<doc>
<docinfo>
<docno>02-15-05.xml</docno>
<pdf>02-15-05.pdf</pdf>
<term value="02">ဒုတိယအကြိမ်</term>
<session value="15" />
<sittingday value="05" />
<legislature value="lower">ပြည်သူ့လွှတ်တော်</legislature>
<title>s ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် (၁၅)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး ပဉ္စမနေ့မှတ်တမ်း</title>
<date>၁၃၈၁ ခုနှစ်၊ တပို့တွဲလဆန်း ၁၄ ရက် (၂၀၂၀ ပြည့်နှစ်၊ ဖေဖော်ဝါရီလ ရ ရက်)(သောကြာနေ့</date>
</docinfo>
<transcript>
<preface>
<p>နေပြည်တော်ရှိ ပြည်သူ့လွှတ်တော်အစည်းအဝေးခန်းမတွင် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့ လွှတ်တော် (၁၅)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး ပဉ္စမနေ့ကို နံနက် ၁၀ နာရီင် ကျင်းပပါသည်။ ပြည်သူ့လွှတ်တော်အစည်းအဝေးကို ကြီးကြပ်ကွပ်ကဲသူအဖြစ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌ ဦးတီခွန်မြတ်က ဆောင်ရွက်ပြီး၊ အခမ်းအနားမှူးအဖြစ် ဦးတင်ဝင်းအောင်၊ ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရုံးက ဆောင်ရွက်ပါသည်။</p>
<speech type="mc">လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များခင်ဗျား။ ယခီုး ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယ အကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် (၁၅)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး ပဉ္စမနေ့ အစီအစဉ် စတင် ပါတော့မယ်။</speech>
<title>ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌ နေရာယူခြင်း</title>
<speech type="mc">ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌ ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌသည် ဥက္ကဋ္ဌအတွက်သတ်မှတ်ထားသည့် စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက် နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အားလုံးမင်္ဂလာပါခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="mc">အားလုံးထိုင်နိုင်ပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<title>ပြည်သူ့လွှတ်တော် အစည်းအဝေးအထမြောက်ကြောင်းနှင့် စတင်ကျင်းပကြောင်း ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီကနေ့ကျင်းပတဲ့ ဒုတိယ အကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် (၁၅)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး ပဉ္စမနေ့မှာ ပြည်သူ့လွှတ်တော် လွှတ်တော်အခွင့်အရေးကော်မတီရဲ့ တင်ပြချက်အရ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ ပြည်သူ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၄၃၁ ဦးရှိသည့်အနက် ၃၈၆ ဦး တက်ရောက်ပါတယ်။ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်ခွင့်ရှိသူဦးရေ စုစုပေါင်းရဲ့ ၈၉.၅၆ ရာခိုင်နှုန်းရှိတဲ့အတွက် အစည်းအဝေးအထမြောက် ကြောင်းနှင့် စတင်ကျင်းပကြောင်း ကြေညာပါတယ်။ (ဩဘာသံများ)</speech>
<title>အစည်းအဝေးအစီအစဉ်ဖြန့်ဝေထားကြောင်း တင်ပြခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ် ၃ ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အစီအစဉ် များကို ကြိုတင်ဖြန့်ဝေထားတဲ့အတိုင်း ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားပါမယ်။ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး၊ အောင်လံမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးအောင်ထူးမြင့် ကွယ်လွန်အနိစ္စရောက်ခြင်းအတွက် ဝမ်းနည်းကြောင်း အဆိုတင်သွင်းခြင်းနှင့် မှတ်တမ်းတင်ခြင်း၊</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး၊ အောင်လံ မဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးအောင်ထူးမြင့်သည် ၆-၂-၂၀၂၀ ရက်နေ့တွင် ကွယ်လွန်အနိစ္စရောက်ခဲ့ခြင်းအတွက် ကိုယ်စားလှယ်တစ်ဦးက ဝမ်းနည်းကြောင်းအဆို တင်သွင်း လိုကြောင်း လွှတ်တော်သို့တင်ပြထားပါတယ်။ စေတုတ္တရာမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးကျော်အောင်လွင်ကို အဆိုတင်သွင်းဖို့ ဖိတ်ခေါ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1463">ဦးကျော်အောင်လွင်(စေတုတ္တရာမဲဆန္ဒနယ်)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့ လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ကျွန်တော်ကတော့ မကွေး တိုင်းဒေသကြီး၊ စေတုတ္တရာမဲဆန္ဒနယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးကျော်အောင်လွင်ပါ။ ကျွန်တော့်အနေနဲ့ ဝမ်းနည်းကြောင်းအဆိုတစ်ရပ် တင်သွင်းခွင့်ပြုပါခင်ဗျာ။ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး အောင်လံမဲဆန္ဒနယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးအောင်ထူးမြင့်ဟာ လွှတ်တော်တာဝန်၊ မဲဆန္ဒနယ်မြေတာဝန်၊ တိုင်းပြည်တာဝန်များကိုထမ်းဆောင်ရင်းနဲ့ ၂၀၂၀ ပြည့်နှစ်၊ ဖေဖော်ဝါရီလ ၆ ရက်(ကြာသပတေးနေ့)ညနေ ၃နာရီ ၅၂ မိနစ်ဘဝတစ်ပါးပြောင်းသွားကွယ်လွန် ခဲ့ပါတယ်။ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးအောင်ထူးမြင့်ဟာ နိုင်ငံတကာဆက်ဆံရေး ကော်မတီတာဝန်များကိုလည်း ထမ်းဆောင်ခဲ့ပါတယ်ခင်ဗျာ ဒါကြောင့် ဘဝကစ်ပါသိယောင်းသား ကွယ်လွန်ခဲ့တဲ့ အောင်လံမဲဆန္ဒနယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးအောင်ထူးမြင့်နှင့် ကျန်ရစ်သူမိသားစုများအတွက် ဝမ်းနည်းကြောင်းအဆိုကို တင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ အောင်လံမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးအောင်ထူးမြင့်ကွယ်လွန်ခဲ့တဲ့အတွက် ကိုယ်စားလှယ်များ အားလုံး မတ်တပ်ရပ်၍ တစ်မိနစ်ခန့် ငြိမ်သက်ပြီး ဝမ်းနည်းကြောင်းအထိမ်းအမှတ် ပြုလုပ်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အစည်းအဝေးခန်းမအတွင်းရှိ ပုဂ္ဂိုလ်များအားလုံး မတ်တပ်ရပ်ပေးကြဖို့ ပန်ကြားလို ပါတယ်။</speech>
<speech type="mc">တစ်မိနစ်ပြည့်ပါပြီခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">အားလုံးထိုင်နိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ အောင်လံ မဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးအောင်ထူးမြင့်ကွယ်လွန်ခဲ့တဲ့အတွက် လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ တစ်ရက်စာနေ့တွက်စရိတ်ဖြစ်သော ငွေကျပ် ၈၆၂၀၀၀၀ ကို ကျန်ရစ်သူ မိသားစုများထံ ပေးပို့သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးအောင်ထူးမြင့် ကွယ်လွန်အနိစ္စရောက်ခြင်းအတွက် ဝမ်းနည်းကြောင်းအဆိုကို လွှတ်တော်က မှတ်တမ်းတင် ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခွင့်ပန်ကြားခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ် ၄ ဖြစ်ပါတယ်။ ယခု အစည်းအဝေးမတက်ရောက်နိုင်တဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအတွက် ခွင့်ပန်ကြားရန်ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1476">ဒေါက်တာလှမိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ လွှတ်တော်အခွင့်အရေးကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ယနေ့ ၂၀၂၀ ပြည့်နှစ်၊ ဖေဖော်ဝါရီလ ရရက်နေ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် (၁၅)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး ပဉ္စမနေ့သို့ မတက် ရောက်နိုင်ပါသဖြင့် ခွင့်ပန်ကြားသူ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၏ကိုယ်စား ပြည်သူ့လွှတ်တော် လွှတ်တော်အခွင့်အရေးကော်မတီအတွင်းရေးမှူး ကျွန်တော် ဒေါက်တာလှမိုး၊ အောင်မြေသာစံ မဲဆန္ဒနယ်က ကိုယ်စားခွင့်ပန်ကြားသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်သူ့လွှတ်တော်မှာ ယနေ့တက်ရောက် ခွင့်ရှိသော ကိုယ်စားလှယ် ၄၃၁ ဦးရှိပြီး တက်ရောက်သူကိုယ်စားလှယ် ၃၈၆ ဦးရှိကာ ယနေ့ ခွင့်ပန်ကြားသူ ၂ရ ဦးရှိပါတယ်။ ခွင့်ပန်ကြားသူကိုယ်စားလှယ်များကတော့ (၁) ကျောင်းကုန်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးသိန်းထွန်း ခွင့် ၁ ရက်၊ (၂) ဒေးဒရဲမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါက်တာဒေါ်ခင်ညို ခွင့် ၁ ရက်၊ လှယ်များ၏ကိုယ် ခွင့်ရှိသော ကိုယ်စားခွင့်ပန်အတွင်းရေးမှူး | Smဓ SCS, O (၄) တီးတိန်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးကျင့်ရှင်းထန် ခွင့် ၁ ရက်၊ (၅) ကမာရွတ်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးကျော်မင်း ခွင့် ၁ ရက်၊ (၆) နမ့်စန်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးဌေးလွင်(ခ)ဦးဒီလုံး ခွင့် ၈ ရက်၊ (၇) မက်မန်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးတင်အေး ခွင့် ၁ ရက်၊ (၈) မူဆယ်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးစိုင်းဖိုးမြတ် ခွင့် ၁ ရက်၊ (၉) မင်းလှမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါက်တာသန်းအောင်စိုး ခွင့် ၁ ရက်၊ (၁၀) ခရမ်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါက်တာအေးမင်း ခွင့် ၁ ရက်၊ (၁၁) စမ်းချောင်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးဘိုဘိုဦး ခွင့် ၁ ရက်၊ (၁၂) ညောင်ရွှေမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးဝင်းမြင့်ဦး(ခ)ဦးနေမျိုး ခွင့် ၁ ရက်၊ (၁၃) တွန်းဇံမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးခမ်ခန့်ထန် ခွင့် ၁ ရက်၊ (၁၄) ဓနုဖြူမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးတင်လှ ခွင့် ၁ ရက်၊ (၁၅) ကျေးသီးမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးစိုင်းအောင်ကျော် ခွင့် ၁ ရက်၊ (၁၆) ဖားဆောင်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါ်နန်းထွေးသူ ခွင့် ၁ ရက်၊ (၁၇) ရသေ့တောင်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါ်ခင်စောဝေ ခွင့် ၁ ရက်၊ (၁၈) ကွန်ဟိန်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါ်နန်းခင်စော ခွင့် ၁ ရက်၊ (၁၉) လားရှိုးမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါက်တာစိုင်းမောက်ခမ်း ခွင့် ၁ ရက်၊ (၂၀) ဗဟန်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးထွန်းမြင့် ခွင့် ၁ ရက်၊ (၂၁) မင်္ဂလာဒုံမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးအောင်လှိုင်ဝင်း ခွင့် ၁ ရက်၊ (၂၂) မြိတ်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးစိုးပိုင်ဌေး ခွင့် ၁ ရက်၊ (၂၃) ကျောက်တံခါးမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးခင်မောင်ဦး ခွင့် ၁ ရက်၊ (၂၄) ရေးမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါက်တာအောင်ထွန်းခိုင်(ခ)ဦးချိန်ဝင်း ခွင့် ၁ ရက်၊ (၂၅) ကျိုက်မရောမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးစောကျော်ဝင်းမောင် ခွင့် ၁ ရက်၊ (၂၆) မုဒုံမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးစောထွန်း ခွင့် ၁ ရက်နှင့် ၌ ၌ (၂၇) တိုက်ကြီးမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးကျော်မြင့် ခွင့် ၁ ရက်တို့ဖြစ်ကြပါတယ်။ ယခင်ခွင့်ပန် ကြားသူ ၁၈ ဦး၊ ယနေ့ခွင့်ပန်ကြားသူ ၂ရ ဦး စုစုပေါင်းခွင့်ပန်ကြားသူ ၄၅ ဦး ဖြစ်ပါတယ်။ ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူမရှိပါကြောင်းနှင့် အထက်ပါကိုယ်စားလှယ်များ၏ ခွင့်ပန်ကြားမှုအား ခွင့်အဖြစ် ခွင့်ပြုပေးပါရန် လေးစားစွာဖြင့် ပန်ကြားအပ်ပါတယ် ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">ခွင့်ပန်ကြားသူအားလုံးကို ခွင့်ပြုပါတယ်။</speech>
<title>ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှုအခြေအနေကို မှတ်တမ်းတင်ခြင်း</title>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီကနေ့ အစည်းအဝေးမှာ တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၄၃၁ ဦး၊ ယခင်ကခွင့်ပန်ကြား၍ ခွင့်ပြုထားသူ ၁၈ ဦး၊ ယနေ့ခွင့်ပြုထားသူ ၂ရ ဦးဖြစ်၍ လွှတ်တော်က ခွင့်ပြုထားသူ စုစုပေါင်း ၄၅ ဦး ဖြစ်ပါတယ်။ ခွင့်မဲ့ ပျက်ကွက်သူမရှိပါ။ ယခုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှုအခြေအနေကို လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်ရယူပါမယ်။ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေး တက်ရောက်မှုအခြေအနေတင်ပြချက်ကို အတည်ပြုမှတ်တမ်းတင်ရန် လွှတ်တော်က သဘောတူ ပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်က သဘောတူတဲ့အတွက် ကိုယ်စားလှယ်များအစည်းအဝေး တက်ရောက်မှုအခြေအနေကို အတည်ပြုမှတ်တမ်းတင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။ (ဩဘာသံများ)</speech>
</preface>
<discussion>
<section value="QA">
<title>ကြယ်ပွင့်ပြထားသည့်မေးခွန်းများကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များက မေးမြန်းခြင်းနှင့် သက်ဆိုင်ရာပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များက ဖြေကြားခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ် ၅ ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ မေးခွန်း များ မေးမြန်း၊ ဖြေကြားခြင်းအစီအစဉ် စတင်ဆောင်ရွက်ပါမယ်။ ပထမဦးစွာ ဇမ္ဗူသီရိမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးဖြိုးဇေယာသော်(ခ)ဇေယျာသော် မေးမြန်းဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<Q-A>
<title>ယာဉ်ပိုင်ရှင်အမည်ပြောင်းလဲရာတွင် အခွန်ရာဖြတ်ဌာနမှ ယာဉ်တန်ဖိုးများကို မည်ကဲ့သို့သတ်မှတ် ပြီး ကာလပေါက်ဈေးနှင့်ကွာခြားလျက်ရှိသည့် မော်တော်ယာဉ်ဈေးနှုန်းများကို မော်တော်ယာဉ် ရောင်းဝယ်ရေးအသင်းများနှင့် ပေါင်းစပ်ညှိနှိုင်းကာ ပြင်ဆင်သတ်မှတ်ပေးရန် အစီအစဉ်ရှိ/မရှိနှင့် စပ်လျဉ်းသည့်မေးခွန်း</title>
<speech type="speaker">ပထမဦးစွာ ဇမ္ဗူသီရိမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးဖြိုးဇေယျာသော်(ခ)ဇေယျာသော် မေးမြန်းဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1181">ဦးဖြိုးဇေယျာသော်(ခ)ဇေယျာသော်(ဇမ္ဗူသီရိမဲဆန္ဒနယ်)</mp>လေးစားရပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် အားလုံးမင်္ဂလာပါခင်ဗျာ။ ကျွန်တော့်အနေနဲ့ ယာဉ်ပိုင်ရှင်အမည် ပြောင်းလဲရာမှာ အခွန်ရာဖြတ်ဌာနကနေပြီးတော့ ယာဉ်တန်ဖိုးတွေကို ဘယ်လိုမျိုးသတ်မှတ်ထား တယ်၊ ဘယ်လိုစံနှုန်းတွေနဲ့သတ်မှတ်တယ်ဆိုတာရယ်၊ ကာလပေါက်ဈေးနဲ့ကွာခြားလျက် ရှိတဲ့မော်တော်ယာဉ်ဈေးနှုန်းတွေကို မော်တော်ယာဉ်ရောင်းဝယ်ရေးအသင်းအနေနဲ့ ပေါင်းစပ်ညှိနှိုင်း ပြီးတော့ ပြင်ဆင်သတ်မှတ်ပေးရန် အစီအစဉ်ရှိ/မရှိဆိုတဲ့မေးခွန်းကို မေးမြန်းသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကြီးကနေပြီးတော့မှ အတည်ပြုပြဋ္ဌာန်းလိုက်တဲ့ ၂၀၁၉-၂၀၂၀ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ပြည်ထောင်စုရဲ့ အခွန်အကောက်ဥပဒေမှာဆိုလို့ရှိရင် ပြည်သူတွေ အခွန်ထမ်းတဲ့အလေ့အကျင့်ရလာဖို့အတွက်ရယ်ဆိုပြီးတော့မှ အခွန်တွေကိုရာခိုင်နှုန်းတွေနဲ့ လျှော့ချ ပေးခဲ့ပါတယ်။ အဲဒီအတွက်ကြောင့်မို့လို့ ပြည်သူအတော်များများကလည်း မိမိပိုင်ဆိုင်တဲ့ မိမိရဲ့ ပစ္စည်းပစ္စယတွေဖြစ်တဲ့ ရွှေ့ပြောင်းနိုင်တဲ့၊ မရွှေ့ပြောင်းနိုင်တဲ့ပစ္စည်းတွေကို ကိုယ်ပိုင်အမည်ပေါက် ပြောင်းလဲဖို့အတွက်ကိုလည်း ကြိုးစားပြီးလုပ်ဆောင်လာကြတာကို ကျွန်တော်တို့တွေ့ရပါတယ်။ ဒီနေရာမှာ ကုန်းလမ်းပို့ဆောင်ရေးညွှန်ကြားမှုဦးစီးဌာနကနေပြီးသွားတော့မှ ထပ်မံထုတ်ပြန်လိုက် တဲ့ ညွှန်ကြားချက်အရ ယာဉ်ပိုင်ရှင်တွေက မိမိရဲ့ မော်တော်ယာဉ်တွေကို အမည်ပေါက်ပြောင်းလဲတဲ့ အခါကျတော့မှသာလျှင် ယာဉ်တွေကိုသက်တမ်းတိုးခွင့်ရှိမယ်လို့ ညွှန်ကြားချက်ထုတ်ပြန်ခဲ့ပါတယ်။ ဒီလိုထုတ်ပြန်တဲ့ရည်ရွယ်ချက်ကတော့ ကျွန်တော်နားလည်သလောက်ဆိုလို့ရှိရင် လိုင်စင်မဲ့ယာဉ် တွေကို ထိန်းချုပ်နိုင်ဖို့ရယ်၊ ယာဉ်အမှုအခင်းတွေဖြစ်လာတဲ့အခါမှာ ဖြေရှင်းရလွယ်ကူဖို့အတွက်ရယ်၊ နိုင်ငံ့အတွက်လည်း လိုအပ်တဲ့အခွန်ဘဏ္ဍာငွေတွေရရှိဖို့အတွက်ရယ်ဆိုပြီးတော့ ဒီလိုပဲ နားလည် ပါတယ်။ သို့သော် ရာဖြတ်ဌာနကနေပြီးသွားတော့ ထုတ်ပြန်လိုက်တဲ့မော်တော်ယာဉ်စံဈေးနှုန်းများ ဆိုတဲ့ဇယားတွေ ထွက်လာတဲ့ျတော့ ယာဉ်ပိုင်ရှင်တွေရဲ့ ကြားထဲမှာ တော်တော်လေး စကားသံကျယ်ကျယ်လောင်လောင်တွေ ကြားရပါတယ်။ အဲဒါကတော့ ဘာလဲဆိုတော့ အဲဒီဈေးနှုန်း တွေမှာ အချို့ အချို့သောဈေးနှုန်းတွေက ပြင်ပကာလပေါက်ဈေးထက်အင်မတန်မြင့်လျက်ရှိပြီး တော့ အချို့ အချို့သောဈေးနှုန်းတွေကတော့ ကာလပေါက်ဈေးထက်လျော့နည်းနေတာကိုလည်း ကျွန်တော်တို့တွေ့ရပါတယ်။ ဒီတော့ ကျွန်တော်တို့က ယာဉ်တွေကိုအမည်ပေါက်ပြောင်းလဲတဲ့ အခါမှာ ဘာပြဿနာသွားတွေ့ရလဲဆိုတော့ အမည်ပေါက်ပြောင်းလဲနိုင်ဖို့အတွက် အရောင်းအဝယ် စာချုပ်ကိုကိုင်ပြီးတော့ အခွန်ရုံးကိုသွားရတဲ့အခွန်ရာဖြတ်ဌာနက သတ်မှတ်ပေးထားသော မော်တော်ယာဉ်ရဲ့ စံဈေးနှုန်းသည်တစ်မျိုး၊ ကိုယ့်လက်ထဲမှာကိုင်ထားသောမော်တော်ယာဉ်ကို အမှန်တကယ်ဝယ်ယူထားတဲ့ဈေးနှုန်းသည်တစ်မျိုး ဒါမျိုးဖြစ်လာပြီဆိုတဲ့အခါမှာ ဘယ်ဈေးနှုန်းကို အတည်ယူမှာလဲဆိုတဲ့ပြဿနာက မော်တော်ယာဉ်အမည်ပေါက်ပြောင်းလဲတဲ့သူတွေရဲ့ အခက်အခဲ တစ်ခုအနေနဲ့ ကျွန်တော်တို့စပြီးတော့တွေ့ရပါတယ်။ ဒါနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ ကျွန်တော်လေ့လာကြည့်တဲ့အခါမှာ အခြားအခြားသောနိုင်ငံတွေမှာ ဆိုလို့ရှိရင်တော့ မော်တော်ယာဉ်နဲ့ပတ်သက်တဲ့အခွန်တွေကို ကောက်ခံတဲ့အခါမှာ ဘယ်ကုမ္ပဏီ ကနေထုတ်လုပ်တယ်။ ဘယ်လို Model။ နောက်ပြီးသွားပြီဆိုလို့ရှိရင် သူရဲ့ အင်ဂျင်ပါဝါက ဘယ်လောက်ရှိတယ်။ နောက်ပြီးသွားတော့ မော်တော်ယာဉ်အမျိုးအစားပေါ့နော်။ ဥပမာအားဖြင့် ဒါသည် Sedans၊ Station Wagon SUV အစရှိသဖြင့် ဒီဟာတွေပေါ်မှာမူတည်ပြီးတော့မှ အခွန်တွေကောက်ခံတာကို ကျွန်တော်တို့တွေ့ရပါတယ်။ သို့သော် မြန်မာနိုင်ငံမှာကျတော့ ကျွန်တော်အရှေ့မှာတင်ပြခဲ့တဲ့အချက်တွေအပြင် အင်မတန်မှကိုထူးခြားတဲ့မော်တော်ယာဉ်ဈေးနှုန်း တွေကို သတ်မှတ်တဲ့စနစ်တွေကိုလည်း ကျွန်တော်တို့တွေ့ရှိရပါတယ်။ ဥပမာအားဖြင့် ပြောရမယ် ဆိုလို့ရှိရင် ရန်ကုန်လိုင်စင်နဲ့နယ်လိုင်စင်တွေရဲ့ မော်တော်ယာဉ်ဈေးနှုန်းကွာခြားမှု၊ နောက်ပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့တွေက မြန်မာနိုင်ငံကို ဘယ်ခုနှစ်ကတည်းက ဒီကားကရောက်ရှိသုံးစွဲနေခဲ့သလဲ ဆိုတာကို သိချင်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ မော်တော်ယာဉ်ရဲ့ အက္ခရာနံပါတ်ပေါ်မူတည်ပြီး တော့လည်း မော်တော်ယာဉ်ဈေးနှုန်းတွေက ကွာခြားပါတယ်။ ဒါ့အပြင် ဒီမော်တော်ယာဉ်ကို ဘယ်လောက်ကြာကြာသုံးစွဲထားတယ်ဆိုတာကို သိရှိဖို့ အတွက်ဆိုပြီးတော့ အင်ဂျင်ရဲ့ Mileage တွေကိုလည်း ကြည့်ပြီးသွားတော့မှ Mileage များရင် များသလို၊ နည်းရင်နည်းသလို မော်တော်ယာဉ်ဈေးနှုန်းကလည်း ထပ်ပြီးတော့ ကွာခြားပြန်ပါတယ်။ အဲဒီနောက်တစ်ခုအနေနဲ့ ထူးဆန်းတာတစ်ခုကတော့ အင်ဂျင်ပါဝါပေါ့နော်။ အချို့အချို့သော နိုင်ငံတွေမှာဆိုလို့ရှိရင်တော့ အင်ဂျင်ပါဝါကြီးလျှင်၊ အင်ဂျင်ပါဝါများလျှင် ဈေးကများတယ်ဆိုပေမဲ့ ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံမှာဆိုလို့ရှိရင်တော့ အင်ဂျင်ပါဝါများရင် အချို့ အချို့ သော မော်တော်ယာဉ်များ ကလွဲလို့ အင်ဂျင်ပါဝါများလေလေဈေးနှုန်းကလျော့လေလေ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဘယ်လို ဖြစ်လာလဲဆိုတော့ အဲဒီလိုမျိုးအခြားအခြားသောနိုင်ငံတွေနဲ့ မတူညီတဲ့ ဒီဈေးနှုန်းစံသတ်မှတ်မှုတွေ ပါလာတဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ အခုရာဖြတ်ဌာနကနေ ပြီးသွားတော့မှ စံနှုန်းအဖြစ် သတ်မှတ် ပေးလိုက်တဲ့ဈေးတွေနဲ့ ပြင်ပကာလပေါက်ဈေးတွေက ကွာခြားလျက်ရှိတာပါ။ ဥပမာ-ဒါတွေက ဘယ်ု သွားပြီးတော့အကျိုးသက်ရောက်မှာလဲဆိုရင် မော်တော်ယာဉ်ကို ကျွန်တော်တို့က ရောင်းပစ်လိုက်လို့ ဝ/၄/၈ ပေါ့နော်။ ဒီဟာတွေကို ထုတ်တဲာ့ ဆက်ပြီးတော့ အကျိုး သက်ရောက်မှုဖြစ်သွားမှာပါ။ အဲဒီအတွက်ကြောင့်မို့လို့ ပြည်သူများက မော်တော်ယာဉ်အမည်ပေါက် ဥ ။ နာမည်ပြောင်းလဲတဲ့အခါမှာ သက်သက်သာသာနဲ့လည်းပြောင်းလဲလို့ရအောင် နောက်ပြီးတော့ စံစနစ်အနေနဲ့လည်း သတ်သတ်မှတ်မှတ်ရှိအောင် လက်ရှိကာလပေါက်ဈေးနဲ့ ကွာခြားလျက်ရှိနေတဲ့ မော်တော်ယာဉ်စံဈေးနှုန်းများကို လက်ရှိမော်တော်ယာဉ်ရောင်းဝယ်ရေးအသင်းတွေ၊ မော်တော်ယာဉ် ရောင်းဝယ်တဲ့ကုမ္ပဏီတွေ ဒါတွေနဲ့ဆွေးနွေးညှိနှိုင်းပြီးတော့မှ ပြန်ပြီးသတ်မှတ်ပေးဖို့ အစီအစဉ် ရှိ/မရှိဆိုတာကို ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးကနေတစ်ဆင့် ကျွန်တော့်အနေနဲ့ မေးမြန်းအပ် ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">စီမံကိန်း၊ ဘဏ္ဍာရေးနှင့် စက်မှုဝန်ကြီးဌာနကဖြေကြားရန် ဖြစ်ပါတယ်။ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်း၊ ဘဏ္ဍာရေးနှင့် စက်မှုဝန်ကြီးဌာန)။ လေးစားရပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ဖိတ်ကြားထား တဲ့ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့ အစည်းဝင်များ၊ ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော် ကတော့ စီမံကိန်း၊ ဘဏ္ဍာရေးနှင့် စက်မှုဝန်ကြီးဌာနမှ ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးမောင်မောင်ဝင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့်အနေနဲ့ ဇမ္ဗူသီရိမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးဖြိုးဇေယျာသော်(ခ) ဇေယျာသော်ရဲ့ ယာဉ်ပိုင်ရှင်အမည်ပြောင်းလဲရာမှာ အခွန်ရာဖြတ်ဌာနမှ ယာဉ်တန်ဖိုးများကို မည်ကဲ့သို့သတ်မှတ်သည်။ (၂) ကာလပေါက်ဈေးနှင့် ကွာခြားလျက်ရှိတဲ့ မော်တော်ယာဉ်ဈေးနှုန်းများကို မော်တော်ယာဉ်ရောင်းဝယ်ရေးအသင်းများနှင့် ပေါင်းစပ်ညှိနှိုင်းကာ ပြင်ဆင်သတ်မှတ်ပေးရန် အစီအစဉ်ရှိ/မရှိမေးခွန်းနှင့်စပ်လျဉ်းပြီးတော့ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ် ရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ဖြေကြားချက်နဲ့ပေါင်းစပ်ပြီးတော့ ပြန်လည်ရှင်းလင်းဖြေကြားမှာဖြစ်ပါတယ်။ Power Point အသုံးပြုခွင့်ပြုပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ စီမံကိန်း၊ ဘဏ္ဍာရေးနှင့် စက်မှုဝန်ကြီးဌာန၊ ပြည်တွင်းအခွန်များဦးစီးဌာနအနေနဲ့ မော်တော်ယာဉ်များရဲ့ တန်ဖိုးသတ်မှတ်ရာမှာ တစ်နိုင်ငံလုံး တစ်ပြေးညီဖြစ်စေရန်အတွက် ၂၀၀၃-၂၀၀၄ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်ကစပြီးတော့ မော်တော်ယာဉ်တန်ဖိုးစံနှုန်းတွေကို သတ်မှတ်ခဲ့ပြီးတော့ စီမံချက်ရေးဆွဲပြီးတော့ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီးမှာ စတင်ပြီးတော့ အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ခဲ့ပါတယ်။ မော်တော်ယာဉ်တန်ဖိုးစံနှုန်းသတ်မှတ်တဲ့လုပ်ငန်းစဉ်မှာ ပထမဦးစွာ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မစမီ သုံးလခန့်ကြိုတင်ပြီးတော့ တိုင်းဒေသကြီး/ပြည်နယ်များအလိုက် ဈေးကွက် အတွင်းမှာဖြစ်ပေါ်နေတဲ့ အရောင်းအဝယ်ဈေးနှုန်းများကို စုံစမ်းပြုစုပြီးတော့ ပြန်လည်တင်ပြစေပါ တယ်။ ထိုသို့ပြန်လည်တင်ပြလာတဲ့ဈေးနှုန်းများကို အခြေခံပြီးတော့ လက်ရှိကားအရောင်းအဝယ် ဈေးကွက်အတွင်းမှာရှိတဲ့ အရောင်းအဝယ်ကျွမ်းကျင်သူလုပ်ငန်းရှင်များနဲ့ တိုင်ပင်ဆွေးနွေးခြင်း၊ Myanmar Cars DB မှာ လေ့လာခြင်းတွေကို ဆက်လက်ဆောင်ရွက်ပြီးတော့ စံနှုန်းများကို အကြမ်းဖျင်းသတ်မှတ်ပါတယ်။ မော်တော်ယာဉ်တန်ဖိုးစံနှုန်းများကို အတည်မပြုမီမှာ မော်တော်ယာဉ် ကျွမ်းကျင်သူများနှင့် အသေးစိတ်ထပ်မံဆွေးနွေး၍ ပြင်ပပေါက်ဈေးနှင့် အနီးစပ်ဆုံး ခန့်မှန်း တွက်ချက်ဆောင်ရွက်ပြီးမှသာ ပွင့်လင်းမြင်သာစွာဖြင့် ထုတ်ပြန်ဆောင်ရွက်ခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါစံနှုန်းများကို တိုင်းဒေသကြီး/ပြည်နယ်မှာရှိတဲ့ ပြည်တွင်းအခွန်များဦးစီးဌာနရုံးများကို ဖြန့်ဝေပြီးတော့မှ အများပြည်သူသိရှိနိုင်ရန်အတွက်လည်း ပြည်တွင်းအခွန်များဦးစီးဌာန Website မှာလည်း ကြေညာပေးပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ လက်ရှိပြည်တွင်းအခွန်များဦးစီးဌာနရဲ့ မော်တော်ယာဉ်၊ မော်တော် ဆိုင်ကယ်၊ သုံးဘီးဆိုင်ကယ်၊ ထော်လာဂျီနှင့်ရေယာဉ်တန်ဖိုးစံနှုန်းများဟာ ပြင်ပပေါက်ဈေးနှင့် တတ်နိုင်သမျှနီးစပ်အောင် တန်ဖိုးသတ်မှတ်ထားခြင်းဖြစ်ပြီးတော့ ဒီသတ်မှတ်ထားမှုအပေါ်မှာ မူတည်ပြီးတော့ ပြင်ပပေါက်ဈေးနှင့်ကွာခြားမှုများ အနည်းငယ်ရှိနိုင်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် မော်တော် ယာဉ် တန်ဖိုးစံနှုန်းသတ်မှတ်ရာမှာ အောက်ပါအချက်များကို ခြွင်းချက်အဖြစ်နဲ့ ထည့်သွင်း စဉ်းစားပြီးတော့ စံနှုန်းနှင့် ပြင်ပပေါက်ဈေးတွေကွာခြားမှုရှိလာတဲ့အခါမှာ သက်ဆိုင်ရာမြို့နယ် အခွန်ဦးစီးဌာနမှူးရုံးမှတစ်ဆင့် တိုင်းဒေသကြီး/ပြည်နယ်အခွန်ဦးစီးဌာနမှူးရုံးများကို တင်ပြစေပြီး တော့ တိုင်းဒေသကြီး/ပြည်နယ်အခွန်ဦးစီးဌာနမှူးရုံးများက မော်တော်ယာဉ်ရဲ့ အခြေအနေကို မူတည်ပြီးတော့မှ သင့်လျော်တဲ့ဈေးနှုန်းကို သတ်မှတ်ပေးနိုင်ဖို့ရာ လုပ်ပိုင်ခွင့်များပေးအပ်ထား ပါတယ်။ ဒီအခြေအနေတွေကတော့ ယာဉ်ရဲ့ အက္ခရာနံပါတ်စဉ်(C D Ei H I J K L M N) စသည်ဖြင့် အက္ခရာနံပါတ်အနိမ့်အမြင့်ပေါ်မှာမူတည်ပြီးတော့လည်း ဈေးနှုန်းများကွာခြား ပါတယ်။ ယာဉ်လိုင်စင်နှင့်ပတ်သက်ပြီးတော့ ရန်ကုန်လိုင်စင်၊ နယ်လိုင်စင်လို့ရှိတဲ့အတွက်ကြောင့် ရန်ကုန်လိုင်စင်များဟာ နယ်လိုင်စင်ထက်အရောင်းအဝယ်ဈေးနှုန်းပိုမိုပါတယ်။ မော်တော်ယာဉ် အရောင်းအဝယ်ပြုလုပ်တဲ့နေရာမှာ မော်တော်ယာဉ်ရဲ့ အရောင်အပေါ်မှာမူတည်ပြီးတော့လည်း ဈေးနှုန်းကွာခြားမှုတွေရှိပါတယ်။ စံနှုန်းအဖြစ်သတ်မှတ်ထားတဲ့ ဈေးနှုန်းများဟာ ကြမ်းခင်း ဈေးသဖွယ်ဖြစ်ပြီးတော့ အခွန်ထမ်းကနေပြီးတော့စံနှုန်းထက်ပိုမိုတဲ့ အမှန်တန်ဖိုးကိုတင်ပြလာလို့ ရှိရင်တော့ အမှန်တန်ဖိုးကိုအသုံးပြုဆောင်ရွက်ပါတယ်။ မော်တော်ယာဉ်အခြေအနေအပေါ် မူတည် ပြီးတော့လည်း မော်တော်ယာဉ်ရဲ့ Condition အပေါ်မှာမူတည်ပြီးတော့ ဈေးနှုန်းကွာခြား နိုင်ခြင်းလည်းရှိပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ မော်တော်ယာဉ်အရောင်းအဝယ်ပြုလုပ်တဲ့နေရာမှာ ရောင်းသူနှင့်ဝယ်သူ နှစ်ဦးနှစ်ဖက် ရင်းနှီးခင်မင်မှု/သဘောတူညီမှုများနဲ့ ဈေးလျှော့ရောင်းခြင်းများလည်းရှိနိုင်ပြီးတော့ မော်တော်ယာဉ်တွေကို တန်ဖိုးသတ်မှတ်တဲ့အခါမှာ တရားဝင်ထုတ်ပြန်သတ်မှတ်ထားတဲ့စံနှုန်းများ နှင့်အညီ ဆက်လက်ဆောင်ရွက်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၅ ခုနှစ်၊ မော်တော်ယာဉ်ဥပဒေပုဒ်မ ၁၂ မှာ မော်တော်ယာဉ်ကို လွှဲပြောင်းပိုင်ဆိုင်သူ၊ တရားဝင်ပိုင်ဆိုင်ခွင့်ရရှိသူ သို့မဟုတ် အမွေဆက်ဆံခွင့် ရရှိသူသည် သတ်မှတ်သည့်နည်းလမ်းနှင့်အညီ မော်တော်ယာဉ်မှတ်ပုံတင်သူ အမည်ပြောင်းလဲရေး ဆောင်ရွက်ရမည်လို့ ပြဋ္ဌာန်းထားပါတယ်။ ပုဒ်မ ၁၃ မှာ မော်တော်ယာဉ်မှတ်ပုံတင်ထားသူသည် နေရပ်လိပ်စာပြောင်းလဲတဲ့အခါတိုင်း ပြောင်းလဲတဲ့လိပ်စာကို မှတ်တမ်းတင်ရန်ဌာနသို့ အကြောင်း ကြားရမည်ဟူ၍လည်းဖော်ပြထားပါတယ်။ ပုဒ်မ ၅၅ ပုဒ်မခွဲ(က)မှာ မော်တော်ယာဉ်ပေးကမ်းခြင်း နှင့်ရောင်းချခြင်းတို့မှာ မော်တော်ယာဉ်ပေးကမ်းတဲ့နေ့ရက် သို့မဟုတ် အရောင်းအဝယ်စာချုပ် ချုပ်ဆိုသည့်နေရက်မှ ရက်ပေါင်း ၃၀ အတွင်း မှတ်ပုံတင်သူအမည်ပြောင်းလဲပေးနိုင်ရေးအတွက် လျှောက်ထားရန်ပျက်ကွက်ခြင်း၊ ၁၉၈၉ ခုနှစ်၊ မော်တော်ယာဉ်နည်းဥပဒေ ပုဒ်မ ၁၃ မှာ လွှဲပြောင်း ပေးသူနှင့် လွှဲပြောင်းလက်ခံသူတို့ နှစ်ဦးစလုံးသည် နိုင်ငံသားစိစစ်ရေးကတ်ပြားနှင့် ယာဉ်မှတ်ပုံတင် စာအုပ်ကိုယူဆောင်ပြီးတော့ မှတ်ပုံတင်အဖွဲ့သို့ ကိုယ်တိုင်သွားရောက်ပြီး ပိုင်ရှင်ပြောင်းလဲရေး ဆောင်ရွက်နိုင်ကြောင်းတို့ကို ပြဋ္ဌာန်းထားပါတယ်။ ပို့ဆောင်ရေးနှင့်ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ကုန်လမ်းပို့ဆောင်ရေးညွှန်ကြားမှုဦးစီးဌာနသည် တည်ဆဲဥပဒေနှင့်အညီဖြစ်စေရန် ထိန်းကျောင်း ကြပ်မတ်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ မော်တော်ယာဉ်ပိုင်ရှင်အမည်ပေါက်ဆောင်ရွက်ခြင်းကို ၂၀၀၃ ခုနှစ်မတိုင်မီကာလက ကုန်းလမ်းပို့ဆောင်ရေးညွှန်ကြားမှုဦးစီဌာနက မော်တော်ယာဉ်ရောင်းချသူ၊ ဝယ်ယူသူတို့ရဲ့ ဓာတ်ပုံပါ စိစစ်ရေးကတ်၊ အရောင်းအဝယ်စာချုပ်(မူရင်း)နှင့် မိတ္တူများကိုစိစစ် ပြီးတော့ အမည်ပြောင်းဆောင်ရွက်ပေးပြီး ပြည်တွင်းအခွန်များဦးစီးဌာနနှင့် မြန်မာနိုင်ငံရဲတပ်ဖွဲ့ (ယာဉ်ထိန်းဌာနခွဲ)သို့ အမည်ပြောင်းဆောင်ရွက်ထားရှိသူတို့၏စာရင်းကို ပေးပို့အကြောင်းကြားတဲ့ စနစ်နဲ့ ကျင့်သုံးဆောင်ရွက်ခဲ့ပြီးတော့ ၂၀၀၃ ခုနှစ်မှစပြီးတော့ အထက်ပါအချက်များအပြင် ပြည်တွင်းအခွန်များဦးစီးဌာနရဲ့ ဝယ်ယူခွန်အခွန်ပုံစံ(၁)ပါရှိမှသာ အမည်ပြောင်းဆောင်ရွက်ပေး လျက်ရှိပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ကုန်းလမ်းပို့ဆောင်ရေးညွှန်ကြားမှုဦးစီးဌာနမှာ မှတ်ပုံတင်ထားတဲ့ မော်တော်ယာဉ်များ(နှစ်ဘီးတပ်ယာဉ်မပါ)တဲ့ ယာဉ်ပိုင်ဆိုင်သူအမည်နှင့် နေရပ်လိပ်စာမှန်ကန် စေရေးအတွက် ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏အခွန်အကောက်ဥပဒေအရ အခွန်သက်သာခွင့်ပြု ထားတဲ့ ၂၀၁၉-၂၀၂၀ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွင်းမှာ ယာဉ်ပိုင်ရှင်အမည်ပြောင်းလဲခြင်းဆောင်ရွက်နိုင်ရန် ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနက ၂၀၁၅ ခုနှစ်၊ မော်တော်ယာဉ်ဥပဒေ ပုဒ်မ ၁၂၊ ၁၃ တို့နှင့်အညီ ညွှန်ကြားချက်အမှတ်(၁၂/၂၀၁၉)ကို ထုတ်ပြန်ထားပါတယ်။ ၎င်းညွှန်ကြားချက်အရ ၂၀၂၀ ပြည့်နှစ်၊ ဇန်နဝါရီလ ၁ ရက်နေ့မှစတင်ပြီးတော့ မော်တော်ယာဉ်အမည်ပေါက် ပိုင်ဆိုင်သူ များကိုသာ သက်တမ်းတိုးခြင်းအပါအဝင် ယာဉ်မှတ်ပုံတင်ခြင်းလုပ်ငန်းများ ဆောင်ရွက်ပေးမည် ဖြစ်ကြောင်း၊ အမည်ပေါက်မဟုတ်ပါက ပြည်တွင်းအခွန်များဦးစီးဌာနမှာ ဝယ်ယူခွန်ပေးဆောင် ထားတဲ့ အခန်ပိစံ(၁) ပါသော ယောက်မတ်ပံတင်လပ်ငန်းများ ဆက်လက်ဆောင်ရွက်ပေးမည် အကြီးခင်ဗျာတပ်ယာဉ်မင်စု၏အခွန်ဆောင်အမည်ဥဥပဒေ ချက်အရ ဖြစ်ကြောင်း နိုင်ငံပိုင်သတင်းမီဒီယာများမှတစ်ဆင့် အသိပေးကြေညာလျက်ရှိပါတယ်။ ကုန်းလမ်း ပို့ဆောင်ရေးညွှန်ကြားမှုဦးစီးဌာနအနေဖြင့် အမည်ပြောင်းဆောင်ရွက်တဲ့နေရာမှာ ပြောင်းလဲခ ၅၀၀၀ ကျပ်သာ ကောက်ခံပြီးတော့ ယာဉ်မှတ်ပုံတင်စာအုပ်(ကမ-၃)၊ သက်သေခံလက်မှတ် (အဝိုင်း)၊ နိုင်ငံသားစိစစ်ရေးကတ်မူရင်း၊ အရောင်းအဝယ်စာချုပ်နှင့် ပြည်တွင်းအခွန်ပုံစံ(၁)များ စိစစ်ပြီးတော့ ပြည်တွင်းအခွန်များဦးစီးဌာနက ဝယ်ယူခွန်အခွန်ပုံစံ(၁)မှာပါရှိတဲ့ အမည်၊ နေရပ် လိပ်စာအတိုင်း မှတ်တမ်းတင်ဆောင်ရွက်ပေးလျက်ရှိပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသောဥက္ကဋ္ဌကြီး ခင်ဗျား။ သို့ဖြစ်ပါ၍ စီမံကိန်း၊ ဘဏ္ဍာရေးနှင့် စက်မှုဝန်ကြီးဌာန၊ ပြည်တွင်းအခွန်များဦးစီးဌာန အနေဖြင့် ၂၀၂၀-၂၀၂၁ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွက် မော်တော်ယာဉ်၊ မော်တော်ဆိုင်ကယ်၊ သုံးဘီး ဆိုင်ကယ်၊ ထော်လာဂျီနှင့် ရေယာဉ်တန်ဖိုးစံနှုန်းများ သတ်မှတ်တဲ့နေရာမှာ မော်တော်ယာဉ် ရောင်းဝယ်ရေးအသင်းများနှင့်ပေါင်းစပ်ညှိနှိုင်းပြီးတော့ ပိုမိုနီးစပ်မှုရှိပြီးတော့ မျှတမှုလည်းရှိနိုင်မယ့် စံနှုန်းများကို သတ်မှတ်ပေးရန်အစီအစဉ်ရှိပါကြောင်း ဥက္ကဋ္ဌကြီးမှတစ်ဆင့် ရှင်းလင်းဖြေကြားအပ် ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">မိုက်ပေးပါ။</speech>
<speech><mp id="1181">ဦးဖြိုးဇေယျာသော်(ခ)ဇေယျာသော်(ဇမ္ဗူသီရိမဲဆန္ဒနယ်)</mp>အခုလိုပြည့်ပြည့်စုံစုံ ဖြေကြားပေးသွားတဲ့ ပြည်ထောင်စုဒုတိယဝန်ကြီးကို အများကြီးကျေးဇူးတင်ရှိပါတယ်ခင်ဗျား။ အခု လက်ရှိ ကျွန်တော်တို့ကြုံတွေ့နေရတဲ့ အခက်အခဲလေးတစ်ခုကိုတင်ပြချင်တာကတော့ ဘာလဲ ဆိုရင် စံဈေးနှုန်းသတ်မှတ်ထားတဲ့ဇယားရှိပါတယ်။ နောက်ပြီးတော့ ဝယ်/ရောင်းစာချုပ်တွေ ရှိပါ တယ်။ ဝယ်/ရောင်းစာချုပ်တွေကိုပြတဲ့အခါမှာ ခုနက ဒုတိယဝန်ကြီးရှင်းလင်းသွားတဲ့အထဲမှာတော့ ပါပြီးသားပါခင်ဗျာ။ စံဈေးနှုန်းသတ်မှတ်တာထက်ပိုနေတဲ့ အမှန်တကယ်ဝယ်/ရောင်းတဲ့ကုန်ကျ ငွေတွေ။ အဲဒီလိုမျိုး အမှန်တန်ဖိုးတွေကို တင်ပြလာမယ်ဆိုလို့ရှိရင်တော့ ပိုမိုတဲ့အမှန်တန်ဖိုးကို တင်ပြတဲ့ အမည်ပေါက်ပြောင်းလဲသူကို အဲဒီစာချုပ်ပါအတိုင်း အခွန်ဆောင်တယ်ဆိုတဲ့ဟာကတော့ ဒါကတော့ ရှင်းပါတယ်။ ဒါပေမဲ့ ကျွန်တော်တို့အခု နောက်တစ်နည်းအနေနဲ့ ပြန်ပြီးတော့ကြုံတွေ့ နေရတာကကျတော့ ဘာလဲဆိုရင် သတ်မှတ်ထားတဲ့စံတန်ဖိုးထက် ကာလပေါက်ဈေးက လျော့နည်း နေတယ်ဆိုလို့ရှိရင်တော့ ကျွန်တော်တို့ကို ဘယ်လိုဆက်လက်ဆောင်ရွက်မှာလဲဆိုတဲ့အချက်လေး အဲဒီအချက်လေးကိုလည်း အကယ်၍ ရှင်းလင်းပေးနိုင်မယ်ဆိုလို့ရှိရင်တော့ ရှင်းလင်းပေးစေလိုပါ တယ်ခင်ဗျာ။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">စီမံကိန်း၊ ဘဏ္ဍာရေးနှင့် စက်မှုဝန်ကြီးဌာနက ဖြေကြားရန် ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်း၊ ဘဏ္ဍာရေးနှင့် စက်မှုဝန်ကြီးဌာန)</agency>အမှန်တန်ဖိုးက စံနှုန်းထက်ပိုနေတဲ့အခါမှာ ကျွန်တော်တို့ ပိုတဲ့အမှန်တန်ဖိုးကိုပဲယူပြီးတော့ စည်းကြပ်ပါတယ်ဆိုတဲ့အကြောင်း နောက် အမှန်တန်ဖိုးက စံနှုန်းထက်လျော့နေတဲ့ကိစ္စမျိုးတွေမှာ သက်ဆိုင်ရာစည်းကြပ်တဲ့နယ်မြေ၊ မြို့နယ်ကနေပြီးတော့ တိုင်းဒေသကြီး/ပြည်နယ်ဦးစီးဌာနမှူးရုံး ကို တင်ပြလို့ရှိရင် တိုင်းဒေသကြီး/ပြည်နယ်အခွန်ဦးစီးဌာနမှူးရုံးအနေနဲ့ ဒါကိုသုံးသပ်ပြီးတော့မှ တကယ်လည်းပဲ ကျွန်တော်တို့ စံတန်ဖိုးထက်လျော့သင့်တယ်လို့ထင်လို့ရှိရင် တိုင်းဒေသကြီးနှင့် ပြည်နယ်အခွန်ဦးစီးဌာနမှူးကနေပြီးတော့ လျော့ပြီးတော့စည်းကြပ်ပေးဖို့ ဒါကို ကျွန်တော်တို့ သူတို့ကို လုပ်ပိုင်ခွင့်ပေးထားပါတယ်။ ဒါဟာ တိုင်းဒေသကြီးနှင့် ပြည်နယ်အနေနဲ့ လုပ်ကိုင်တဲ့ဟာ ကို ထပ်ပြီးတော့ ကျေနပ်မှုမရှိရင်လည်း ပြည်တွင်းအခွန်များဦးစီးဌာနရုံးချုပ်ကို ဆက်ပြီးတော့ တင်ပြနိုင်ပါတယ်။ တင်ပြတဲ့အခါမှာ ရုံးချုပ်အနေနဲ့လိုအပ်သလိုသုံးသပ်ပြီးတော့ အမှန်နဲ့နီးစပ်တဲ့ တန်ဖိုးကို စည်းကြပ်မှာဖြစ်တဲ့အကြောင်း ပြန်လည်ရှင်းလင်းဖြေကြားအပ်ပါတယ်။</speech>
</Q-A>
<Q-A>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရန်ပုံငွေကို ကျပ်သိန်း(၁၀၀၀) မှ ကျပ်သိန်း(၂၀၀၀) သို့မဟုတ် အခြား ပမာဏတစ်ခုသို့ တိုးမြှင့်သုံးစွဲခွင့်ပေးရန် အစီအစဉ်ရှိ/မရှိနှင့် စပ်လျဉ်းသည့်မေးခွန်း</title>
<speech type="speaker">ကောလင်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးမျိုးဇော်အောင် မေးမြန်းဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1406">ဦးမျိုးဇော်အောင်(ကောလင်းမဲဆန္ဒနယ်)</mp>လေးစားရပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် အားလုံးပဲ မင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော်ကတော့ ကောလင်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးမျိုးဇော်အောင် ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့်အနေနဲ့ ပြည်သူလူထုတွေ အရမ်းမျှော်လင့်လိုချင်နေကြတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဖွံ့ဖြိုးရေးရန်ပုံငွေကို ကျပ်သိန်း ၁၀၀၀ မှ ကျပ်သိန်း ၂၀၀၀ သို့မဟုတ် အခြားပမာဏတစ်ခုသို့ တိုးမြှင့်သုံးစွဲခွင့်ပေးနိုင်ခြင်းရှိ/မရှိနှင့် ပတ်သက်ပြီးတော့မှ မေးမြန်းသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ဖွံ့ဖြိုးရေး ရန်ပုံငွေဟာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဖွံ့ဖြိုးရေးရန်ပုံငွေဥပဒေနှင့်အညီ ပေးအပ်တဲ့ရန်ပုံငွေဖြစ်ပြီး ပြည်သူလူထု၏အခြေခံလိုအပ်ချက်တွေဖြစ်တဲ့ လမ်း၊ တံတားနှင့် ရေရရှိရေးကိစ္စရပ်တွေကို ဦးစားပေးဆောင်ရွက်ရတာဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ရန်ပုံငွေလို့ခေါ်သော်လည်း ဌာနဆိုင်ရာ အသီးသီး၊ အုပ်ချုပ်ရေးမှူးအသီးသီးသာမက အခြေခံပြည်သူလူထုနဲ့ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ရတဲ့ လုပ်ငန်းဖြစ်ပါတယ်။ ရန်ပုံငွေကိုတိုးပေးစေလိုတဲ့ အဓိကအကြောင်းအရင်းသုံးချက်ကို တင်ပြလိုပါ တယ်။ ပထမအချက်ကတော့ ဒီရန်ပုံငွေဟာ ပြည်သူလူထုကိုယ်တိုင် ကော်မတီဖွဲ့ ကိုင်တွယ်သုံးစွဲ ရတာဖြစ်ပြီး လုပ်ငန်းအကောင်အထည်ဖော်ရတာဖြစ်တဲ့အတွက် ပြည်သူလူထုတွေအနေနဲ့ ကိုယ်နဲ့ ဆိုင်တယ်ဆိုတဲ့စိတ်(sense of belonging)ကို ရစေပါတယ်။ ဌာနဆိုင်ရာနဲ့ ကုမ္ပဏီတွေသီးသီးက လာရောက်ဆောင်ရွက်သွားတဲ့ လမ်း၊ တံတားတွေထက်စာလို့ရှိရင် ပြည်သူလူထုတွေက သူတို့ ကိုယ်တိုင်အကောင်အထည်ဖော်ရတာကို ပိုပြီးအားရကျေနပ်ကြတာဖြစ်ပါတယ်။ ဒုတိယအချက် ကတော့ ပေးအပ်တဲ့ငွေနဲ့ အကျိုးရလဒ်အချိုး မြင့်မားတာဖြစ်ပါတယ်။ ကျပ်သိန်း ၅၀ သို့မဟုတ် IL ကျပ်သိန်း ၃၀ လောက် ကျွန်တော်တို့ပေးလိုက်တာနဲ့ ကျပ်သိန်း ၁၀၀ နီးပါးလောက်ထိအောင် ကျေးရွာတွေက အကောင်အထည်ဖော်ကြပါတယ်။ ကျေးရွာတွေကို ကျွန်တော်တို့က ရန်ပုံငွေချပေး လိုက်လို့ရှိရင် ကျေးရွာတွေက ကိုယ်ကိုယ်တိုင်ရန်ပုံငွေကို ထပ်မံပြီးတော့မှ ထည့်သွင်းရုံသာမက ဘဲနဲ့ လုပ်အားပါစိုက်ထုတ်လုပ်ကြတဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ လုပ်ငန်းအောင်မြင်မှုက အရမ်း မြင့်မားတာဖြစ်ပါတယ်။ တတိယအချက်ကတော့ မဲဆန္ဒနယ်တွေရဲ့ လိုအပ်ချက်မြင့်မားတာဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့်မဲဆန္ဒနယ်နဲ့ယှဉ်ပြီးတော့မှ တင်ပြရမယ်ဆိုလို့ရှိရင် ကောလင်းမြို့နယ်မှာ ကျေးရွာပေါင်း ၂၁၁ ရွာရှိပါတယ်။ ကျေးရွာအသီးသီးကိုဆက်သွယ်ထားတဲ့ လမ်းအများစုဟာ ပြုပြင်ဖို့လိုအပ်နေတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီမှာရှိနေတဲ့ တံတားတွေမှာဆိုလို့ရှိရင်လည်း ပြုပြင်ဖို့ လိုအပ်နေတဲ့တံတားတွေ အများကြီးရှိပါတယ်။ ကျေးရွာတွေကို ထိုက်သင့်တဲ့ရန်ပုံငွေချပေးလိုက်တဲ့ အခါမှာ ကျေးရွာတွေက ကိုယ်ကိုယ်တိုင်လည်း စိုက်ထုတ်ပြီးတော့မှ တစ်နှစ်တန်သည်၊ နှစ်နှစ် တန်သည်၊ သုံးနှစ်တန်သည် အဆင်ပြေသွားဖို့အတွက် ကြိုးစားပြီးတော့မှ ပြုပြင်ကြတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဖွံ့ဖြိုးရေးရန်ပုံငွေလုပ်ငန်းတွေကို အကောင်အထည်ဖော်တဲ့နေရာမှာ အားနည်းချက်အချို့လည်း ရှိတယ်ဆိုတာကို ဝန်ခံရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဥပမာ- ပေးအပ်နိုင်တဲ့အများဆုံးငွေက ကျပ်သိန်း ၅၀ သာဖြစ်ပြီးတော့မှ လုပ်ရမယ့်လုပ်ငန်း ပမာဏက သိန်းရာချီကုန်ကျမယ့်လုပ်ငန်းတွေမှာဆိုရင် စံမီအောင်မလုပ်နိုင်တာမျိုးတွေလည်း ရှိပါတယ်။ ကျေးရွာသားတွေကိုယ်တိုင် ဆောင်ရွက်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ နည်းပညာအားနည်း တာမျိုးတွေလည်းရှိပါတယ်။ ဒီလိုအားနည်းတာမျိုးတွေကို ကျွန်တော်တို့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် တွေအနေနဲ့ ကျေးရွာတွေနဲ့ သက်ဆိုင်ရာအင်ဂျင်နီယာဌာနတွေနဲ့ ပူးပေါင်းပြီးတော့မှလည်းပဲ အားနည်းချက်တွေ နည်းနိုင်သမျှနည်းအောင် ဆောင်ရွက်နေကြတာဖြစ်ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ မဲဆန္ဒနယ်တွေရဲ့ လိုအပ်ချက်ဟာ မတူပါဘူး။ တချို့ ဖွံ့ဖြိုးပြီးမြို့နယ်တွေကျတော့ ဒီဖွံ့ဖြိုးရေး ရန်ပုံငွေ သိန်း ၁၀၀၀ ကို အဲဒီလောက် စိတ်ဝင်စားချင်မှ စိတ်ဝင်စားပါမယ်။ အချို့ CommunityDriven Development Programme လိုဟာမျိုးရှိတဲ့ မြို့နယ်တွေဆိုလို့ရှိရင်လည်းပဲ ဒီဖွံ့ဖြိုးရေး ရန်ပုံငွေကို စိတ်ဝင်စားမှု နည်းကောင်းနည်းပါလိမ့်မယ်။ ဒါပေမဲ့ မဲဆန္ဒနယ်အများစုကတော့ ဖွံ့ဖြိုးရေးရန်ပုံငွေလိုအပ်ချက်မြင့်နေတာဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်သူ့လွှတ်တော်မှာ ကျေးလက်လမ်း၊ တံတားတွေကို ဦးစားပေးဆောင်ရွက်ပေးဖို့ တိုက်တွန်းကြောင်းအဆိုကို ကျွန်တော်တို့ အတည်ဖြစ်ခဲ့ ပေမဲ့ ကျွန်တော်တို့ကောလင်းမြို့မှာတော့ ရန်ပုံငွေပိုရတာမျိုး မရှိခဲ့ပါဘူး။ နှစ်စဉ် ကျွန်တော်တို့ တစ်ဘီလီယံအောက်ပဲ ရပါတယ်။ အချို့မြို့တွေမှာ နှစ်ဘီလီယံမှ ငါးဘီလီယံကြားရရှိတဲ့မြို့တွေကို လိုက်ကြည့်တဲ့အခါမှာတော့ ကျေးလက်လမ်း၊ တံတားတွေ လိုအပ်ချက်နည်းတာ တွေ့ရပါတယ်။ ဥပမာဆိလိရင် ကန်တော်မိ၊ မာ ဝ ဝ-ဝ ၁ ဘဏာရေးနှစ်အတက် မကြာခင်က ကန်တော် ဘဏ္ဍာငွေလျောခိုင်းတဲ့အခါမှာ တစ်ဘီလီယံအောက်ပဲလျာပါလို့ ပြောတဲ့အခါကျတော့ ကျေးလက် လမ်း၊ တံတားတွေမှာ လမ်းတွေကို မလျောနိုင်ဘဲနဲ့ လမ်းတွေကို အကုန်ပစ်ထားရပြီး ကျွန်တော်တို့ ကောလင်းမြို့နယ်မှာ တံတားတွေက အကုန်ပျက်ခါနီးတွေဖြစ်တော့ တံတားတွေချည်းလျောခဲ့ရ ပါတယ်။ လမ်းတွေတော့ နည်းနည်းလေးပဲ လျာနိုင်ခဲ့ပါတယ်။ အဓိကလမ်းမကြီးတွေလည်း မလျာနိုင်ခဲ့ပါဘူး။ အဲဒီအခါကျတော့ မဲဆန္ဒနယ်ရဲ့ လိုအပ်ချက်က အရမ်းမြင့်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ မြို့မှမဟုတ်ပါဘူး။ ဒါက ကျွန်တော့်မြို့က နမူနာအနေနဲ့ တင်ပြတာဖြစ်ပါတယ်။ အခြားမြို့တွေမှာ လည်း လိုအပ်ချက်ရှိတဲ့မြို့တွေ အများကြီးဖြစ်ပါတယ်။ အခုဆိုလို့ရှိရင် လုပ်ငန်းလျာထားဖို့ တင်ပြ တဲ့အခါမှာ လုပ်ငန်းပေါင်း ၂၀၀ ကျော် ကျွန်တော်တို့တင်ပြပါတယ်။ ပေးနိုင်တဲ့ရန်ပုံငွေနဲ့ ကျွန်တော်တို့ ရွေးချယ်ရန် အရမ်းခက်ပါတယ်။ အဲဒီအခါကျတော့ ပြည်သူလူထုတွေက အရမ်းလိုအပ် နေကြပါတယ်။ တကယ်ဆိုလို့ရှိရင် လိုအပ်ချက်တွေကို ပြည့်မီနိုင်ဖို့ဆိုလို့ရှိရင် ကျပ်သိန်း ၃၀၀၀ က နေမှ ကျပ်သိန်း ၅၀၀၀ လောက်ထိအောင် ကျွန်တော်တို့ လိုအပ်တာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါပေမဲ့လည်းပဲ တိုင်းပြည်ရဲ့ အခြေအနေအရ ဒီလောက်ဆိုတာတော့ မဖြစ်နိုင်ဘူးဆိုတာ သိတဲ့အခါကျတော့ ကျွန်တော်တို့အနေနဲ့ ကျပ်သိန်း ၂၀၀၀ သို့မဟုတ်ရင် ပတ်ဝန်းကျင်ပေးနိုင်တဲ့ပမာဏတစ်ခုခုကိုသာ တိုးမြှင့်ပေးနိုင်မယ်ဆိုရင် ကျွန်တော်တို့ ကျေးရွာတွေရဲ့ အခြေခံလိုအပ်ချက်တွေကို ပိုပြီးဖြည့်ဆည်း နိုင်မယ်လို့ ယူဆတဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ဒီမေးခွန်းကို မေးမြန်းရခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင် ပါတယ်။ ။</speech>
<speech><agency id="27">စီမံကိန်း၊ ဘဏ္ဍာရေးနှင့် စက်မှုဝန်ကြီးဌာနက ဖြေကြားရန် ဖြစ်ပါတယ်။ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်း၊ ဘဏ္ဍာရေးနှင့် စက်မှုဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး၊ ကောလင်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးမျိုးဇော်အောင်ရဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရန်ပုံငွေကို ကျပ်သိန်း ၁၀၀၀ မှ ကျပ်သိန်း ၂၀၀၀ သို့မဟုတ် အခြားပမာဏတစ်ခုခုသို့ တိုးမြှင့်သုံးစွဲခွင့်ပေးနိုင်ခြင်းရှိ/မရှိ မေးခွန်းနှင့်စပ်လျဉ်းပြီးတော့ ပြန်လည်ရှင်းလင်းဖြေကြားမှာဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်း၊ ဘဏ္ဍာရေးနှင့် စက်မှုဝန်ကြီးဌာန၊ ရသုံးမှန်းခြေငွေစာရင်းဦးစီးဌာနဟာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဖွံ့ဖြိုးရေးရန်ပုံငွေဥပဒေအရ တိုင်းဒေသကြီး/ပြည်နယ်များသို့ ထောက်ပံ့ရမယ့် ဖွံ့ဖြိုးရေးရန်ပုံငွေ တွေကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံးက အကြောင်းကြားလာတဲ့အခါမှာ မြို့နယ်တစ်မြို့နယ်အတွက် ကျပ်သိန်း ၁၀၀၀ စီနဲ့ မြို့နယ် ၃၃၀ အတွက် ကျပ် ၃၃ ဘီလီယံကို ၂၀၁၄-၂၀၁၅ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်က စပြီးတော့ နှစ်စဉ် ပြည်ထောင်စုရဲ့ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာဥပဒေမှာ ထည့်သွင်းလျာထားပေး လျက်ရှိပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဖွံ့ဖြိုးရေးရန်ပုံငွေ ဥပဒေပုဒ်မ ၄ မှာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံးသည် ဘဏ္ဍာငွေခွဲဝေသုံးစွဲရေးဆိုင်ရာ ပြဋ္ဌာန်းချက်များနှင့်အညီ ဖွံ့ဖြိုးရေးရန်ပုံငွေကို နှစ်စဉ်လျာထားပြီးတော့ ဗဟိုကော်မတီသို့ တင်ပြရမည်လို့ ပါရှိပါတယ်။ ပုဒ်မ ၅ မှာ ဗဟိုကော်မတီသည် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံးက နှစ်စဉ်အဆိုပြုသည့် ဖွံ့ဖြိုးရေးရန်ပုံငွေ လျာထားချက်ကို သက်ဆိုင်ရာဘဏ္ဍာရေးနှစ်အလိုက် ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေကြမ်းမှာ ပြည်ထောင်စု၏ထောက်ပံ့ငွေအဖြစ် ထည့်သွင်းခွင့်ပြုနိုင်ရေး ဘဏ္ဍာရေးကော်မရှင်နဲ့ ညှိနှိုင်းဆောင်ရွက်ရမည်လို့လည်း ပြဋ္ဌာန်းပါရှိပါတယ်။ ဒါ့အပြင် ပုဒ်မ ရ မှာ ဖွံ့ဖြိုးရေးလုပ်ငန်း ဗဟိုကော်မတီရဲ့ လုပ်ငန်းတာဝန်များကို သတ်မှတ်ထားရာမှာ ပုဒ်မ ရ ပုဒ်မခွဲ(က)မှာ ဖွံ့ဖြိုးရေး ရန်ပုံငွေဖြင့် ဆောင်ရွက်မည့်လုပ်ငန်းများနှင့်စပ်လျဉ်း၍ မူဝါဒချမှတ်ခြင်း၊ ပုဒ်မ ရ ပုဒ်မခွဲ(ခ)မှာ ဖွံ့ဖြိုးရေးရန်ပုံငွေကို နှစ်စဉ် လျာထားသတ်မှတ်၍ ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေ အရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေကြမ်းတွင် ထည့်သွင်းရေးဆွဲနိုင်ရန် ဘဏ္ဍာရေးကော်မရှင်နှင့် ညှိနှိုင်းဆောင်ရွက်ခြင်း၊ ပုဒ်မ ရ ပုဒ်မခွဲ(ဃ)မှာ ဖွံ့ဖြိုးရေးရန်ပုံငွေကို မြို့နယ်အရွယ်အစားနှင့် ဖွံ့ဖြိုးမှုအလိုက် စိစစ်ခွင့်ပြုခြင်းဆိုတဲ့ အချက်တွေကိုလည်း ပြဋ္ဌာန်းပါရှိပါတယ်။ အဆိုပါပြဋ္ဌာန်းချက်များအရ ဖွံ့ဖြိုးရေးရန်ပုံငွေဖြင့် ဆောင်ရွက်ရမည့် လုပ်ငန်းများနှင့်စပ်လျဉ်းပြီးတော့ မူဝါဒချမှတ်မှုတွေ၊ ဖွံ့ဖြိုးရေးရန်ပုံငွေကို နှစ်စဉ် လျာထားသတ်မှတ်၍ ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာဥပဒေကြမ်းမှာ ထည့်သွင်းရေးဆွဲ နိုင်ဖို့ ဘဏ္ဍာရေးကော်မရှင်နှင့် ညှိနှိုင်းဆောင်ရွက်မှုများကို ဗဟိုကော်မတီက ဆောင်ရွက်နိုင်တာကို လည်းပဲ တွေ့ရှိရပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဖွံ့ဖြိုးရေးရန်ပုံငွေကို ကျပ်သိန်း ၁၀၀၀ မှ ကျပ်သိန်း ၂၀၀၀ သို့မဟုတ် အခြားပမာဏတစ်ခုသို့ တိုးမြှင့်သုံးစွဲရန်ကိစ္စနှင့် စပ်လျဉ်းပြီးတော့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဖွံ့ဖြိုးရေးရန်ပုံငွေဥပဒေနှင့်အညီ ဆောင်ရွက် ရမည့်ကိစ္စဖြစ်ပါကြောင်း ဥက္ကဋ္ဌကြီးမှတစ်ဆင့် ရှင်းလင်းဖြေကြားအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ ကျေးဇူးတင် ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">စီမံကိန်း၊ ဘဏ္ဍာရေးနှင့် စက်မှုဝန်ကြီးဌာန ပြည်ထောင်စုဒုတိယဝန်ကြီး ပြန်လည်ထွက်ခွာနိုင်ပါပြီ။</speech>
</Q-A>
<Q-A>
<title>မယ်စုံမြို့နယ်ရှိ ကျေးရွာအသီးသီးတွင်လိုအပ်နေသော ဘောလုံးကွင်း၊ ဘော်လီဘောကွင်း၊ ဖူဆယ်ကွင်းနှင့် ပိုက်ကျော်ခြင်းကွင်းတို့ကို ဖော်ထုတ်ပေးရန် အစီအစဉ်ရှိ/မရှိနှင့် စပ်လျဉ်းသည့်မေးခွန်း</title>
<speech type="speaker">မယ်စဲမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးသန်းလင်းလင်း မေးမြန်းဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1369">ဦးသန်းလင်းလင်း(မယ်စုံမဲဆန္ဒနယ်)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ပြည်ထောင်စုဒုတိယဝန်ကြီးများနှင့် ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာပါလို့ ရှေးဦးစွာဂါရဝပြု နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ ကယားပြည်နယ်၊ မယ်စုံမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးသန်းလင်းလင်း ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ကျွန်တော်မေးမြန်းမယ့် မေးခွန်းကတော့ မယ်စုံမြို့နယ်ရှိ ကျေးရွာအသီးသီးတွင် ကျေးရွာနဲ့ကိုက်ညီမယ့် ဘောလုံးကွင်း၊ ဘော်လီဘောကွင်း၊ ဖူဆယ်ကွင်းနှင့် ပိုက်ကျော်ခြင်းကွင်းတို့ကို ဖောက်လုပ်ပေးရန် အစီအစဉ်ရှိ/မရှိဆိုတဲ့မေးခွန်းကို ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးရဲ့ ခွင့်ပြုချက်ဖြင့် မေးမြန်းသွား မှာလည်းဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားရပါသော ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ မြန်မာနိုင်ငံမှာ ရွက်ပုံးသီးအားကစားသမားတွေ ပေါ်ထွန်းလာဖို့အတွက် ရပ်ကွက်/ကျေးရွာအောက်ခြေအထိဆင်းပြီး အဆင့်မြင့်ကစားသမားတွေ ရွေးချယ်နိုင်ဖို့လိုအပ်ပါကြောင်း ဒီလိုအောက်ခြေအထိ အားကစားသမားကောင်းတွေ ရွေးချယ် နိုင်ဖို့အတွက်ဟာ ရပ်ကွက်/ကျေးရွာနဲ့ကိုက်ညီမယ့် အားကစားကွင်းတွေလိုအပ်ပါကြောင်း ကစားကွင်းတွေရှိမှ အားကစားသမားကောင်းတွေ ရွေးချယ်နိုင်မှာလည်း ဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာ့ အားကစား ပြန်လည်ဦးမော့လာနိုင်ဖို့အတွက် ကျေးရွာအသီးသီးတွေမှာ ကျေးရွာနဲ့ကိုက်ညီမယ့် အားကစားကွင်းတွေ ဖော်ထုတ်နိုင်မယ်ဆိုရင် ကျေးရွာအသီးသီးတွေမှာရှိတဲ့ ရွက်ပုံးသီးလူငယ် အားကစားသမားများလည်း ပေါ်ထွန်းလာမှာဖြစ်ပါတယ်။ အခုအခါမှာ ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ နီးစပ်ရာအားကစားသမားတွေကို မြန်မာ့လက်ရွေးစင်မှာ သုံးစွဲနေတာ မြင်တွေ့နေရပါတယ်။ ဒီအချက်ကိုကြည့်ခြင်းအားဖြင့် မြန်မာ့အားကစားဟာ တိုးတက်မှုမရှိဘဲ ဆုတ်ယုတ်လာပါတယ်။ မြို့နယ်အားကစားဦးစီးမှူးအနေနဲ့လည်း ကျေးရွာအသီးသီးကိုသွားရောက်ပြီး အားကစား အကြောင်းသိကောင်းစရာတွေကို ကျေးရွာအလိုက်ကွင်းဆင်းစေပြီး ဝေငှပေးစေချင်ပါတယ်။ နောက်ပြီးတော့လည်း အားကစားကွင်းတွေအတွက် ဘတ်ဂျက်ကို လုံလောက်စွာသုံးစွဲစေချင် ပါတယ်။ ကျွန်တော်တောင်းဆိုနေတဲ့ အားကစားကွင်းဘတ်ဂျက်ဟာ အဆင့်မြင့်တည်ဆောက်ဖို့ မဟုတ်ပါဘူး။ ကျေးရွာနဲ့ကိုက်ညီမယ့် အားကစားကွင်းတွေကို ဖော်ထုတ်ပေးဖို့ပဲ တောင်းဆိုတာပါ။ ကျေးရွာအလိုက် အားကစားကွင်းတွေကို ဖော်ထုတ်ပေးလိုက်မယ်ဆိုရင် လူငယ်အားကစား သမားများ မြောက်မြားစွာပေါ်ထွန်းလာမှာလည်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလိုလူငယ်အားကစားသမားများ မြောက်မြားစွာပေါ်ထွန်းလာဖို့အတွက် သင့်လျော်တဲ့အားကစားကွင်းတွေကို ဖော်ထုတ်ပေးစေချင် ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ရပ်ကွက်/ကျေးရွာအသီးသီးတွေမှာ ဘောလုံးကွင်း၊ ဘော်လီဘောကွင်း၊ ဖူဆယ်ကွင်းနဲ့ ပိုက်ကျော်ခြင်းကွင်းမရှိသည့်အတွက် လမ်းမပေါ်မှာသော်လည်းကောင်း၊ ရိတ်သိမ်း ပြီးသော လယ်ကွက်တွေမှာသော်လည်းကောင်း၊ မြေလွတ်၊ မြေလပ်ပါမကျန် ကစားနေရတဲ့ အဖြစ်မျိုးနဲ့ ကြုံတွေ့နေရပါတယ်။ ကျေးရွာအလိုက် အားကစားကွင်းတွေဖော်ထုတ်ပေးလိုက်မယ် ဆိုရင် ကျေးရွာအဆင့်၊ မြို့နယ်အဆင့်၊ ပြည်နယ်အဆင့်ပါမကျန် မြန်မာ့လက်ရွေးစင် ကစား သမားကောင်းလောက်မှာစာပေါ်ထန်းလာမှာ အမှန်ပါပဲ။ • ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်တို့အရပ်ဒေသဟာ တိုင်းရင်းသားပေါင်းစုံနဲ့ မှီတင်းနေထိုင် ကြတဲ့မြို့လေးတစ်မြို့ဖြစ်ပါတယ်။ အဓိကနေထိုင်တာက ကျေးလက်တောရွာမှာပိုများပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ တိုင်းရင်းသားလူငယ်လေးတွေဟာ အားကစားကို အရမ်းမြတ်နိုးတန်ဖိုးထားကြ ပါတယ်။ တချို့တိုင်းရင်းသားကျေးရွာတွေမှာဆိုရင် ကစားကွင်းမရှိတဲ့အတွက် စိုက်ပျိုး ရိတ်သိမ်းပြီးတဲ့ လယ်မြေသော်လည်းကောင်း၊ ယာမြေသော်လည်းကောင်း ကွင်းကြမ်းကို ဖော်ထုတ်ပြီး တစ်ခဏတာကစားနေကြရတဲ့အဖြစ်မျိုးနဲ့ ကြုံတွေ့နေရပါတယ်။ ဒါကိုကြည့်ခြင်း အားဖြင့် အားကစားဟာ မြေပြန့်သာမက တောင်တန်းဒေသဖြစ်တဲ့ ကျေးလက်တောရွာပါမကျန် လိုလိုလားလားနဲ့ ကစားနေကြတာကို တွေ့မြင်နေရတာဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်အစိုးရအနေနဲ့ တောင်တန်းဒေသကြီးတွေကို ကျေးရွာတွေနဲ့ကိုက်ညီမယ့် အားကစားကွင်းတွေဖော်ထုတ် ပေးစေချင်ပါတယ်။ ဒါမှလည်း မြန်မာ့လက်ရွေးစင်မှာ တိုင်းရင်းသားကစားသမားမြောက်မြားစွာ ပေါ်ထွန်းလာမှာလည်းဖြစ်ပါတယ်။ ယခုဆိုရင် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များဖြစ်တဲ့ ကျွန်တော်တို့ တွေဟာ မိမိမဲဆန္ဒနယ်မြေမှာ ကျေးရွာတွေကွင်းဆင်းတိုင်း လူငယ်တွေဟာ အစည်းအဝေးကို လာရောက်တက်ရောက်ကြပါတယ်။ ဒီလူငယ်တွေရဲ့ အဓိကတင်ပြချက်တွေဟာ ဘောလုံးကွင်းတွေ၊ ဘော်လီဘောကွင်းတွေ၊ ဖူဆယ်ကွင်းနဲ့ ပိုက်ကျော်ခြင်းကွင်းတွေ စသည့် အားကစားနဲ့သက်ဆိုင်တဲ့ အရာတွေကိုပဲ တောင်းဆိုကြပါတယ်။ ဒီလိုတောင်းဆိုတဲ့အချက်ကို ကြည့်ခြင်းအားဖြင့် ကျေးလက်နေလူငယ်လေးတွေဟာ အားကစားကို စိတ်အားထက်သန်နေတာကို တွေ့မြင်ရပါတယ်။ ဒါကြောင့် ကျေးလက်တောရွာနေလူငယ်လေးတွေရဲ့ တောင်းဆိုနေတဲ့ အားကစားကွင်း တွေကို ဖော်ထုတ်ပေးစေချင်ပါကြောင်း တောင်းခံအပ်ပါတယ်။ ဘာကြောင့်လဲဆိုရင် မြို့ပေါ်မှာ အားကစားကွင်းရှိတယ်။ ကျေးလက်တောရွာမှာတော့ အားကစားကွင်းမရှိတဲ့အတွက် သူတို့ လေ့ကျင့်ကစားဖို့ အားကစားကွင်းတွေ အထူးလိုအပ်ပါကြောင်းလည်း တောင်းဆိုချင်ပါတယ်။ အားကစားကွင်းတွေကို ဖော်ထုတ်ပေးလိုက်မယ်ဆိုရင် ကျေးလက်နေအားကစားသမားများဟာ အားကစားမှာပျော်မွေ့ လာပြီး တစ်ဖက်မှာလည်း မူးယစ်ဆေးဝါးသုံးစွဲမှုလည်း လျော့နည်းလာမယ်။ သေရည်သေရက်သောက်စားမှုလည်း လျော့နည်းလာမယ်။ ကျန်းကျန်းမာမာနဲ့ အားကစားကို ကြိုးကြိုးစားစားနဲ့ ကစားလာမှာလည်းဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် ကျေးရွာတွေနဲ့ကိုက်ညီမယ့် အားကစားကွင်းကို ဖော်ထုတ်ပေးစေချင်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့အားကစားလောကကို တိုးတက် မြင့်မားလာနိုင်အောင် အောက်ခြေကျေးရွာအထိ အားကစားမှူးတွေကို ကွင်းဆင်းစေခိုင်းပြီး အားကစားသမားကောင်းတွေ ရွေးချယ်ဖော်ထုတ်ဖို့အတွက် ကျေးရွာအလိုက် အားကစားကွင်း တွေကိုလည်း ဖော်ထုတ်ပေးပါလို့လည်း တောင်းခံပါတယ်။ ဘာကြောင့်လဲဆိုရင် ဒီလူငယ်လေး တွေကို လမ်းမှားမရောက်သွားရအောင် သူတို့ကိုထိန်းသိမ်းနိုင်ဖို့အတွက် အားကစားနဲ့ပဲ ထိန်းသိမ်းစေနိုင်လိပါ။ လငယ်လေးတေက ဆင်တစ်ကရင် တိင်းပြည်ရဲ့ အနာဂတ် ခေါင်းဆောင်များဖြစ်ကြမှာက လူငယ်တွေပါ။ လူငယ်တွေရဲ့ အနာဂတ်ဘဝလှပဖို့ အားကစားနဲ့ပဲ ဘဝလှပအောင်ထိန်းသိမ်းကြစို့ ဆိုတဲ့စကားရပ်နဲ့အညီ လူငယ်တွေလိုအပ်တဲ့ အားကစားကွင်းကို ဖော်ထုတ်ပေးဖို့ တောင်းခံအပ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် မြန်မာ့အားကစား ဒီထက်မက ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ဖို့ အတွက် မြန်မာ့လက်ရွေးစင်ကစားသမားကောင်းတွေ ဒီထက်ပေါ်ထွန်းဖို့အတွက် ကျေးရွာနဲ့ ကိုက်ညီမယ့်အားကစားကွင်းကို ဖော်ထုတ်ပေးပါလို့တောင်းဆိုချင်ပါတယ်။ မယ်စုံမြို့နယ်ရှိ ကျေးရွာအသီးသီးတွင် လိုအပ်နေသော ဘောလုံးကွင်း၊ ဘော်လီဘောကွင်း၊ ဖူဆယ်ကွင်းနှင့် ပိုက်ကျော်ခြင်းကွင်းတို့ကို ဖော်ထုတ်ပေးရန်အစီအစဉ်ရှိ/မရှိဆိုတဲ့မေးခွန်းကို ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီးမှတစ်ဆင့် မေးမြန်းရခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ အားလုံးပဲ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစားဝန်ကြီးဌာနက ဖြေကြားရန် ဖြစ်ပါတယ်။ ယဝန်ကြီး ဒေါက်တာ။</speech>
<speech><agency id="20">ကျွန်မကတော့ ကျန်းမာပါစေကြောင်း ဦးစွာဒေါက်တာဒေါ်မြလေးစိန်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစားဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အားလုံး ကိုယ်၏ကျန်းမာခြင်း၊ စိတ်၏ချမ်းသာခြင်းဖြင့် ပြည့်စုံပါစေကြောင်း ဦးစွာပထမ ဆုမွန်ကောင်းတောင်းအပ်ပါတယ်။ ကျွန်မကတော့ ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစားဝန်ကြီးဌာနမှ ဒုတိယဝန်ကြီး ဒေါက်တာဒေါ်မြလေးစိန် ဖြစ်ပါတယ်။ ကယားပြည်နယ်၊ မယ်စဲမဲဆန္ဒနယ် ပြည်သူ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးသန်းလင်းလင်း၏ ကြယ်ပွင့်ပြမေးခွန်းအား ပြန်လည်ဖြေကြားသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီမေးခွန်းကို ကယားပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့ ကိုယ်စား ပြန်လည်ဖြေကြားသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကယားပြည်နယ်တွင် မယ်စုံမြို့အပါအဝင် မြို့နယ်ပေါင်းခုနစ်မြို့နယ်ရှိပြီး ကျေးရွာအုပ်စု ၇၄ အုပ်စုနှင့် ကျေးရွာပေါင်း ၅၁ရ ရွာရှိပါတယ်။ ၂၀၁၄-၂၀၁၅ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှစ၍ နှစ်စဉ် မြို့နယ်ဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေ ခွဲဝေချထားပေးခဲ့ပါတယ်။ ဘဏ္ဍာငွေခွဲဝေချထားမှုအရ တစ်ဘီလီယံခန့်သာရရှိကြသည်ဖြစ်ရာ မြို့နယ်များအလိုက် မြို့နယ်ဘောလုံးကွင်းများ၊ အားကစားရုံများ၊ ဝန်ထမ်းနေအိမ်များကို ဦးစားပေးအလိုက် ဘဏ္ဍာငွေများခွဲဝေဆောင်ရွက် ပေးနေရပါသောကြောင့် မယ်စုံမြို့နယ် ကျေးရွာများအားလုံးတွင် ဘောလုံးကွင်း၊ ဖူဆယ်ကွင်း၊ ဘော်လီဘောကွင်းနှင့် ပိုက်ကျော်ခြင်းကွင်းများကို ဆောင်ရွက်ပေးရန်အတွက် ဘဏ္ဍာငွေ အနေအထားအရ လောလောဆယ်တွင် အစီအစဉ်မရှိသေးပါကြောင်း ကယားပြည်နယ်အစိုးရ အဖွဲ့၏ ဖြေကြားချက်ကို ရှင်းလင်းတင်ပြလိုပါတယ်။ ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစားဝန်ကြီးဌာန အနေဖြင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီး၏ တင်ပြချက်အား လာမည့်ဘဏ္ဍာရေးနှစ်များတွင် ပိုမိုစဉ်းစားဆောင်ရွက်ပေးသွားမည်ဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်ရှင်။</speech>
</Q-A>
<Q-A>
<title>လက်ပံတန်းမြို့နယ်ရှိ သာရဝေါတိုက်နယ်ဆေးရုံအား စံကိုက်ဆေးရုံအဖြစ် ဆောက်လုပ်ပေးနိုင်ခြင်း ရှိ/မရှိ သိလိုခြင်းနှင့်စပ်လျဉ်းသည့်မေးခွန်း</title>
<speech type="speaker">လက်ပံတန်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးကျော်မင်း မေးမြန်းဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1168">ဦးကျော်မင်း(လက်ပံတန်းမဲဆန္ဒနယ်)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီး နှင့် အားလုံးပဲမင်္ဂလာပါခင်ဗျား။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးမှတစ်ဆင့် ကျွန်တော်မေးမယ့်မေးခွန်း ကတော့ ကျွန်တော့်မဲဆန္ဒနယ်မြေမှာရှိတဲ့ အန္တရာယ်ရှိနေတဲ့ သာရဝေါတိုက်နယ်ဆေးရုံကို စံကိုက် ဆေးရုံအဖြစ် ပြန်လည်ဆောက်လုပ်ပေးနိုင်ခြင်းရှိ/မရှိနှင့် အကယ်၍ဆောက်လုပ်ပေးမယ်ဆိုလို့ရှိရင် လည်းပဲ ဘယ်ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ ဆောက်လုပ်ပေးမယ်ဆိုတာကို သိရှိလိုတဲ့မေးခွန်းဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ကျွန်တော်တို့ လက်ပံတန်းမြို့မှာဆိုရင် တိုက်နယ် ဆေးရုံသုံးခုရှိပါတယ်။ သာရဝေါတိုက်နယ်ဆေးရုံ၊ ခမုံတိုက်နယ်ဆေးရုံနှင့် ဇီးဖြူကုန်းတိုက်နယ် ဆေးရုံဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတိုက်နယ်ဆေးရုံသုံးရုံထဲက သာရဝေါတိုက်နယ်ဆေးရုံကတော့ ၁၉၆၄ ခုနှစ်ကတည်းက တည်ဆောက်ခဲ့တဲ့ဆေးရုံ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီဆေးရုံဟာဆိုလို့ရှိရင် လက်ပံတန်းကနေ ပြီးတော့ မိုင် ၂၀ ကွာဝေးတဲ့ ဧရာဝတီမြစ်ကမ်းနံဘေးနားမှာ တည်ရှိတဲ့ဆေးရုံ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီဆေးရုံကို သာရဝေါတိုက်နယ်အတွင်းမှာရှိတဲ့ ကျေးရွာအုပ်စုရှစ်အုပ်စု၊ ကျေးရွာပေါင်း ၄၂ လနှင့် အိမ်ထောင်စုပေါင်း ၃၉၀၀၊ လူဦးရေပေါင်း ၃၉၀၀၀ နီးပါးလောက် မှီခိုအားထားနေရတဲ့ဆေးရုံ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဒီသာရဝေါတိုက်နယ်ဆေးရုံမှာဆိုလို့ရှိရင် ကျွန်တော်တို့အစိုးရသစ် လက်ထက်မှာ ဝန်ထမ်းအိမ်ရာတစ်ခုကတော့ ဆောက်လုပ်ဆဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ဝန်ထမ်းအိမ်ရာက အဆင်ပြေသော်လည်းပဲ ပင်မဆေးရုံကြီးကတော့ နှစ်ပေါင်းကလည်း ၅၆ နှစ် ကြာမြင့်ပြီဖြစ်တဲ့ အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ကျန်းမာရေးဝန်ထမ်းတွေနဲ့ ဆေးရုံတက်တဲ့လူနာတွေအတွက်ကတော့ အင်မတန်အန္တရာယ်ရှိနေပါတယ်။ ဧရာဝတီမြစ်ကမ်းဘေးနားမှာရှိတဲ့အတွက်ကြောင့် လေမုန်တိုင်း ဒဏ်တို့၊ ငလျင်ဒဏ်တို့၊ ခွဲစိတ်ခန်းမှာလည်းပဲ အဆင့်မမီတာတွေဟာ လွန်စွာအန္တရာယ်ရှိနေ ကြောင်းကိုလည်းပဲ ကျွန်တော်တင်ပြအပ်ပါတယ်။ လေးစားရပါတဲ့ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ကျွန်တော့်ရဲ့ ဆေးရုံအဆောက်အအုံကို Power Point ဖြင့် တင်ပြစေလိုပါတယ်။ ဒါကတော့ သာရဝေါ တိုက်နယ်ဆေးရုံပုံ ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားရပါတဲ့ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ယခု ကျွန်တော်တင်ပြတဲ့ပုံတွေကို ကြည့်မယ်ဆိုလို့ရှိရင် သာရဝေါတိုက်နယ် ဆေးရုံကတော့ ဥပဓိရုပ်ကလည်းမကောင်းဘူး။ အတွင်းထဲမှာရှိတဲ့ အခန်းတွေကလည်းပဲ အင်မတန်မှကို အန္တရာယ်ရှိနေပြီဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ကျွန်တော်တို့ရဲ့ ပြည်သူ့အစိုးရလက်ထက်မှာ တော့ ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်တွေကို တစ်နှစ်နှင့်တစ်နှစ် လည်း ပိုမိုပြီးတော့သုံးစွဲနေပြီဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ကျွန်တော်တို့ရဲ့ တိုက်နယ်ဆေးရုံကို အသစ် ဆောက်လုပ်ပေးမယ်လို့ ကျွန်တော်တို့ဒေသခံပြည်သူတွေကတော့ ယုံကြည်နေပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့ လို့ အသစ်ဆောက်လုပ်ပေးမယ်ဆိုလို့ရှိရင်လည်းပဲ မည်သည့်ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ ဆောက်လုပ်ပေးမယ် ဆိုတာကို မဲဆန္ဒရှင်ပြည်သူများကိုယ်စား ဥက္ကဋ္ဌကြီးမှတစ်ဆင့် မေးမြန်းအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဝန်ကြီးဌာနက ဖြေကြားရန် ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="20">ဒေါက်တာဒေါ်မြလေးစိန်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစား အပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရှင်။ ပဲခူး တိုင်းဒေသကြီး၊ လက်ပံတန်းမဲဆန္ဒနယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးကျော်မင်း၏ ကြယ်ပွင့်ပြမေးခွန်းအား ပြန်လည်ဖြေကြားသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဝန်ကြီး ဌာန၊ ကုသရေးဦးစီးဌာနသည် လက်ပံတန်းမြို့နယ်၊ သာရဝေါတိုက်နယ်ဆေးရုံတွင် လေးခန်းတွဲ တစ်ထပ်ဝန်ထမ်းအိမ်ရာတစ်လုံး ဆောက်လုပ်ခြင်းလုပ်ငန်းအား ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်တွင် စတင်ခဲ့ပြီး ယခုအခါ လုပ်ငန်းတစ်ခုလုံး၏ ၂၅ ရာခိုင်နှုန်း ပြီးစီးနေပြီဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၉-၂၀၂၀ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်တွင် ခွဲစိတ်ခန်းပါ တိုးချဲ့တစ်ထပ်အဆောက်အဦအတွက် ရန်ပုံငွေ ၉၂.၉ရ ကျပ်သန်း ပါရှိပြီး ယခုအခါ တင်ဒါခေါ်ယူဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါကြောင်းနှင့် ပြည်သူ့ဝန်ဆောင်မှုစဉ်ဆက်မပြတ် ဆောင်ရွက်နိုင်ရေးအခြေအနေများအရ ဖြည့်ဆည်းဆောင်ရွက်ပေးလျက်ရှိပါကြောင်း ဖြေကြားအပ် ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ရှင်။</speech>
<speech type="speaker">မိုက်ပေးပါ။</speech>
<speech><mp id="1168">ဦးကျော်မင်း(လက်ပံတန်းမဲဆန္ဒနယ်)</mp>၂၀၁၉-၂၀၂၀ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာတော့ ဒုတိယ ဝန်ကြီးသွားတာကတော့ ခွဲစိတ်ခန်းတစ်ဆောင်တော့ ဆောက်ပေးမယ်လို့တော့ ဒီလိုကျွန်တော် ကြားလိုက်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တင်ပြတာကတော့ ကျန်တဲ့ဆရာဝန်တွေနေတာတွေ၊ နောက်တစ်ခါ ခွဲစိတ်ခန်းအတွက် အထောက်အကူပြုတဲ့ ဓာတ်မှန်ခန်းတို့၊ ဆရာဝန်နေတဲ့အဆောင်တို့၊ သူနာပြု ဆရာမတွေနေတဲ့အဆောင်တို့၊ နောက်လူနာဆောင်တို့က ကျန်ပါသေးတယ်။ စောစောကပုံတွေကို ပြမယ်ဆိုလို့ရှိရင် လူနာဆောင်တွေရော၊ ခွဲစိတ်ခန်းဆောင်တွေရော၊ ဓာတ်မှန်ခန်းဆောင်တွေရောက အင်မတန်အန္တရာယ်ရှိတဲ့အဆောက်အအုံ ဖြစ်နေပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော့်အနေနဲ့ တွဲလျက်ပေါ့ စောစောက ခွဲစိတ်ခန်းအပြင်ကို ကျန်တဲ့အဆောက်အအုံတွေကိုလည်းပဲ ဘယ်ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ ဆက်လက်ပြီးတော့မှ ဆောက်လုပ်ပေးမယ်ဆိုတာကို သိချင်ပါတယ်။ ဒါလေးကို ထပ်ပြီးတော့ ဖြေကြားပေးပါ။</speech>
<speech type="speaker">ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဝန်ကြီးဌာနက ဖြေကြားရန် ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="20">ဒေါက်တာဒေါ်မြလေးစိန်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစားဝန်ကြီးဌာန)</agency>ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဝန်ကြီးဌာနက ဝန်ထမ်းအိမ်ရာတစ်လုံး ဆောက်လုပ်ခြင်း၊ လေးခန်းတွဲ တစ်ထပ် ဝန်ထမ်းအိမ်ရာတစ်လုံး ဆောက်လုပ်ခြင်းလုပ်ငန်းကို စတင်နေတာ ၂၅ ရာခိုင်နှုန်း ပြီးစီးနေပြီ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကတော့ ဝန်ထမ်းတွေအတွက် ဖြစ်ပါတယ်။ ဒုတိယကတော့ ၂၀၁၉-၂၀၂၀ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာတော့ ခွဲစိတ်ခန်းပါ တိုးချဲ့ တစ်ထပ်အဆောက်အဦအတွက် ရန်ပုံငွေတင်ပြပြီးတော့၊ တင်ဒါခေါ်ယူပြီးတော့ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိနေတယ်ဆိုတာကို ကျွန်မတင်ပြထားပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
</Q-A>
<Q-A>
<title>နိုင်ငံတွင်းမှာ ပဋိဇီဝဆေးယဉ်ပါးမှု (Antimicrobial Resistance-AMR) မဖြစ်အောင် မည်သို့ ဆောင်ရွက်ထားရှိကြောင်း သိလိုခြင်းနှင့် စပ်လျဉ်းသည့်မေးခွန်း</title>
<speech type="speaker">ရေကြည်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါက်တာစံရွှေဝင်း မေးမြန်းဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1604">ဒေါက်တာစံရွှေဝင်း(ရေကြည်မဲဆန္ဒနယ်)</mp>လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် ပြည်ထောင်စုဒုတိယဝန်ကြီး၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဧည့်သည် တော်များအားလုံးမင်္ဂလာပါခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်ကတော့ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး ရေကြည် မဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါက်တာစံရွှေဝင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီကနေ့ ကျွန်တော် ကတော့ ပဋိဇီဝဆေးယဉ်ပါးမှုနှင့်ပတ်သက်ပြီးတော့ မေးမြန်းဆွေးနွေးသွားမှာဖြစ်တဲ့အတွက် Power Point ဖြင့် တင်ပြခွင့်ပြုပါရန် မေတ္တာရပ်ခံအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံတွင်းမှာ အဓိကပြဿနာကြီးတွေကို အုပ်စုအနေနဲ့ သုံးခုရှိပါတယ်။ ပထမကတော့ မိခင်နဲ့ကလေး သေဆုံးမှုမြင့်မားခြင်း၊ ဒုတိယကတော့ မကူးစက်တဲ့ရောဂါဖြစ်ပွားမှုတွေ များပြားလာနေခြင်းနှင့် တတိယကတော့ ရှေးယခင်ကတည်းက ကူးစက်တတ်ရောဂါများဖြစ်ပွားမှုများခြင်းဆိုတဲ့ပြဿနာ သုံးခုနဲ့ ကျွန်တော်တို့ ရင်ဆိုင်နေရတာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ အဓိကအားဖြင့် ကူးစက်ရောဂါများ မှာဆိုရင် အကောင်လေးမျိုးကနေပြီးတော့ ဖြစ်ပွားစေပါတယ်။ ဘတ်တီးရီးယားကြောင့်ဖြစ်တဲ့ ကူးစက်ရောဂါ၊ ဗိုင်းရပ်စ်ကြောင့်ဖြစ်တဲ့ ကူးစက်ရောဂါ၊ Protozoa ကြောင့်ဖြစ်တဲ့ ကူးစက်ရောဂါနှင့် Fungus ကြောင့်ဖြစ်တဲ့ကူးစက်ရောဂါများ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီပိုးမွှားတွေကိုသေစေဖို့အတွက် သက်ဆိုင် ရာပုံစံမတူတဲ့ ဆေးဝါးတွေကိုသုံးရတာဖြစ်ပေမဲ့လို့ ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံအတွင်းမှာတော့ Bacterial Infection empèlgood 2:60360 co gaoz odao:od Antibiotics o:gaudo some ဆောင်ရွက်နေ Union ရဲ့ဆုံးဖြတ်ချက်မှာလာခံရဲ့ ဆုံးဖြတ်ချက် အလွန်ကိုများပြားနေပါတယ်။ လေးခုစလုံးကိုတော့ ကျွန်တော်တို့ Antimicrobial လို့ သတ်မှတ်ထားတာဖြစ်ပါတယ်။ ကမ္ဘာ့ကျန်းမာရေးအဖွဲ့ကတော့ Antivirals Aware Week ဆိုပြီးတော့ နှစ်စဉ် နိုဝင်ဘာလမှာ ဆောင်ရွက်နေသလို ဒီ ၂၀၁၉ ခုနှစ်အတွင်းမှာလည်း ဆားဘီးယားနိုင်ငံမှာကျင်းပတဲ့ International Parliamentary Union giao:godąjmycops:Ù Antimicrobial Resistance ~ 326::0) ကိစ္စတစ်ခုဖြစ်လာပြီး ကုသမဂ္ဂအထွေထွေညီလာခံရဲ့ ဆုံးဖြတ်ချက်မှာလည်းပဲ Antibiotics Resistance က အရေးကြီးလာပြီးဆိုတဲ့ ဆုံးဖြတ်ချက်များကိုချမှတ်တာဖြစ်တဲ့အတွက် ကျွန်တော်တို့ နိုင်ငံအနေနဲ့လည်းဒါကို လိုက်နာဆောင်ရွက်ဖို့ရှိပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံအတွင်းကို လေ့လာ လိုက်တဲ့အခါမှာ ပဋိဇီဝဆေးများကို ဆရာဝန်လက်မှတ်မပါဘဲ ဝယ်လို့ရတယ်။ စပ်ဆေးထုတ်တွေနဲ့ ဝယ်လို့ရနေတယ်။ ဆေးရုံ၊ ဆေးခန်းများမှာလည်း စနစ်ကျတဲ့အသုံးချမှုတွေ အားနည်းနေ သေးတယ်။ လူနာတွေသောက်သုံးတဲ့နေရာမှာလည်း ဆေးဝါးများကို မလိုတဲ့နေရာတွေမှာ သုံးနေတယ်။ အားပြည့်သောက်ရမှာတွေလည်း အားနည်းနေတယ်။ တစ်ဖက်မှာလည်း မွေးမြူရေးဆိုင်ရာကိစ္စများမှာလည်း အလွဲသုံးဖြစ်နေတဲ့ကိစ္စတွေရှိသလို ပြည်တွင်းကိုလည်း မှတ်ပုံတင်မဲ့နှင့် ထိန်းချုပ်မှုမဲ့ ဝင်ရောက်နေတဲ့ ပဋိဇီဝဆေးတွေ အများအပြားရှိနေတာကို တွေ့ရပါ တယ်။ အဲဒီတော့ ဒီကိစ္စတွေကို ဖြေရှင်းဖို့မှာတော့ ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစားဝန်ကြီးဌာနတစ်ခု တည်းအနေနဲ့တော့ ဆောင်ရွက်လို့မရနိုင်ပါဘူး။ ပြင်ပဆေးရုံ၊ ဆေးခန်းများ၊ ဆေးဆိုင်များ၊ သက်ဆိုင်ရာနှီးနွယ်ဌာနပေါင်းစုံနှင့် ပြည်သူလူထုအများစုကနေပြီးတော့ ဝိုင်းဝန်းကူညီဆောင်ရွက် မှသာလျှင် ပဋိဇီဝဆေးယဉ်ပါးမှုဟာ တိုက်ဖျက်နိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီပြဿနာဟာ မြန်မာနိုင်ငံတစ်ခု တည်းရဲ့ ပြဿနာမဟုတ်ဘဲနဲ့ ကမ္ဘာလုံးဆိုင်ရာပြဿနာဖြစ်သလို ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံမှာလည်းပဲ အထူးသဖြင့် ဆေးရုံကြီးများမှာဆိုရင် ပဋိဇီဝဆေးယဉ်ပါးမှုပြဿနာတွေ တော်တော်လေးများပြား လာနေတာဖြစ်တဲ့အတွက် ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံအတွင်းမှာ ပဋိဇီဝဆေးယဉ်ပါးမှုပြဿနာကို ကိုင်တွယ်ဖြေရှင်းနေပြီးတော့ မည်သို့မည်ပုံကာကွယ်စောင့်ရှောက်နေတယ်ဆိုလာလည်း သိချင်တဲ့ အတွက် ဒီမေးခွန်းကိုမေးမြန်းရခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးအများကြီးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစားဝန်ကြီးဌာနက ဖြေကြားရန် ဖြစ်ပါတယ်။ဒေါက်တာဒေါ်မြလေးစိန်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစားဝန်ကြီးဌာန)၊ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရှင်။ ဒီမေးခွန်း ကိုဖြေကြားနိုင်ဖို့အတွက် ကျွန်မကို Power Point အသုံးပြုခွင့်ပြုပါ။ မေးခွန်းဖြေကြားရန်အတွက် ကျွန်မအနေနဲ့ းငယ် ပိုမိုလိုအပ်မှာဖြစ်ပါတယ်။ မေးခွန်းကိုဖြေကြားတဲ့အခါမှာလည်း ချက အင်္ဂလိပ်ဘာသာစကားကို အနည်းငယ်သုံးစွဲသွားမှာဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြလိုပါတယ်ရှင်။ နိုင်ငံတွင်း မှာ ပဋိဇီဝဆေးယဉ်ပါးမှု(Antimicrobial Resistance)မဖြစ်အောင် မည်သို့ဆောင်ရွက်ထားရှိမည်ကို သိရှိလိုခြင်းနှင့် စပ်လျဉ်း၍ ကြယ်ပွင့်ပြမေးခွန်းနှင့်ပတ်သက်ပြီး ဖြေကြားသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ What is an Antimicrobial Resistance? Antimicrobial Resistance sposobnaposo sady using သိရှိဖို့လိုအပ်မှာဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာဘာသာအနေနဲ့ ပဋိဇီဝဆေးယဉ်ပါးမှုဟု အဓိပ္ပာယ်ဖွင့်ဆိုပါ တယ်။ ဘာကြောင့်ဖြစ်ရပါသလဲဆိုရင် ရောဂါပိုးမွှားများဖြစ်သည့် ဘတ်တီးရီးယား၊ မှိုရောဂါ၊ ဗိုင်းရပ်စ်ရောဂါ၊ ကပ်ပါးရောဂါများ သေစေရန်အတွက် ပဋိဇီဝဆေးများကို သောက်သုံးရပါတယ်။ အဲဒီလိုသောက်ယူသုံးစွဲတဲ့အခါမှာ သတ်မှတ်စံနှုန်းများနှင့် သောက်ယူသုံးစွဲခြင်းမရှိတဲ့အတွက် ကြောင့် ဆေးမတိုးနိုင်တဲ့အခြေအနေဆိုးများကို ပေါ်ပေါက်လာမှာဖြစ်ပါတယ်။ ကမ္ဘာပေါ်မှာ ပဋိဇီဝ ဆေးယဉ်ပါးမှုကြောင့် သေဆုံးသူဦးရေပေါင်း နှစ်စဉ်ခုနစ်သိန်းခန့်ရှိနေပါတယ်။ ဒီသေဆုံးမှုနှုန်းဟာ တဖြည်းဖြည်းမြင့်တက်လာပြီးတော့ ၂၀၂၀ ခုနှစ်နှင့် ၂၀၅၀ ခုနှစ်လောက်မှာ ၁၀ မီလီယံထိ တဖြည်းဖြည်းမြင့်တက်လာနိုင်ကြောင်းကို WHO က သတိပေးခဲ့ပါတယ်။ ကမ္ဘာကြီးတစ်ခုလုံးကို ခြိမ်းခြောက်နေတဲ့ ပဋိဇီဝဆေးယဉ်ပါးမှုဟာ ၂၀၅၀ ခုနှစ်မှာ အာရှနိုင်ငံမှာလေးသန်းနှင့် အာဖရိက နိုင်ငံမှာ လေးသန်းဖြစ်နိုင်ကြောင်း ပညာရှင်များက ထောက်ပြခဲ့ပါတယ်။ ပဋိဇီဝဆေးသုံးစွဲခြင်းနှင့် ဆေးယဉ်ပါးခြင်းဖြစ်ရခြင်းအကြောင်းကို သေချာစွာလေ့လာကြည့်လို့ရှိရင် ရောဂါကိုသေချာစွာ သိရှိပြီး မှန်ကန်သောအသုံးပြုမှု၊ လိုအပ်သည်ထက်ပိုမိုအသုံးပြုခြင်း၊ ှည်စွာ အသုံးပြုခြင်း၊ မှားယွင်းစွာဆေးကိုအသုံးပြုခြင်း၊ တာဝန်ယူမှုမရှိဘဲ၊ ဆရာဝန်ညွှန်ကြားမှုမရှိဘဲ သုံးစွဲခြင်းစသည့်အချက်များဟာ ပဋိဇီဝဆေးယဉ်ပါးခြင်းကိုဖြစ်ရကြောင်း လေ့လာတွေ့ရှိရပါတယ်။ WHO မှအထူးသဖြင့် ပဋိဇီဝဆေးယဉ်ပါးသော ရောဂါအမျိုးအစားကို ဖော်ပြတဲ့အခါမှာ အထူးသဖြင့်ကတော့ TB ရောဂါ၊ Malaria ရောဂါနှင့် HIV ရောဂါမှာအဖြစ်များနေကြောင်း တွေ့ရှိရပါတယ်။ ၂၀၁၅ ခုနှစ် မေလမှာပြုလုပ်ခဲ့တဲ့ 68 World Health Assembly ကနေပြီးတော့ Global aciton plan on AMR Antimicrobial Resistance 32oz odos ozišaos 326$. Global action အဖြစ် ချမှတ်ပြီးတော့ ဒီယဉ်ပါးမှုကို ကာကွယ်နိုင်ရေးအတွက် သဘောတူညီ ဆုံးဖြတ်ခဲ့ကြ ပါတယ်။ ယခုတင်ပြတဲ့ Slide ကတော့ မြန်မာနိုင်ငံအနေနဲ့ TimeLine အရ ဆောင်ရွက်ထားမှုကို တင်ပြထားခြင်းပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁ရ ခုနှစ် နှစ်စမှ နိုဝင်ဘာလအထိ ကျွန်မတို့ ကျန်းမာရေးနှင့် 3ə:M03:0$0:gɔşm National Action Plan De OosElg:60s? Endorsed 1988:60s? ဆောင်ရွက်ခဲ့ခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံမှာ ပဋိဇီဝဆေးယဉ်ပါးမှုကြောင့် ဆေးကုသရန် ခက်ခဲခြင်း၊ စီးပွားရေးနှင့် လူမှုရေးနယ်ပယ်များတွင် ထိခိုက်ဆုံးရှုံးမှုများဖြစ်ပေါ်ခြင်းနှင့် နောက်ဆုံး မှာ အသက်သေဆုံးမှုများဖြစ်ပေါ်နိုင်ခြင်းစသည်တို့ကိုလည်း တွေ့ရှိနေရပါတယ်။ ပဋိဇီဝဆေး ယဉ်ပါးမှုပြဿနာသည် မြန်မာနိုင်ငံတွင်သာမက တစ်ကမာလံတင်အရေးကြီးသော ကျန်းမာရေး ဆိုင်ရာပြဿနာဖြစ်သောကြောင့် ၂၂-၁-၂၀၁၈ ရက်နေ့တွင် အမျိုးသားအဆင့် ပဋိဇီဝဆေးယဉ်ပါးမှု opodqodenaĉmpendwoS National Multi-sectoral Steering Commettee GaScoobe စုဝန်ကြီး၊ ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဝန်ကြီးဌာနမှ ဥက္ကဋ္ဌအဖြစ်ဦးဆောင်၍ နှီးနွယ်ဝန်ကြီးဌာန၊ ဦးစီးဌာနများနှင့် အသင်းအဖွဲ့ အသီးသီးတို့မှ အဖွဲ့ဝင် ၁၉ တို့ဖြင့် ဖွဲ့စည်းထားခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ယခု Elgon Slide moon? Members of National Multi-sectoral Steering Committee မှာပါဝင်တဲ့ ပုဂ္ဂိုလ်များဖြစ်ပါတယ်။ ကမ္ဘာ့ကျန်းမာရေးအဖွဲ့၏ အသိအမှတ်ပြု National Coordinating Centre(NCC) goal:(8: NCC ell csodozê Technical Working Group clią ကိုတည်ဆောက်ထားတာဖြစ်ပါတယ်။ နံပါတ်(က)ကတော့ အသိပေးနှိုးဆော်ရေးအဖွဲ့၊ (ခ) ပဋိဇီဝ ဆေးယဉ်ပါးမှုစောင့်ကြပ်ကြည့်ရှုရေးအဖွဲ့၊ (ဂ) ရောဂါပိုးကူးစက်ကာကွယ်ထိန်းချုပ်ရေးအဖွဲ့၊ (ဃ) ပဋိဇီဝ ဆေးသုံးစွဲမှုကြီးကြပ်ရေးအဖွဲ့၊ (င) သုတေသနနှင့် တီထွင်ဆန်းသစ်မှုလုပ်ငန်းအဖွဲ့ စသော အဖွဲ့ငါးဖွဲ့ ကို ၁-၈-၂၀၁၈ ရက်နေ့တွင် ဖွဲ့စည်းခဲ့ခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကတော့ ဖွဲ့စည်းထားရှိမှုအခြေအနေကိုတင်ပြခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံအနေဖြင့် နိုင်ငံတကာနှင့် ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ထားမှုပဲ တင်ပြလိုပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံအနေဖြင့် International Collaborations saq Japan WHOI ADB owassagi. saopš:qp:ệcops: q:601:(G:cədəĉgos လျက်ရှိနေပါတယ်။ ၂၀၁၈ ခုနှစ်မှစ၍ ဆက်လက်ဆောင်ရွက်နေသော လုပ်ငန်းစဉ်များကို တင်ပြထားခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ပထမဆုံးအနေနဲ့ ကျွန်မတို့ WHO နဲ့ Meeting စပြီးတော့ ၂၀၁၈ ခုနှစ် ဧပြီလမှာ ဆောင်ရွက်ခဲ့ပြီးတော့ Joint Statement ကိုတော့ ၂၀၁၈ ခုနှစ် နိုဝင်ဘာလမှာ Joint Statement ထုတ်ပြန်ခဲ့ပါတယ်။ ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ၂၀၁၉ ခုနှစ်တွင် ဆောင်ရွက်သော လုပ်ငန်းစဉ်များဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလုပ်ငန်းစဉ်ထဲမှာတော့ Regional Workshop on Surveillance on Research on AMR ကို စတင်ပြီးတော့ ၂၀၁၉ ခုနှစ် မေလမှာ ဆောင်ရွက်ခဲ့ပါ Sufi Last Data Uploaded to NCC 8:60s? WHO gogo Data còqcops: ကျွန်မတို့အနေနဲ့ ပါဝင်ထည့်သွင်းပြီးတော့ ဆောင်ရွက်ခဲ့ပါတယ်။ Training တွေကိုလည်း စတင်ပြီး တော့ ၂၀၁၉ ခုနှစ် ဇူလိုင်လမှာ ဆက်လက်ပြီးတော့ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ Refresher Training Gozoroas: Gaobegndoşulosofi Awareness Campaign Gozo copsid ဆက်လက်ပြီးဆောင်ရွက်နေပါတယ်။ ဒီနောက် Slide ကတော့ ၂၀၁၉ ခုနှစ် အောက်တိုဘာလကနေ (8:6059 AMR Surveillance Guideline 6ozog Developed 800ɔ:(8:Goulos ufli Research Prioritization Workshop ကိုလည်း ဆောင်ရွက်ထားပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ဒီမှာကတော့ ကျွန်မတို့ မေးခွန်းရှင် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးကိုယ်တိုင် National Multi-sectoral Steering Committee တွင်ပါဝင်ဆွေးနွေးထားတဲ့ပုံဖြစ်ပါတယ်။ ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစားဝန်ကြီး ဌာနအနေဖြင့် ပဋိဇီဝဆေးယဒ်ပါးမခပတ်သက်၍ WHO နှင့် သတေသနဦးစီးဌာနတိပေးပေါင်း၍ Workshop onda gladgulos ufli :03:60:you saadçãoện National Action Plan go ထည့်သွင်းထားတဲ့ မဟာဗျူဟာချမှတ်ထားတဲ့ လမ်းစဉ်တွေဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၀၉ ခုနှစ်ကနေ ၂၀၁၉ ခုနှစ်အထိ စုစုပေါင်း Research Paper ပေါင်း ၂၁၆ စောင်ကို ပဋိဇီဝဆေးယဉ်ပါးတဲ့ပိုးများအတွက် သုတေသနပြုလုပ်ထားခြင်းကို တင်ပြထားခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ၎င်းအဖွဲ့များ၏ လုပ်ဆောင်သည့် လုပ်ငန်းများက ပြည်သူလူထုနှင့် ဆေးဝါးကုသမှု ဝန်ဆောင်မှုပေးသော ဆေးရုံ၊ ဆေးခန်း၊ စီမံခန့်ခွဲသူများ၊ ကျန်းမာရေးဝန်ထမ်းများ၊ ဆရာဝန်များ၊ သွားဆရာဝန်များ၊ သူနာပြုများ၊ သားဖွား ဆရာမများ၊ ဆေးဝါးကျွမ်းကျင်သူများနှင့် ဆေးဝါးရောင်းချသူများအပြင် မူဝါဒချမှတ်သူများပါ လိုက်နာဆောင်ရွက်ရမည့်အချက်များကို ထဲထဲဝင်ဝင်ကျယ်ကျယ်ပြန့်ပြန့် ပညာပေးခြင်းလုပ်ငန်းကို ဆောင်ရွက်နေပါတယ်။ အမျိုးသားကျန်းမာရေး ဓာတ်ခွဲမှုဆိုင်ရာဌာနမှဦးဆောင်၍ အစိုးရဆေးရုံကြီး များတွင် အမှန်တကယ်ဖြစ်ပွားနေသည့် ဆေးယဉ်ပါးမှုအခြေအနေများကို စုစည်းရယူကာ ကမ္ဘာ့ ကျန်းမာရေးအဖွဲ့သို့ ပုံမှန်အစီရင်ခံခြင်းအပြင် ဆေးရုံကြီးများ၏ အဏုဇီဝဗေဒဓာတ်ခွဲခန်းများမှ ဖော်ထုတ်ရရှိသောရောဂါပိုးများ ဆေးယဉ်ပါးမှုရှိ/မရှိစစ်ဆေးခြင်း၊ အဖြေမှန်ကန်ရန် စံချိန်စံညွှန်း ထိန်းညှိပေးခြင်း၊ စံချိန်စံညွှန်းအဖြေများကို တစ်ဖန်ပြန်၍ ဆေးရုံကြီးများကိုပေးပို့ခြင်း၊ အဖြေများ မှန်ကန်မှုရှိစေရန် ကြီးကြပ်ကွပ်ကဲခြင်းများကို ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ နောက်တင်ပြမယ့် slide တစ်ခုကတော့ Hospital တွေကနေ ပေးပို့တဲ့ Report တွေကို ကျွန်မတို့ Published လုပ်ထားတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်မတို့အနေနဲ့ အာဆီယံအနေနဲ့လည်း ပူးပေါင်း 8:60? Antimicrobial suos bons : Workshop Gozo? Cadbêgoscqos ulos afin National Antimicrobial Resistance Surveillance Guideline 607080PS: posl$coɔ:(0: ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကိုလည်း WHO နဲ့ပူးပေါင်းပြီး ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ နောက် slide တစ်ခု moos? Workshop on Optimizing microbial Use and Aware Tool Launching Seminar o ပြုလုပ်ထားခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ရောဂါမဖြစ်ပွားစေရန် ကြိုတင်ကာကွယ်ခြင်းသည် အကောင်းဆုံးနှင့် အထိရောက်ဆုံးဖြစ်သည့်အတွက် ရောဂါပိုးကူးစက်မှုကာကွယ်ထိန်းချုပ်မှုလုပ်ငန်းစဉ်၊ အဓိက အားဖြင့် သန့်ရှင်းသောလက်၊ သန့်ရှင်းသောအစားအစာ၊ သန့်ရှင်းသောပတ်ဝန်းကျင်များ ဖြစ်ပေါ် လာစေရေးအတွက် အသိပညာပေးခြင်းအပြင် လက်တွေ့အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်မှု လုပ်ငန်းစဉ်များကို အရှိန်အဟုန်မြှင့်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ကာကွယ်ဆေးထိုးခြင်းများကို လည်း အမျိုးအစားများပေါင်းစုံ ပြည်သူလူထုအားလုံးလွှမ်းခြုံမှုရှိစေရန် ကြိုးပမ်းဆောင်ရွက်လျက် ရှိပါတယ်။ ရောဂါဖြစ်ပွားမှုလျှော့ချလာသည်နှင့်အမျှ ပဋိဇီဝဆေးသုံးစွဲမှုကို လျှော့ချလာနိုင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီး အဓိကမေးမြန်းသော ပဋိဇီဝဆေးသုံးစွဲမှုနှင့် မြန်မာ နိုင်ငံအနေနဲ့ တွေ့ကြုံရင်ဆိုင်နေရတဲ့စိန်ခေါ်မှုများကို တင်ပြလိုပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံတွင် ဆရာဝန် များ၏ဆေးလက်မှတ်ဖြင့်သာ ပဋိဇီဝဆေးရောင်းချရန် ညွှန်ကြားချက်ထုတ်ပြန်ပြီးသားဖြစ် သော်လည်း ယခုအခါ ဆေးလက်မှတ်မလိုဘဲ နေရာမရွေးဝယ်ယူရရှိသော အခြေအနေဖြစ်ပေါ် နေပါတယ်။ အစားအသောက်နှင့် ဆေးဝါးကွပ်ကဲရေးဌာန(FDA)မှ မြန်မာနိုင်ငံဆေးဝါးမှတ်ပုံတင် ရရှိထားသော ပဋိဇီဝဆေးများကို ဆရာဝန်များ၏လက်မှတ်ဖြင့်သာ ရောင်းချရန်အတွက် ဥပဒေအဖြစ် သတ်မှတ်ထားပါတယ်။ ဆရာဝန်ညွှန်ကြားချက်မပါဘဲ အလွယ်တကူဝယ်ယူမရရှိရန် အားလုံးမှာ တာဝန်ရှိနေပါတယ်။ အစားအသောက်နှင့် ဆေးဝါးကြီးကြပ်ကွပ်ကဲရေးကော်မတီ မှလည်း စိစစ်ကြပ်မတ်မှုများ ပြုလုပ်ပေးလျက်ရှိပါတယ်။ အစားအသောက်နှင့် ဆေးဝါးကြီးကြပ် ကွပ်ကဲရေးကော်မတီတွင် ဆေးဆိုင်လိုင်စင်ထုတ်ပေးသည့် ပြည်သူ့ကျန်းမာရေးဦးစီးဌာန၊ လုပ်ငန်း လိုင်စင်ထုတ်ပေးသည့် စည်ပင်သာယာ၊ အာဏာပိုင်အဖွဲ့အစည်းများဖြစ်သည့် အထွေထွေ အုပ်ချုပ်ရေးဦးစီးဌာန၊ ပြည်သူ့ရဲတို့မှလည်း အဖွဲ့ဝင်များအဖြစ် ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်လျက် ရှိနေပါတယ်။ ဆေးဆိုင်ပိုင်ရှင်များမှလည်း ဥပဒေကိုလိုက်နာပြီး ဆရာဝန်ညွှန်ကြားချက်မရှိသော ပဋိဇီဝဆေးများကို မရောင်းချရန်နှင့် ပြည်သူများကလည်း ဆရာဝန်ညွှန်ကြားချက်မရှိဘဲ ပဋိဇီဝဆေးများကို ဝယ်ယူသုံးစွဲခြင်းမပြုလုပ်ရန် လိုအပ်လျက်ရှိနေပါတယ်။ သို့သော် Law Enforcement 96$63:0936@oệ vệocəd:@p:08 Prescription Only Medicine(POM) အဖြစ် ဆေးညွှန်းဖြင့်သာရောင်းချရန် ကျွန်မတို့ ရာနှုန်းပြည့်လုပ်နိုင်ခြင်းမရှိသေးပါဘူး။ အစားအသောက်နှင့် ဆေးဝါးကွပ်ကဲရေးဦးစီးဌာနအနေဖြင့် ဆရာဝန်ညွှန်ကြားချက်ဖြင့် ရောင်းချ မည့် ပဋိဇီဝဆေးများရောင်းချမှုကို ဆေးဆိုင်များမှလိုက်နာမှုရှိစေရန် ညွှန်ကြားချက်များထုတ်ပြန်၍ ကြပ်မတ်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပြီး တိုင်းဒေသကြီး/ပြည်နယ်အသီးသီးရှိ FDA အဖွဲ့များမှ လစဉ် Work Plan qp:cniaga 630:3ộamp:ofcataplo: Good Pharmacy Practice(GPP)ạ?s=p3 ဆေးဝါးများရောင်းချရန် အသိပညာပေးဟောပြောပွဲများ ပြုလုပ်ခြင်းကို သက်ဆိုင်ရာမြို့နယ် အစားအသောက်နှင့်ဆေးဝါးကြီးကြပ်ကွပ်ကဲရေးကော်မတီနှင့် ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ၎င်းအပြင် FDA သည် Post Marketing Survey အနေဖြင့် ဈေးကွက်အတွင်းမှာ ဆေးဝါး နမူနာများကို လစဉ်ကောက်ယူ၍ ဓာတ်ခွဲစစ်ဆေးခြင်းများ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပြီး စံမညီသည့် Gə0:01:@p: 32p:Gadaqap: Bir gəşenî Web Page op Facebook op:cOTOZE အသိပေးကြေညာဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီး ပြသမယ့်ဥစ္စာကတော့ Public Awareness Campaign and Exhibition ဖြစ်ပါတယ်။ စပ်ဆေးများတွင် ပါဝင်သောဆေးများသည် စံချိန်မညီသော ဆေးဝါးများ၊ သက်တမ်းလွန် သောဆေးဝါးများဖြစ်နိုင်သလို မလိအပ်ဘဲ စပေါင်းစပ်ပေါင်းဆေးဝါးများ ပါဝင်ပါတယ်။ ထိအရာ ရောဂါအမှန်သက်သာလာစေရန် Steroid ဟုခေါ်သော ဆေးဝါးများကိုလည်း ထည့်သွင်းထားတတ် သောကြောင့် လူ၏ခန္ဓာကိုယ်ခုခံအားကို ကျဆင်းစေပြီး ရောဂါပိုးအလွယ်တကူဝင်လာနိုင်ခြင်း အပြင် ပဋိဇီဝဆေး၏အာနိသင်ကိုလည်း လျော့ကျစေနိုင်သောကြောင့် ပဋိဇီဝဆေးယဉ်ပါးမှုကို လျင်မြန်စွာပြန့်ပွားစေနိုင်ပါတယ်။ ထို့ကြောင့် အစားအသောက်နှင့် ဆေးဝါးကြီးကြပ်ကွပ်ကဲရေး ကော်မတီမှ ဆေးဆိုင်များကို ရှောင်တခင်ဝင်ရောက်စစ်ဆေးမှုများ ပြုလုပ်ပြီး ပထမအကြိမ် သုံးလ ဆိုင်ပိတ်ခြင်း၊ ဒုတိယအကြိမ် ခြောက်လဆိုင်ပိတ်ခြင်း၊ တတိယအကြိမ် ဆေးဆိုင်လိုင်စင်ရုပ်သိမ်းပြီး အမျိုးသားဆေးဝါးဥပဒေအရ တရားစွဲခြင်းများကို ပြုလုပ်လျက်ရှိနေပါတယ်။ ဒီဟာကတော့ Pharmacy Inspection ဖြစ်ပါတယ်။ ဆေးရုံများအလိုက်၊ ဆေးကုသမှုဆိုင်ရာရောဂါအမျိုးမျိုး အလိုက် မိမိ၏ဆေးရုံ ပဋိဇီဝဆေးယဉ်ပါးမှုတင်ပြချက်အစီရင်ခံစာ(Antibiogram) ပေါ်မူတည်ပြီး ugeot30:3p.gqcod:3$Q(Hospital Antibiotic Guideline) Therapeutic Guideline များနှင့်ဆက်စပ်ရေးဆွဲကြရန် သိရှိညွှန်ကြားထားပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ဆေးရုံကြီးများအချို့၌ Hospital Antibiotic Guideline များရေးဆွဲ၍ မှန်ကန်သောပဋိဇီဝဆေးများကို စံချိန်စံညွှန်းနှင့်အညီ ကုသမှု အသုံးချရေးအတွက် ဆောင်ရွက်လျက်ရှိနေပြီ ဖြစ်ပါတယ်။ လူနာများမှ ပဋိဇီဝဆေးများကို မှန်ကန် တိကျစွာသောက်သုံးရန် အားနည်းနေခြင်းနှင့်ပတ်သက်၍ ဆေးဝါးကျွမ်းကျင်သူများ၊ ဆေးဝါး ရောင်းချသူများအပြင် ဆေးညွှန်းပေးသော ဆေးဘက်ဆိုင်ရာကျွမ်းကျင်သူများမှ တိကျသော လမ်းညွှန်မှာကြားချက်များကို တိုးတက်လုပ်ဆောင်ပေးနေပြီး ပြည်သူလူထုမှလည်း ပဋိဇီဝဆေးများ ကို မိသားစုအတွင်း၌နှင့် ပတ်ဝန်းကျင်အတွင်းတွင် အခြားသူများနှင့် မျှဝေသုံးစွဲခြင်း၊ ရောဂါ လက္ခဏာဆင်တူရုံနှင့် ကျွမ်းကျင်ပညာရှင်မဟုတ်ဘဲ အချင်းချင်းဆေးညွှန်းပေးခြင်း လွဲမှားသော ကျင့်စဉ်များကို ရှောင်ကျဉ်ရန်လိုအပ်လျက်ရှိပါတယ်။ | ပဋိဇီဝဆေးယဉ်ပါးမှုလျော့နည်းရန်လုပ်ဆောင်ရာ၌ ပဋိဇီဝဆေးယဉ်ပါးနေသော မျိုးရိုးဗီဇ များကို သယ်ဆောင်နေသောလူသား၊ တိရစ္ဆာန်၊ အစားအသောက်၊ ပတ်ဝန်းကျင်၊ ရေမြေ၊ လေထုများ ကိုပါ တစ်ခုတည်းသော ကျန်းမာရေး(One Health)အနေဖြင့် ခြုံငုံသုံးသပ်ရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကောင်းမွန်သော ဆေးကုသမှုဆိုင်ရာကျင့်စဉ်(Good Clinical Practice)ကို လိုက်နာရန်လည်း ဆေးရုံအုပ်ကြီးများနှင့် ဆေးကုသမှုပါရဂူများမှ ထိန်းကျောင်းကြည့်ရှုပေးရန်လည်း ကျွန်မတို့ ကြိုးစားလျက်ရှိပါတယ်။ ပဋိဇီဝဆေးသောက်သုံးရန်မလိုအပ်သော ဝေဒနာများကို ပဋိဇီဝဆေး သုံးစွဲနေသောအချက်နှင့်ပတ်သက်၍ အထွေထွေရောဂါကုဆေးရုံများနှင့် ဆေးရုံ၊ ဆေးခန်းများတွင် လိုက်နာရမည့်အချက်များကို ထည့်သွင်းတင်ပြခဲ့သည့်အတိုင်း ကျယ်ကျယ်ပြန့်ပြန့်ပညာပေးခြင်း၊ လမ်းညွှန်ချက်များ ထုတ်ပြန်ခြင်း၊ အသိပညာပေးစာစောင်များကို ဟောပြောပွဲများမှတစ်ဆင့် ဖြန့်ဝေခြင်းဖြင့် မလိုအပ်သောသုံးစွဲမှုများမှ ပဋိဇီဝဆေးယဉ်ပါးမှုပြန့်ပွားခြင်းကို ထိန်းချုပ်ရေး အတက် ဆောင်ရွက်လျှက်ပါတယ်။ ထိအပြင် နိုင်ငံများစာတင် မေးမြူရေးလုပ်ငန်းများ၌ အသားတိုးဆေးများနှင့်အတူ ပဋိဇီဝဆေး ရောနှောသုံးစွဲမှုများရှိနေပါတယ်။ မွေးမြူရေးနှင့်ကုသရေး ဦးစီးဌာနမှလည်း မှန်ကန်သောမွေးမြူရေးကျင့်စဉ်တို့ဖြင့် ထိန်းကျောင်းခြင်း၊ ဈေးဆိုင်များအတွင်းသို့ ဝင်ရောက်စစ်ဆေးအရေးယူခြင်း၊ ပြင်ပမှတင်သွင်းသော အသား၊ ငါးများ၏အရည်အသွေးကို စစ်ဆေးထိန်းကျောင်းပေးခြင်း၊ ရောင်းချသူများအတွင်း အုပ်စုဖွဲ့ ဆွေးနွေးခြင်း၊ စားသုံးသူများ အတွင်း အုပ်စုဖွဲ့ ဆွေးနွေးခြင်းများ စသည်တို့ကို အရှိန်အဟုန်မြှင့် လုပ်ဆောင်လျက်ရှိပါတယ်။ ဒါ့အပြင် Quinolone အုပ်စုဝင် ပဋိဇီဝဆေးများကို တိရစ္ဆာန်များတွင် လုံးဝမသုံးစွဲရန် ညွှန်ကြားထား ပြီး လိုက်နာမှုရှိရန်လည်း တိုးတက်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ péčosmɔq:cul?:cədəēgošęsacelo? WHOI ASEAN Regulatory Authorities Mekong ဒေသများအတွင်း နီးကပ်စွာပူးပေါင်းဆောင်ရွက်လျက်ရှိပြီး ၂၆-၈-၂၀၁၉ ရက်နေ့မှ ၃၀-၈၂၀၁၉ ရက်နေ့အတွင်း ကမ္ဘောဒီးယားနိုင်ငံ၌ကျင်းပပြုလုပ်သော (၁၄)ကြိမ်မြောက် အာဆီယံ ကျန်းမာရေးဝန်ကြီးများအစည်းအဝေးတွင် ဆေးဝါးအတုတိုက်ဖျက်ရေးနှင့်ပတ်သက်ပြီး ရှေ့ဆက် ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်မည့်အစီအမံသဘောတူညီချက်များကို ရရှိထားပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ဆေးဝါးအတု၊ စံမမီသောဆေးဝါးများနှင့်ပတ်သက်၍ ASEAN Alert WHO Alert Letter များသိရှိရပါကလည်း လက်တွေ့ Rapid Response များအနေဖြင့် ၎င်းဆေးဝါးများ မိမိနိုင်ငံဈေးကွက်အတွင်းရှိ/မရှိ စိစစ် ခြင်း၊ ဈေးကွက်မှပြန်လည်ရုပ်သိမ်းခြင်း၊ တိုင်းဒေသကြီး/ပြည်နယ်အစားအသောက်နှင့် ဆေးဝါး ကြီးကြပ်ကွပ်ကဲရေးကော်မတီများသို့ အကြောင်းကြားခြင်းများ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ဆေးဝါးတုတိုက်ဖျက်ရေးကိစ္စများနှင့်စပ်လျဉ်း၍ အာဆီယံအစည်းအဝေးတွင် မြန်မာနိုင်ငံအနေဖြင့် အရေးကြီးသောအချက်သုံးချက်ကို တင်ပြဆောင်ရွက်ခဲ့ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံအတွင်းသို့ မှတ်ပုံတင်မဲ့ ထိန်းချုပ်မှုမရှိဘဲ ဝင်ရောက်လာသော ပဋိဇီဝဆေးများကို အစားအသောက်နှင့် ဆေးဝါးကွပ်ကဲရေး ဦးစီးဌာန(FDA)မှ မြန်မာနိုင်ငံဆေးဝါးမှတ်ပုံတင်အမှတ်မရှိသော ဆေးဝါးများအား အရည်အသွေး၊ အာနိသင်နှင့် ဘေးအန္တရာယ်ကင်းရှင်းမှုအတွက် အာမခံချက်မရှိသောဆေးအဖြစ် သတ်မှတ်၍ ရောင်းချနေသောလုပ်ငန်းရှင်များနှင့်ဆိုင်များကို ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန၊ အကောက်ခွန်ဦးစီးဌာန၊ စည်ပင်သာယာရေးဦးစီးဌာနတို့နှင့်ပူးပေါင်းကာ အရေးယူဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ သို့ရာတွင် ဆေးရုံ၊ ဆေးခန်းများတွင် ပဋိဇီဝဆေးများကို စနစ်တကျအသုံးချမှုကိစ္စတွင် မြန်မာတစ်နိုင်ငံလုံး အနေဖြင့် လွှမ်းခြုံမှုအားနည်းနေပါသေးကြောင်း ဖြေကြားအပ်ပါတယ်။ လူအင်အား၊ ကျန်းမာရေး ဝန်ထမ်းများပူးပေါင်းမှုနှင့် ပြည်သူများ၏အသိပညာတိုးတက်မှုအတွက် လိုအပ်ပါကြောင်း ဖြေကြား ရင်းအားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ရှင်။ ဓာတ်အားပြည့်ဝစွာထားကြီးမှာ အသုံးပြုတဲ့အနေနဲ့ ကရင်ပြမယ် ပေးနိုင်ခြင်းရှိမရှိ</speech>
</Q-A>
<Q-A>
<title>သံတောင်မြို့ ပြည်သူ့ဆေးရုံမှ ဓာတ်မှန်စက်နှင့်အခြားစက်ပစ္စည်းများ အသုံးပြုနိုင်ရန် ၁၁/၀.၄ ကေဗွီ၊ ၁၀၀ ကေဗွီ X?mer ထရန်စဖော်မာတစ်လုံးတပ်ဆင်ဆောင်ရွက်ပေးရန် အစီအစဉ်ရှိ/မရှိနှင့် စပ်လျဉ်းသည့်မေးခွန်း</title>
<speech type="speaker">သံတောင်ကြီးမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးစောဗစ်တာခလိုက် မေးမြန်းဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1372">ဦးစောဗစ်တာခလိုက်(သံတောင်ကြီးမဲဆန္ဒနယ်)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့ လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးများ၊ ဧည့်သည်တော်များနှင့် လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်အပေါင်းတို့ခင်ဗျား။ မင်္ဂလာပါလို့ ဦးစွာနှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော် ကတော့ ကရင်ပြည်နယ်၊ သံတောင်ကြီးမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးစောဗစ်တာခလိုက် ဖြစ်ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ကျွန်တော့်အနေနဲ့ ကရင်ပြည်နယ်၊ သံတောင်ကြီးမြို့ရှိ (၂၅)ခုတင်ဆံ့ပြည်သူ့ဆေးရုံကြီးမှာ အသုံးပြုမယ့် ဓာတ်မှန်စက်နှင့် အခြား ဆေးရုံသုံးပစ္စည်းများ၊ ဓာတ်အားပြည့်ဝစွာအသုံးပြုနိုင်ရန်အတွက် ထရန်စဖော်မာတစ်လုံးတပ်ဆင် ပေးနိုင်ခြင်းရှိ/မရှိဆိုတဲ့မေးခွန်းကို မေးမြန်းမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ သံတောင်မြို့ ပြည်သူ့ဆေးရုံကြီးမှာအသုံးပြုမယ့် ဓာတ်မှန်စက်နှင့် အခြားဆေးရုံသုံးစက်ပစ္စည်းများမှာ သတ်မှတ်ဗို့အားပြည့်ဝစွာအသုံးပြုရန်လိုအပ်ပါတယ်။ သို့သော် လက်ရှိလျှပ်စစ်ဓာတ်အားဖြန့်ဖြူးရေးလုပ်ငန်း၊ သံတောင်မြို့ ရပ်ကွက်(၂)ရှိ ၁၁/၀.၄ ကေဗီ၊ ၂၀၀ ကေဗွီအေဓာတ်ခွဲရုံမှ ဓာတ်အားရယူမည့် ပြည်သူ့ဆေးရုံရဲ့ အကွာအဝေးက ပေ ၃၀၀၀ ခန့်ကွာဝေး ပြီးတော့ လိုင်းကြိုးများမှာလည်း HDBC No.8၊ 10 ဖြင့် ဆွဲပြီးတည်ဆောက်ထားတဲ့အတွက် သံတောင်မြို့ ပြည်သူ့ဆေးရုံကြီးမှာ ဓာတ်မှန်စက်နှင့် အခြားဆေးရုံသုံးပစ္စည်းများအသုံးပြုပါက ဗို့အားအပြည့်အဝမရရှိပါ။ အဲဒီလိုဗို့အားအပြည့်အဝမရရှိလို့ရှိရင် စက်ပစ္စည်းများပျက်စီးဆုံးရှုံး သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဆေးရုံးဝင်းအတွင်း နေ့ဝန်အားတိုင်းတာချက်အရ ၁၈၀ ဗို့ဖြစ်ပြီးတော့ ညဝန်အားတိုင်းတာချက်အရမှာ ၁၇၀ ဗို့သာရှိတဲ့အတွက်ကြောင့် ပြည်သူ့ဆေးရုံတွင် စက်ပစ္စည်းများ၊ Voltage ဓာတ်အားပြည့်ဝစွာအသုံးပြုနိုင်ရန် ၁၁/၀.၄ ကေဗွီ၊ ၁၀၀ ကေဗွီ ထရန်စဖော်မာတစ်လုံး တပ်ဆင်အသုံးပြုခြင်းဖြင့် လျှပ်စစ်ဓာတ်အားပြည့်ဝစွာအသုံးပြုနိုင်မည်ဖြစ်ကြောင်း သံတောင်မြို့ EPC မှ တွက်ချက်မှုအရ သိရှိရပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ သံတောင်မြို့ ပြည်သူ့ဆေးရုံမှ ဓာတ်မှန်စက်နှင့် အခြားစက်ပစ္စည်းများအသုံးပြုရန် ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဝန်ကြီးဌာနမှ ၁၁/၀.၄ ကေဗွီ၊ ၁၀၀ ကေဗွီထရန်စဖော်မာ တစ်လုံးတပ်ဆင်ဆောင်ရွက်ပေးရန် အစီအစဉ်ရှိ/မရှိ၊ ရှိခဲ့သော် မည်သည့် ဘဏ္ဍာရေးနှစ်တွင် ဆောင်ရွက်ပေးမည်ဖြစ်ကြောင်း ပြည်သူများကိုယ်စား လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီး မှတစ်ဆင့် မေးမြန်းရခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ အားလုံးကိုကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဝန်ကြီးဌာနက ဖြေကြားရန် ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="20">ဒေါက်တာဒေါ်မြလေးစိန်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီး များရှင်။ ကရင်ပြည်နယ်၊ သံတောင်ကြီးမဲဆန္ဒနယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးစောဗစ်တာခလိုက်၏ ကြယ်ပွင့်ပြမေးခွန်းအား ပြန်လည်ဖြေကြားသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဝန်ကြီးဌာန၊ ကုသရေးဦးစီးဌာနသည် ကရင်ပြည်နယ်၊ သံတောင်မြို့ရှိ (၂၅)ခုတင်ဆံ့ ပြည်သူ့ဆေးရုံကြီးတွင်အသုံးပြုလျက်ရှိသော ဓာတ်မှန်စက်နှင့် အခြားဆေးရုံသုံး ပစ္စည်းများ ဓာတ်အားပြည့်ဝစွာအသုံးပြုနိုင်ရန် ၁၁/၀.၄ ကေဗွီ၊ ၁၀၀ ကေဗွီအေထရန်စဖော်မာ တစ်လုံးတပ်ဆင်နိုင်ရေးအတွက် ရန်ပုံငွေ ၂၂.၃၄၃ ကျပ်သန်းအား ၂၀၂၀ ပြည့်နှစ်၊ ဖေဖော်ဝါရီလ ၆ ရက်နေ့ ရက်စွဲပါစာအမှတ်၊ ၁၃၈ဘင(စ) ငွေလုံးငွေရင်း/၂၀၂၀ ဖြင့် ခွဲဝေချထားပေးပြီးပါကြောင်း လေးစားစွာဖြေကြားအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကိုကျေးဇူးတင်ပါတယ်ရှင်။</speech>
</Q-A>
<Q-A>
<title>မိုင်းရယ်မြို့နယ်၊ မန်မုံတိုက်နယ်ဆေးရုံအသစ် တည်ဆောက်ပြီးဖြစ်သဖြင့် လိုအပ်သောဆရာဝန်၊ ကျန်းမာရေးဝန်ထမ်းများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ဆေးရုံသုံးပစ္စည်များအား ဖြည့်ဆည်းပေးကာ မည်သည့်ကာလတွင် စတင်ဖွင့်လှစ်ဆောင်ရွက်သွားမည်ကို သိလိုခြင်းနှင့်စပ်လျဉ်းသည့်မေးခွန်း</title>
<speech type="speaker">မိုင်းရယ်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးစိုင်းသီဟကျော် မေးမြန်းဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="441">ဦးစိုင်းသီဟကျော်(မိုင်းရယ်မဲဆန္ဒနယ်)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ပြည်ထောင်စုဒုတိယဝန်ကြီးများနှင့် ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာပါလို့ နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ မိုင်းရယ်မဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးစိုင်းသီဟကျော် ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့် အနေနဲ့ ယနေ့မေးမြန်းလိုတဲ့မေးခွန်းကတော့ ရှမ်းပြည်နယ်(မြောက်ပိုင်း)၊ လားရှိုးခရိုင်၊ မိုင်းရယ် မြို့နယ်၊ မိုင်းဟက်၊ မန်ပုံကျေးရွာအုပ်စုအတွင်းရှိ မန်မုံတိုက်နယ်ဆေးရုံသစ်ရဲ့ တည်ဆောက်ရေး လုပ်ငန်းများ ဆောင်ရွက်ပြီးဖြစ်သဖြင့် လိုအပ်တဲ့ ဆရာဝန်နှင့်ကျန်းမာရေးဝန်ထမ်းများ၊ ပရိဘောဂ များနှင့် ဆေးရုံသုံးပစ္စည်းများဖြည့်ဆည်းပေးရာ ဘယ်ကာလတွင်စတင်ဖွင့်လှစ်ဆောင်ရွက်သွား မှာကို သိရှိလိုတဲ့အတွက်ကြောင့် မေးမြန်းသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ မေးမြန်းရခြင်းရဲ့ အကြောင်းအရင်း ကတော့ မိုင်းရယ်မြို့နယ်အတွင်းရှိ မန်မုံကျေးလက်ကျန်းမာရေးဌာနခွဲအား တိုက်နယ်ဆေးရုံအဖြစ် သို့ တိုးမြှင့်ဖွင့်လှစ်နိုင်ရေးအတွက် ၂၀၁၅ ခုနှစ်၊ ဧပြီလ ၉ ရက်နေ့မှာ ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စု အစိုးရအဖွဲ့ အစည်းအဝေးအမှတ်စဉ်(၈/၂၀၁၅)မှာ သဘောတူညီပြီး ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစား ဝန်ကြီးဌာန၊ ကုသရေးဦးစီးဌာနရဲ့ ၁၂-၅-၂၀၁၅ ရက်စွဲပါစာအမှတ်၊ ကမပက ၁၄၀၇/၁၆၁ ဖြင့် အသစ်တိုးချဲ့ဖွင့်လှစ်ခွင့်ပြုခဲ့ပြီးဖြစ်ကြောင်း ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် ပထမပုံမှန်အစည်း အဝေး(၂၁)ရက်မြောက်နေ့မှာ ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဝန်ကြီးဌာန ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးက ပြည်သူ့လွှတ်တော်မှာဖြေကြားခဲ့ပါတယ်။ မိုင်းရယ်မြို့နယ်၊ မိုင်းဟက်၊ မန်ပုံကျေးရွာအုပ်စုအတွင်းရှိ မန်မုံတိုက်နယ်ဆေးရုံရဲ့ ဝန်ထမ်း အင်အား၊ တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်းတွေကို ၁၄-၁၂-၂၀၁ရ ရက်နေ့မှာစပြီးတော့ နိုင်ငံတော်ဘဏ္ဍာ ရန်ပုံငွေနဲ့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ ကျပ်သန်း ၂၀၀ နဲ့လည်းကောင်း၊ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာ ရေးနှစ်မှာ ကျပ်သန်း ၃၀၀ နဲ့လည်းကောင်း၊ ၂၀၁၉-၂၀၂၀ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ ကျပ်သန်း ၅၀ နဲ့ လည်းကောင်း စုစုပေါင်းကျပ်သန်း ၅၅၀ နဲ့တည်ဆောက်ပြီးတော့ ၄-၃-၂၀၁၉ ရက်နေ့မှာ တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်းများ ၁၀၀ ရာခိုင်နှုန်းပြီးစီးပြီး လုပ်ငန်းအပ်နှံဆောင်ရွက်ခဲ့ပြီး ဖြစ်ကြောင်းလည်း သိရှိရပါတယ်။ သို့ဖြစ်တဲ့အတွက် မိုင်းရယ်မြို့နယ်အတွင်းရှိ မန်မုံကျေးလက် ကျန်းမာရေးဌာနခွဲအား တိုက်နယ်ဆေးရုံအဖြစ် တိုးမြှင့်ခွင့်ပြုချက်ရရှိပြီးဖြစ်ခြင်း၊ တိုက်နယ်ဆေးရုံ အဆောက်အဦ တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်းများ ပြီးစီးပြီဖြစ်ခြင်းတို့ကြောင့် တိုက်နယ်ဆေးရုံအသစ် အတွက်လိုအပ်တဲ့ ဆရာဝန်နှင့်ကျန်းမာရေးဝန်ထမ်းတွေ၊ ပရိဘောဂနှင့် ဆေးရုံသုံးပစ္စည်းတွေကို ဖြည့်ဆည်းပေးပြီးတော့ အစောဆုံးဘယ်ကာလမှာ စတင်ဖွင့်လှစ်ဆောင်ရွက်သွားမှာကို သိရှိလို ပါကြောင်း ဒေသခံပြည်သူလူထုက မေးမြန်းတောင်းဆိုနေတဲ့အတွက်ကြောင့် အထက်ပါမေးခွန်းကို တင်ပြမေးမြန်းရခြင်းဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဝန်ကြီးဌာနက ဖြေကြားရန် ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="20">ဒေါက်တာဒေါ်မြလေးစိန်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီး များရှင်။ ရှမ်းပြည်နယ်၊ မိုင်းရယ်မဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးစိုင်းသီဟကျော်၏ ကြယ်ပွင့်ပြမေးခွန်းအား ပြန်လည်ဖြေကြားသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဝန်ကြီး ဌာန၊ ကုသရေးဦးစီးဌာနသည် ရှမ်းပြည်နယ်(မြောက်ပိုင်း)၊ လားရှိုးခရိုင်၊ မိုင်းရယ်မြို့နယ် မန်မုံတိုက်နယ်ဆေးရုံအဆောက်အဦသစ်အား ၂၈-၂-၂၀၁၉ ရက်နေ့တွင်လွှဲပြောင်းလက်ခံခဲ့ပါတယ်။ ဆေးရုံဖွင့်လှစ်နိုင်ရေးအတွက် လိုအပ်ချက်များကို ဖြည့်ဆည်းဆောင်ရွက်ခဲ့ရာတွင် ဆေးရုံသုံးပစ္စည်း ၃၈ မျိုးအား ၂၃-၁၂-၂၀၁၉ ရက်နေ့တွင် မိုင်းရယ်မြို့နယ် ပြည်သူ့ဆေးရုံ၌ ရောက်ရှိလက်ခံပြီး မန်မုံတိုက်နယ် ဆေးရုံသို့ပေးဆောင်ရေးအတွက် ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ လက်ရှိအထက်တန်း သူနာပြုနှစ်ဦး၊ သူနာပြုနှစ်ဦး၊ ဆေးစပ်(၄)တစ်ဦး စုစုပေါင်း ငါးဦးခန့်ထားပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ခန့်ထားသော အဆိုပါသူနာပြုများအနက် အထက်တန်းသူနာပြုတစ်ဦးနှင့် ဆေးစပ်ကျွမ်းကျင် တစ်ဦးတို့သည် ၇-၂-၂၀၂၀ ရက်နေ့မှစ၍ တာဝန်ထမ်းဆောင်ကြမည်ဖြစ်ပြီး မန်မုံတိုက်နယ်ဆေးရုံ ၏ဆေးရုံလုပ်ငန်းများကို ၇-၂-၂၀၂၀ ရက်နေ့ညနေပိုင်းမှ စတင်လည်ပတ်နိုင်မည် ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်နယ်ကုသရေးဦးစီးဌာနအနေဖြင့် တာဝန်ခံဆရာဝန်တစ်ဦးအားလည်း ယာယီချထား ပေးခဲ့ပြီး ဆေးရုံလုပ်ငန်းများကို ဆောင်ရွက်လျက်ရှိနေပါတယ်။ ကျန်သူနာပြုများကိုလည်း ဆေးရုံသို့အမြန်ဆုံးသွားရောက်တာဝန်ထမ်းဆောင်စေရန်အတွက် ညွှန်ကြားထားပြီးဖြစ်ပါတယ်။ အငယ်တန်းဝန်ထမ်းလိုအပ်ချက်အတွက် ကုသရေးဦးစီးဌာန၏ ၃၀-၁-၂၀၂၀ ရက်စွဲပါစာအမှတ်၊ အစရ-၁(က-၁)၂၀၂၀/ဝ၁၉၃ ဖြင့် မိုင်းရယ်မြို့နယ်၊ မန်မုံတိုက်နယ်ဆေးရုံတွင် နေ့စားဝန်ထမ်းသုံးဦး အား ခန့်ထားခွင့်ပြုခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်နယ်ကုသရေးဦးစီးဌာန၏အစီအစဉ်ဖြင့် ဆောင်ရွက်လျက် ရှိပါတယ်။ အမြဲတမ်းဆရာဝန်ခန့်ထားပေးရေးနှင့်ပတ်သက်၍ ၂၀၂၀ ပြည့်နှစ် မေလတွင် လုပ်သက်ရ လက်ထောက်ဆရာဝန်များအား လုပ်ငန်းလိုအပ်ချက်ရှိသော ဆေးရုံများသို့ ပြောင်းရွှေ့ခန့်ထား ပေးချိန်တွင် မန်မုံတိုက်နယ်ဆေးရုံသို့ တိုက်နယ်ဆရာဝန်တစ်ဦးခန့်ထားပေးနိုင်ရန် စီစဉ်ထားပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ဆေးရုံ၏ပရိဘောဂလိုအပ်ချက်များအား ဖြည့်ဆည်းရန်အတွက် ကုသရေးဦးစီးဌာန၏ ၆-၂-၂၀၂၀ ရက်စွဲပါစာအမှတ်၊ ၁၃၇/ဘင(စ)ငွေအလုံးအရင်း/၂၀၂၀ ဖြင့် ခွင့်ပြုရန်ပုံငွေ ၁၃၉၇၀၅၀၀ ကျပ်အား ခွင့်ပြုထားပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ထပ်မံလိုအပ်သောဆေးရုံသုံးပစ္စည်းများအနက် OT Table၊ OT Lamp အား ၂၀၂၀ ပြည့်နှစ် ဖေဖော်ဝါရီလတွင် ဖြည့်ဆည်းပေးရန်စီစဉ်ဆောင်ရွက် ထားပြီး X-ray Machine အား ၂၀၁၉-၂၀၂၀ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်တွင် ဝယ်ယူရန်လျာထားပေးပြီးဖြစ်ပါကြောင်း ဖြေကြားအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကိုကျေးဇူးတင်ပါတယ်ရှင်။</speech>
<speech type="speaker">မိုက်ပေးပါ။</speech>
<speech><mp id="441">ဦးစိုင်းသီဟကျော်(မိုင်းရယ်မဲဆန္ဒနယ်)</mp>ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ တစ်ဆက်တစ်စပ်တည်း ရှင်းလင်းရန်သိရှိလိုပါသဖြင့် မေးမြန်းခွင့်ပြုပါခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်မေးမြန်းထားတဲ့အထဲမှာ စတင် ဖွင့်လှစ်မယ့်နေ့ကိုလည်း မေးမြန်းထားတာဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်မေးခွန်းစတင်တင်ပြတဲ့ဒီလုပ်ငန်းစတင်တဲ့ကာလကိုပြန်တွက်ကြည့်လိုက်ရင် ၂၀၁၅ ခုနှစ်ကတည်းက အစိုးရ Cabinet ရဲ့ သဘောတူညီချက်ရထားပြီး အခု ၂၀၁၉ ခုနှစ်အထိဆိုရင် လေးနှစ်၊ ငါးနှစ်လောက်ကြာပါပြီ။ အဲဒီတော့ တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်းတွေလည်း ပြီးစီးနေတဲ့အပြင် အခုထက်ထိတောင် လိုအပ်တဲ့ ဝန်ထမ်းတွေရော၊ ပရိဘောဂတွေရော အဆင်သင့်မဖြစ်သေးတာတွေ့နေရပါတယ်။ ဒုတိယဝန်ကြီးရဲ့ ဖြေကြားချက်အပေါ်မှာကြည့်လိုက်ရင် လိုအပ်ချက်တွေအားလုံးပြည့်မီခြင်းမရှိသေးပါဘူး။ တိုက်နယ် ဆရာဝန်ခန့်ထားနိုင်ဖို့လည်း အခုလက်ရှိမှာ ယာယီပဲရှိနေသေးတယ်။ နောက် အခြားသောဝန်ထမ်း တွေခန့်ထားမှုမှာလည်း ဆောင်ရွက်ဆဲပဲရှိနေတယ်ဆိုတာကိုဖြေပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော့် အနေနဲ့မေးမြန်းလိုတာကတော့ အမှန်တော့ ဒီကိစ္စက စပြီးဆောင်ရွက်တဲ့ကာလလည်း တော်တော် ကြာနေပြီ။ တည်ဆောက်ရေးကာလတောင်မှ သုံးနှစ်လောက်ီး တည်ဆောက်ပါတယ်။ ဒီကြားထဲမှာဖြည့်ဆည်းရမယ့်ဝန်ထမ်းနဲ့ ပရိဘောဂတွေလည်း ကြိုတင်ပြီးတော့ ဆောင်ရွက် ထားမယ်ဆိုရင် အခုပြီးတာနဲ့ကို ချက်ချင်းဖွင့်လှစ်နိုင်မယ့်အနေအထားပါ။ ကျွန်တော်ဆိုလိုချင်တဲ့ သဘောကတော့ ဆေးရုံဆိုတာ ပြည်သူအမှန်တကယ်လိုအပ်ပြီး နိစ္စဓူဝနေ့စဉ်အတွက် မြန်မြန် ဖွင့်နိုင်လေ ပြည်သူ့ကျန်းမာရေးစောင့်ရှောက်မှုအတွက် အမြန်ဆုံးရရှိနိုင်မယ့်အခွင့်အလမ်းဖြစ်နေပါ တယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ဖွင့်လှစ်မယ့်၊ လုပ်ငန်းအားလုံးစတင်ဆောင်ရွက်နိုင်မယ့်ရက်ကို ဖြစ်နိုင်မယ် ဆိုရင် နည်းနည်းပိုပြီးတိတိကျကျလေး သိရှိလိုပါတယ်။ အဲဒါမှလည်းပဲ ကျွန်တော် ပြည်သူတွေကို ပြန်ပြီးတင်ပြပြောဆိုနိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဝန်ကြီးဌာနက ပြန်လည်ဖြေကြားပေးရန် ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="20">ဒေါက်တာဒေါ်မြလေးစိန်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဝန်ကြီးဌာန)</agency>ယနေ့ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုမလာခင် မနက်(၉)နာရီဖုန်းရခဲ့ပါတယ်။ ဆရာဝန်နဲ့ သူနာပြုနှစ်ဦးဟာ မိုင်းရယ်မြို့ ပြည်သူ့ဆေးရုံကို ရောက်ရှိနေပြီဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်တယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဝန်ကြီးဌာန ပြည်ထောင်စုဒုတိယဝန်ကြီး ပြန်လည်ထွက်ခွာနိုင်ပါပြီ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီကနေ့အတွက် မေးခွန်းများ မေးမြန်း၊ ဖြေကြားခြင်းအစီအစဉ်ပြီးပါပြီ။</speech>
</Q-A>
</section>
<section value="Bill">
<bill>
<title>အမျိုးသားလွှတ်တော်က ပြင်ဆင်ချက်ဖြင့် အတည်ပြု၍ပေးပို့လာသော ယာဉ်အန္တရာယ် ကင်းရှင်းရေးနှင့် မော်တော်ယာဉ်စီမံခန့်ခွဲမှုဥပဒေကြမ်းကို လက်ခံရရှိကြောင်း လွှတ်တော်သို့ အသိပေးခြင်း၊ ဥပဒေကြမ်းကော်မတီက အစီရင်ခံစာတင်သွင်းခြင်းနှင့် ပြင်ဆင်ချက်အဆို တင်သွင်းလိုသည့်ကိုယ်စားလှယ်များအမည်စာရင်းတင်သွင်းနိုင်ကြောင်းလွှတ်တော်သို့တင်ပြ ခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ် ၆ ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အမျိုးသား လွှတ်တော်တွင် စတင်တင်သွင်းပြီး ပြင်ဆင်ချက်ဖြင့် အတည်ပြု၍ပေးပို့လာသော ယာဉ်အန္တရာယ် ကင်းရှင်းရေးနှင့် မော်တော်ယာဉ်စီမံခန့်ခွဲမှုဥပဒေကြမ်းကို ၁၀-၁၂-၂၀၁၉ ရက်နေ့တွင် လက်ခံရရှိ ပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်များလေ့လာနိုင်ရန် ဥပဒေကြမ်းမိတ္တူ ကိုလည်း ဖြန့်ဝေထားပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ယင်းဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီက အစီရင်ခံစာ တင်သွင်းဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ အစီရင်ခံစာတင်သွင်းရန် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီအား ဖိတ်ခေါ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="2235">ဦးစိုင်းထွန်းအေး(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းကော်မတီ)</mp>အားလုံးမင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော် ကတော့ ဥပဒေကြမ်းကော်မတီအဖွဲ့ဝင် မိုင်းရှူးမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် စိုင်းထွန်းအေး ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းကော်မတီရဲ့ တာဝန်ပေးချက်အရ ယာဉ်အန္တရာယ် ကင်းရှင်းရေးနှင့် မော်တော်ယာဉ်စီမံခန့်ခွဲမှုဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်း ကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်အစီရင်ခံစာကို တင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်သူ့ လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးကပေးပို့လာတဲ့ ယာဉ်အန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေး နှင့် မော်တော်ယာဉ်စီမံခန့်ခွဲမှုဥပဒေကြမ်းကို အမျိုးသားလွှတ်တော်မှာ ၂၂-၁၁-၂၀၁၉ ရက်နေ့တွင် စတင်တင်သွင်းခဲ့ပြီး ၁၀-၁၂-၂၀၁၉ ရက်နေ့ အမျိုးသားလွှတ်တော်အစည်းအဝေးမှာ ပြင်ဆင်ချက် များနှင့်အတည်ပြုခဲ့ပြီးတဲ့နောက် ပြည်သူ့လွှတ်တော်တွင် ဆွေးနွေးနိုင်ရန် အမျိုးသားလွှတ်တော်ရဲ့ ၁၀-၁၂-၂၀၁၉ ရက်စွဲပါစာအမှတ်၊ ၁/အမ(ကော်မတီ-၁)၁/၂၀၁၉-၆၃၀ ဖြင့် ပေးပို့လာပါတယ်။ ပို့ဆောင်ရေးနှင့်ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ယာဉ်အန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေးနှင့် မော်တော်ယာဉ် စီမံခန့်ခွဲမှုဥပဒေကြမ်းကို အောက်ဖော်ပြပါရည်ရွယ်ချက်များကို အခြေခံပြီး ရေးဆွဲလာခြင်းဖြစ်ကြောင်း လေ့လာတွေ့ရှိရပါတယ် (က) မော်တော်ယာဉ်များအား ဥပဒေနှင့်အညီ စစ်ဆေးပြီး မှတ်ပုံတင်စေရန်၊ (ခ) မော်တော်ယာဉ် အမျိုးအစားအလိုက် မောင်းနှင်မည့်သူများအား သတ်မှတ် ထားသည့် အရည်အချင်းနှင့် ပြည့်မီမှုရှိ/မရှိ စစ်ဆေးပြီး ယာဉ်မောင်းလိုင်စင် ထုတ်ပေးရန်၊ (ဂ) မော်တော်ယာဉ်ကြောင့်ဖြစ်ပေါ်လာသော လေထု၊ ရေထု၊ မြေထုညစ်ညမ်းခြင်းနှင့် အသံဆူညံခြင်းတို့ လျော့နည်းစေရေးဆောင်ရွက်ရန်၊ (ဃ) မော်တော်ယာဉ်ကြောင့် မတော်တဆဖြစ်ပွားမှုများ လျော့နည်းကျဆင်းလာ စေရေးအတွက် စနစ်တကျ စီမံခန့်ခွဲရန်၊ ယာဉ်အန္တရာယ်ကင်းရှင်းစွာ သွားလာနိုင်ရေးအတွက် သတ်မှတ်ချက်များနှင့်အညီ စစ်ဆေးခြင်းနှင့် ကြီးကြပ်ခြင်းပြုလုပ်နိုင်ရန်၊ (စ) ယာဉ်ကြောပိတ်ဆို့မှုလျော့နည်းကျဆင်းလာစေရန်နှင့် ယာဉ်အန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေး ဆောင်ရွက်ရာတွင် အဆင့်မြင့်နည်းပညာသုံး ပို့ဆောင်ရေးစနစ်ကို ထိရောက်စွာ အသုံးပြုရန်၊ ဖြိုးတိုးတက်ရေးသားများ၏ မူလအဓဟူးနေ့တို့တွလ်များနှင့်လည်းရေးနှင့် ဆက်သွယ် (ဆ) ယာဉ်မတော်တဆ ထိခိုက်မှုအန္တရာယ်ကြောင့် ပြည်သူတို့၏ အသက်နှင့် လူမှုစီးပွားဆုံးရှုံးမှုများနှင့် ထိခိုက်ဒဏ်ရာရမှုများ လျော့နည်းလာစေရန်နှင့် လမ်း အသုံးပြုသူများ သွားလာမှုလွယ်ကူချောမွေ့စေရန် ဖြစ်ပါတယ်။ ။ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီဟာ ၂၁-၁-၂၀၂၀ ရက်(အင်္ဂါနေ့)နှင့် ၂၂-၁-၂၀၂၀ ရက်(ဗုဒ္ဓဟူးနေ့)တို့မှာ ပြည်သူ့လွှတ်တော် နိုင်ငံသားများ၏ မူလအခွင့်အရေးဆိုင်ရာကော်မတီ၊ ပို့ဆောင်ရေး၊ ဆက်သွယ်ရေးနှင့် ဆောက်လုပ်ရေးဆိုင်ရာကော်မတီ၊ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေး ဝန်ကြီးဌာနနှင့် ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံးတို့မှ တာဝန်ရှိပုဂ္ဂိုလ်များနှင့်လည်းကောင်း၊ ၂၉-၁-၂၀၂၀ ရက်(ဗုဒ္ဓဟူးနေ့)နှင့် ၅-၂-၂၀၂၀ ရက်(ဗုဒ္ဓဟူးနေ့)တို့တွင် ပြည်သူ့လွှတ်တော် ပြည်သူ့ငွေစာရင်း ကော်မတီ၊ နိုင်ငံသားများ၏ မူလအခွင့်အရေးဆိုင်ရာကော်မတီ၊ ဘဏ်များနှင့် ငွေကြေးဆိုင်ရာ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီ၊ စီးပွားရေးနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီ၊ ပို့ဆောင်ရေး၊ ဆက်သွယ်ရေးနှင့် ဆောက်လုပ်ရေးဆိုင်ရာကော်မတီ၊ ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ်ရုံး၊ ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်ရုံး၊ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၊ စီမံကိန်း၊ ဘဏ္ဍာရေး နှင့်စက်မှုဝန်ကြီးဌာနနှင့် ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံးတို့မှ တာဝန်ရှိပုဂ္ဂိုလ်များနှင့်လည်းကောင်း ညှိနှိုင်းအစည်းအဝေးများ ကျင်းပခဲ့ပြီး ၂၀၁၃ ခုနှစ်၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဆိုင်ရာနည်းဥပဒေ ၅၉ အရ အခြေခံရမည့်မူ (၁၂)ချက်နှင့်အညီ အမျိုးသားလွှတ်တော်၏ ပြင်ဆင်အတည်ပြုချက်များကို စိစစ် လေ့လာခဲ့ရာ တွေ့ရှိချက်များနှင့် ပြင်ဆင်ရန်တင်ပြချက်များကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် အားလုံးထံ ကြိုတင်ဖြန့်ဝေပေးထားပြီးဖြစ်ပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ ယာဉ်အန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေးနှင့် မော်တော်ယာဉ်စီမံခန့်ခွဲမှုဥပဒေကြမ်းကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ဖို့အတွက် ၂၀၁၃ ခုနှစ်၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဆိုင်ရာနည်းဥပဒေ ၆၁ အရ စိစစ်ခဲ့ပြီး နည်းဥပဒေ ၆၃ နှင့်အညီ ပြည်သူ့ လွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်အစီရင်ခံစာကို လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာဖြင့် အစီရင်ခံတင်ပြအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။ အစီရင်ခံစာအပြည့်အစုံမှာ အောက်ပါအတိုင်းဖြစ်ပါသည်။ ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီ စာအမှတ်၊ ၀၅ / ပသ - ဥပဒေကြမ်း/ ၂၀၂၀- ၁ရ ရက် စွဲ ၊ ၂၀၂၀ ပြည့်နှစ်၊ ဖေဖော်ဝါရီလ ၆ ရက် ဥက္ကဋ္ဌ ပြည်သူ့လွှတ်တော် အကြောင်းအရာ။ ယာဉ်အန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေးနှင့် မော်တော်ယာဉ်စီမံခန့်ခွဲမှုဥပဒေကြမ်းနှင့် စပ်လျဉ်း၍ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီ၏ လေ့လာတွေ့ရှိချက် အစီရင်ခံစာ တင်ပြခြင်း ရည် ညွှန်း ချက်။ အမျိုးသားလွှတ်တော်၏ ၁၀-၁၂-၂၀၁၉ ရက်စွဲပါ စာအမှတ်၊ ၁/အမ (ကော်မတီ-၁) ၁/၂၀၁၉ - ၆၃၀ ၁။ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးကပေးပို့သော ယာဉ်အန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေးနှင့် မော်တော်ယာဉ် စီမံခန့်ခွဲမှုဥပဒေကြမ်းကို အမျိုးသားလွှတ်တော်၌ ၂၂-၁၁-၂၀၁၉ ရက်နေ့တွင် စတင်တင်သွင်းခဲ့ပြီး ၁၀-၁၂-၂၀၁၉ ရက်နေ့ အမျိုးသားလွှတ်တော် အစည်းအဝေး၌ ပြင်ဆင်ချက်များဖြင့် အတည်ပြု ခဲ့ပြီး ပြည်သူ့လွှတ်တော်တွင် ဆွေးနွေးနိုင်ရန် အထက်ရည်ညွှန်းပါစာဖြင့် ပေးပို့လာပါသည်။ ။၂။ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနသည် ယာဉ်အန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေးနှင့် မော်တော်ယာဉ်စီမံခန့်ခွဲမှုဥပဒေကြမ်းအား အောက်ဖော်ပြပါ ရည်ရွယ်ချက်များကို အခြေခံ၍ ရေးဆွဲလာခြင်းဖြစ်ကြောင်း လေ့လာတွေ့ရှိရပါသည် (က) မော်တော်ယာဉ်များအား ဥပဒေနှင့်အညီ စစ်ဆေးပြီး မှတ်ပုံတင်စေရန်၊ (ခ) မော်တော်ယာဉ် အမျိုးအစားအလိုက် မောင်းနှင်မည့်သူများအား သတ်မှတ်ထား သည့် အရည်အချင်းနှင့် ပြည့်မီမှုရှိ/မရှိ စစ်ဆေးပြီး ယာဉ်မောင်းလိုင်စင် ထုတ် ပေးရန်၊ (ဂ) မော်တော်ယာဉ်ကြောင့် ဖြစ်ပေါ်လာသော လေထု၊ ရေထု၊ မြေထု ညစ်ညမ်း ခြင်းနှင့် အသံဆူညံခြင်းတို့ လျော့နည်းစေရေးဆောင်ရွက်ရန်၊ (ဃ) မော်တော်ယာဉ်ကြောင့် မတော်တဆဖြစ်ပွားမှုများ လျော့နည်းကျဆင်းလာ စေရေးအတွက် စနစ်တကျ စီမံခန့်ခွဲရန်၊ (င) ယာဉ်အန္တရာယ်ကင်းရှင်းစွာ သွားလာနိုင်ရေးအတွက် သတ်မှတ်ချက်များနှင့်အညီ စစ်ဆေးခြင်းနှင့် ကြီးကြပ်ခြင်းပြုနိုင်ရန်၊ ယာဉ်ကြောပိတ်ဆို့မှု လျော့နည်းကျဆင်းလာစေရန်နှင့် ယာဉ်အန္တရာယ်ကင်းရှင်း ရေး ဆောင်ရွက်ရာတွင် အဆင့်မြင့်နည်းပညာသုံး ပို့ဆောင်ရေးစနစ်ကို ထိရောက် စွာ အသုံးပြုရန်၊ (ဆ) ယာဉ်မတော်တဆ ထိခိုက်မှုအန္တရာယ်ကြောင့် ပြည်သူတို့၏ အသက်နှင့် လူမှု စီးပွားဆုံးရှုံးမှုများနှင့် ထိခိုက်ဒဏ်ရာရမှုများ လျော့နည်းလာစေရန်နှင့် လမ်း အသုံးပြုသူများ သွားလာမှုလွယ်ကူချောမွေ့စေရန်။ ၃။ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီသည် ၂၁-၁-၂၀၂၀ ရက် (အင်္ဂါနေ့)နှင့် ၂၂-၁-၂၀၂၀ ရက်(ဗုဒ္ဓဟူးနေ့)တို့တွင် ပြည်သူ့လွှတ်တော် နိုင်ငံသားများ၏ မူလအခွင့်အရေးဆိုင်ရာကော်မတီ၊ ပို့ဆောင်ရေး၊ ဆက်သွယ်ရေးနှင့် ဆောက်လုပ်ရေးဆိုင်ရာကော်မတီ၊ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေး ဝန်ကြီးဌာနနှင့် ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံးတို့မှ တာဝန်ရှိပုဂ္ဂိုလ်များနှင့်လည်းကောင်း၊ ၂၉-၁-၂၀၂၀ ရက် (ဗုဒ္ဓဟူးနေ့)နှင့် ၅-၂-၂၀၂၀ ရက် (ဗုဒ္ဓဟူးနေ့)တို့တွင် ပြည်သူ့လွှတ်တော် ပြည်သူ့ငွေစာရင်း ကော်မတီ၊ နိုင်ငံသားများ၏ မူလအခွင့်အရေးဆိုင်ရာကော်မတီ၊ ဘဏ်များနှင့် ငွေကြေးဆိုင်ရာဖွံ့ဖြိုး တိုးတက်ရေးကော်မတီ၊ စီးပွားရေးနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီ၊ ပို့ဆောင်ရေး၊ ဆက်သွယ်ရေးနှင့် ဆောက်လုပ်ရေးဆိုင်ရာကော်မတီ၊ ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ်ရုံး၊ ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်ရုံး၊ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၊ စီမံကိန်း၊ ဘဏ္ဍာရေး နှင့်စက်မှုဝန်ကြီးဌာနနှင့် ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံးတို့မှ တာဝန်ရှိပုဂ္ဂိုလ်များနှင့်လည်းကောင်း ညှိနှိုင်းအစည်းအဝေးများ ကျင်းပခဲ့ပြီး ၂၀၁၃ ခုနှစ်၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဆိုင်ရာနည်းဥပဒေ ၅၉ အရ အခြေခံရမည့်မူ(၁၂)ချက်နှင့်အညီ အမျိုးသားလွှတ်တော်၏ ပြင်ဆင်အတည် ပြုချက်များကို စိစစ် လေ့လာခဲ့ရာ တွေ့ရှိချက်များနှင့် ပြင်ဆင်ရန် တင်ပြချက်များမှာ အောက်ပါအတိုင်း ဖြစ်ပါသည် ။ ပြည်သူ့လွှတ်တော်တော် နိုင်ငံသားများ၏ မူလရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေး ဦးစီးဌာနနှင့် G-၂-၂၀၂၀ နေချုပ်ရုံးတို့မှ တာတွင် ပြည်သူ့လွှတ်ကြေးဆိုင်ရာ အရေးဆိုင်ရာဖြိုးတိုးတက်ကောင်စုတရားလွှတ် (က) ယာဉ်အန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေးနှင့် မော်တော်ယာဉ်စီမံခန့်ခွဲမှု ဥပဒေကြမ်းတွင် အခန်း (၁၄) ခန်းနှင့် အပိုဒ်ပေါင်း ၉၈ ပုဒ် ပါရှိပါသည်။ (ခ) အမျိုးသားလွှတ်တော်၏ ပြင်ဆင်အတည်ပြုချက်များအနက် အချက်(၈၅)ချက်ကို သဘောတူလက်ခံပါသည်။ (ဂ) ဥပဒေခေါင်းစီးရှိ ၂၀၁၉ ခုနှစ် ဆိုသည့် စကားရပ်ကို ၂၀၂၀ ပြည့်နှစ်ဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ (ဃ) အခန်း(၁) အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(စ)ရှိ ကုန်အလေးချိန် သို့မဟုတ် ခရီးသည်အရေအတွက် ဆိုသည့် စကားရပ်ကို ကုန်အလေးချိန်၊ ခရီးသည် အရေအတွက်ဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ (င) အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(ဇ)ကို အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည်(ဇ) ယာယီမှတ်ပုံတင်ခြင်းဆိုသည်မှာ မော်တော်ယာဉ်ကို ကနဦးမှတ်ပုံတင်ခြင်း မပြုမီ သက်ဆိုင်ရာမှတ်ပုံတင်အရာရှိထံ သတ်မှတ်ချက်များနှင့်အညီ မှတ်ပုံတင်ခြင်း သို့မဟုတ် ပြည်ပနိုင်ငံများတွင် မှတ်ပုံတင်ထားသော မော်တော်ယာဉ်များကို ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့၏ ခွင့်ပြုချက်ဖြင့် မြန်မာ နိုင်ငံအတွင်း နေ့ရက်၊ ် နေရာကန့်သတ်ချက်များဖြင့် ခေတ္တဝင်ရောက် နိုင်ရေးနှင့် ခေတ္တဖြတ်သန်းသွားလာနိုင်ရေးအတွက်လည်းကောင်း၊ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့၏ ခွင့်ပြုချက်ဖြင့် ပြန်လည်တင်ပို့ရန် ရည်ရွယ်၍ ပြည်ပနိုင်ငံများမှ ယာယီတင်သွင်းလာသော မော်တော်ယာဉ်များကို သတ်မှတ်ကာလအတွင်း အသုံးပြုနိုင်ရေးအတွက်လည်းကောင်း သက်ဆိုင်ရာ မှတ်ပုံတင်အရာရှိထံ သတ်မှတ်ချက်များနှင့်အညီ မှတ်ပုံတင်ခြင်းတို့ကို ဆိုသည်။ (စ) အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(ဈ)ရှိ သက်ဆိုင်ရာမှတ်ပုံတင် အရာရှိထံတွင်ဆိုသည့် စကားရပ်ကို သက်ဆိုင်သည့် ဒေသဆိုင်ရာ မှတ်ပုံတင်အရာရှိထံဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ (ဆ) အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(ည)ရှိ မှတ်ပုံတင် အရာရှိနှင့် ဒေသဆိုင်ရာ မှတ်ပုံတင်အရာရှိတို့ကို ဆိုသည့် စကားရပ်ကို မှတ်ပုံတင်အရာရှိ သို့မဟုတ် ဒေသဆိုင်ရာ မှတ်ပုံတင် အရာရှိကိုဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ (ဇ) အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(တ)ရှိ (Vehicle Inspection Certificate-VIC)ဆိုသည့် စကားရပ်ကို (Vehicle Inspection Certificate) ဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ (ဈ) အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(ဖ)ရှိ လုပ်ငန်းစွမ်းဆောင်ရည် အကဲဖြတ်မှုတို့ကိုဆိုသည့် စကားရပ်ကို လုပ်ငန်းစွမ်းဆောင်ရည် အကဲဖြတ်ခြင်းတို့ကိုဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ (ည) အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(ဗ)ရှိ လိုင်စင်ထုတ်ပေးသူအရာရှိက သီးခြားဖော်ပြထားသူအား ဆိုသည့်စကားရပ်ကို လိုင်စင်ထုတ်ပေးသူအရာရှိက ပုဂ္ဂိုလ်တစ်ဦးအားဟု ပြင်ဆင် ပါသည်။ (ဋ) အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(ဘ)ရှိ ခရီးသည်တင် မော်တော်ယာဉ်တွင်ဖြစ်စေဆိုသည့် စကားရပ် ကိုပုဂ္ဂိုလ်တစ်ဦးအား ခရီးသည်တင်မော်တော်ယာဉ်တွင်ဖြစ်စေဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ (ဌ) အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(သ)နှင့် (ဟ)တို့အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း အသစ်ဖြည့်စွက်ပါသည်(သ) အမျိုးသားကောင်စီဆိုသည်မှာ ဤဥပဒေအရ ဖွဲ့စည်းသော အမျိုးသား ယာဉ်အန္တရာယ်၊ လမ်းအန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေးကောင်စီကိုဆိုသည်။ (ဟ) ဒေသဆိုင်ရာကောင်စီ ဆိုသည်မှာ ဤဥပဒေအရ ဖွဲ့စည်းသော တိုင်း ဒေသကြီး သို့မဟုတ် ပြည်နယ် သို့မဟုတ် ပြည်ထောင်စုနယ်မြေ ယာဉ် အန္တရာယ်၊ လမ်းအန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေးကောင်စီကို ဆိုသည်။ (၃) အခန်း(၃) အပိုဒ် ၄၊ အပိုဒ် ၅၊ အပိုဒ် ၆၊ အပိုဒ် ရ နှင့် အပိုဒ် ၈ တို့အဖြစ် အောက်ပါ အတိုင်း အသစ်ဖြည့်စွက်ပါသည် အခန်း (၃) အမျိုးသားယာဉ်အန္တရာယ်၊ လမ်းအန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေးကောင်စီနှင့် တိုင်းဒေသကြီး သို့မဟုတ် ပြည်နယ် သို့မဟုတ် ပြည်ထောင်စုနယ်မြေ ယာဉ်အန္တရာယ်၊ လမ်းအန္တရာယ် ကင်းရှင်းရေးကောင်စီများ ဖွဲ့စည်းခြင်းနှင့် လုပ်ငန်းတာဝန်များ ၄။ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့သည်(က) ဒုတိယသမ္မတတစ်ဦးဦးအား ဥက္ကဋ္ဌအဖြစ် ဆောင်ရွက်စေပြီး သင့် လျော်သော ပုဂ္ဂိုလ်များဖြင့် အမျိုးသားကောင်စီကို ဖွဲ့စည်းရမည်။ (ခ) ပုဒ်မခွဲ (က) အရ ဖွဲ့စည်းသော အမျိုးသားကောင်စီကို လိုအပ်ပါက ပြင်ဆင်ဖွဲ့စည်းနိုင်သည်။ ၅။ အမျိုးသားကောင်စီ၏ လုပ်ငန်းတာဝန်များမှာ အောက်ပါအတိုင်း ဖြစ်သည် (က) ယာဉ်အန္တရာယ်၊ လမ်းအန္တရာယ် ကင်းရှင်းရေးဆိုင်ရာမူဝါဒများ -CO မက်လင်း၊ (ခ) ယာဉ်အန္တရာယ်၊ လမ်းအန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေးနှင့်ပတ်သက်၍ ပြည်သူလူထုအား အသိပညာပေးမည့်နည်းလမ်းများ၊ လုပ်ငန်းစဉ် များ၊ အစီအမံများ ချမှတ်ကြီးကြပ်ခြင်း၊ (ဂ) အမျိုးသားယာဉ်အန္တရာယ်၊ လမ်းအန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေးလုပ်ငန်း စီမံချက်အကောင်အထည်ဖော်နိုင်ရေးအတွက် ပါဝင်ဆောင်ရွက်ရမည့် အစိုးရဌာန၊ အစိုးရအဖွဲ့ အစည်းများ၏ လုပ်ငန်းတာဝန်များကို သတ်မှတ်ခြင်း၊ (ဃ) ယာဉ်အန္တရာယ်၊ လမ်းအန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေးလုပ်ငန်းများ ဆောင် ရွက်နိုင်ရန် ငွေကြေးနှင့် လူ့စွမ်းအားအရင်းအမြစ်များရရှိစေရေး ဆောင်ရွက်ခြင်း၊ (င) ယာဉ်အန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေးရန်ပုံငွေ လက်ခံရယူခြင်း၊ သုံးစွဲခြင်း၊ ထိန်းသိမ်းခြင်းနှင့် စီမံခန့်ခွဲခြင်းတို့ကို ကြပ်မတ်ခြင်း၊ (စ) ယာဉ်အန္တရာယ်၊ လမ်းအန္တရာယ် ကင်းရှင်းရေးလုပ်ငန်းများ၊ စီမံကိန်း များ အကောင်အထည် ဖော်ဆောင်ရွက်ခြင်း၏ ဖြစ်ပေါ်တိုးတက်မှု အခြေအနေနှင့် တွေ့ကြုံရသည့် အခက်အခဲများနှင့်ပတ်သက်၍ အစီရင်ခံတင်ပြလာမှုများကို စိစစ်ဆောင်ရွက်ခြင်း၊ (ဆ) ယာဉ်အန္တရာယ်၊ လမ်းအန္တရာယ်သည် နိုင်ငံတော်နှင့် နိုင်ငံသားများ ၏ စီးပွားရေးဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုတို့အတွက် အဟန့်အတားဖြစ်စေနိုင် ကြောင်း ပြည်သူတစ်ရပ်လုံးက သိရှိပြီးပိုမိုလေးစား လိုက်နာစေရန် ဆောင်ရွက်ခြင်း၊ (ဇ) ယာဉ်အန္တရာယ်၊ လမ်းအန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေးလုပ်ငန်းများ ဆောင် ရွက်ရန် ရန်ပုံငွေတစ်ရပ် ထူထောင်ခြင်း၊ ယာဉ်အန္တရာယ်၊ လမ်းအန္တရာယ်ကင်းရှင်းမှု တိုးတက်လာစေရေး လုပ်ငန်းစီမံကိန်းများကို သတ်မှတ်ကာလအတွင်း ထိရောက်စွာ အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်နိုင်ခြင်းရှိ/မရှိ စောင့်ကြည့် စစ်ဆေးခြင်းနှင့် လုပ်ငန်းစီမံကိန်းများအား ခေတ်ကာလနှင့် ကိုက်ညီစေရန် ပြင်ဆင်ဆောင်ရွက်ခြင်းကို ကြီးကြပ်ကွပ်ကဲခြင်း၊ OU (ဈ) (ည) ယာဉ်အန္တရာယ်၊ လမ်းအန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေးလုပ်ငန်း စီမံကိန်းများ အား အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ရာတွင် လိုအပ်သည့် နည်းပညာဆိုင်ရာ အထောက်အပံ့များရရှိစေရေး ဆောင်ရွက်ခြင်း၊ (ဋ) ဝန်ကြီးဌာနများကဆောင်ရွက်သည့် ယာဉ်အန္တရာယ်၊ လမ်းအန္တရာယ် ကင်းရှင်းရေး အစီအစဉ်များ၊ ဝန်ကြီးဌာနများနှင့် နိုင်ငံတကာဖွံ့ဖြိုးမှု အဖွဲ့ အစည်းများ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်သည့် ယာဉ်အန္တရာယ်၊ လမ်းအန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေး အစီအစဉ်များနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပေါင်းစပ် ညှိနှိုင်းကွပ်ကဲခြင်း၊ (ဌ) မော်တော်ယာဉ်ကြောင့်ဖြစ်သော ပတ်ဝန်းကျင် ထိခိုက်မှုအား လျော့နည်းကျဆင်းစေရေးနှင့် ယာဉ်ကြောပိတ်ဆို့မှု လျှော့ချရေး စီမံဆောင်ရွက်ခြင်း၊ (၃) ယာဉ်အန္တရာယ်၊ လမ်းအန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေး ပိုမိုတိုးတက်ကောင်းမွန် လာစေရေးနှင့် စပ်လျဉ်းသည့် စာတမ်းပြုစုခြင်း၊ ကွင်းဆင်းလေ့လာ ခြင်းနှင့် သုတေသနပြုခြင်းတို့အတွက် လိုအပ်သည့် မူဝါဒများ၊ အမိန့်၊ ညွှန်ကြားချက်များ ချမှတ်ဆောင်ရွက်ခြင်း၊ (၂) တိုင်းဒေသကြီး သို့မဟုတ် ပြည်နယ် ယာဉ်အန္တရာယ်၊ လမ်းအန္တရာယ် ကင်းရှင်းရေးကောင်စီများ၏ ရန်ပုံငွေသုံးစွဲမှုအား ကြီးကြပ် ထိန်းသိမ်းခြင်း၊ အမျိုးသားကောင်စီသည်(က) လိုအပ်သော ဆပ်ကော်မတီများကို ဖွဲ့စည်း၍ ယင်းတို့၏လုပ်ငန်း တာဝန်များကို သတ်မှတ်နိုင်သည်။ (ခ) ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့၏ သဘောတူညီချက်ဖြင့် ဒေသဆိုင်ရာ ကောင်စီကို နေပြည်တော်ကောင်စီ ဥက္ကဋ္ဌအား ဥက္ကဋ္ဌအဖြစ် လည်းကောင်း၊ သက်ဆိုင်ရာ တိုင်းဒေသကြီး သို့မဟုတ် ပြည်နယ် ဝန်ကြီးချုပ်အား ဥက္ကဋ္ဌအဖြစ်လည်းကောင်း ဆောင်ရွက်စေပြီး သင့်လျော်သော ပုဂ္ဂိုလ်များဖြင့် ဖွဲ့စည်းတာဝန်ပေးအပ်ရမည်။ (ဂ) ပုဒ်မခွဲ(ခ)အရ ဖွဲ့စည်းသော ဒေသဆိုင်ရာကောင်စီကို လိုအပ် ပြင်ဆင်ဖွဲ့စည်းနိုင်သည်။ ၇။ ဒေသဆိုင်ရာကောင်စီ၏ လုပ်ငန်းတာဝန်များမှာ အောက်ပါအတိုင်းဖြစ်ပါ သည်(က) အမျိုးသားကောင်စီက ချမှတ်ပေးသည့် ယာဉ်အန္တရာယ်၊ လမ်း | အန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေးဆိုင်ရာ မူဝါဒများကို အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ခြင်း၊ (ခ) အမျိုးသားယာဉ်အန္တရာယ်၊ လမ်းအန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေး လုပ်ငန်း စီမံချက်တွင် သက်ဆိုင်ရာ တိုင်းဒေသကြီး သို့မဟုတ် ပြည်နယ် သို့မဟုတ် ပြည်ထောင်စုနယ်မြေတွင် အကောင်အထည်ဖော်ရန် ချမှတ်ပေးထားသည့် လုပ်ငန်းစဉ်များကို အစိုးရဌာန၊ အစိုးရအဖွဲ့ အစည်းများနှင့် ပူးပေါင်း၍ ထိရောက်အောင်မြင်စွာ အကောင်အထည် ဖော်ခြင်း၊ (ဂ) ယာဉ်အန္တရာယ်၊ လမ်းအန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေးလုပ်ငန်းများ အကောင် အထည်ဖော်ရာတွင် ကြုံတွေ့ရသည့်အခက်အခဲများ၊ စိန်ခေါ်မှုများ နှင့် ဖြစ်ပေါ်တိုးတက်မှုများကို ်တစ်ပြေးညီ ပေါင်းစပ် ညှိနှိုင်းဖြေရှင်းဆောင်ရွက်ရန်နှင့် အမျိုးသားကောင်စီသို့ သတ်မှတ် ကာလအတွင်း အစီရင်ခံစာများ ပြုစုတင်ပြခြင်း၊ (ဃ) တိုင်းဒေသကြီး သို့မဟုတ် ပြည်နယ်ယာဉ်အန္တရာယ်၊ ကင်းရှင်းရေး ရန်ပုံငွေ စနစ်တကျသုံးစွဲရေးနှင့် လူ့စွမ်းအားအရင်းအမြစ်များရရှိ စေရေး ဆောင်ရွက်ခြင်း၊ (င) တိုင်းဒေသကြီး သို့မဟုတ် ပြည်နယ် ယာဉ်အန္တရာယ် ကင်းရှင်း ရေးရန်ပုံငွေ လက်ခံရယူခြင်း၊ သုံးစွဲခြင်း၊ ထိန်းသိမ်းခြင်းနှင့် စီမံ | ခန့်ခွဲခြင်းတို့အား လိုအပ်သလို တာဝန်ပေးအပ်ခြင်း၊ (စ) ယာဉ်အန္တရာယ်၊ လမ်းအန္တရာယ်သည် နိုင်ငံတော်နှင့် နိုင်ငံသား များ၏ စီးပွားရေးဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုတို့အတွက် အဟန့်အတားဖြစ် စေနိုင်ကြောင်း ပြည်သူတစ်ရပ်လုံးမှ သိရှိပြီး ပိုမိုလေးစားလိုက်နာ စေရန် ဆောင်ရွက်ခြင်း၊ (ဆ) ယာဉ်အန္တရာယ်၊ လမ်းအန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေးလုပ်ငန်းများ ဆောင် ရွက်ရန် ရန်ပုံငွေတစ်ရပ် ထူထောင်ခြင်း၊ (ဇ) ယာဉ်အန္တရာယ်၊ လမ်းအန္တရာယ်ကင်းရှင်းမှု တိုးတက်လာစေရေး လုပ်ငန်းစီမံကိန်းများကို သတ်မှတ်ကာလအတွင်း ထိရောက်စွာ အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်နိုင်ခြင်းရှိ/မရှိ စောင့်ကြည့် စစ်ဆေးခြင်း၊ (ဈ) ယာဉ်အန္တရာယ်၊ လမ်းအန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေးလုပ်ငန်း စီမံကိန်းများကို အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ရာတွင် လိုအပ်သည့် နည်းပညာ ဆိုင်ရာ အထောက်အပံ့များရရှိစေရေး ဆောင်ရွက်၍ အကောင် အထည်ဖော်မှုအား အမျိုးသားကောင်စီသို့ တင်ပြခြင်း၊ (ည) မော်တော်ယာဉ်ကြောင့်ဖြစ်သော ပတ်ဝန်းကျင် ထိခိုက်မှုအား လျော့နည်းကျဆင်းစေရေးနှင့် ယာဉ်ကြောပိတ်ဆို့မှု လျှော့ချရေး စီမံဆောင်ရွက်ခြင်း၊ ယာဉ်အန္တရာယ်၊ လမ်းအန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေး ပိုမိုတိုးတက်ကောင်း မွန်လာစေရေးနှင့် စပ်လျဉ်းသည့် စာတမ်းပြုစုခြင်း၊ ကွင်းဆင်း လေ့လာခြင်းနှင့် သုတေသနပြုခြင်းတို့အတွက် ဒေသအလိုက် အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ခြင်း၊ (၃) အမျိုးသားကောင်စီက ချမှတ်ပေးသည့် ယာဉ်အန္တရာယ်၊ လမ်း အန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေးနှင့်ပတ်သက်၍ ပြည်သူလူထုအား အသိ ပညာပေးမည့်နည်းလမ်းများ၊ လုပ်ငန်းစဉ်များ၊ အစီအမံများကို အောင်မြင်အောင် အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ခြင်း၊ (၂) သက်ဆိုင်ရာ တိုင်းဒေသကြီး သို့မဟုတ် ပြည်နယ် သို့မဟုတ် ပြည်ထောင်စုနယ်မြေတွင် ဖြစ်ပေါ်နေသည့် ဒေသအလိုက် ယာဉ် အန္တရာယ်၊ လမ်းအန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေး အခြေအနေများအရ ချမှတ်သည့် လုပ်ငန်းများ၊ မော်တော်ယာဉ်ကြောင့် ပတ်ဝန်းကျင် ထိခိုက်မှု လျော့နည်းရေး ကိစ္စရပ်များနှင့် ယာဉ်ကြောပိတ်ဆို့မှု ဆိုင်ရာ ကိစ္စရပ်များကို အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ခြင်း။ ၈။ ဒေသဆိုင်ရာ ကောင်စီသည် မြို့နယ်အလိုက် ယာဉ်အန္တရာယ်၊ လမ်း အန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေး အဖွဲ့များကို ဖွဲ့စည်း၍ ယင်းတို့၏ လုပ်ငန်း တာဝန် များကို သတ်မှတ်ပေးရမည်။ ယင်းသို့ လုပ်ငန်းတာဝန်များ သတ်မှတ်ရာတွင် ဒေသဆိုင်ရာ ကောင်စီ လုပ်ငန်းတာဝန်များနှင့်အညီ သတ်မှတ်ပေးနိုင်သည်။ (၂) အခန်း(၃)ကို အခန်း(၄)အဖြစ် ပြင်ဆင်ပါသည်။ (ဏ) အခန်း(၃)အပိုဒ် ၅ အပိုဒ်ခွဲ(က)နှင့် (ခ)တို့ကို အခန်း(၄) အပိုဒ် ၁၀ အပိုဒ်ခွဲ(က)နှင့် (ခ)တို့အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည်၁၀။ (က) မော်တော်ယာဉ် မတော်တဆ ထိခိုက်မှုအန္တရာယ်များ၊ မော်တော်ယာဉ် ကြောင့် ဖြစ်ပေါ်သော သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိခိုက်မှုများ၊ ယာဉ်ကြော ကြပ်တည်းမှုများ လျော့နည်းကျဆင်းလာစေရေးနှင့် ယာဉ်အန္တရာယ် ကင်းရှင်းရေးတို့အတွက် လေ့လာသုံးသပ်ခြင်း၊ လမ်းညွှန်ချက်များ ချမှတ်ခြင်းနှင့် အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ရမည့်လုပ်ငန်း အစီအစဉ် များချမှတ်ခြင်းတို့ကို ဆောင်ရွက်ပေးရမည်။ ) (ခ) ယာဉ်အန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေးနှင့်စပ်လျဉ်း၍ အမျိုးသားကောင်စီသို့ လိုအပ်သော မူဝါဒများ၊ စည်းကမ်းချက်များနှင့် လမ်းညွှန်ချက်များ ချမှတ်နိုင်ရေး အကြံပြုခြင်းများ ဆောင်ရွက်ရမည်။ (တ) အဆိုပြုပြဋ္ဌာန်းချက် အပိုဒ် ၅ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)နှင့် (ဃ)တို့ကို ပယ်ဖျက်ပါသည်။ (ထ) အပိုဒ် ၆ ကို အပိုဒ် ၁၁ အဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းအပိုဒ်ရှိ ယာဉ်အကူလိုင်စင်နှင့် ယာဉ်မောင်းနှင်ခွင့်လက်မှတ် ထုတ်ပေးခြင်းဆိုင်ရာဆိုသည့် စကားရပ်ကို ယာဉ်အကူလိုင်စင်၊ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ ယာဉ်မောင်းနှင်ခွင့် လက်မှတ်နှင့် ယာယီ ယာဉ်မောင်းနှင်ခွင့်လက်မှတ်ထုတ်ပေးခြင်းဆိုင်ရာဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ ။(ဒ) အပိုဒ် ၈ အပိုဒ်ခွဲ(က)ကို အပိုဒ် ၁၃ အပိုဒ်ခွဲ(က)အဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းအပိုဒ်ခွဲရှိ လုပ်ငန်းကို စစ်ဆေးရန်အတွက်ဆိုသည့် စကားရပ်ကို လုပ်ငန်းကို စစ်ဆေးရန်ဟုပြင်ဆင်ပါသည်။ (ဓ) အခန်း(၄)ကို အခန်း(၅)အဖြစ် ပြင်ဆင်ပါသည်။ ။(န) အခန်း(၄) အပိုဒ် ၉ အပိုဒ်ခွဲ(ဃ)ကို အခန်း(၅) အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(ဃ)အဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းအပိုဒ်ခွဲရှိ နိုင်ငံတကာနှင့်ဒေသတွင်း နိုင်ငံများမှ ထုတ်ပေးသော ဆိုသည့် စကားရပ်ကို မြန်မာနိုင်ငံက လက်ခံကျင့်သုံးနိုင်သည့် နိုင်ငံတကာနှင့် ဒေသတွင်းနိုင်ငံများမှ ထုတ်ပေးသောဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ PCO (ပ) အပိုဒ် ၉ အပိုဒ်ခွဲ(ဆ)ကို အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(ဆ)အဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး ယင်း အပိုဒ်ခွဲရှိ မော်တော်ယာဉ် စစ်ဆေးခြင်းဆိုင်ရာ နည်းပညာကျွမ်းကျင်သူ အဖွဲ့ အနေဖြင့် ဆိုသည့်စကားရပ်ကို မော်တော်ယာဉ်စစ်ဆေးခြင်းဆိုင်ရာနည်းပညာ ကျွမ်းကျင်သူ အဖွဲ့ သည်ဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ (ဖ) အပိုဒ် ၉ အပိုဒ်ခွဲ(ဇ)ကို အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(ဇ)အဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းအပိုဒ်ခွဲရှိ အမျိုးအစားခွဲခြားခြင်း၊ သက်တမ်းတိုးခြင်း ဆိုသည့်စကားရပ်ကို အမျိုးအစား ခွဲခြားခြင်း၊ သက်တမ်းသတ်မှတ်ခြင်း၊ သက်တမ်းတိုးခြင်းဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ (ဗ) အပိုဒ် ၉ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)နှင့် (န)တို့ကို အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)နှင့် (န)တို့အဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး အပိုဒ်ခွဲ(ခ)ရှိ နှစ်လဲသက်တမ်းတိုးဆိုသည့် စကားရပ်ကို သက်တမ်းတိုးဟု ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းဥပဒေကြမ်းရှိ နှစ်လဲသက်တမ်းတိုးဆိုသည့် စကားရပ်များကို သက်တမ်းတိုးဟုလည်းကောင်း၊ အပိုဒ်ခွဲ(န)ရှိ မော်တော်ယာဉ် မတော်တဆမှုများ ဖြစ်ပေါ်ရသည့် အကြောင်းအရင်းကိုဆိုသည့် စကားရပ်ကို မော်တော်ယာဉ် မတော်တဆမှုများ ဖြစ်ပေါ်ရသည့် အကြောင်းရင်းများကိုဟုလည်းကောင်း အသီးသီးပြင်ဆင်ပါသည်။ (ဘ) အခန်း(၅)ကို အခန်း(၆)အဖြစ် ပြင်ဆင်ပါသည်။ (မ) အခန်း(၅) အပိုဒ် ၁၀ အပိုဒ်ခွဲ(က)နှင့် (ခ)တို့ကို အခန်း(၆) အပိုဒ် ၁၅ အပိုဒ်ခွဲ(က) နှင့် (ခ)တို့အဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး အပိုဒ်ခွဲ (က) ရှိ ဦးစီးဌာနရှိ အရာရှိများအနက်ဆိုသည့် စကားရပ်ကို ဦးစီးဌာနရှိ အရာရှိများထဲမှဟုလည်းကောင်း၊ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)ရှိ ကုန်းလမ်းပို့ဆောင်ရေး ညွှန်ကြားမှုဦးစီးဌာနရှိ အရာရှိများအနက်ဆိုသည့် စကားရပ်ကို ကုန်းလမ်းပို့ဆောင်ရေးညွှန်ကြားမှုဦးစီးဌာနရှိ အရာရှိများထဲမှဟု လည်းကောင်း အသီးသီးပြင်ဆင်ပါသည်။ (ဃ) အပိုဒ် ၁၆ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း အသစ်ဖြည့်စွက်ပါသည်၁၆။ (ဂ) ပြန်လည်တင်ပို့ရန် ရည်ရွယ်၍ ပြည်ပနိုင်ငံများမှ ယာယီတင်သွင်းလာ သော မော်တော်ယာဉ်များကို သတ်မှတ်ကာလအတွင်း အသုံးပြုနိုင်ရေး အတွက် ယာယီမှတ်ပုံတင်ခြင်းလုပ်ငန်းများကို ဆောင်ရွက်ရန် သင့်လျော်သော မှတ်ပုံတင်အရာရှိများအား တာဝန်ပေးအပ်နိုင်သည်။ (ရ) အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(က)ကို အပိုဒ် ၁၉ အပိုဒ်ခွဲ(က)အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည် ၁၉။ (က)မော်တော်ယာဉ်ပိုင်ရှင်သည် မော်တော်ယာဉ်ကို ယာယီမှတ်ပုံတင်ခြင်း ဆောင်ရွက်ပေးရန် သက်ဆိုင်ရာမှတ်ပုံတင်အရာရှိထံသို့ သတ်မှတ်ချက် များနှင့်အညီ လျှောက်ထားနိုင်သည်။ ။(လ) အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)ကို အပိုဒ် ၁၉ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)အဖြစ်ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းအပိုဒ်ခွဲရှိ | ယာယီမှတ်ပုံတင်ပေးပြီး ယာယီမှတ်ပုံတင်သက်သေခံလက်မှတ်နှင့် ယာယီ မှတ်ပုံတင်အမှတ်အသား ထုတ်ပေးနိုင်သည် ဆိုသည့် စကားရပ်ကို ယာယီ မှတ်ပုံတင်ပေးနိုင်သည်ဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ (ဝ) အပိုဒ် ၁၆ ခြေဆင်းကို အပိုဒ် ၂၁ ခြေဆင်းအဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းခြေဆင်းရှိ ဒေသဆိုင်ရာ မှတ်ပုံတင်အရာရှိများသည် နှစ်လဲသက်တမ်းတိုး မှတ်ပုံတင်ရန် ဆိုသည့်စကားရပ်ကို ဒေသဆိုင်ရာမှတ်ပုံတင်အရာရှိသည် သက်တမ်းတိုး မှတ်ပုံတင်ခြင်း ဆောင်ရွက်ရန်ဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ (သ) အပိုဒ် ၁၆ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၂)ကို အပိုဒ် ၂၁ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၂)အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည်၂၁။ (ဂ)(၂)ကြိုတင်ခွင့်ပြုချက်မရှိဘဲ မော်တော်ယာဉ်၏ အဓိကအစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သည့် ရုပ်သဏ္ဌာန်၊ ကိုယ်ထည်၊ ဘောင်၊ ဝင်ရိုးနှင့် မောင်းနှင်တံ အထိုင်စနစ် တို့ကို ပြောင်းလဲ ပြင်ဆင်ခြင်း။ (ဟ) အပိုဒ် ၁ရ အပိုဒ်ခွဲ(က)နှင့် (ခ)တို့ကို အပိုဒ် ၂၂ အပိုဒ်ခွဲ(က)နှင့် (ခ)တို့အဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး အပိုဒ်ခွဲ(က)ရှိ ပုဒ်မ ၁၆၊ ပုဒ်မခွဲ(ခ)အရဆိုသည့် စကားရပ်ကို ပုဒ်မ ၂၁၊ ပုဒ်မခွဲ(ခ)အရဟုလည်းကောင်း၊ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)ရှိ ပုဒ်မ ၁၆ ပုဒ်မခွဲ(ဂ)အရဆိုသည့် စကားရပ်ကို ပုဒ်မ ၂၁ ပုဒ်မခွဲ(ဂ) အရဟုလည်းကောင်း အသီးသီးပြင်ဆင်ပါသည်။ (ဠ) အပိုဒ် ၂၂ ကို အပိုဒ် ၂ရ အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည်၂၇။ (က) ပုဒ်မ ၂၄ သို့မဟုတ် ပုဒ်မ ၂၉ ပုဒ်မခွဲ(က)ပါ ကိစ္စရပ်တစ်ခုခုနှင့် စပ်လျဉ်း၍ လွှဲအပ်ထားသည့် ယာဉ်စစ်ဆေးရေးအဖွဲ့၏ တင်ပြချက်အပေါ် သတ်မှတ်ချက်များနှင့်အညီစိစစ်ပြီး သက်ဆိုင်ရာ မှတ်ပုံတင်အရာရှိက ခွင့်ပြုခြင်း သို့မဟုတ် မော်တော်ယာဉ်တွင် ခွင့်ပြု၍မရနိုင်သော အစိတ်အပိုင်းနှင့် အချက်အလက်များ ပြောင်းလဲထားကြောင်း စစ်ဆေး တွေ့ရှိပါက ပြန်လည်ပြင်ဆင်စေခြင်း ပြုနိုင်သည်။(ခ) မော်တော်ယာဉ် မှတ်ပုံတင်ခြင်းလုပ်ငန်းများနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ယာဉ် စစ်ဆေးရန် လိုအပ်သောကိစ္စရပ်များအတွက် လွှဲအပ်ထားသည့် ယာဉ် စစ်ဆေးရေးအဖွဲ့၏တင်ပြချက်အပေါ် သတ်မှတ်ချက်များနှင့်အညီ စိစစ်ပြီး သက်ဆိုင်ရာမှတ်ပုံတင်အရာရှိက ခွင့်ပြုခြင်း၊ ငြင်းပယ်ခြင်း သို့မဟုတ် မော်တော်ယာဉ်တွင်ခွင့်ပြု၍မရနိုင်သော အစိတ်အပိုင်းနှင့် အချက်အလက် များ ပြောင်းလဲထားကြောင်းစစ်ဆေးတွေ့ရှိပါက ပြန်လည်ပြင်ဆင်စေခြင်း ပြုနိုင်သည်။ (အ) အပိုဒ် ၂၃ ကို အပိုဒ် ၂၈ အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည် ၂၈။ မော်တော်ယာဉ်မှတ်ပုံတင်ထားသူသည် မော်တော်ယာဉ်မှတ်ပုံတင် သက်တမ်း မကုန်ဆုံးမီ သက်တမ်းတိုးမှတ်ပုံတင်ပေးရန် သက်ဆိုင်ရာ မှတ်ပုံတင်အရာရှိထံ သတ်မှတ်ကာလအတွင်းလျှောက်ထားရမည်ဖြစ်ပြီး မှတ်ပုံတင်သက်တမ်းကုန်ဆုံး ပြီးမှ လျှောက်ထားပါက ဦးစီးဌာနကသတ်မှတ်ထားသည့် ဒဏ်ကြေးငွေကို ပေးဆောင်ရမည်။ (-) အပိုဒ် ၂၄ ခြေဆင်းကို အပိုဒ် ၂၉ ခြေဆင်းအဖြစ် မော်တော်ယာဉ် မှတ်ပုံတင်ထားသူသည်-ဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ ။(-) အပိုဒ် ၂၄ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)ကို အပိုဒ် ၂၉ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)အဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းအပိုဒ်ခွဲရှိ ပုဒ်မ ၂၆ ပုဒ်မခွဲ(ခ)ပါဆိုသည့် စကားရပ်ကို ပုဒ်မ ၃၁ ပုဒ်မခွဲ(ခ)ပါဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ (-) အပိုဒ် ၂၅ အပိုဒ်ခွဲ(က)ကို အပိုဒ် ၃၀ အပိုဒ်ခွဲ(က)အဖြစ်ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းအပိုဒ်ခွဲရှိ မော်တော်ယာဉ်ပိုင်ရှင်ဆိုသည့် စကားရပ်ကို မော်တော်ယာဉ်မှတ်ပုံတင်ထားသူဟု ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းဥပဒေကြမ်းရှိ မော်တော်ယာဉ်ပိုင်ရှင်ဆိုသည့် စကားရပ်ကို မော်တော်ယာဉ် မှတ်ပုံတင်ထားသူဟု အသီးသီး ပြင်ဆင်ပါသည်။ (-) အပိုဒ် ၂၆ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၃)ကို အပိုဒ် ၃၁ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၃) အဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းအပိုဒ်ခွဲငယ်ရှိ ပုဒ်မ ၂၃ အရဆိုသည့် စကားရပ်ကို ပုဒ်မ ၂၈ အရဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ (-) အဆိုပြု ပြဋ္ဌာန်းချက် အပိုဒ် ၂၆ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၄)ကို ပယ်ဖျက်ပါသည်။ (-) အပိုဒ် ၂၆ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)ကို အပိုဒ် ၃၁ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)အဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းအပိုဒ်ခွဲရှိ ဦးစီးဌာနသည်ဆိုသည့် စကားရပ်ကို ဦးစီးဌာနမှတ်ပုံတင်အရာရှိသည်ဟု ပြင်ဆင် ပါသည်။ S O: (-) အခန်း(၆)ကို အခန်း(၇)အဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး အခန်းခေါင်းစဉ်ကို ယာဉ်မောင်း လိုင်စင်နှင့် ယာဉ်အကူလိုင်စင်များဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ (-) အခန်း(၆) အပိုဒ် ၂၉ အပိုဒ်ခွဲ(က)ကို အခန်း(၇) အပိုဒ် ၃၄ အပိုဒ်ခွဲ(က)အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည်၃၄။ (က) ယာဉ်မောင်းလိုင်စင် သို့မဟုတ် ယာဉ်အကူ လိုင်စင်ရရှိလိုသူသည် သက်ဆိုင်ရာ လိုင်စင်ထုတ်ပေးသူ အရာရှိထံ သတ်မှတ်ချက်များနှင့် အညီ လျှောက်ထားရမည်။ (-) အပိုဒ် ၂၉ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)ကို အပိုဒ် ၃၄ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)အဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းအပိုဒ်ခွဲရှိ လိုင်စင်ထုတ်ပေးသူ အရာရှိထံသို့ဆိုသည့် စကားရပ်ကို လိုင်စင်ထုတ်ပေးသူ အရာရှိထံဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ (-) အပိုဒ် ၃၀ အပိုဒ်ခွဲ(က)ကို အပိုဒ် ၃၅ အပိုဒ်ခွဲ (က) အဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းအပိုဒ်ခွဲရှိ | ပုဒ်မ ၂၉ ပုဒ်မခွဲ(က)အရဆိုသည့် စကားရပ်ကို ပုဒ်မ ၃၄ ပုဒ်မခွဲ(က)အရဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ (-) အပိုဒ် ၃၀ အပိုဒ်ခွဲ(က)ကို အပိုဒ် ၃၅ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည်၃၅။ (ခ) ပုဒ်မ ၃၄ ပုဒ်မခွဲ(က)အရလျှောက်ထားချက်ကို သတ်မှတ်ချက်များ နှင့်အညီ စိစစ်ပြီးသက်တမ်းတိုးပေးခြင်း သို့မဟုတ် ငြင်းပယ်ခြင်းပြုနိုင် သည်။ (-) အပိုဒ် ၃၅ ၏ ရှင်းလင်းချက်ကို အပိုဒ် ၄၀ ၏ ရှင်းလင်းချက်အဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းရှင်းလင်းချက်ရှိ ပုဒ်မ ၉ ပုဒ်မခွဲ(ဃ)အရဆိုသည့် စကားရပ်ကို ပုဒ်မ ၁၄ ပုဒ်မခွဲ (ဃ)အရဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ (-) အခန်း(၇)ကို အခန်း(၈)အဖြစ် ပြင်ဆင်ပါသည်။ (-) အခန်း(၇) အပိုဒ် ၃၉ အပိုဒ်ခွဲ(က)ကို အခန်း(၈) အပိုဒ် ၄၄ အပိုဒ်ခွဲ(က)အဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းအပိုဒ်ခွဲရှိ ပုဒ်မ ၃၈ အရဆိုသည့် စကားရပ်ကို ပုဒ်မ ၄၃ အရဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ (-) အပိုဒ် ၄၁ အပိုဒ်ခွဲ (က) ကို အပိုဒ် ၄၆ အပိုဒ်ခွဲ (က) အဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး ယင်း အပိုဒ်ခွဲရှိ ပုဒ်မ ၄၀ အရဆိုသည့် စကားရပ်ကို ပုဒ်မ ၄၅ အရဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ (-) အပိုဒ် ၄၃ ခြေဆင်းကို အပိုဒ် ၄၈ ခြေဆင်းအဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းခြေဆင်းရှိ ထိုလုပ်ငန်းလိုင်စင်ရရှိသူအား အောက်ပါစီမံခန့်ခွဲရေးဆိုင်ရာ ပြစ်ဒဏ်တစ်ရပ်ရပ် ကို ချမှတ်နိုင်သည်ဆိုသည့် စကားရပ်ကို ထိုသူအား အောက်ပါ စီမံခန့်ခွဲရေးဆိုင်ရာ နည်းလမ်းတစ်ရပ်ရပ်ဖြင့် အရေးယူနိုင်သည်ဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ (-) အခန်း(၈)ကို အခန်း(၉)အဖြစ် ပြင်ဆင်ပါသည်။ (-) အခန်း(၈) အပိုဒ် ၄၄ ကို အခန်း(၉) အပိုဒ် ၄၉ အဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းအပိုဒ်ရှိ မှတ်ပုံတင် အရာရှိက ပုဒ်မ ၁၅၊ ၁၆ (က)၊ ၂၂ နှင့် ၂၅ အရ ချမှတ်သောဆိုသည့် စကားရပ်ကို ဒေသဆိုင်ရာ မှတ်ပုံတင်အရာရှိက ပုဒ်မ ၂၀၊ ပုဒ်မ ၂၁ ပုဒ်မခွဲ(က)၊ ပုဒ်မ ၂ရ သို့မဟုတ် ပုဒ်မ ၃၀ အရ ချမှတ်သည့်ဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ (-) အပိုဒ် ၄၅ ကို အပိုဒ် ၅၀ အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည် ၅၀။ တိုင်းဒေသကြီး သို့မဟုတ် ပြည်နယ် ကုန်းလမ်းပို့ဆောင်ရေးညွှန်ကြားမှု ဦးစီးဌာနသည် ပုဒ်မ ၄၉ အရ တင်သွင်းသော အယူခံမှုကို စိစစ်ပြီးချမှတ်သည့် ဆုံးဖြတ်ချက်ကို အတည်ပြုခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်း သို့မဟုတ် ပယ်ဖျက်ခြင်း ပြုနိုင် သည်။ (-) အပိုဒ် ၄၆ ကို အပိုဒ် ၅၁ အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည် ၅၁။ ပုဒ်မ ၅၀ အရ ချမှတ်သည့် ဆုံးဖြတ်ချက်ကို မကျေနပ်သူသည် ထိုသို့ ဆုံးဖြတ်ချက်ချမှတ်ကြောင်း အကြောင်းကြားစာကို လက်ခံရရှိသည့်နေ့မှ ရက် ပေါင်း ၃၀ အတွင်း ဦးစီးဌာနသို့ အယူခံနိုင်သည်။ (-) အပိုဒ် ၄ရ ကို အပိုဒ် ၅၂ အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည် ၅၂။ တိုင်းဒေသကြီး သို့မဟုတ် ပြည်နယ် သို့မဟုတ် ပြည်ထောင်စုနယ်မြေ ကုန်းလမ်း ပို့ဆောင်ရေးညွှန်ကြားမှုဦးစီးဌာနမှ မှတ်ပုံတင် အရာရှိက ပုဒ်မ ၂၀၊ ပုဒ်မ ၂၁ ပုဒ်မခွဲ(က)၊ ပုဒ်မ ၂ရ သို့မဟုတ် ပုဒ်မ ၃၀ အရ ချမှတ်သည့် ဆုံးဖြတ် ချက် တစ်ရပ်ရပ်ကို မကျေနပ်သူသည် ထိုသို့ ဆုံးဖြတ်ချက်ချမှတ်ကြောင်း အကြောင်း ကြားစာကို လက်ခံရရှိသည့်နေ့မှ ရက်ပေါင်း ၃၀ အတွင်း ဦးစီးဌာနသို့ အယူခံ နိုင်သည်။ (-) အပိုဒ် ၄၈ ကို အပိုဒ် ၅၃ အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည် ၅၃။ ဦးစီးဌာနသည် ပုဒ်မ ၅၁ သို့မဟုတ် ပုဒ်မ ၅၂ အရ တင်သွင်းသော အယူခံမှုကို စိစစ်ပြီး ချမှတ်သည့် ဆုံးဖြတ်ချက်ကို အတည်ပြုခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်း သို့မဟုတ် ပယ်ဖျက်ခြင်းပြုနိုင်သည်။ (-) အပိုဒ် ၄၉ ကို အပိုဒ် ၅၄ အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည်၅၄။ (က) ဦးစီးဌာနက ပုဒ်မ ၄၄ ပုဒ်မခွဲ(က)၊ ပုဒ်မ ၄၆ ပုဒ်မခွဲ(က)၊ ပုဒ်မ ၄၈ သို့မဟုတ် ပုဒ်မ ၅၃ အရ ချမှတ်သည့် ဆုံးဖြတ်ချက်တစ်ရပ်ရပ်ကို မကျေနပ်သူသည် ထိုသို့ ဆုံးဖြတ်ချက် ချမှတ်ကြောင်း အကြောင်း ကြားစာကို လက်ခံရရှိသည့် နေ့မှရက်ပေါင်း ၆၀ အတွင်း ဝန်ကြီး ဌာနသို့ အယူခံနိုင်သည်။ (ခ) ဦးစီးဌာနမှတ်ပုံတင်အရာရှိကပုဒ်မ ၂၀၊ ပုဒ်မ ၂၂၊ ပုဒ်မ ၂ရ ပုဒ်မခွဲ(က)၊ ပုဒ်မ ၂၉ ပုဒ်မခွဲ(ခ)၊ ပုဒ်မ ၃၀ သို့မဟုတ် ပုဒ်မ ၃၁ အရ ချမှတ်သည့် ဆုံးဖြတ်ချက် တစ်ရပ်ရပ်ကို မကျေနပ်သူသည် ထိုသို့ဆုံးဖြတ်ချက် ချမှတ်ကြောင်း အကြောင်းကြားစာကို လက်ခံရရှိသည့် နေ့မှ ရက်ပေါင်း ၆၀ အတွင်း ဝန်ကြီးဌာနသို့ အယူခံနိုင်သည်။ (ဂ) ဝန်ကြီးဌာနသည်ပုဒ်မခွဲ(က) သို့မဟုတ် (ခ)အရ တင်သွင်းသော အယူခံ မှုကို စိစစ်ပြီး ချမှတ်သည့် ဆုံးဖြတ်ချက်ကို အတည်ပြုခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်း  သို့မဟုတ် ပယ်ဖျက်ခြင်း ပြုနိုင်သည်။ (ဃ) ဝန်ကြီးဌာန၏ ဆုံးဖြတ်ချက်သည် အပြီးအပြတ်ဖြစ်သည်။ (-) အပိုဒ် ၅၀ ကို အပိုဒ် ၅၅ အဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းအပိုဒ်ရှိ ပုဒ်မ ၃၀(က)(၂)၊ ၃၀(ခ)၊ ၃၁၊ ၃၃၊ ၃၅ နှင့် ၃၆ အရ ချမှတ်သောဆိုသည့် စကားရပ်ကို ပုဒ်မ ၃၅ ပုဒ်မခွဲ(က) ပုဒ်မခွဲငယ်(၂)၊ ပုဒ်မခွဲ(ခ)၊ ပုဒ်မ ၃၆၊ ပုဒ်မ ၃၈၊ ပုဒ်မ ၄၀ သို့မဟုတ် ပုဒ်မ ၄၁ အရ ချမှတ်သည့်ဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ (-) အပိုဒ် ၅၁ ကို အပိုဒ် ၅၆ အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည် ၅၆။ တိုင်းဒေသကြီး သို့မဟုတ် ပြည်နယ် ကုန်းလမ်းပို့ဆောင်ရေးညွှန်ကြားမှု ဦးစီးဌာနသည် ပုဒ်မ ၅၅ အရ တင်သွင်းသော အယူခံမှုကို စိစစ်ပြီးချမှတ်သည့် ဆုံးဖြတ်ချက်ကို အတည်ပြုခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်း သို့မဟုတ် ပယ်ဖျက်ခြင်းပြုနိုင် သည်။ (၂ ၀ အ တက်အ ဆင်သင့် ၅၇။ ပုဒ်မ ၅၆ အရ ချမှတ်သည့် ဆုံးဖြတ်ချက်ကို မကျေနပ်သူသည် ထိုသို့ ဆုံးဖြတ်ချက်ချမှတ်ကြောင်း အကြောင်းကြားစကို လက်ခံရရှိသည့်နေ့မှ ရက် ပေါင်း ၃၀ အတွင်း ဦးစီးဌာနသို့ အယူခံနိုင်သည်။ (-) အပိုဒ် ၅၃ ကို အပိုဒ် ၅၈ အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည် ၅၈။ တိုင်းဒေသကြီး သို့မဟုတ် ပြည်နယ် သို့မဟုတ် ပြည်ထောင်စုနယ်မြေ ကုန်းလမ်း ပို့ဆောင်ရေးညွှန်ကြားမှု ဦးစီးဌာနမှ လိုင်စင်ထုတ်ပေးသူအရာရှိက ပုဒ်မ ၃၅ ပုဒ်မခွဲ (က) ပုဒ်မခွဲငယ်(၂)၊ ပုဒ်မခွဲ (ခ)၊ ပုဒ်မ ၃၆၊ ပုဒ်မ ၃၈၊ ပုဒ်မ ၄၀ သို့မဟုတ် ပုဒ်မ ၄၁ အရ ချမှတ်သည့် ဆုံးဖြတ်ချက် တစ်ရပ်ရပ်ကို မကျေနပ်သူသည် ထိုသို့ ဆုံးဖြတ်ချက်ချမှတ်ကြောင်း အကြောင်းကြားစာကို လက်ခံရရှိသည့် နေ့မှ ရက်ပေါင်း ၃၀ အတွင်း ဦးစီးဌာနသို့ အယူခံနိုင်သည်။ (-) အပိုဒ် ၅၄ ကို အပိုဒ် ၅၉ အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည် ၅၉။ ဦးစီးဌာနသည် ပုဒ်မ ၅ရ သို့မဟုတ် ပုဒ်မ ၅၈ အရ တင်သွင်းသော အယူခံမှုကို စိစစ်ပြီး ချမှတ်သည့် ဆုံးဖြတ်ချက်ကို အတည်ပြုခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်း သို့မဟုတ် ပယ်ဖျက်ခြင်းပြုနိုင်သည်။ (-) အပိုဒ် ၅၅ အပိုဒ်ခွဲ(က)ကို အပိုဒ် ၆၀ အပိုဒ်ခွဲ(က)အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည်၆၀။ (က)ဦးစီးဌာန၏ လိုင်စင်ထုတ်ပေးသူအရာရှိက ပုဒ်မ ၃၅ ပုဒ်မခွဲ(က) ပုဒ်မခွဲငယ် (၂)၊ ပုဒ်မခွဲ (ခ)၊ ပုဒ်မ ၃၆၊ ပုဒ်မ ၃၈၊ ပုဒ်မ ၃၉၊ ပုဒ်မ ၄၀ သို့မဟုတ် ပုဒ်မ ၄၁ အရ ချမှတ်သည့် ဆုံးဖြတ်ချက်တစ်ရပ်ရပ်ကို ဖြစ်စေ၊ ပုဒ်မ ၅၉ အရချမှတ်သည့် ဆုံးဖြတ်ချက်ကိုဖြစ်စေ မကျေနပ်သူသည် ထိုသို့ဆုံးဖြတ်ချက် ချမှတ်ကြောင်း အကြောင်းကြားစာကို လက်ခံ ရရှိသည့်နေ့မှ ရက်ပေါင်း ၆၀အတွင်း ဝန်ကြီးဌာနသို့ အယူခံနိုင်သည်။ (-) အပိုဒ် ၅၅ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)ကို အပိုဒ် ၆၀ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)အဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းအပိုဒ်ခွဲရှိ | အယူခံမှုကိုစိစစ်ပြီးဆိုသည့် စကားရပ်ကို တင်သွင်းသောအယူခံမှုကိုစိစစ်ပြီးဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ (-) အပိုဒ် ၅၅ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)ကို အပိုဒ် ၆၀ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)အဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းအပိုဒ်ခွဲ ကိုဝန်ကြီးဌာန၏ ဆုံးဖြတ်ချက်သည်အပြီးအပြတ်ဖြစ်သည်ဟုပြင်ဆင်ပါသည်။ (၂ အ မေ အခန်း() အစ် ထင်ထင်ပါသည်။ ၌ ယခင်ခွင့်ပန် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည်၆၁။ တရားရုံးသည် ပုဂ္ဂိုလ်တစ်ဦးဦးက မော်တော်ယာဉ်နှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြုလုပ်မှု သို့မဟုတ် ပျက်ကွက်မှုတစ်ခုခုကြောင့် ရာဇသတ်ကြီး ပုဒ်မ ၂၇၉၊ ၃၃၇၊ ၃၃၈ သို့မဟုတ် ပုဒ်မ ၃၀၄-က အရ ပြစ်မှုထင်ရှား စီရင်ခံရ၍ ထိုပြုလုပ်သည့် သို့မဟုတ် ပျက်ကွက်သည့်ကိစ္စကြောင့် ပစ္စည်းတစ်ခုခု ပျက်စီးဆုံးရှုံးလျှင် ယင်း ပစ္စည်းပျက်စီး ဆုံးရှုံးမှုအတွက် အောက်ပါအတိုင်း ဆောင်ရွက်နိုင်သည်(-) အပိုဒ် ၅၆ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)ကို အပိုဒ် ၆၁ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)အဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းအပိုဒ်ခွဲရှိ အခွန်မပြေကျန်ငွေ ဖြစ်ဘိသကဲ့သို့အရကောက်ခံရမည်ဆိုသည့် စကားရပ်ကို အခွန်မပြေကျန်ငွေ ဖြစ်ဘိသကဲ့သို့ အရကောက်ခံခြင်းဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ (-) အပိုဒ် ၅ရ ကို အပိုဒ် ၆၂ အဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းအပိုဒ်ရှိ ပုဒ်မ ၅၆ အရဆိုသည့် စကားရပ်ကို ပုဒ်မ ၆၁ အရဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ (-) အခန်း(၁၀)ကို အခန်း(၁၁)အဖြစ် ပြင်ဆင်ပါသည်။ (-) အခန်း(၁၀) အပိုဒ် ၅၉ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၁)ကို အခန်း(၁၁) အပိုဒ် ၆၄ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၁)အဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းအပိုဒ်ခွဲငယ်ရှိ သတ်မှတ် ထားသော ပမာဏထက်ပို၍ ဆိုသည့် စကားရပ်ကို သတ်မှတ်ထားသော ပမာဏ ထက်ပိုပြီးဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ (-) အပိုဒ် ၆၀ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၁)ကို အပိုဒ် ၆၅ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၁) အဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းအပိုဒ်ခွဲငယ်ရှိ မှန်ကန်ခြင်းမရှိဟု ယူဆခြင်းခံရသူ ဆိုသည့် စကားရပ်ကို မှန်ကန်ခြင်းမရှိဟု ယုံကြည်ရန် အကြောင်းရှိသူဟု ပြင်ဆင် ပါသည်။ (-) အပိုဒ် ၆၁ အပိုဒ်ခွဲ(က) နှင့် (ခ)တို့ကို အပိုဒ် ၆၆ အပိုဒ်ခွဲ(က)နှင့် (ခ)တို့အဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး အပိုဒ်ခွဲ(က)ရှိ ယာဉ်နှင့်ပတ်သက်သော စာတမ်းအမှတ်အသားများကို သိမ်းယူနိုင်သည်။ ယင်းသို့သိမ်းယူလျှင် သိမ်းယူထားကြောင်း အသိအမှတ်ပြု လက်မှတ်ထုတ်ပေးရမည်ဆိုသည့် စကားရပ်ကို မော်တော်ယာဉ်နှင့် သက်ဆိုင် သည့် စာတမ်းအမှတ်အသားများကို သိမ်းယူနိုင်သည်။ ယင်းသို့ သိမ်းယူလျှင် သိမ်းယူထားကြောင်း အထောက်အထား ထုတ်ပေးရမည်ဟုလည်းကောင်း၊ အပိုဒ်ခွဲ (ခ)ရှိ အသိအမှတ်ပြု လက်မှတ်ဖြင့်ဆိုသည့် စကားရပ်ကို အထောက်အထားဖြင့် ဟုလည်းကောင်း အသီးသီး ပြင်ဆင်ပါသည်။ 02 (-) အပိုဒ် ၆၂ ကို အပိုဒ် ၆ရ အဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းအပိုဒ်ရှိ တည်ဆဲဥပဒေ တစ်ရပ်ရပ် အရ လိုအပ်သလို ဆက်လက်အရေးယူ ဆောင်ရွက်ရမည်ဆိုသည့် စကားရပ်ကို တည်ဆဲဥပဒေ တစ်ရပ်ရပ်အရ ဆက်လက်အရေးယူ ဆောင်ရွက်ရမည်ဟု ပြင်ဆင် ပါသည်။ (-) အခန်း(၁၁)ကို အခန်း(၁၂)အဖြစ် ယာဉ်အန္တရာယ် ကင်းရှင်းရေးရန်ပုံငွေ ထူထောင်ခြင်း၊ လက်ခံရယူခြင်း၊ သုံးစွဲခြင်း၊ ထိန်းသိမ်းခြင်းနှင့် စီမံခန့်ခွဲခြင်းဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ (-) အခန်း(၁၁) အပိုဒ် ၆၄ ခြေဆင်းကို အခန်း(၁၂) အပိုဒ် ၆၉ ခြေဆင်း ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းခြေဆင်းရှိ ဝန်ကြီးဌာနသည်ဆိုသည့် စကားရပ်ကို အမျိုးသားကောင်စီ သည်ဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ (-) အပိုဒ် ၆၅ ကို အပိုဒ် ၇၀ အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည် ၇၀။ အမျိုးသားကောင်စီသည် ယာဉ်အန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေး ရန်ပုံငွေဆိုင်ရာ ဘဏ္ဍာရေးစည်းမျဉ်းများကို စီမံကိန်း၊ ဘဏ္ဍာရေးနှင့် စက်မှုဝန်ကြီးဌာန၊ ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်ရုံးတို့နှင့် ညှိနှိုင်းရေးဆွဲရမည်။ (-) အပိုဒ် ၆၆ ခြေဆင်းနှင့် အပိုဒ်ခွဲ(က)တို့ကို အပိုဒ် ၇၁ ခြေဆင်းနှင့် အပိုဒ်ခွဲ(က) တို့အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည်၇၁။ အမျိုးသားကောင်စီသည် ယာဉ်အန္တရာယ် ကင်းရှင်းရေး ရန်ပုံငွေနှင့် စပ်လျဉ်း၍(က)သတ်မှတ်ထားသည့် ဘဏ္ဍာရေးစည်းမျဉ်းများနှင့်အညီ ရန်ပုံငွေ လက်ခံ ရယူခြင်း၊ သုံးစွဲခြင်း၊ ထိန်းသိမ်းခြင်းနှင့် စီမံခန့်ခွဲခြင်းတို့ ပြုရမည်။ (-) အပိုဒ် ၇၂၊ ၇၃ နှင့် ၇၄ တို့အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း အသစ်ဖြည့်စွက်ပါသည် ၇၂။ သက်ဆိုင်ရာ တိုင်းဒေသကြီး သို့မဟုတ် ပြည်နယ် ယာဉ်အန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေး ကောင်စီ ရန်ပုံငွေကို အမျိုးသားကောင်စီ၏ ခွင့်ပြုချက်အရ အောက်ပါရငွေများဖြင့် ထူထောင်ရမည် (က) တိုင်းဒေသကြီး သို့မဟုတ် ပြည်နယ်ဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေမှ ထည့်ဝင်ငွေ၊ (ခ) အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ အဖွဲ့ အစည်းများ၊ ဒေသဆိုင်ရာအဖွဲ့အစည်းများ၊ ပြည်တွင်းပြည်ပစေတနာရှင်များ၊ လူမှုအဖွဲ့ အစည်းများနှင့် အစိုးရ S (-) အခန်း(၆)ကို အခန်း(၇)အဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး အခန်းခေါင်းစဉ်ကို ယာဉ်မောင်း တရားဝင်ရငွေများ၊ (ဂ) တိုင်းဒေသကြီး သို့မဟုတ် ပြည်နယ်ဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေမှ ထည့်ဝင်ငွေမှ အပ ပုဒ်မခွဲ(ခ)ပါ ထောက်ပံ့ငွေ၊ လှူဒါန်းငွေနှင့် အခြားတရားဝင်ရငွေများမှ ရရှိသည့်ငွေဖြင့် တရားဝင်တိုးပွားသည့်ငွေများ။ ၇၃။ တိုင်းဒေသကြီး သို့မဟုတ် ပြည်နယ် ယာဉ်အန္တရာယ်၊ လမ်းအန္တရာယ် ကင်းရှင်းရေးကောင်စီများသည် အမျိုးသားကောင်စီ၏ လမ်းညွှန်ချက်နှင့်အညီ ယာဉ်အန္တရာယ် ကင်းရှင်းရေး ရန်ပုံငွေဆိုင်ရာ ဘဏ္ဍာရေးစည်းမျဉ်းများကို ရေးဆွဲပြီး ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်ရုံး၏ စာရင်းစစ်ဆေးမှုကို ခံယူရမည်။ ၇၄။ အမျိုးသားကောင်စီသည် လိုအပ်ပါက ရန်ပုံငွေမှ တိုင်းဒေသကြီး သို့မဟုတ် ပြည်နယ်ယာဉ် အန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေးရန်ပုံငွေသို့ ခွဲဝေပေးနိုင်သည်။ (-) အခန်း(၁၂)ကို အခန်း(၁၃)အဖြစ် ပြင်ဆင်ပါသည်။ (-) အခန်း(၁၂) အပိုဒ် ၆ရ အပိုဒ်ခွဲ(စ)ကို အခန်း(၁၃) အပိုဒ် ၇၅ အပိုဒ်ခွဲ(စ)အဖြစ် သတ်မှတ်ထားသည့် ဝန်တင်အားထက် ပို၍ တင်ထားသော မော်တော်ယာဉ်ကို မောင်းနှင်ခြင်း မပြုရဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ (-) အပိုဒ် ၆၉ အပိုဒ်ခွဲ(က)နှင့် (ခ)တို့ကို အပိုဒ် ရရ အပိုဒ်ခွဲ(က)နှင့် (ခ)တို့အဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး အပိုဒ်ခွဲ(က)ရှိ စာချုပ်ချုပ်ဆိုသည့် နေ့ရက်မှ ရက်ပေါင်း ၃၀ အတွင်း ဆိုသည့်စကားရပ်ကို စာချုပ်ချုပ်ဆိုသည့်နေ့မှ ရက်ပေါင်း ၃၀ အတွင်းဟု လည်းကောင်း၊ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)ရှိ တရားဝင်ပိုင်ဆိုင်ခွင့်ရရှိသည့်ရက်မှဆိုသည့် စကားရပ်ကို တရားဝင်ပိုင်ဆိုင်ခွင့် ရရှိသည့်နေ့မှဟုလည်းကောင်းအသီးသီး ပြင်ဆင်ပါသည်။ (-) အပိုဒ် ၇၀ ကို အပိုဒ် ၇၈ အဖြစ် မည်သူမျှ မော်တော်ယာဉ်မောင်း သင်တန်းကျောင်း လုပ်ငန်းလိုင်စင်မရှိဘဲ မော်တော်ယာဉ်မောင်း သင်တန်းကျောင်းဖွင့်လှစ်ခြင်း မပြုရဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ (-) အပိုဒ် ၇၁ ကို အပိုဒ် ၇၉အဖြစ် မည်သူမျှ မော်တော်ယာဉ် စစ်ဆေးခြင်း ပုဂ္ဂလိက လုပ်ငန်းလိုင်စင်မရှိဘဲ မော်တော်ယာဉ်စစ်ဆေးခြင်းပုဂ္ဂလိက လုပ်ငန်းကိုလုပ်ကိုင် ခြင်းမပြုရဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ (-) အပိုဒ် ၇၃ အပိုဒ်ခွဲ(င)ကို အပိုဒ် ၈၁ အပိုဒ်ခွဲ(င)အဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းအပိုဒ်ခွဲရှိ မော်တော်ယာဉ်ကို ဘေးအန္တရာယ်ဖြစ်စေလောက်အောင်ဆိုသည့် စကားရပ်ကို မော်တော်ယာဉ်ကို ဘေးအန္တရာယ် ဖြစ်စေနိုင်သည်အထိဟုပြင်ဆင်ပါသည်။ (-) အပိုဒ် ၇၄ ကို အပိုဒ် ၈၂ အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည် ၈၂။ မည်သူမျှ မော်တော်ယာဉ်ကို သူတစ်ပါးထိခိုက်မှု အာမခံမထားရှိဘဲ အများ ပြည်သူဆိုင်ရာနေရာတွင် အသုံးမပြုရ သို့မဟုတ် အသုံးပြုခွင့်မပေးရ။ ဤတားမြစ် ချက်သည် ခရီးသည်များနှင့် မသက်ဆိုင်စေရ။ (-) အခန်း(၁၃)ကို အခန်း(၁၄)အဖြစ် ပြင်ဆင်ပါသည်။ (-) အခန်း(၁၃) အပိုဒ် ၇၈ ကို အခန်း(၁၄) အပိုဒ် ၈၆ အဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းအပိုဒ်ရှိ ပုဒ်မ ၆ရ ပါဆိုသည့် စကားရပ်ကို ပုဒ်မ ၇၅ ပါဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ (-) အပိုဒ် ၇၉ ကို အပိုဒ် ၈ရ အဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းအပိုဒ်ရှိ ပုဒ်မ ၆၈ ပါဆိုသည့် စကားရပ်ကို ပုဒ်မ ၇၆ ပါဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ (-) အပိုဒ် ၈၀ ကို အပိုဒ် ၈၈ အဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းအပိုဒ်ရှိ ပုဒ်မ ၆၉ ပါဆိုသည့် စကားရပ်ကို ပုဒ်မ ရရ ပါဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ (-) အပိုဒ် ၈၁ ကို အပိုဒ် ၈၉ အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည် ၈၉။ မည်သူမဆို ပုဒ်မ ၇၈ ပါတားမြစ်ချက်ကို ဖောက်ဖျက်ကျူးလွန်ကြောင်း ပြစ်မှုထင်ရှား စီရင်ခြင်းခံရလျှင် ထိုသူကို ကျပ်တစ်ဆယ်သိန်းထက်မပိုသော ငွေဒဏ်ချမှတ်ရမည်။ (-) အပိုဒ် ၈၂ ကို အပိုဒ် ၉၀ အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည် ၉၀။ မည်သူမဆို ပုဒ်မ ၇၉ ပါတားမြစ်ချက်ကို ဖောက်ဖျက်ကျူးလွန်ကြောင်း ပြစ်မှုထင်ရှား စီရင်ခြင်းခံရလျှင် ထိုသူကို ကျပ် ၁၅ သိန်းထက် မပိုသော ငွေဒဏ် ချမှတ်ရမည်။ (-) အပိုဒ် ၈၃ အပိုဒ်ခွဲ(က)နှင့် (ခ)တို့ကို အပိုဒ် ၉၁ အပိုဒ်ခွဲ(က)နှင့် (ခ)တို့အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည်၉၁။ (က) ပုဒ်မ ၈၀ နှင့် ပုဒ်မ ၈၁ တို့ပါ တားမြစ်ချက်တစ်ရပ်ရပ်ကို ဖောက် ဖျက်ကျူးလွန်ကြောင်း ပြစ်မှုထင်ရှားစီရင်ခြင်းခံရလျှင် ထိုသူကို တစ်လ သော ငွေဒဏ်မပိုသော ထောင်ပြစ်မှုထင်ရှားစီရင်နှစ်အတွင်း (-) အပိုဒ် ထက်မပိုသော ထောင်ဒဏ်ဖြစ်စေ၊ ကျပ်တစ်သိန်းထက်မပိုသော ငွေဒဏ်ဖြစ်စေ၊ ဒဏ်နှစ်ရပ်လုံးဖြစ်စေ ချမှတ်ရမည်။ (ခ) ပုဒ်မခွဲ(က)အရ ပြစ်မှုထင်ရှား စီရင်ခြင်းခံရပြီး တစ်နှစ်အတွင်း ယင်းပြစ်မှုကို ထပ်မံကျူးလွန်ကြောင်း ပြစ်မှုထင်ရှားစီရင်ခြင်းခံရလျှင် ထိုသူကို သုံးလထက်မပိုသော ထောင်ဒဏ်ဖြစ်စေ၊ ကျပ်သုံးသိန်းထက် မပိုသော ငွေဒဏ်ဖြစ်စေ၊ ဒဏ်နှစ်ရပ်လုံးဖြစ်စေ ချမှတ်ရမည်။ (-) အပိုဒ် ၈၄ ကို အပိုဒ် ၉၂ အဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းအပိုဒ်ရှိ ခရီးသည်မှအပ မည်သူ မဆို ပုဒ်မ ၇၄ ပါ တားမြစ်ချက်တစ်ရပ်ရပ်ကိုဆိုသည့် စကားရပ်ကို မည်သူမဆို ပုဒ်မ ၈၂ ပါ တားမြစ်ချက်ကိုဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ (-) အပိုဒ် ၈၅ အပိုဒ်ခွဲ(က)နှင့် (ခ)တို့ကို အပိုဒ် ၉၃ အပိုဒ်ခွဲ(က)နှင့် (ခ)တို့အဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး အပိုဒ်ခွဲ(က)ရှိ ပုဒ်မ ၇၅ ပါတားမြစ်ချက်တစ်ရပ်ရပ်ကိုဆိုသည့် စကားရပ်ကို ပုဒ်မ ၈၃ ပါ တားမြစ်ချက်ကိုဟုလည်းကောင်း ၊ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)ရှိ ပုဒ်မခွဲ (က)ပါတားမြစ်ချက် တစ်ရပ်ရပ်ကို ဖောက်ဖျက်ကျူးလွန်ကြောင်း ပြစ်မှုထင်ရှား စီရင်ခြင်းခံရပြီး တစ်နှစ်အတွင်းဆိုသည့် စကားရပ်ကို ပုဒ်မခွဲ(က)အရ ပြစ်မှုထင်ရှား စီရင်ခြင်းခံရပြီး တစ်နှစ်အတွင်းဟုလည်းကောင်း အသီးသီး ပြင်ဆင်ပါသည်။ (-) အပိုဒ် ၈၆ ကို အပိုဒ် ၉၄ အဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းအပိုဒ်ရှိ ပုဒ်မ ၇၆ ပါဆိုသည့် စကားရပ်ကို ပုဒ်မ ၈၄ ပါဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ (-) အပိုဒ် ၈ရ ကို အပိုဒ် ၉၅ အဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းအပိုဒ်ရှိ မည်သူမဆို ပုဒ်မ ၇၇ ပါတားမြစ်ချက်ကိုဆိုသည့် စကားရပ်ကို မည်သူမဆို ပုဒ်မ ၈၅ ပါတားမြစ်ချက် တစ်ရပ်ရပ်ကိုဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ (-) အပိုဒ် ၈၈ ကို အပိုဒ် ၉၆ အဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းအပိုဒ်ရှိ မည်သူမဆို နည်းဥပဒေ များ၊ အမိန့်၊ စည်းမျဉ်းနှင့် စည်းကမ်းများပါဆိုသည့်စကားရပ်ကို မည်သူမဆို နည်းဥပဒေ၊ စည်းမျဉ်းနှင့် စည်းကမ်းများနှင့် အမိန့်တို့ပါဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ (-) အခန်း(၁၄)ကို အခန်း(၁၅)အဖြစ် ပြင်ဆင်ပါသည်။ (-) အခန်း(၁၄) အပိုဒ် ၉၁ ကို အခန်း(၁၅) အပိုဒ် ၉၉ အဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းအပိုဒ်ရှိ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာနများ၊ တိုင်းဒေသကြီး သို့မဟုတ် ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့များ ဆိုသည့်စကားရပ်ကို ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာနများ၊ နေပြည်တော်ကောင်စီ၊ တိုင်းဒေသကြီး သို့မဟုတ် ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့များဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ (-) အပိုဒ် ၉၄ ကို အပိုဒ် ၁၀၂ အဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းအပိုဒ်ရှိ ပုဒ်မ ၈၀၊ ၈၁၊ ၈၂၊ ၈၆ နှင့် ၈ရ တို့အရဆိုသည့် စကားရပ်ကို ပုဒ်မ ၈၉၊ ပုဒ်မ ၉၀၊ ပုဒ်မ ၉၄ နှင့် ပုဒ်မ ၉၅ တို့ အရဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ (-) အပိုဒ် ၁၀၅ အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း အသစ်ဖြည့်စွက်ပါသည် ၁၀၅။ အမျိုးသားကောင်စီသည် ရန်ပုံငွေကို ဝန်ကြီးဌာနမှတစ်ဆင့် ပြည်ထောင်စု အစိုးရအဖွဲ့၏ ခွင့်ပြုချက်ဖြင့် ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေမှ ကျခံသုံးစွဲနိုင်ရန် တင်ပြတောင်းခံနိုင်သည်။ (-) အပိုဒ် ၉ရ အပိုဒ်ခွဲ(က)ကို အပိုဒ် ၁၀၆ အပိုဒ်ခွဲ(က)အဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး ယင်း အပိုဒ်ခွဲရှိ နည်းဥပဒေများကို နည်းဥပဒေဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ ၄။ သို့ဖြစ်ပါ၍ ယာဉ်အန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေးနှင့် မော်တော်ယာဉ်စီမံခန့်ခွဲမှုဥပဒေကြမ်းကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် ၂၀၁၃ ခုနှစ်၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဆိုင်ရာဩနည်းဥပဒေ ၆၁ အရ စိစစ်ခဲ့ပြီး နည်းဥပဒေ ၆၃ နှင့်အညီ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီ၏ လေ့လာ တွေ့ရှိချက် အစီရင်ခံစာကို လွှတ်တော်သို့ အစီရင်ခံတင်ပြအပ်ပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယာဉ်အန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေးနှင့် မော်တော်ယာဉ်စီမံခန့်ခွဲမှုဥပဒေကြမ်းနှင့် စပ်လျဉ်းပြီး ပြင်ဆင်ချက်အဆို တင်သွင်းဆွေးနွေးလိုသူ များသည် ပြင်ဆင်လိုသည့် ဥပဒေကြမ်း၏အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲ၊ အကြောင်းအရာကို တိတိကျကျဖော်ပြ၍ ၁၁-၂-၂၀၂၀ ရက်(အင်္ဂါနေ့) ညနေ ၄ နာရီနောက်ဆုံးထားပြီး ပြည်သူ့ လွှတ်တော်ရုံး၊ ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ အမည်စာရင်း တင်သွင်းရန်ဖြစ်ကြောင်း အသိပေးကြေညာပါတယ်။</speech>
</bill>
</section>
<section value="Motion">
<motion>
<title>ဒေါ်အေးမြမြမျိုး၊ ကျောက်တန်းမဲဆန္ဒနယ်က စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများ၏ လူမှုအကျိုးပြု လုပ်ငန်း (CSR)အကောင်အထည်ဖော်ရာတွင် တိကျသည့်မူဝါဒချမှတ်ပြီး ဒေသခံပြည်သူ ပါဝင်နိုင်သော နည်းလမ်းများဖြင့် ပွင့်လင်းမြင်သာစွာ ဆောင်ရွက်နိုင်ရန်အတွက် စီစဉ် ညွှန်ကြားပေးပါရန်နိုင်ငံတော်အစိုးရအား တိုက်တွန်းကြောင်းအဆိုတင်သွင်းခြင်းနှင့် လက်ခံ ဆွေးနွေးရန် သင့်/မသင့် အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ် ရ ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ကျောက်တန်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါ်အေးမြမြမျိုးက အဆိုတစ်ရပ်တင်သွင်းထားပါတယ်။ ဒေါ်အေးမြမြမျိုး အား အဆိုတင်သွင်းဖို့ ဖိတ်ခေါ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1549">ဒေါ်အေးမြမြမျိုး(ကျောက်တန်းမဲဆန္ဒနယ်)</mp>လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် အားလုံးပဲ @m s. more Down Doint mine. Manomencenso... စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများမှာ လူမှုအကျိုးပြုလုပ်ငန်းအကောင်အထည်ဖော်ရာတွင် တိကျသည့်မူဝါဒ များချမှတ်ပြီး ဒေသခံပြည်သူပါဝင်နိုင်သောနည်းလမ်းများဖြင့် ပွင့်လင်းမြင်သာစွာ ဆောင်ရွက် နိုင်ရန်အတွက် စီစဉ်ညွှန်ကြားပေးပါရန် နိုင်ငံတော်အစိုးရအား တိုက်တွန်းကြောင်းအဆိုကို တင်သွင်းသွားမယ့် ကျောက်တန်းမဲဆန္ဒနယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါ်အေးမြမြမျိုး ဖြစ်ပါတယ်ရှင်။ စီးပွားရေးလုပ်ငန်းတွေဟာ လူမှုအကျိုးပြုလုပ်ငန်းတွေ အကောင်အထည်ဖော်ခြင်း ဖြင့် ကုမ္ပဏီတွေမှာ အကျိုးကျေးဇူးများစွာ ရှိမှာဖြစ်ပါတယ်။ ကုမ္ပဏီရဲ့ ပုံရိပ်ကို တက်စေရုံသာမက ဘူး လူထုအကြားမှာ ရေပန်းစားလာပါမယ်။ လူမှုတာဝန်အထူးရှိသည့် ကုမ္ပဏီများဖြစ်သည့်အတွက် ပြည်သူများမှ ပိုမိုအားပေးလာပါမယ်။ CSR စီမံချက်ကြောင့် ဝန်ထမ်းများအကြားမှာ အဖွဲ့အစည်း စိတ်ဓာတ်တိုးလာပြီးတော့ တစ်ဦးနှင့်တစ်ဦးကြား စည်းနှောင်မှုအားကောင်းလာပြီး ကောင်းမွန် သောဆက်ဆံရေး ထူထောင်နိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ ဝန်ထမ်းများရဲ့ ပိုမိုပေါင်းစပ်လာပြီးတော့ စိတ်ကျေနပ်မှုကိုတိုးမြင့်စေနိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်ရှင်။ CSR အစီအစဉ်များကြောင့် ရပ်ရွာလူထုအတွက် ပိုမိုကောင်းမွန်တဲ့ အခမ်းအနားတွေကျင်းပခြင်းဖြင့် ပါရမီရှိပြီး အဖိုးတန်တဲ့ဝန်ထမ်းများနှင့် ရင်းနှီး မြှုပ်နှံသူများကို စွဲဆောင်နိုင်ပါမယ်။ အကျိုးအမြတ်အတွက်သာကြည့်သော ကုမ္ပဏီမဟုတ်ဘဲ ပိုမိုကောင်းမွန်သော လူ့အဖွဲ့အစည်းအတွက် ဆောင်ရွက်နေသည့် လူမှုအကျိုးပြုလုပ်ငန်း ဆောင်ရွက်သည့်ကုမ္ပဏီအဖြစ် သတင်းမွှေးလာမှာဖြစ်ပါတယ်။ ရပ်ရွာလူထုနဲ့ ပိုမိုထိတွေ့လာနိုင် ပြီးတော့ ပရဟိတလုပ်ငန်းများကြောင့် ကုမ္ပဏီနှင့်ပရဟိတအဖွဲ့များအကြား ရေရှည်လက်တွဲ ဆောင်ရွက်ပြီး ပရဟိတလုပ်ငန်းမှတစ်ဆင့် ကုမ္ပဏီကိုလည်း ပိုမိုလူသိများလာမှာ ဖြစ်ပါတယ်ရှင့်။ ဒီ လူမှုအကျိုးပြုလုပ်ငန်းတွေမှာ စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများရဲ့ လူမှုအကျိုးပြုလုပ်ငန်းဆိုတာက ကုမ္ပဏီရဲ့ လုပ်ငန်းများ လုပ်ဆောင်မှုမှတစ်ဆင့် လူမှုပတ်ဝန်းကျင်အတွက် ပြန်လည်အကျိုးပြုခြင်း၊ တာဝန်ခံ ခြင်းနှင့် အပြုသဘောဆောင်တဲ့ရလဒ်များဖြစ်ပေါ်ဖို့ လုပ်ဆောင်တဲ့လုပ်ငန်းဖြစ်ပါတယ်။ CSR လုပ်ငန်း အကောင်အထည်ဖော်တာက ဥပဒေလိုက်နာခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ CSR လုပ်ငန်းအကောင် အထည်ဖော်တာဟာ တာဝန်ယူခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ CSR လုပ်ငန်းက အလှူအတန်းမဟုတ်ပါဘူး။ CSR ရန်ပုံငွေဟာ ပုံဖြတ်ထားတဲ့လာဘ်ပေးခြင်းမျိုးမဖြစ်ဖို့အတွက်တော့ လိုအပ်လျက်ရှိပါတယ်။ Corporate Social Responsibility oföqsanpe. 8:93:6789c$: 9862052602326$$. လူထုကြားမှာ နာမည်ကောင်းရရှိဖို့နဲ့ သူတို့ရဲ့ အလှူအတန်းတွေကို မီဒီယာပေါ်မှာ ကျယ်ကျယ် ပြန့်ပြန့်ပါဝင်နိုင်ရေး၊ ဂုဏ်သိက္ခာတစ်ခုအတွက် CSR ခေါင်းစဉ်ကို အလွဲအသုံးပြုနေတာကို စိတ်မကောင်းစွာ တွေ့မြင်နေရပါတယ်။ ရိုးသားမှု၊ ပွင့်လင်းမြင်သာမှု၊ တာဝန်ခံမှုမရှိခဲ့ရင် CSR ရန်ပုံငွေဟာ နိုင်ငံရေးအလွဲသုံးမှု၊ အကျင့်ပျက်ခြစားမှုနဲ့ အဂတိလိုက်စားမှုတွေဖြစ်ပေါ်လာ နိုင်ပါတယ်။ နိုင်ငံတကာရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုနဲ့ စီးပွားရေးအုပ်စုတွေ CSR ခေါင်းစဉ်ကို တလွဲသုံးပြီး လူထုကိုချဉ်းကပ်ခြင်းမျိုးမဖြစ်အောင် ထိန်းကျောင်းဖို့လိုအပ်လျက်ရှိပါတယ်ရှင်။ အများကြီးဝင်ဖွဲ့စည်းခဲ့ပြီးတော့ ကျော်နဲ့ ဆင်းရဲမှုဖြိုးတိုးတက်ရေး For CSR အဖွဲ့ ပိုင်းမှာ Global ပိုမိုကောင်းမွန်နိုင်ပေါင်း ၅၀၀ ပြီးတော့ ခေါင်း ၉၀၀၀၀ တစ်အားပါဝင်လူထုအကျိုးပြုတော်နှင့်နိုင်ငံ ကျွန်မတို့ အာဆီယံနိုင်ငံတွေမှာဆိုလို့ရှိရင် အောင်မြင်ခဲ့တဲ့ လူမှုတာဝန်သိလုပ်ငန်းတွေ အများကြီးရှိပါတယ်။ စင်ကာပူနိုင်ငံမှာ Singapore Compact For CSR အဖွဲ့ ဟာ ၂၀၀၅ ခုနှစ်မှာ စတင်တရားဝင်ဖွဲ့စည်းခဲ့ပြီးတော့ နောက်ပိုင်းမှာ Global Compact Network အဖြစ် ပြောင်းလဲ ပြီးတော့ အဖွဲ့ဝင်ပေါင်း ၅၀၀ ကျော်နဲ့ ဆင်းရဲမှုတိုက်ဖျက်ရေး၊ ရေကောင်းရေသန့်ရရှိရေး၊ ပိုမိုကောင်းမွန်သော အလုပ်အကိုင်ဖန်တီးရေးနှင့် စီးပွားရေးဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးစတဲ့ လူမှုတာဝန်သိ လုပ်ငန်းတွေကို စင်ကာပူနိုင်ငံအတွက်သာမက အာဆီယံနိုင်ငံအတွက်ပါ ဆောင်ရွက်ပေးလျက် ရှိပါတယ်။ ၁၉၇၀ ခုနှစ်က လုပ်ငန်းပေါင်း ၅၀ ခန့်နဲ့ စတင်ဖွဲ့စည်းတည်ထောင်ခဲ့တဲ့ Philippines Business for Social Progress အဖွဲ့ဟာဆိုလို့ရှိရင် စုစုပေါင်းဝင်ငွေရဲ့ တစ်ရာခိုင်နှုန်းကို ထည့်ဝင် ပြီးတော့ လူမှုတာဝန်သိလုပ်ငန်းတွေကို ဆောင်ရွက်ခဲ့တာ အခုဆိုရင် ကုမ္ပဏီပေါင်း ၂၇၀ ခန့် အိမ်ထောင်စုပေါင်း ၉၀၀၀၀ ခန့်ကို ထောက်ပံ့ပေးနိုင်ပြီးတော့ ဖိလစ်ပိုင်နိုင်ငံရဲ့ ဆင်းရဲမွဲတေမှု တိုက်ဖျက်ရေးကို တစ်တပ်တစ်အားပါဝင်လျက်ရှိပါတယ်ရှင်။ ကျွန်မတို့မြန်မာနိုင်ငံမှာဆိုလို့ ရှိရင်လည်း မြန်မာနိုင်ငံရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုဥပဒေမှာ လူထုအကျိုးပြုလုပ်ငန်းများနဲ့သက်ဆိုင်တဲ့ ပုဒ်မ အချို့ ပြဋ္ဌာန်းထားပါတယ်။ ပုဒ်မ ၃ ပုဒ်မခွဲ(က)မှာဆိုလို့ရှိရင် နိုင်ငံတော်နှင့်နိုင်ငံသားတို့၏ အကျိုး စီးပွားအလို့ငှာ သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်နှင့် လူမှုပတ်ဝန်းကျင်ကို ထိခိုက်မှုမရှိစေသည့် တာဝန်ယူမှု ရှိသော ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုလုပ်ငန်းများ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရန်ဆိုတဲ့ ရည်ရွယ်ချက်ရှိပါတယ်။ ပုဒ်မ ၂၄ ပုဒ်မခွဲ(ဃ)မှာ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးများ၊ တိုင်းဒေသကြီးနှင့် ပြည်နယ်အစိုးရများက တာဝန်ယူမှု ရှိသော စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးအတွက် စီးပွားရေးမျှော်မှန်းချက်များ ချမှတ် ခြင်းနှင့် အကောင်အထည်ဖော်ခြင်းတို့ကို ဆောင်ရွက်ရာတွင် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုဆိုင်ရာမူဝါဒများကို အကြံပြုခြင်းဆိုပြီးတော့ ကော်မတီရဲ့ တာဝန်နှင့်လုပ်ပိုင်ခွင့်ကို ဖော်ပြထားပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုကော်မရှင်က ခွင့်ပြုပြီးတဲ့အခါမှာ သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်၊ လူမှု ပတ်ဝန်းကျင်ဆိုတဲ့ EIA၊ SIA မတိုင်ခင်မှာ ဆောက်လုပ်ရေးတွေ ခွင့်ပြုလိုက်တာတွေ၊ နောက်ပြီးတော့ ဌာနချင်းချိတ်ဆက်မှုမရှိတာ၊ ကြီးကြပ်စစ်ဆေးမှုအားနည်းတာကြောင့်မို့လို့ သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်၊ လူမှုပတ်ဝန်းကျင်ထိခိုက်မှုမရှိတဲ့ တာဝန်ယူမှုရှိတဲ့ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုဟာ လွန်စွာနည်းပါးနေသေးတဲ့ အတွက် ကျွန်မ ဒီအဆိုကို တင်သွင်းရခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကတော့ သီလဝါအထူးစီးပွားရေးဇုန်မှာ ရှိတဲ့ ဆေးဝါးစက်ရုံတစ်ခုရဲ့ ၂၀၁ရ ခုနှစ်ရဲ့ EIA အစီရင်ခံစာမှာရှိတဲ့ ကုမ္ပဏီရဲ့ လုပ်ဆောင်ချက် တွေပါ။ လူထုကျန်းမာရေးအန္တရာယ်ကင်းရေး၊ လုံခြုံရေးအတွက် အသုံးပြု စရိတ်၊ အရည်အသွေး ထိန်းသိမ်းမှုအတွက်အသုံးစရိတ်၊ လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်အတွက်အသုံးစရိတ်၊ ငွေကြေးအသုံးအဆောင်၊ ပညာရေးအတွက် အထောက်အပံ့အတွက် အသုံးစရိတ်၊ လူ့စွမ်းအားအရင်းအမြစ်နဲ့ သင်တန်း ပေးခြင်းအတွက်အသုံးစရိတ်၊ ရေအတွက်အသုံးစရိတ်၊ အရေးပေါ်အခြေအနေ တုံ့ပြန်မှုအစီအစဉ် သားအတက် အသုံးစရိတ်ဝေါ်ပြီးတာမ အစီရင်ခံစာမှာ လေလာတေရပါတယ်။ ဆေးဝါးစက်ခံက စီမံကိန်းမှရရှိလာတဲ့ အကျိုးအမြတ်ရဲ့ နှစ်ရာခိုင်နှုန်းကို CSR လုပ်ငန်းအတွက်သုံးစွဲရန် Policy ကို ပတ်ဝန်းကျင်ထိခိုက်မှုဆန်းစစ်ခြင်းလုပ်ငန်းစဉ်တွေ ချမှတ်ထားပြီးဖြစ်တယ်ဆိုပြီး အစီရင်ခံစာမှာ လေ့လာရပါတယ်။ ကျွန်မတို့ရဲ့ သန်လျင်မြို့နယ်၊ ကျောက်တန်းမြို့နယ် ဖွံ့ဖြိုးရေးဒေသမှာရှိတဲ့ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု လုပ်ငန်းတွေကသာ နှစ်ရာခိုင်နှုန်းကို အမှန်တကယ်ထည့်ဝင်ပြီးတော့မှ လူထုအကျိုးပြုလုပ်ငန်းတွေ ဆောင်ရွက်မယ်ဆိုလို့ရှိရင် ကျွန်မတို့ သန်လျင်မြို့နယ်၊ ကျောက်တန်းမြို့နယ် ဖွံ့ဖြိုးရေးဒေသက တွင်းမှာ တိုးတက်ဖွံ့ဖြိုးလာမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်မတို့မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု ခွင့်ပြုချက်တွေကို လေ့လာကြည့်လိုက်တဲ့အခါကျလို့ရှိရင် ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီးမှာသာ ခွင့်ပြုချက် လုပ်ငန်းတွေက စုပုံနေတာဖြစ်ပါတယ်။ ဆက်သွယ်ရေးလုပ်ငန်းတွေကတော့ ပြည်နယ်နှင့် တိုင်းဒေသကြီးအားလုံးမှာရှိတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုမရှိတဲ့ တိုင်းဒေသကြီး/ပြည်နယ်တွေ အတွက်ရော ဒီရန်ပုံငွေထဲကနေပြီး အချိုးအစားဘယ်လောက်ကို သုံးစွဲမလဲဆိုတာကတော့ ကျွန်မတို့ ထည့်သွင်းစဉ်းစားဖို့ လိုအပ်နေတာဖြစ်ပါတယ်။ CSR လုပ်ငန်းတွေအကောင်အထည်ဖော်ဖို့အတွက် မူဝါဒများချမှတ်ဖို့အတွက် အရေးတကြီးလိုအပ်နေပါတယ်။ အစိုးရအဖွဲ့တွင်ဖြစ်စေ၊ ကုမ္ပဏီများ၊ နိုင်ငံပိုင်လုပ်ငန်းများ၊ လွှတ်တော်နဲ့အရပ်ဘက်အဖွဲ့ အစည်းများတွင်ဖြစ်စေ၊ တာဝန်ယူမှုရှိတဲ့ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုအား မည်သို့မြှင့်တင်ရန်နှင့် အကျိုးစီးပွားမျှဝေမှုကို မည်သို့ဖော်ဆောင်မည်ဆိုသည့် အကြောင်း အမျိုးသားအဆင့်ဆွေးနွေးပွဲတွေ၊ တိုင်ပင်နှီးနှောဖလှယ်ပွဲတွေ ပြုလုပ်ပေးသင့်နေပြီ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြီးတော့ CSR လုပ်ငန်းသတ်မှတ်ဖို့အတွက် လုပ်ငန်းအမျိုးအစား သတ်မှတ်ပေးဖို့ လိုပါတယ်။ ကုမ္ပဏီဝန်ထမ်းတွေနဲ့ ၎င်းတို့မိသားစုကိုသာ အကျိုးကျေးဇူးရှိမယ့်လုပ်ငန်းမျိုးကို CSR လုပ်ငန်းဟု မယူဆသင့်ကြောင်းလည်း သတ်မှတ်ဖို့လိုအပ်ပါတယ်။ မူဝါဒများအကောင်အထည်ဖော် တဲ့အခါမှာလည်း ဒေသခံပြည်သူပါဝင်နိုင်တဲ့နည်းလမ်းနဲ့ ပွင့်လင်းမြင်သာစွာဆောင်ရွက်ဖို့ လိုပါတယ်။ သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ဆိုင်ရာကောင်းမွန်မှု၊ ပညာရေးဆိုင်ရာတိုးတက်မှု၊ ဆင်းရဲမွဲတေမှု တိုက်ဖျက်ရေး၊ ကျန်းမာရေးမြှင့်တင်မှု၊ ကျား/မတန်းတူညီမှုမြှင့်တင်ရေး၊ သက်မွေးပညာရပ် ကျွမ်းကျင်သည့်လုပ်ငန်းများကို အကျိုးရှိစွာအသုံးပြုနိုင်ရန်အတွက် သက်ဆိုင်ရာဒေသရဲ့ လိုအပ်ချက်များနဲ့ကိုက်ညီတဲ့ လူမှုအကျိုးပြုလုပ်ငန်းများရွေးချယ်ရာမှာလည်း အများပါဝင်နိုင်တဲ့ နည်းလမ်းနဲ့ ရွေးချယ်ဖို့လိုပါတယ်ရှင်။ ကုမ္ပဏီများရဲ့ CSR မူဝါဒအသေးစိတ် အချက်အလက် ဖော်ပြတဲ့ နှစ်စဉ် CSR အစီရင်ခံစာပြုစုပြီးတော့ ယင်းအချက်အလက်များကို ကုမ္ပဏီရဲ့ Website တွေမှာ ဖော်ပြထားပေးဖို့ လိုအပ်ပါတယ်။ CSR လုပ်ငန်းများမှာ ကတိကဝတ်ပေးထားတဲ့ နှုန်းထားများအတိုင်း သုံးစွဲခြင်းရှိ/မရှိ စိစစ်ကြပ်မတ်ပေးရန်နှင့် ကတိကဝတ်ပေးထားသည့် ဒေသခံပြည်သူများ တာဝန်ယူသော လူမှုစောင့်ရှောက်ခြင်းဖြင့် နှုန်းထားအတိုင်း သုံးစွဲရန်ပျက်ကွက်ပါက ထိုသို့မသုံးစွဲရသည့် အကြောင်းရင်းကိုလည်း ဖော်ပြထားပေးဖို့ လိုအပ်ပါတယ်ရှင်။ အခုဆိုရင် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုလုပ်ငန်းတွေက အရှိန်အဟုန်နဲ့ ဝင်ရောက်လာတာရှိပါတယ်။ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံတဲ့သူများသာ အကျိုးအမြတ်ရရှိရုံသာမက အဆိုပါ ဒေသမှာနေတဲ့ ဒေသခံပြည်သူများ သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိခိုက်ခံစားရုံသာမက ကုမ္ပဏီများ အားလုံးက ဥပဒေမူဘောင်အတွင်းမှ တာဝန်ယူသော လူမှုတာဝန်သိလုပ်ငန်းများဖြင့် ဒေသခံ ပြည်သူများရဲ့ လူမှုဘဝမြှင့်တင်ခြင်း၊ သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းစောင့်ရှောက်ခြင်းဖြင့် နှစ်ဦး နှစ်ဖက်အပြန်အလှန် အကျိုးကျေးဇူးရှိပြီး ယုံကြည်မှု၊ ရင်းနှီးချစ်ကြည်မှုများ တည်ဆောက်ကာ ရေရှည်ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်သော သာယာသောပတ်ဝန်းကျင်တစ်ခု တည်ဆောက်နိုင်မှာဖြစ်သောကြောင့် တာဝန်ယူမှုရှိတဲ့ စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုများဖြစ်ဖို့အတွက် မူဝါဒများခိုင်ခိုင်မာမာ ချမှတ်ပေးဖို့ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအား တိုက်တွန်းကြောင်းအဆိုကို ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီးမှတစ်ဆင့် တင်သွင်းအပ်ပါတယ်ရှင့်။ ကျေးဇူးအများကြီးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဒေါ်အေးမြမြ တင်သွင်းသွားတဲ့အဆိုကို ထောက်ခံမယ့် လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်တစ်ဦးအား ဖိတ်ခေါ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1548">ဦးလွင်ကိုလတ်(သန်လျင်မဲဆန္ဒနယ်)</mp>ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့်အားလုံး မင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော် ကတော့ ဒေါ်အေးမြမြမျိုးရဲ့ အဆိုကို ထောက်ခံမယ့် သန်လျင်မဲဆန္ဒနယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဦးလွင်ကိုလတ် ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအဆိုကို ဝင်ရောက်ထောက်ခံဆွေးနွေးရခြင်း 3əc pê:529€:0760)? Gossos CSR Bosom Inclusive şệ stainable Develop-ment ကို အထောက်အပံ့ဖြစ်စေတဲ့ လုပ်ငန်းစဉ်တစ်ရပ်ဖြစ်တဲ့အတွက် နိုင်ငံရဲ့ နိုင်ငံရေးနှင့် စီးပွားရေး ဆိုင်ရာပဋိပက္ခတွေကို ဖြေရှင်းနိုင်တဲ့အကောင်းဆုံးလုပ်ငန်းစဉ်ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ဝင်ရောက် ထောက်ခံခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ သမိုင်းတွေကိုပြန်ပြီးလေ့လာကြည့်မယ်ဆိုလို့ရှိရင် တစ်ကမ္ဘာလုံးရဲ့ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုဟာ ကုန်ထုတ်လုပ်မှုနှင့် ကုန်လုပ်ဆက်ဆံမှုပြောင်းလဲလာတဲ့ သမိုင်းစဉ်တစ်ခုဖြစ်ပါတယ်။ ထို့အတူပဲ နိုင်ငံရေးဖြစ်စဉ်ရဲ့ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုဆိုတာလည်း နိုင်ငံရေး၊ စီးပွားရေး၊ လူမှုရေးကဏ္ဍတွေမှာ အစိုးရတွေက နိုင်ငံရေး Ideology စနစ်တွေကိုတည်ဆောက် ပြီးတော့ လူမှုတရားမျှတမှုတွေကို ပြည်သူတွေဘယ်လောက်အထိ ခံစားနိုင်မလဲဆိုတဲ့ဖြစ်စဉ်က နိုင်ငံရေးဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုပဲဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ကိုလိုနီနယ်ချဲ့စနစ်ပြန့်ပွားလာရတဲ့ အဓိက တရားခံက တာဝန်ယူမှု၊ တာဝန်ခံမှုကို လျစ်လျူရှုပြီးတော့ အကျိုးအမြတ်ရရှိရေးကိုသာ အဓိက ဦးတည်တဲ့ အရင်းရှင်စနစ်ကြောင့်ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလိုပဲ အမျိုးသားနိုင်ငံတွေရဲ့ လွတ်လပ်ရေးလှုပ်ရှားမှု တွေ ပိုမိုပြီးအားကောင်းလာစေတာကလည်း လူမှုတရားမျှတမှုတွေကိုရှာဖွေတဲ့ ဒေသခံလူထုရဲ့ တုံ့ပြန်မှုတွေကြောင့်ပဲဖြစ်ပါတယ်။ လက်ရှိငြိမ်းချမ်းရေးညီလာခံမှာ ဆွေးနွေးနေတဲ့ဟာတွေကို အရင်းအမြစ်တွေ၊ ကို ပြည်ထောင်စုအစိုးရ ၁၉ ရာစုနှောင်းပိုင်းရေးဆွဲတဲ့အခါမှာ ပြန်သုံးသပ်ကြည့်လိုက်လို့ရှိရင်လည်း နိုင်ငံရဲ့ အာဏာကိုခွဲဝေမှုနဲ့ နိုင်ငံရေး၊ စီးပွားရေးဆိုင်ရာ အရင်းအမြစ်တွေ၊ အခွန်အကောက်တွေ၊ သဘာဝသယံဇာတပတ်ဝန်းကျင်နဲ့ ပတ်သက်တဲ့ လုပ်ပိုင်ခွင့်၊ ခွဲဝေမှုတွေကို ပြည်ထောင်စုအစိုးရနှင့် တိုင်းဒေသကြီးနှင့် ပြည်နယ်တွေကြားထဲမှာ ဘယ်လိုခွဲဝေမလဲဆိုတာပဲဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ၁၉ ရာစုနှောင်းပိုင်းကာလအထိဆိုလို့ရှိရင် နိုင်ငံအသီးသီးက သူတို့နိုင်ငံရဲ့ အုပ်ချုပ်တဲ့ ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေတွေကိုရေးဆွဲတဲ့အခါမှာ အယူအဆငါးခုကို မဖြစ်မနေဖြေရှင်းကြရပါတယ်။ အဲဒါကတော့ အာဏာကိုဘယ်သူကိုင်ထား တာလဲ၊ အဲဒီအာဏာအလွှဲအပြောင်း ဘယ်သူလုပ်တာလဲ။ ပြည်သူလူထုက နိုင်ငံရေးနဲ့ စီးပွားရေးမှာ ဘယ်လောက်အထိ ပါဝင်ခွင့်ရှိသလဲ။ ကုန်ထုတ်လုပ်မှုတွေကို ဘယ်သူတွေလုပ်တာလဲ။ အစိုးရ လုပ်တာလား၊ Private လုပ်တာလား။ ကုန်စည်ဖြန့်ဖြူးတာတွေကို ဘယ်သူလုပ်သလဲ။ ဒီအယူအဆငါးခုကို ဖြေရှင်းပြီးတော့ နိုင်ငံတွေရဲ့ ဖွဲ့စည်းပုံကို ဆွဲကြရတာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါပေမဲ့ ၂၀ ရာစုနှောင်းပိုင်းနဲ့ ၂၁ ရာစုနှောင်းပိုင်းမှာတော့ အဲဒီငါးခုကို ဖြေရုံနဲ့ မလုံလောက်တော့ပါဘူး။ အဓိကပေါ်ပေါက်လာတာကတော့ Social Justice နဲ့ Economic Justice ကို ဘယ်လိုဖြေရှင်း မလဲဆိုတာက ၂၀ ရာစုနဲ့ ၂၁ ရာစုအတွက် စိန်ခေါ်မှုတွေ ဖြစ်လာခဲ့ပြီဖြစ်ပါတယ်။ ဒီနေရာမှာ Social Justice ဆိုတာကို ကျွန်တော်တို့ အဓိပ္ပာယ်နည်းနည်းလေးတော့ ဖွင့်ဖို့ လိုမယ်လို့ထင်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ လူ့အဖွဲ့အစည်းထဲမှာ ကျွန်တော်တို့ရပ်ကွက်တွေ၊ ပတ်ဝန်းကျင်တွေကအစ နိုင်ငံတော်အဆင့်ရှိတဲ့စီးပွားရေးလုပ်ငန်းတွေလုပ်ကိုင်တိုင်းမှာ ပြည်သူ လူထုကြားထဲမှာ အမြဲတမ်း အဖြေရှာတာက Social Justice ပါ။ တကယ်တော့ လူ့အဖွဲ့အစည်း တစ်ခုလုံးကိုယ်တိုင်ကိုက မိသားစုကနေစပြီး နိုင်ငံတော်အဆင့်ထိ တရားမျှတမှုကိုရှာတာပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီနေရာမှာ ကျွန်တော်တို့ပတ်ဝန်းကျင်တွေကိုကြည့်မယ်ဆိုလို့ရှိရင် စီးပွားရေးလုပ်ငန်း အသေးစားလေးတွေ ရပ်ကွက်ထဲမှာလုပ်တယ်။ လုပ်ငန်းရှင်တွေ စီးပွားရေးအကျိုးအမြတ်ရပေမယ့် ပတ်ဝန်းကျင်က အသံတွေ၊ အနံ့တွေခံခဲ့ရတယ်ဆိုရင် ဒီစီးပွားရေးလုပ်ငန်းဟာ တရားမျှတသလား လို့ မေးခွန်းထုတ်စရာရှိပါတယ်။ ထို့အတူတူပဲ ကျွန်တော်တို့ငယ်ငယ်က ပြေးလွှားဆော့ကစားနေတဲ့ ကွင်းပြင်ကြီးတွေဟာ ခြံစည်းရိုးတွေခတ်ပြီးတော့ အလုပ်ရုံ၊ စက်ရုံကြီးတွေဖြစ်သွားတယ်။ အဲဒီ အကျိုးအမြတ်တွေဟာ ဘယ်ကိုရောက်တာလဲလို့မသိဘူးဆိုရင် ကျွန်တော်တို့အတွက် Social Justice ကဘယ်မှာလဲဆိုတဲ့မေးခွန်း လူထုထဲမှာရှိနေနိုင်ပါတယ်။ ထို့အတူတူပဲ ကျွန်တော်တို့က ဒီဘက်မှာကျွန်တော်လယ်စိုက်တယ်။ ဟိုဘက်မှာ တရားဥပဒေစိုးမိုးမှုကိုလည်းမကြောက်ဘူး။ လယ်ကိုငါးကန်တွေလုပ်တယ်။ မွေးမြူရေးခြံတွေလုပ်တယ်။ လုပ်ချင်သလိုလုပ်တယ်။ အဲဒီလူတွေက စီးပွားဖြစ်တယ်။ ကျွန်တော်က လယ်လေးကိုဒီမှာပဲဥပဒေလိုက်နာပြီးတော့ လယ်ပဲထွန်နေရတယ် ဆိုရင် ကျွန်တော်တို့အတွက် တရားမျှတမှုကဘယ်မှာလဲလို့ မေးစရာရှိပါတယ်။ ဒီနေ့ ကျွန်တော်တို့ ကမာမှာရှိတဲ့ နိုင်ငံအသီးသီးက အစိုးရတွေက အဲဒီမေးခွန်းကိုကြရမယ့်နေပြီလို့ S လို့ မေးခွန်းထုတ်စရာတွေ၊ အနံ့တွေခံခဲ့ရတယ်ငန်းရှင်တွေ စီးပွားရေးတွင် စီးပွားရေးလုပ်ငန်း နရ rd Car ကုမ္ပဏီက အတွက် သုတေသနရန် လှူဒါန်းပြီးတော့ ပါတယ်။ ကိုလျှော့နိုင်တဲ့ နည်းနည်းပဲ ဒေါ်လာတစ်မျိုးကို ပြတဲ့နမူနာ ကျွန်တော်တို့က Pollution တွေကနေဆက်ပြီး Gmail ပေါ်ဖို့အတွက် တူပဲ Gmail အ ကျွန်တော်ပြောကြားလိုပါတယ်။ အဲဒီတော့ အခုဆိုလို့ရှိရင်လည်း အဆိုရှင်ကအဓိကဘာကိုရည်ညွှန်း တာလဲဆိုလို့ရှိရင် ဒီ CSR လုပ်ငန်းတွေကို အကောင်အထည်ဖော်တဲ့အခါမှာ အစိုးရရဲ့ အခန်းကဏ္ဍကို ပိုမိုမြှင့်တင်ဆောင်ရွက်သွားဖို့ ရည်ညွှန်းတယ်လို့ ကျွန်တော်ထင်ပါတယ်။ CSR တွေနဲ့ ပတ်သက် လို့ရှိရင်လည်း စံတွေရှိပါတယ်။ ဒီစံတွေနဲ့ပတ်သက်လို့ရှိရင် သိပ်စိမ်းတာတော့ မဟုတ်ပါဘူး။ ကျွန်တော်တို့အားလုံးသိကြပြီးသား ဖြစ်ပါတယ်။ နံပါတ်တစ်ကတော့ Accountability ပါ။ ကျွန်တော်တို့တွေ လုပ်လိုက်တဲ့စီးပွားရေးလုပ်ငန်းတစ်ခုက လူမှုပတ်ဝန်းကျင်ကိုထိခိုက်မယ်။ သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ကို ထိခိုက်မယ်ဆိုရင် ဒီထိခိုက်မှုတွေကိုဘယ်လောက်ထိ လျော့နည်းအောင် လုပ်မလဲ။ ပြီးရင် ဘယ်လိုပြန်ကုစားမလဲဆိုတာကို စီးပွားရေးလုပ်ငန်းတွေက တာဝန်ခံဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ နောက်တစ်ခုကကျတော့ ဒီလိုမျိုးနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ ကမ္ဘာမှာအင်မတန်အောင်မြင်နေတဲ့ နမူနာတွေရှိပါတယ်။ Ford Car ကုမ္ပဏီ၊ ကျွန်တော်တို့ Coca Cola၊ နောက်ပြီး Gmail သူတို့အုပ်စု Gozm 3 Ford Car mgaon momondor pollution cozpoczposaozos pollution ကိုလျှော့နိုင်တဲ့ နည်းပညာတွေပေါ်ဖို့အတွက် သုတေသနရန်ပုံငွေတွေ အများကြီးလှူဒါန်းပါတယ်။ ထို့အတူတူပဲ Gmail ကလည်းပဲ ဒေါ်လာတစ်ဘီလီယံလောက် လှူဒါန်းပြီးတော့ pollution ကို လျှော့ဖို့အတွက်လုပ်တယ်။ ဒါဟာ Accountability ကို ပြတဲ့နမူနာကောင်းတစ်ခုဖြစ်ပါတယ်။ နောက်တစ်ခုက Transparency ပါ။ ကျွန်တော်စောစောက ပြောခဲ့သလိုပဲ ကျွန်တော်တို့ကစား နေတဲ့၊ ကျွန်တော်တို့ကျောင်းနေတဲ့၊ ကျွန်တော်တို့အားရင်နားနေတဲ့ အဲဒီ ဝင်းတွေ၊ ခြံတွေက စီးပွားရေးအဆောက်အဦတွေဖြစ်သွားတယ်ဆိုရင် အဲဒီစီးပွားရေးလုပ်ငန်းတွေရဲ့ အကျိုး သက်ရောက်မှုတွေကို ပြနိုင်ရင်တော့ ကျွန်တော်တို့ရင်ဘတ်ထဲမှာ တရားမျှတမှုကို ကျွန်တော်တို့ ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီစီးပွားရေးလုပ်ငန်းတွေကနေပြီး အလုပ်အကိုင်အခွင့်အလမ်းတွေရတာကို သိဖို့ လိုတယ်။ အခွန်ငွေတွေ နိုင်ငံတော်ထဲကို ရောက်တာသိဖို့လိုတယ်။ ဒီရတဲ့ငွေတွေနဲ့ ကျွန်တော်တို့ရဲ့ ပတ်ဝန်းကျင်ကို ဖွံ့ဖြိုးအောင် ဘယ်လိုလုပ်တယ်ဆိုတာကို သိဖို့လိုတယ်။ ဒါဆိုရင်တော့ ကျွန်တော် တို့အများစုမှာရှိနေတဲ့ တရားမျှတမှုကို တတ်နိုင်သလောက် ကုစားပေးနိုင်မယ်လို့ထင်တဲ့အတွက် Transparency oso oosdalgsesse B qulosull 6şımosdamoycos? Competitiveness ပါ။ ကမ္ဘာမှာရှိနေတဲ့ စီးပွားရေးလုပ်ငန်းရှင်တွေရော၊ မြန်မာမှာရှိနေတဲ့ စီးပွားရေးလုပ်ငန်းရှင်တွေက ကုန်ပစ္စည်း၌ မိမိကုန်ပစ္စည်းရဲ့ အရည်အသွေးတွေ၊ ဝန်ဆောင်မှုရဲ့ အရည်အသွေးတွေကို ပြိုင်ဆိုင် ကြရုံတင်မဟုတ်တော့ပါဘူး။ မိမိကုမ္ပဏီကနေပြီးတော့ ဒီ CSR လုပ်ငန်းတွေနဲ့ပတ်သက်ပြီး ဘယ်လို ဆောင်ရွက်ပေးနေတယ်ဆိုတာကိုပါ ပြိုင်ဆိုင်တဲ့ခေတ်ကို ရောက်လာပြီဖြစ်တဲ့အတွက် အဲဒီလို ပြိုင်ဆိုင်မှုတွေကို အားကောင်းအောင်လုပ်တာဟာလည်းပဲ CSR ရဲ့ စံနှုန်းတစ်ခုဖြစ်တယ်ဆိုတာကို တေရှိနေပြီဖြစ်ပါတယ်။ ဒီနေရာမှာ အရေးတကြီးကျွန်တော်တို့ဆွေးနွေးကြရမှာက အစိုးရရဲ့ အခန်းကဏ္ဍပဲဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလို အစိုးရရဲ့ အခန်းကဏ္ဍလို့ကျွန်တော်တို့ပြောတာက နိုင်ငံတကာမှာ တော့ အစိုးရတွေက ဥပဒေတွေပြုတယ်၊ မူဝါဒတွေချပြီးတော့ ဒီကိစ္စတွေကို ထိန်းသိမ်းပါတယ်။ သို့သော်လည်းပဲ ကျွန်တော်တို့လို ဖွံ့ဖြိုးဆဲနိုင်ငံမှာတော့ နိုင်ငံတကာက စီးပွားရေးစံနှုန်းတွေ၊ သဘာဝပတ်ဝန်းကျင် စံနှုန်းတွေဟာ ကျွန်တော်တို့ဖွံ့ဖြိုးဆဲနိုင်ငံမှာလုပ်နေရတဲ့ စီးပွားရေး လုပ်ငန်းရှင်တွေအတွက်တော့ ကြီးမားတဲ့အတားအဆီးဖြစ်နိုင်ပါတယ်။ အဲဒီအတားအဆီးကို မကျော်လွှားနိုင်ဘူးဆိုရင်တော့ စီးပွားရေးဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုကိုလည်းပဲ ထိခိုက်မှုဖြစ်နိုင်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော်တို့ အစိုးရအနေနဲ့ Regulations တွေလုပ်ပြီးတော့ ဆောင်ရွက်ပေးရုံနဲ့ မလုံလောက်ပါဘူး။ အစိုးရဟာ Facilitation လုပ်ပေးဖို့လိုပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ CSR နှင့် ပတ်သက်ပြီးတော့ ပြည်သူလူထုရော၊ Stakeholder တွေရော၊ စီးပွားရေးလုပ်ငန်းရှင်တွေရောပါတဲ့ ဆွေးနွေးပွဲတွေလုပ်ပေးဖို့ လိုပါတယ်။ နောက်ပြီးတော့ စီးပွားရေးလုပ်ငန်းရှင်တွေ CSR Plan တွေကို ကောင်းကောင်းဆွဲနိုင်ဖို့အတွက် အခွန်တွေနှင့်ပတ်သက်ပြီးတော့လည်း မက်လုံးတွေပေးဖို့ လိုပါတယ်။ ထို့အတူပဲ ကျွန်တော်တို့ တွေ့နေရပါတယ်။ လုပ်ငန်းတစ်ခုလုပ်ပြီးဆိုလို့ရှိရင် အခုဆိုရင် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ဥပဒေအရ CSR နဲ့ပတ်သက်တာတွေ တင်ပေးရတယ်။ Environmental Assessment တွေတင်ပေးရတယ်။ ပြဿနာက တချို့စီးပွားရေးလုပ်ငန်းရှင်အငယ်တွေက အဲဒါနဲ့ပတ်သက်တဲ့ အတွေ့အကြုံမရှိဘူး။ အဲဒီ Plan တွေဆွဲဖို့အတွက် အရင်းအနှီးက ပိုကြီးလာတယ်။ ဒီလိုအခက်အခဲတွေကိုလဲ ဒီအတိုင်းလျစ်လျူရှုထားလို့တော့ မရပါဘူး။ အစိုးရဘက်ကနေပြီးတော့ Technical Assistance တွေကို ကျွန်တော်တို့အကူအညီပေးမှသာလျှင် စီးပွားရေးဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုအတွက် ပိုပြီးတော့ အားကောင်းလာစေမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလို Technical ပေးရုံနှင့်လည်း မလုံလောက်သေးပါဘူး။ နောက်တစ်ခုက Warranty ပေးဖို့လိုပါတယ်။ Warranty ပေးတယ်ဆိုတာက ကုမ္ပဏီတွေ၊ ကုမ္ပဏီတွေဟာ CSR နှင့်ပတ်သက်ပြီးတော့ ဘယ်လောက်ထဆောင်ရွက် ထားတယ်ဆိုတာတွေကို အမှတ်တွေပေးပြီး ဆောင်ရွက်ဖို့ဖြစ်ပါတယ်။ အခုဆိုရင် ကမ္ဘာ့မှာလည်း ISO ကနေပြီးတော့ တစ်ကမ္ဘာလုံးကိုပတ်ပြီးလုပ်တဲ့ စီးပွားရေးလုပ်ငန်းတွေနှင့်ပတ်သက်ပြီးတော့ Warranty ပေးတာ ရှိပါတယ်။ အဲဒီလို Warranty ပေးတာက တစ်ခုတော့ရှိတယ်။ အခုကျွန်တော်တို့ နိုင်ငံမှာ ဖြစ်နေတာက သိရိသုဓမ္မ ဘာပေးတယ်။ ညာပေးတယ်။ အဲဒီလောက်နဲ့ပေးနေတာ။ အဲ့ဒါဟာ CSR မဟုတ်ပါဘူး။ ကျွန်တော်တို့က CSR ဆိုတာ Plan နှင့်အသေအချာ Warranty ပေးတဲ့ လုပ်ငန်းစဉ်မျိုးတွေကို အစိုးရဘက်က Mechanism တစ်ခုတည်ထောင်ဖို့လိုပါတယ်။ Mechanism တစ်ခု တည်ထောင်ရုံတင်မဟုတ်ပါဘူး။ ထပ်ပြီးတော့ Agency တွေလုပ်ဖို့လိုပါတယ်။ အဆိုရှင် ဒေါ်အေးမြမြမျိုး ဆွေးနွေးသွားတဲ့အထဲမှာ Philippine ကလုပ်ခဲ့တဲ့ Agency အကြောင်းတွေ ပြောပါတယ်။ ထိင်းနိုင်ငံမှာလည်း CSR နဲ့ပတ်သက်တဲ့ Agency တေပါတယ်။ Program တွေကောင်းနေပါပြီ။ ဒါပေမရှိနှင့်ကြိုရတဲ့ သိချင်တယ်။ အဲဒီလို သိချင်တာ ) ကမ္ဘာ့မှာလည်းပဲ Agency တွေအများကြီးရှိနေပြီဖြစ်သလို ကျွန်တော်တို့မြန်မာနိုင်ငံမှာလည်း Agency တွေ ဖော်ဆောင်ပြီးတော့ အရှိန်မြှင့်တင်ပေးဖို့ ာက်နေပြီလို့ ကျွန်တော် ထင်ပါတယ်။ ဒါနဲ့ပတ်သက်လို့ရှိရင် ကျွန်တော်တို့လက်တွေ့ပြောချင်တာက သီလဝါစက်မှုဇုန်နှင့် ပတ်သက်လို့ပါ။ ကျွန်တော်တို့ သန်လျင်-ကျောက်တန်း သီလဝါစက်မှုဇုန်ဟာ အလုပ်အကိုင် အခွင့်အလမ်းအတွက် အများကြီးအထောက်အပံ့ဖြစ်ပါတယ်။ အခုဆိုရင် သန်လျင်-ကျောက်တန်း တင်မဟုတ်တော့ဘဲနဲ့ ခရမ်း-သုံးခွပင်လယ်ကမ်းစပ်အထိ အလုပ်သမားတွေကို ဖယ်ရီနှင့်ကြိုရတဲ့ အဆင့်ရောက်အောင် အလုပ်အကိုင်အခွင့်အလမ်းအင်မတန်ကောင်းနေပါပြီ။ ဒါပေမဲ့ ကျွန်တော်တို့ မသိတာက CSR နဲ့ ပတ်သက်တဲ့ Program တွေမှာ ဘာတွေသုံးနေသလဲ ကျွန်တော်တို့ သိချင်ပါတယ်။ အဲဒီလို သိချင်တာဟာ သူတို့ရဲ့ CSR Program တွေကို ဝင်ရောက်စွက်ဖက်လိုချင်လို့ သိချင်တာ မဟုတ်ပါဘူး။ ဒီ CSR လုပ်ငန်းတွေဟာ ပြည်သူတွေပိုပြီးသိလာအောင်၊ ပြည်သူတွေပိုပြီး လက်ခံလာအောင်လုပ်ချင်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ မြို့နယ်အဆင့်တွေ၊ တိုင်းဒေသကြီးအဆင့် တွေမှာလည်းပဲ ကိုယ်စားလှယ်တွေပါတဲ့၊ ဌာနဆိုင်ရာအကြီးအကဲတွေပါတဲ့ လုပ်ငန်းရှင်တွေပါတဲ့၊ CSO တွေပါတဲ့ Agency တွေကိုသာ သေချာဖွဲ့ပေးမယ်ဆိုလို့ရှိရင် စီးပွားရေးလုပ်ငန်းရှင်တွေနဲ့ ဒေသခံပြည်သူတွေကြားထဲမှာ သဟဇာတဖြစ်ပြီးတော့ လူမှုတရားမျှတမှုကို လက်တွေ့ကျကျ ဖော်ဆောင်နေနိုင်တယ်ဆိုတာကို အထောက်အပံ့ဖြစ်နိုင်တဲ့ Agency ကောင်းတွေရှိဖို့လိုပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ နိဂုံးချုပ်အနေနဲ့ တင်ပြချင်တာကတော့ CSR ဆိုတာက ကျွန်တော်တို့မြန်မာနိုင်ငံမှာ အခုဆိုရင် Myanmar Substainable Development Plan ကလည်း ရှိနေပြီဖြစ်ပါတယ်။ ဒီ Plan ကို အထောက်အကူပြုဖို့ဆိုရင် CSR နဲ့ပတ်သက်တဲ့မူဝါဒတွေ ရေးဆွဲ နေရုံနှင့်မဟုတ်ဘဲနဲ့ အစိုးရဟာ Facilitate လုပ်ဖို့လိုပါတယ်။ သက်ဆိုင်ရာမြို့နယ်အဆင့်အထိကို Agency တွေဖွဲ့ပြီး ဆောင်ရွက် ပေးမယ်ဆိုလို့ရှိရင်တော့ စီးပွားရေးလုပ်ငန်းအနေနဲ့ လူမှုပတ်ဝန်းကျင်တွေကြားထဲမှာ လူမှုတရား မျှတမှုကို ဖော်ဆောင်လိမ့်မယ်လို့ယုံကြည်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ အဆိုကို လေးလေးနက်နက် ထောက်ခံကြောင်းပြောကြားရင်း နိဂုံးချုပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ကျောက်တန်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါ်အေးမြမြမျိုး တင်သွင်းသွားတဲ့အဆိုကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တစ်ဦးက ထောက်ခံသွားပါ တယ်။ ဒီအဆိုနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး ၂၀၁၃ ခုနှစ်၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဆိုင်ရာနည်းဥပဒေ ၁၆၈ နည်းဥပဒေခွဲ(ခ) နည်းဥပဒေခွဲငယ်(၃)အရ လက်ခံဆွေးနွေးရန်သင့်/မသင့် လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဒေါ်အေးမြမြမျိုး တင်သွင်းသွားတဲ့အဆိုကို လက်ခံဆွေးနွေးရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်ကသဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူတဲ့သူရှိပါသလားခင်ဗျား။ သဘောမတူတဲ့သူမရှိတဲ့အတွက် ဒေါ်အေးမြမြမျိုး၊ ကျောက်တန်းမဲဆန္ဒနယ်က တင်သွင်းသော စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများ၏ လူမှု အကျိုးပြုလုပ်ငန်း(CSR) အကောင်အထည်ဖော်ရာတွင် တိကျသည့်မူဝါဒချမှတ်ပြီး ဒေသခံပြည်သူ ပါဝင်နိုင်သောနည်းလမ်းများဖြင့် ပွင့်လင်းမြင်သာစွာ ဆောင်ရွက်နိုင်ရန်အတွက် စီစဉ်ညွှန်ကြား ပေးပါရန် နိုင်ငံတော်အစိုးရအား တိုက်တွန်းကြောင်းအဆိုကို လက်ခံဆွေးနွေးရန်ဆုံးဖြတ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဒေါ်အေးမြမြမျိုး၊ ကျောက်တန်းမဲဆန္ဒနယ်က တင်သွင်းသည့် အဆိုနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဆွေးနွေးလိုသည့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရှိလျှင်အမည်စာရင်း တင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ဥက္ကဋ္ဌကကြေညာခြင်း ၊ ဒီအဆိုနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ၂၀၁၃ ခုနှစ်၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဆိုင်ရာနည်းဥပဒေ ၁၆၈ နည်းဥပဒေခွဲ(ခ) နည်းဥပဒေခွဲငယ်(၅)အရ ဆွေးနွေးမယ့်လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအနေနဲ့ ၁၀-၂-၂၀၂၀ ရက်(တနင်္လာနေ့) ညနေ ၄ နာရီနောက်ဆုံးထားပြီး ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရုံး၊ ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ အမည်စာရင်းတင်သွင်းကြရန် ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
</motion>
</section>
</discussion>
<postface>
<title>ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် (၁၅)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး ပဉ္စမနေ့ ရပ်နားကြောင်းနှင့် အစည်းအဝေး ဆဋ္ဌမနေ့ ဆက်လက်ကျင်းပမည့် နေ့ရက်နှင့်ကြေညာခြင်း ၊</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ် ၉ ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် (၁၅)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး ပဉ္စမနေ့ကိုရပ်နားပါမယ်။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် (၁၅)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး ဆဋ္ဌမနေ့ကို ၂၀၂၀ ပြည့်နှစ်၊ ဖေဖော်ဝါရီလ ၁၁ ရက်(အင်္ဂါနေ့) နံနက် ၁၀ နာရီဆက်လက်ကျင်းပမှာ ဖြစ်ကြောင်းနဲ့ ယနေ့အတွက်အစည်းအဝေးပြီးဆုံးကြောင်း ကြေညာပါတယ်။ (ဩဘာသံများ)</speech>
<speech type="mc">ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌ ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="mc">အားလုံးထွက်ခွာနိုင်ပါပြီခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် (၁၅)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး ပဉ္စမနေ့ကို ၁၁၄၅နာရီ ရပ်နားပါသည်။</speech>
</postface>
</transcript>
</doc>
