<doc>
<docinfo>
<docno>02-14-12.xml</docno>
<pdf>02-14-12.pdf</pdf>
<term value="02">ဒုတိယအကြိမ်</term>
<session value="14" />
<sittingday value="12" />
<legislature value="lower">ပြည်သူ့လွှတ်တော်</legislature>
<title>ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် (၁၄)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး(၁၂)ရက်မြောက်နေ့မှတ်တမ်း</title>
<date>၁၃၈၁ ခုနှစ်၊ နတ်တော်လဆန်း ၁၀ ရက် (၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ဒီဇင်ဘာလ ၆ ရက်)(သောကြာနေ့</date>
</docinfo>
<transcript>
<preface>
<p>နေပြည်တော်ရှိ ပြည်သူ့လွှတ်တော်အစည်းအဝေးခန်းမတွင် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့ လွှတ်တော် (၁၄)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၂)ရက်မြောက်နေ့ကို နံနက် ၁၀ နာရီင်ကျင်းပပါသည်။ ပြည်သူ့လွှတ်တော် အစည်းအဝေးကို ကြီးကြပ်ကွပ်ကဲသူအဖြစ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ ဦးတီခွန်မြတ်က ဆောင်ရွက်ပြီး၊ အခမ်းအနားမှူးအဖြစ် ဦးတင်ဝင်းအောင်၊ ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရုံးက ဆောင်ရွက်ပါသည်။</p>
<speech type="mc">လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များခင်ဗျား။ ယခီုး ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယ အကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် (၁၄)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၂)ရက်မြောက်နေ့အစီအစဉ် စတင်ပါတော့မယ်။</speech>
<title>ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌ နေရာယူခြင်း</title>
<speech type="mc"><speech type="speaker">ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌ ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌသည် ဥက္ကဋ္ဌအတွက် သတ်မှတ်ထားသည့် စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက် နေရာယူပါသည်။  အားလုံးမင်္ဂလာပါခင်ဗျာ။ ကိုယ်စားလှယ်များ။ ။ မင်္ဂလာပါ။</speech></speech>
<speech type="mc">အားလုံးထိုင်နိုင်ပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<title>ပြည်သူ့လွှတ်တော် အစည်းအဝေးအထမြောက်ကြောင်းနှင့် စတင်ကျင်းပကြောင်း ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီကနေ့ကျင်းပတဲ့ ဒုတိယ အကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် (၁၄)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၂)ရက်မြောက်နေ့မှာ ပြည်သူ့ လွှတ်တော် လွှတ်တော်အခွင့်အရေးကော်မတီရဲ့ တင်ပြချက်အရ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက် ခွင့်ရှိတဲ့ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၄၃၂ ဦးရှိသည့်အနက် ၃၅၉ ဦး တက်ရောက်ပါတယ်။ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်ခွင့်ရှိသူဦးရေစုစုပေါင်းရဲ့ ၈၃.၁ ရာခိုင်နှုန်းရှိတဲ့အတွက် အစည်းအဝေး အထမြောက်ကြောင်းနှင့် စတင်ကျင်းပကြောင်း ကြေညာပါတယ်။ (ဩဘာသံများ)</speech>
<title>အစည်းအဝေးအစီအစဉ်ဖြန့်ဝေထားကြောင်း တင်ပြခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ် ၃ ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အစီအစဉ်များကို ကြိုတင်ဖြန့်ဝေထားတဲ့အတိုင်း ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားပါမယ်။</speech>
<title>ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ခွင့်ပန်ကြားခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ် ၄ ဖြစ်ပါတယ်။ ယခုအစည်းအဝေးမတက်ရောက်နိုင်တဲ့ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအတွက် ခွင့်ပန်ကြားရန်ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဒေါက်တာလှမိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ လွှတ်တော်အခွင့်အရေးကော်မတီ)။ ။လေးစားအပ် ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ယနေ့ ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ဒီဇင်ဘာလ ၆ ရက်နေ့ ဒုတိယ အကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်(၁၄)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၂)ရက်မြောက်နေ့သို့ မတက်ရောက် နိုင်ပါသဖြင့် ခွင့်ပန်ကြားသူ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၏ကိုယ်စား ပြည်သူ့လွှတ်တော် လွှတ်တော်အခွင့်အရေးကော်မတီအတွင်းရေးမှူး ကျွန်တော် ဒေါက်တာလှမိုး၊ အောင်မြေသာစံ မဲဆန္ဒနယ်က ကိုယ်စားခွင့်ပန်ကြားသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်သူ့လွှတ်တော်မှာ ယနေ့ တက်ရောက်ခွင့်ရှိသော ကိုယ်စားလှယ် ၄၃၂ ဦးရှိပြီး တက်ရောက်သူကိုယ်စားလှယ် ၃၅၉ ဦးရှိကာ ယနေ့ခွင့်ပန်ကြားသူ ၄၀ ဦး ရှိပါတယ်။ ခွင့်ပန်ကြားသူကိုယ်စားလှယ်များကတော့ (၁) သထုံမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါ်မာမာခိုင် ခွင့် ၁ ရက်၊ (၂) သာယာဝတီမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးအောင်မြင့် ခွင့် ၁ ရက်၊ (၃) မိုင်းပန်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးစိုင်းကျော်မိုး ခွင့် ၁ ရက်၊ (၄) သုံးခွမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါ်စုစုလွင် ခွင့် ၁ ရက်၊ (၅) ဒီပဲယင်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးဝင်းမြင့်အောင် ခွင့် ၁ ရက်၊ (၆) ဗန်းမောက်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးကျော်စိုး ခွင့် ၁ ရက်၊ (၇) ကွမ်းခြံကုန်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးစိုးသူရထွန်း ခွင့် ၁ ရက်၊ (၈) ငပုတောမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးသန်းအောင် ခွင့် ၁ ရက်၊ (၉) ဝါးခယ်မမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးဇော်သိန်း ခွင့် ၁ ရက်၊ (၁၀) ပဲခူးမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါက်တာဒေါ်ရွှေပုံ ခွင့် ၄ ရက်၊ (၁၁) ကျွန်းစုမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါ်တင်တင်ရီ ခွင့် ၁ ရက်၊ (၁၂) ရသေ့တောင်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါ်ခင်စောဝေ ခွင့် ၁ ရက်၊ (၁၃) ကိုကိုးကျွန်းမဲဆန္ဒနယ်မှ သူရဦးသက်ဆွေ ခွင့် ၁ ရက်၊ (၁၄) နမ္မတူမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါ်နန်းခမ်းအေး ခွင့် ၁ ရက်၊ (၁၅) ကွန်ဟိန်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါ်နန်းခင်စော ခွင့် ၁ ရက်၊ (၁၆) ဒေးဒရဲမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါက်တာဒေါ်ခင်ညို ခွင့် ၁ ရက်၊ (၁၇) ဖလမ်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါက်တာဆလိုင်းရီယန်းဗဲလ်(ခ)ဆလိုင်းရန်းဗယ် ခွင့် ၁ ရက်၊ (၁၈) ကျိုက်မရောမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးစောကျော်ဝင်းမောင် ခွင့် ၁ ရက်၊ (၁၉) လမ်းမတော်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးခင်မောင်ဝင်း ခွင့် ၁ ရက်၊ (၂၀) ပြည်ကြီးတံခွန်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးကျော်စိုးလင်း ခွင့် ၁ ရက်၊ (၂၁) ဆိပ်ကြီးခနောင်တိုမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးတင်ထွန်းနိုင် ခွင့် ၁ ရက်၊ (၂၂) သာကေတမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါက်တာဝေဖြိုးအောင် ခွင့် ၁ ရက်၊ (၂၃) ထန်းတပင်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးဇော်ဝင်း ခွင့် ၁ ရက်၊ (၂၄) တောင်တွင်းကြီးမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးမင်းသိန်း ခွင့် ၁ ရက်၊ (၂၅) ထန်းတပင်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးနေမျိုးထွန်း ခွင့် ၁ ရက်၊ (၂၆) လှိုင်းဘွဲ့မဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးခင်ချို ခွင့် ၁ ရက်၊ (၂၇) မော်လိုက်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါ်ချိုချိုဝင်း ခွင့် ၁ ရက်၊ (၂၈) ဘီးလင်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးတင်ကိုကိုဦး(ခ)ဦးအတွတ် ခွင့် ၁ ရက်၊ (၂၉) ဒက္ခိဏသီရိမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးသန့်ဇင်ထွန်း ခွင့် ၁ ရက်၊ (၃၀) ဘုတ်ပြင်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးနေလင်းထွန်း ခွင့် ၁ ရက်၊ (၃၁) ထီးချိုင့်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးမောင်မောင် ခွင့် ၁ ရက်၊ (၃၂) ခင်ဦးမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါက်တာဝင်းအောင် ခွင့် ၁ ရက်၊ (၃၃) ကျုံပျော်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးစိုးအောင်နိုင် ခွင့် ၁ ရက်၊ (၃၄) ဝန်းသိုမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးနေစိုးအောင် ခွင့် ၁ ရက်၊ (၃၅) ချမ်းမြသာစည်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါက်တာစိုင်းလှသိန်း ခွင့် ၁ ရက်၊ (၃၆) မှော်ဘီမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးအောင်ဝင်း ခွင့် ၁ ရက်၊ (၃၇) ပေါင်းတည်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးအေးမင်းအောင်(ခ)ဦးမင်းမင်း ခွင့် ၁ ရက်၊ (၃၈) သဲကုန်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးအောင်သန်း ခွင့် ၁ ရက်၊ (၃၉) မင်းကင်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးမောင်မြင့် ခွင့် ၁ ရက်နှင့် (၄၀) သန်လျင်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးလွင်ကိုလတ် ခွင့် ၁ ရက်တို့ဖြစ်ကြပါတယ်။ ယခင်ခွင့်ပန် ကြားသူ ၃၃ ဦး၊ ယနေ့ခွင့်ပန်ကြားသူ ၄၀ ဦး၊ စုစုပေါင်း ခွင့်ပန်ကြားသူ ၇၃ ဦး ဖြစ်ပါတယ်။ ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူမရှိပါကြောင်းနှင့် အထက်ပါကိုယ်စားလှယ်များ၏ ခွင့်ပန်ကြားမှုအား ခွင့်အဖြစ် ခွင့်ပြုပေးပါရန် လေးစားစွာဖြင့် ပန်ကြားအပ်ပါတယ် ခင်ဗျား။  ခွင့်ပန်ကြားသူအားလုံးကို ခွင့်ပြုပါတယ်။</speech>
<title>ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအစည်းအဝေးတက်ရောက်မှုအခြေအနေကို မှတ်တမ်းတင်ခြင်း</title>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီကနေ့ အစည်းအဝေးမှာ တက်ရောက် ခွင့်ရှိတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၄၃၂ ဦး၊ ယခင်က ခွင့်ပန်ကြား၍ခွင့်ပြုထားသူ ၃၃ ဦး၊ ယနေ့ ခွင့်ပြု ထားသူ ၄၀ ဦးဖြစ်၍ လွှတ်တော်ကခွင့်ပြုထားသူ စုစုပေါင်း ၇၃ ဦး ဖြစ်ပါတယ်။ ခွင့်မဲ့ ပျက်ကွက်သူမရှိပါ။ ယခု လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေကို လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်ရယူပါမယ်။ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေး တက်ရောက်မှု အခြေအနေတင်ပြချက်ကို အတည်ပြုမှတ်တမ်းတင်ရန် လွှတ်တော်ကသဘောတူ ပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်က သဘောတူတဲ့အတွက် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှုအခြေအနေကို အတည်ပြုမှတ်တမ်းတင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။ (ဩဘာသံများ)</speech>
</preface>
<discussion>
<section value="QA">
<title>ကြယ်ပွင့်ပြထားသည့်မေးခွန်းများကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များက မေးမြန်းခြင်းနှင့် သက်ဆိုင်ရာပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များက ဖြေကြားခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ် ၅ ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ မေးခွန်းများ မေးမြန်း၊ ဖြေကြားခြင်းအစီအစဉ် စတင်ဆောင်ရွက်ပါမယ်။</speech>
<Q-A>
<title>မဘိမ်းမြို့နယ်၏ ကျောင်းသားကျောင်းသူ ၄၄ ဦးမှ ပြည်ထောင်စုတိုင်းရင်းသားလူမျိုးများ ဖွံ့ဖြိုးရေး တက္ကသိုလ် ပညာရေးဘွဲ့ငါးနှစ်သင်တန်းသို့ အဆိုပြု လျှောက်ထားမှုများကို လက်မခံငြင်းပယ် ခံရခြင်းသည် မည်သည့်မူဝါဒနှင့်ညွှန်ကြားချက်ကြောင့် ဖြစ်ရသည်ကို သိလိုခြင်းနှင့်စပ်လျဉ်းသည့်မေးခွန်း</title>
<speech type="speaker">  ပထမဦးစွာ မဘိမ်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးအောင်မြင့်ရှိန် မေးမြန်းဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဦးအောင်မြင့်ရှိန်(မဘိမ်းမဲဆန္ဒနယ်)။ ။လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီး နှင့် ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်များ၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဧည့်သည်တော် များအားလုံးကို မင်္ဂလာပါလို့ နှုတ်ခွန်းဆက်သဂါရဝပြု အပ်ပါတယ်။ ဒီကနေ့ ကျွန်တော် မဘိမ်း မြို့နယ်က ကျောင်းသားကျောင်းသူများအတွက်မေးခွန်းကို ဥက္ကဋ္ဌကြီးမှတစ်ဆင့် မေးမြန်းသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ကျွန်တော်တို့ မဘိမ်းမြို့နယ်ဟာ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုနောက်ကျပြီး တော့မှ လမ်းပန်းဆက်သွယ်ရေးခက်ခဲတဲ့မြို့နယ် ဖြစ်ပါတယ်။ အဓိကကတော့ ရှမ်းလူမျိုးတွေနဲ့ တိုင်းရင်းသားပေါင်းစုံရောပြီးတော့မှနေထိုင်တဲ့ တောင်သူလယ်လုပ်ကြတဲ့ မြို့နယ်လေးပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီနေ့မှာ ကျွန်တော်တို့ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာနမှာ ပြည်ထောင်စုတိုင်းရင်းသားလူမျိုး များဖွံ့ ဖြိုးရေးတက္ကသိုလ် ပညာရေးဘွဲ့ ငါးနှစ်သင်တန်းကို အဆိုပြု လျှောက်ထားတဲ့ ကျောင်းသား ကျောင်းသူဟာ အားလုံး ၄၄ ဦးရှိပါတယ်။ ဒီကျောင်းဟာ အရင်တုန်းကတော့ ဖွံ့ဖြိုးရေးသိပ္ပံဆိုပြီး တော့မှ အခု လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထဲမှာတောင် ဒီကျောင်းတော်ကြီးက ထွက်ခဲ့တဲ့ ကျောင်းသားဟောင်းတွေရှိပါတယ်။ ဆိုလိုတာက ဖွံ့ဖြိုးရေးသိပ္ပံခေတ်တုန်းကလည်း ကျောင်းသူ ကျောင်းသားများဟာ အပတ်စဉ်(၁)ကနေစပြီးတော့မှ မဘိမ်းမြို့နယ်ဟာ တက်ရောက်ခွင့်ရခဲ့ကြ ပါတယ်။ အဲဒီုန်းကလည်း ငြင်းပယ်ခံရတယ်ဆိုတာ မရှိခဲ့ပါဘူး။ ဒီနှစ် လျှောက်ထားတဲ့ ကျောင်းသားကျောင်းသူ ၄၄ ဦးမှာကတော့ သူတို့ရဲ့ လူမျိုးနဲ့ ကိုးကွယ်တဲ့ဘာသာဆိုတဲ့အကွက်မှာ ဗမာ၊ ဗုဒ္ဓဘာသာလို့ ဖြည့်သွင်းတာဖြစ်တဲ့အတွက် ရှမ်းပြည်နယ်မှာ ကျွန်တော်က ဘာဖြစ်လို့ ဒီလို ငြင်းပယ်ခံရသလဲဆိုပြီးတော့မှ လျှောက်လွှာတွေကို စုစည်းပြီးတော့မှ ခရိုင်ပညာရေးမှူးရုံးကို ပို့ပေးရတဲ့ မြို့နယ်ပညာရေးမှူးရုံးကို ကျွန်တော် လှမ်းမေးပါတယ်။ မေးတဲ့အခါကျတော့ အဲဒီ ဗမာ၊ ဗုဒ္ဓဖြစ်နေတာဖြစ်တဲ့အတွက် လျှောက်လွှာကို ခရိုင်ရုံးက လက်မခံဘဲနဲ့ ငြင်းပယ်တယ်လို့ ကျွန်တော့်ကို ပြောပါတယ်။ အဲဒါကြောင့်မို့လို့ ဒီမေးခွန်းဖြစ်လာရခြင်း ဖြစ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ဒီလို ရှမ်းပြည်နယ်မှာ ဗမာ၊ ဗုဒ္ဓဖြစ်တဲ့အတွက် ငြင်းပယ်ခံရတဲ့ ဒီကလေးတွေအတွက် အများကြီးနစ်နာပါတယ်။ နှစ်စဉ်နှစ်တိုင်း သူတို့ရဲ့ ကံတရားအရ ရွေးချယ် ခံရတယ်ဆိုရင် သူတို့အတွက် အလုပ်အကိုင်အခွင့်အလမ်းတွေ၊ ပညာရေးမျှော်မှန်းချက်တွေ ရရှိခဲ့တာဖြစ်တယ်။ အခုတော့ မိဘများအနေနဲ့ကလည်း အင်တာဗျူးတွေ၊ စာမေးပွဲတွေမဖြေရဘဲနဲ့ လျှောက်လွှာတောင်လက်မခံတဲ့အဆင့် ဖြစ်ခဲ့ရတဲ့အတွက် များစွာသူတို့အတွက် မျှော်လင့်ချက်တွေ ကုန်ဆုံးပြီးတော့မှ နစ်နာမှုတွေဖြစ်ရပါတယ်။ အဲဒီတော့ နောက်နောင်မှာ ဒီလို နောင်နှစ်နောင်နှစ် တွေမှာ ဒီလိုအဖြစ်မျိုးတွေ မဖြစ်ရလေအောင် ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ဒီလို ရှမ်းပြည်နယ်မှာ ဗမာ တိုင်းရင်းသားများ လျှောက်ခွင့်မရှိဘူးဆိုတဲ့ ညွှန်ကြားချက်များ ရှိပါသလား။ မရှိဘူးဆိုရင် ခရိုင်က နေပြီးမှ ပယ်ချတဲ့အချက်ဟာ ဘာကြောင့်မို့လို့ ဖြစ်သလဲဆိုတဲ့ဥစ္စာကို သိရှိလိုတဲ့အတွက် ဥက္ကဋ္ဌကြီး မှတစ်ဆင့် လေးစားစွာ မေးမြန်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။  နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာနက ဖြေကြားရန် ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="12">ဗိုလ်ချုပ်သန်းထွဋ် (ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံး မင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော်တို့ ရှမ်းပြည်နယ်၊ မဘိမ်းမဲဆန္ဒနယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးအောင်မြင့်ရှိန်ရဲ့ ရှမ်းပြည်နယ်(မြောက်ပိုင်း)၊ မိုးမိတ်ခရိုင်၊ မဘိမ်းမြို့နယ်နယ်ရဲ့ ကျောင်းသားကျောင်သူ ၄၄ ဦးမှာ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန ပြည်ထောင်စုတိုင်းရင်းသားလူမျိုးများဖွံ့ဖြိုးရေးတက္ကသိုလ် ပညာရေး ဘွဲ့ငါးနှစ်သင်တန်းသို့ တက်ရောက်ရန်အတွက် အဆိုပြု လျှောက်ထားမှုများကို လက်မခံဘဲ ငြင်းပယ် ခံရခြင်းသည် မည်သည့်မူဝါဒ ညွှန်ကြားချက်ကြောင့်ဖြစ်ရသည်ကို သိရှိလိုခြင်းအပေါ်မှာ ကျွန်တော်တို့ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန မူဝါဒများနှင့်ပတ်သက်ပြီးတော့ အနည်းငယ်ရှင်းလင်းပြောကြားသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ကတော့ ပြည်ထောင်စုတိုင်းရင်းသားလူမျိုးများ ဖွံ့ဖြိုးရေး တက္ကသိုလ်အတွက် ကျောင်းသားကျောင်းသူများကို လက်ခံသင်ကြားပေးလျက်ရှိပါတယ်။ ဒီလို လက်ခံသင်ကြားပေးလျက်ရှိရာမှာ တက္ကသိုလ်မှာရှိတဲ့ ကျောင်းသားအိပ်ဆောင်နှင့် စာသင်ဆောင် များရဲ့ ဝင်ဆံ့နိုင်မှုအပေါ်မှာ မူတည်ပြီးတော့ လက်ခံသင်ကြားပေးလျက်ရှိပါတယ်။ ၂၀၁၉-၂၀၂၀ ပညာသင်နှစ် ပညာရေးဘွဲ့ (B.Ed)ငါးနှစ်သင်တန်း ပထမနှစ်အတွက် လက်ခံသင်ကြားပေးနိုင်မယ့် သင်တန်းသားဦးရေဟာ ၃၁၁ ဦးရှိပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ဒီလိုရှိတဲ့အတွက် တိုင်းဒေသကြီး/ ပြည်နယ်သင်တန်းသားရွေးချယ်ရေးကော်မတီများက စုစည်းရွေးချယ်ပေးနိုင်ရန်အတွက် ဗဟို သင်တန်းသားရွေးချယ်ရေးကော်မတီအနေဖြင့် တိုင်းဒေသကြီး/ပြည်နယ် ကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရ တိုင်း/ဒေသအလိုက် အင်အားများကို ခွဲဝေသတ်မှတ်ပေးခဲ့ပါတယ်။ အဆိုပါ ပထမနှစ် သင်တန်းသို့ သင်တန်းဝင်ခွင့် တိုင်းဒေသကြီး/ပြည်နယ် ကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရတိုင်းဒေသအသီးသီးမှာ လျှောက်ထားသူ စုစုပေါင်း ၃၉၀၈ ဦးရှိကြောင်း သိရှိရပါတယ်။ သင်တန်းသားရွေးချယ်ရေးဗဟိုကော်မတီအနေနဲ့ ၂၀၁၉-၂၀၂၀ ပညာသင်နှစ် ပညာရေးဘွဲ့ (B.Ed) ပထမနှစ်သင်တန်းအတွက် ရှမ်းပြည်နယ်မြောက်ပိုင်းမှ ခွဲဝေရရှိမှုဟာ သင်တန်းသား ၁၄ ဦးနှင့် အရန်အင်အားသုံးဦးကို ပြည်နယ်သင်တန်းသား ရွေးချယ်ရေးကော်မတီမှ ရွေးချယ်ပေးပါရန် အင်အားခွဲဝေသတ်မှတ်ခဲ့ပြီးတော့ ဝင်ခွင့်လျှောက်ထားသူ ၉၃ ဦးရှိကြောင်းကိုလည်း သိရှိရပါတယ်။ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးအနေနဲ့ကတော့ ဖွံ့ဖြိုးရေးတက္ကသိုလ်ရဲ့ သင်ကြားရေး၊ အုပ်ချုပ်ရေးကိစ္စရပ် များကို အဓိကထားပြီးတော့ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ဖွံ့ဖြိုးရေးတက္ကသိုလ်သင်တန်းသား ရွေးချယ်ခြင်းနှင့်ပတ်သက်၍ သက်ဆိုင်ရာတိုင်းဒေသကြီး/ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့မှ တာဝန်ယူ ထောက်ခံရွေးချယ်ပေးခြင်းဖြစ်ပါသဖြင့် ယခု လွှတ်တော်မေးမြန်းချက်အပေါ် ကျွန်တော့်အနေနဲ့ ရှမ်းပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့ရဲ့ ကိုယ်စား ပြန်လည်ရှင်းလင်းသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စု တိုင်းရင်းသားလူမျိုးများဖွံ့ဖြိုးရေးတက္ကသိုလ်အတွက် သင်တန်းသားများ ရွေးချယ်ရာမှာ တိုင်းဒေသကြီး/ပြည်နယ် ၁၄ ခု၊ ကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရဒေသငါးခုနှင့် ကိုယ်ပိုင် အုပ်ချုပ်ခွင့်ရတိုင်းတစ်တိုင်းတို့မှာ မှီတင်းနေထိုင်လျက်ရှိတဲ့ တိုင်းရင်းသားများကိုရွေးချယ်ပေးရန် တိုင်းဒေသကြီး/ပြည်နယ်အလိုက် အချိုးကျခွဲဝေချပေးထားပြီး မည်သည့်တိုင်းရင်းသားလူမျိုးဖြစ် ရမည်။ မည်သည့်တိုင်းရင်းသားကို ရွေးချယ်ရမည်ဟု ခွဲခြားသတ်မှတ်ထားခြင်း၊ ညွှန်ကြားထားခြင်း မရှိဘဲ တိုင်းရင်းသားအားလုံး အခွင့်အရေးတန်းတူဖြစ်ပါတယ်။ ပညာရေး(B.Ed) ငါးနှစ်သင်တန်း ဝင်ခွင့် အရည်အချင်းသတ်မှတ်ချက်အပိုဒ် ၁ မှာ ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော်ရဲ့ တိုင်းရင်းသား မိဘနှစ်ပါးမှ မွေးဖွားသော နိုင်ငံသားဖြစ်ရမည်ဟူ၍လည်းကောင်း၊ အပိုဒ် ရ မှာ လျှောက်ထားသူနှင့် ၎င်း၏မိဘနှစ်ပါးစလုံးသည် ဒေသတွင် အမှန်တကယ်နေထိုင်သူဖြစ်ရမည်ဟုလည်းကောင်း၊ အပိုဒ် ၂၃ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)မှာ ပြည်ထောင်စုတိုင်းရင်းသားဖြစ်ရမည်ဟုလည်းကောင်း သတ်မှတ်ထားရှိပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် မေးမြန်းထားတဲ့ ၂၀၁၉-၂၀၂၀ ပညာသင်နှစ် ပညာရေး B.Ed ငါးနှစ်သင်တန်း ဝင်ခွင့်လျှောက်ထားရာမှာ မဘိမ်းမြို့နယ်မှ ၄၄ ဦးက ဝင်ခွင့်လျှောက်လွှာပယ်ခံရ ခြင်းဖြစ်စဉ်နှင့်ပတ်သက်၍ ပြန်လည်စိစစ်ခဲ့ပါတယ်။ ပြန်လည်စိစစ်ခဲ့တဲ့အခါမှာ ကျောက်မဲခရိုင် ပညာရေးမှူးရုံးမှာ တိုင်းရင်းသားစာပေလိုင်းကိုင်တဲ့ စာရေး-၂ ဒေါ်မိုးမိုးသန်းက ၂၂-၇-၂၀၁၉ ရက်နေ့ ပြည်နယ်ပညာရေးမှူးသို့ရောက်ရှိခြင်း၊ ၎င်းအားရှမ်းပြည်နယ်ပညာရေးမှူးရုံးခွဲမှ သင်တန်း လိုင်ကိုင်စာရေး-၂ ဦးအံ့ကျော်မောင်က မှတ်ပုံတင်အမှတ်-၁၃ ကိုင်ဆောင်ထားသော်လည်း ဗမာလူမျိုးဖြစ်ပါက လျှောက်လွှာလက်မခံရန် ပြောကြားခဲ့ကြောင်း ဖြစ်စဉ်အရ သိရှိရပါတယ်။ အဆိုပါပြောကြားချက်အား ဒေါ်မိုးမိုးသန်းက ကျောက်မဲခရိုင်ရုံးမှာ ဖွံ့ဖြိုးရေးတက္ကသိုလ် (B.Ed) လျှောက်လွှာစိစစ်နေတဲ့ လက်ထောက်ကွန်ပျူတာလုပ်ဆောင်ရေးမှူး ဒေါ်ကြည်မာဝင်းနှင့် စာရေး၁ ဒေါ်ယဉ်မာကြည်တို့ကို ထပ်ဆင့်ပြောကြားသဖြင့် မဘိမ်းမြို့နယ်ရဲ့ လျှောက်လွှာများကို လက်မခံ ခြင်းဖြစ်ကြောင်း စိစစ်တွေ့ရှိရပါတယ်။ အဓိကကတော့ အောက်ခြေမှာ ဝန်ထမ်းများရဲ့ နားလည်မှု လွဲမှားခြင်းဖြစ်ကြောင်း တွေ့ရှိရပါတယ်။ ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ သြဂုတ်လ ၁၄ ရက်နေ့မှာ ပြည်နယ်ပညာရေးမှူးရုံး၌ ပြည်နယ်၊ ခရိုင်၊ မြို့နယ်မှူးများနှင့် လုပ်ငန်းညှိနှိုင်းအစည်းအဝေးပြုလုပ်စဉ်မှာလည်း ကျောက်မဲခရိုင်၊ ပညာရေးမှူးရုံးမှ လက်ထောက်ညွှန်ကြားရေးမှူး ဦးစိုးဝင်းနှင့် မဘိမ်းမြို့နယ် ပညာရေးမှူး ဒေါ်ခင်နန်းဝေတို့အားလည်း ဖွံ့ဖြိုးရေးတက္ကသိုလ်(B.Ed) ဝင်ခွင့်လျှောက်လွှာကိစ္စနှင့်ပတ်သက်၍ တစ်စုံတရာတင်ပြခဲ့ခြင်းမရှိကြောင်းကိုလည်း တွေ့ရှိရပါတယ်။ အဆိုပါဖြစ်စဉ် ဗမာလူမျိုးများ၏ လျှောက်လွှာအား လက်မခံရန်ပြောကြားခဲ့တဲ့အပြင် ပြည်နယ်ပညာရေးမှူးရုံးခွဲမှာ စာရေး-၂ ဦးအံ့ကျော်မောင်က ယခင်ကလည်း သင်တန်းကိစ္စဆောင်ရွက်နေသူဖြစ်ပြီး အထက်အဆင့်ဆင့်သို့ အသိပေးတင်ပြခဲ့မှုမရှိသဖြင့် မိမိသဘောဖြင့် အထောက်အထားမဲ့ပြောကြားခဲ့ခြင်းအတွက် အဓိက တာဝန်ရှိသူတစ်ဦးဖြစ်ကြောင်း ကျောက်မဲခရိုင်ရုံးမှ လျှောက်လွှာစိစစ်သည့်စာရေးများသည်လည်း မရှင်းသည့်ကိစ္စအပေါ်မှာ အဆုံးအဖြတ်ပေးနိုင်မည့် အထက်တာဝန်ရှိသူအဆင့်ဆင့်သိရှိအောင် တင်ပြခြင်းမရှိဘဲ စာရေးဝန်ထမ်းအချင်းချင်း ပြောစကားဖြင့်သာ ဆောင်ရွက်သဖြင့် ပေါ့လျော့စွာ တာဝန်ထမ်းဆောင်ခဲ့ကြောင်း ကျောက်မဲခရိုင်ရုံးမှ လက်ထောက်ညွှန်ကြားရေးမှူး ဦးစိုးဝင်းသည် လည်း မရှင်းလင်းသည့်ကိစ္စကို ပြည်နယ်မှူးထံ ထိရောက်စွာမတင်ပြဘဲ ပေါ့လျော့စွာ ဆောင်ရွက်ခဲ့ ကြောင်း စစ်ဆေးတွေ့ရှိရပါတယ်။ အဆိုပါဖြစ်စဉ်နှင့်ပတ်သက်ပြီး ပြည်နယ်ပညာရေးမှူးရုံးမှ စာရေး-၂ ဦးအံ့ကျော်မောင်အား စာဖြင့်ပြင်းထန်စွာသတိပေးမည်ဖြစ်ပြီး ကျန်သည့် ကျောက်မဲခရိုင်ပညာရေးမှူး၊ စာရေး-၂ ဒေါ်မိုးမိုးသန်း၊ လက်ထောက်ကွန်ပျူတာလုပ်ဆောင်ရေးမှူး ဒေါ်ကြည်မာဝင်း၊ စာရေး-၁ ဒေါ်ယဉ်မာကြည်နှင့် လက်ထောက်ညွှန်ကြားရေးမှူး ဦးစိုးဝင်းတို့ကိုလည်း စာဖြင့်သတိပေး အရေးယူသွားမည်ဖြစ်ပါကြောင်းနှင့် နစ်နာခဲ့သည့် ကျောင်းသားကျောင်းသူများအနေဖြင့်လည်း သင်တန်းဝင်ခွင့် အရည်အချင်းသတ်မှတ်ချက်များနှင့် ကိုက်ညီမှုရှိပါက လာမည့် ၂၀၂၀-၂၀၂၁ ပညာရေးနှစ်မှာ ထပ်မံလျှောက်ထားနိုင်သည့် အခွင့်အရေးရှိပါကြောင်း ရှမ်းပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့၏ ဖြေကြားချက်အရ ရှင်းလင်းဖြေကြားအပ်ပါတယ်။</speech>
</Q-A>
<Q-A>
<title>လေရှီးမြို့နယ်၊ အောင်ဇေယျကျေးရွာ၊ အေးချမ်းဖြိုးကျေးရွာ၊ ကူကီးစံပြကျေးရွာ၊ မြေနီကုန်းကျေးရွာ နှင့် လှန်လိုင်လှကျေးရွာတို့အား ၂၀၂၀-၂၀၂၁ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်တွင် သောက်သုံးရေသွယ်တန်းဖြန့်ဖြူး ပေးရန် အစီအစဉ်ရှိ/မရှိနှင့် စပ်လျဉ်းသည့်မေးခွန်း</title>
<speech type="speaker">လေရှီးမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးကျော်ဌေး မေးမြန်းဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="368">ဦးကျော်ဌေး(လေရှီးမဲဆန္ဒနယ်)</mp>လေးစားရတဲ့ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် အားလုံး မင်္ဂလာပါလို့ ဦးစွာနှုတ်ခွန်းဆက်သဂါရဝပြု အပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ လေရှီးမဲဆန္ဒနယ်က ဦးကျော်ဌေး ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော် ဒီကနေ့မေးမြန်းလိုတဲ့မေးခွန်းကတော့ လေရှီးမြို့နယ်၊ အောင်ဇေယျကျေးရွာ၊ အေးချမ်းဖြိုးကျေးရွာ၊ ကူကီးစံပြကျေးရွာ၊ မြေနီကုန်းကျေးရွာနှင့် လှန်လိုင်လှ ကျေးရွာတို့ကို ၂၀၂၀-၂၀၂၁ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ သောက်သုံးရေသွယ်တန်းဖြန့်ဖြူးပေးရန် အစီအစဉ်ရှိ/ မရှိ သိရှိလိုတဲ့မေးခွန်းဖြစ်ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ကျွန်တော့်မဲဆန္ဒနယ်မြေမှာရှိတဲ့ မေးခွန်းမှာဖော်ပြထားတဲ့ ကျေးရွာများ ဟာ သောက်သုံးရေအခက်အခဲ ဖြစ်နေပါတယ်။ တချို့ကျေးရွာက ရေရရှိပေမဲ့လို့ ရေကောင်း ရေသန့်မရပါဘူး။ အေးချမ်းဖြိုးကျေးရွာဆိုရင် ထုံးဓာတ်များတဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ကျန်းမာရေးနဲ့ မကိုက်ညီဘူးဖြစ်နေပါတယ်။ ဒါကြောင့် ရေကောင်းရေသန့်ရနိုင်တဲ့ ငါးမိုင်ခန့်ကွာဝေးတဲ့နေရာ ကနေပြီးတော့မှ သွယ်ပေးမှအဆင်ပြေမှာဖြစ်ပါတယ်။ အလားတူပဲ ကူကီးစံပြကျေးရွာကလည်းပဲ နွားနောက်စားကျက်ကိုဖြတ်ပြီးတော့မှ သွယ်ထားတဲ့အခါမှာ PVC ပိုက်ဆိုတဲ့အခါကျတော့ ကျွဲ၊ နွားတွေနင်းခွဲပြီးတော့မှ ရေပုံမှန်မရနိုင်ပါဘူး။ ရေရတဲ့အခါလည်းပဲ ရေကောင်းရေသန့်မရဘူး ဖြစ်နေပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ သံပိုက်နဲ့သွယ်ပေးမှ အဆင်ပြေမယ့်အနေအထား တွေ့ရပါတယ်။ အောင်ဇေယျကျေးရွာနှင့် မြေနီကုန်းကျေးရွာကတော့ ရေလုံလောက်မှုမရှိတဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ကျေးရွာကိုရောက်အောင် ရေသွယ်ပေးဖို့ လိုအပ်နေတာဖြစ်ပါတယ်။ လှန်လိုင်လှကျေးရွာကတော့ ကျေးလက်ဒေသဖွံ့ဖြိုးရေးဦးစီးဌာနကနေပြီးတော့ ၂၀၁၄-၂၀၁၅ ခုနှစ်မှာ ဆောင်ရွက်ပေးခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါပေမဲ့လို့ ကျေးရွာမှာ ရေမရောက်သေးပါဘူး။ အခုလိုဖြစ်ရတဲ့ဟာ မြေပြင်အခြေအနေ ကို သေချာစိစစ်ပြီးတော့ တွက်ချက်မှုအားနည်းတာလို့ ကျွန်တော့်အနေနဲ့မြင်ပါတယ်။ ကြီးကြပ်မှု လည်း မရှိတဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ဒီလိုဖြစ်ရတယ်လို့ ကျွန်တော်တို့သိရပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော် ယခုတင်ပြတဲ့ကျေးရွာများကို ၂၀၂၀-၂၀၂၁ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ သောက်သုံးရေရရှိရေး အတွက် ဆောင်ရွက်ပေးရန် အစီအစဉ်ရှိ/မရှိ ဥက္ကဋ္ဌကြီးမှတစ်ဆင့် လေးစားစွာဖြင့် မေးမြန်း အပ်ပါတယ်။ အားလုံးကိုကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာနက ဖြေကြားရန် ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="12">ဗိုလ်ချုပ်သန်းထွဋ်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါတဲ့ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး၊ နာဂကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရဒေသ၊ လေရှီးမဲဆန္ဒနယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးကျော်ဌေးရဲ့ လေရှီးမြို့နယ်၊ အောင်ဇေယျ ကျေးရွာ၊ အေးချမ်းဖြိုးကျေးရွာ၊ ကူကီးစံပြကျေးရွာ၊ မြေနီကုန်းကျေးရွာနှင့် လှန်လိုင်လှကျေးရွာ တို့ကို ၂၀၂၀-၂၀၂၁ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်တွင် သောက်သုံးရေသွယ်ယူဖြန့်ဖြူးပေးရန် အစီအစဉ်ရှိ/မရှိ မေးခွန်းအပေါ်မှာ ပြန်လည်ဖြေကြားသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ရဲ့ မေးမြန်းချက် မှာပါတဲ့ လေရှီးမြို့နယ်အတွင်း ကျေးရွာငါးရွာနှင့် အောင်ဇေယျကျေးရွာ၊ အေးချမ်းဖြိုးကျေးရွာ၊ ကူကီးစံပြကျေးရွာ၊ မြေနီကုန်းကျေးရွာတို့ဟာ နယ်မြေပိုင်းခြားခွဲဝေသတ်မှတ်မှုအရ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့်ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန၊ ကျေးလက်ဒေသဖွံ့ဖြိုးရေးဦးစီးဌာနမှ ဒေသဖွံ့ဖြိုးရေး လုပ်ငန်း တာဝန်ယူအကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်တဲ့ နယ်မြေများမှာပါရှိလျက်ရှိပါတယ်။ လှန်လိုင်လှကျေးရွာတစ်ရွာတည်းသာလျှင် နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန ဒေသဖွံ့ဖြိုးရေးဆောင်ရွက် တဲ့ စီမံကိန်းမြေမှာပါဝင်ကြောင်း စိစစ်တွေ့ရှိရပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ လေရှီးမြို့နယ်၊ လှန်လိုင်လှကျေးရွာ သောက်သုံးရေရရှိရေးလုပ်ငန်းကို နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာနရဲ့ နယ်စပ်ဒေသဖွံ့ဖြိုးရေးရန်ပုံငွေမှာ ကျွန်တော်တို့ ထည့်သွင်းလျာထား ပေးနိုင်ရေးအတွက် သက်ဆိုင်ရာမြို့နယ်စီမံခန့်ခွဲရေးကော်မတီအဖွဲ့ဝင်များ၊ မြို့နယ်ဖွံ့ဖြိုးမှု ကြီးကြပ်ရေးရုံးမှ တာဝန်ရှိသူများနှင့် ကျေးရွာတာဝန်ရှိသူများက မြေပြင်ကွင်းဆင်းစိစစ်၍ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့သို့ တင်ပြပေးရန်လိုအပ်ပါမယ်။ တိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့ အနေ ဖြင့်လည်း သတ်မှတ်စီမံကိန်းအဆိုပြုလွှာပုံစံများဖြင့် စိစစ်ထောက်ခံတင်ပြလာပါက ဘဏ္ဍာငွေ ရရှိမှုအပေါ်မူတည်၍ အနီးစပ်ဆုံးဘဏ္ဍာရေးနှစ်တွင် ထည့်သွင်းလျာထားဆောင်ရွက်ပေးသွားမည် ဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းဖြေကြားအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">မိုက်ပေးပါ။</speech>
<speech><mp id="368">ဦးကျော်ဌေး(လေရှီးမဲဆန္ဒနယ်)</mp>ကျွန်တော့်အနေနဲ့ ဆက်စပ်မေးခွန်း မေးမြန်း ချင်ပါတယ်။ ခုနက နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန ဒုတိယဝန်ကြီးသွားတာ ကျွန်တော့်အနေနဲ့ ကြားလိုက်တာက လှန်လိုင်လှကျေးရွာတစ်ရွာပဲ လုပ်ပေးဖို့စီမံကိန်းထဲမှာပါတယ်လို့ သိရပါတယ်။ အဲဒီမှာ ကျန်တဲ့လေးရွာက တကယ်ပဲရေအခက်အခဲဖြစ်နေတာဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာနနဲ့ ညှိနှိုင်းပြီးတော့မှ ကျေးရွာလေးရွာကိုလည်းပဲ ၂၀၂၀၂၀၂၁ ခုနှစ်မှာ လုပ်ပေးနိုင်ဖို့ပြန်လည်ပြီးတော့ ညှိနှိုင်းဆောင်ရွက်ပေးရန်ရှိ/မရှိ ဒါလေးကို ကျွန်တော့် အနေနဲ့ ဆက်စပ်မေးခွန်းအနေနဲ့ ပြန်လည်မေးမြန်းချင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာနက ဖြေကြားရန် ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="12">ဗိုလ်ချုပ်သန်းထွဋ်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန)</agency>လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ကြီးတင်ပြတဲ့ လေးရွာတဲ့အတွက်လည်း စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်း ဝန်ကြီးဌာနကို တင်ပြပေးပါ။ ကျွန်တော့်အနေနဲ့လည်း ညှိနှိုင်းဆောင်ရွက်ပေးမည်ဖြစ်ပါကြောင်း ကျွန်တော့်အနေနဲ့ ပြန်လည်ရှင်းလင်းဖြေကြားအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန ပြည်ထောင်စုဒုတိယဝန်ကြီး ပြန်လည်ထွက်ခွာ ဥက္ကဋ္ဌ။ နိုင်ပါပြီ။</speech>
</Q-A>
<Q-A>
<title>တောင်ကုတ်မြို့နယ်၊ ကျော်ကိုင်းကျေးရွာ အခြေခံပညာအလယ်တန်းကျောင်းတွင် လိုအပ်လျက် ရှိသော ကျောင်းဆောင်သစ်အား ဆောက်လုပ်ပေးရန် အစီအစဉ်ရှိ/မရှိနှင့် စပ်လျဉ်းသည့်မေးခွန်း</title>
<speech type="speaker">တောင်ကုတ်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါ်နီနီမေမြင့် မေးမြန်းဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="324">ဒေါ်နီနီမေမြင့်(တောင်ကုတ်မဲဆန္ဒနယ်)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့်အားလုံးပဲမင်္ဂလာပါရှင်။ ကျွန်မကတော့ ရခိုင်ပြည်နယ်၊ တောင်ကုတ်မဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါ်နီနီမေမြင့် ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီကနေ့ ကျွန်မအနေနဲ့ ပြည်သူ့ လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီးမှတစ်ဆင့် မေးမြန်းလိုတဲ့မေးခွန်းကတော့ တောင်ကုတ်မြို့နယ်၊ ကျော်ကိုင်း ကျေးရွာ အခြေခံပညာအလယ်တန်းကျောင်းတွင် လိုအပ်လျက်ရှိတဲ့ ကျောင်းဆောင်သစ်အား ဆောက်လုပ်ပေးရန် အစီအစဉ်ရှိ/မရှိ မေးမြန်းသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးရှင်။ ကျော်ကိုင်းကျေးရွာ အခြေခံပညာအလယ်တန်းကျောင်းဟာဆိုရင် ပင်မ ကျောင်းဖြစ်တဲ့ လမူးမော်ကျေးရွာ အခြေခံပညာအထက်တန်းကျောင်းနှင့် သုံးမိုင်ခန့်နီးပါး ဝေးကွာပြီး တော့ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ပညာသင်နှစ်မှာပဲ အလယ်တန်းကျောင်းအဖြစ် ကျောင်းအဆင့်တိုးမြှင့်ခံခဲ့ရပြီး ကျောင်းသားကျောင်းသူဦးရေမှာ ၃၂၉ ဦးပညာသင်ကြားလျက်ရှိနေပါတယ်။ လက်ရှိပညာသင်ကြား နေတဲ့ကျောင်းဆောင်တွေကတော့ (၁၂၀ x ၅၀ ပေ) RC တစ်ထပ်ကျောင်းဆောင်တွင်(၆၀ x ၂၄ ပေ) ရှိတဲ့ သစ်သားဆောင်အပါအဝင် စုစုပေါင်းစာသင်ဆောင် နှစ်ဆောင်ရှိပါတယ်။ အဲဒီ စာသင်ဆောင် နှစ်ဆောင်မှာပဲ သစ်သားဆောင်ဟာဆိုရင် ဆွေးမြည့်ဟောင်းနွမ်းပျက်စီးနေတဲ့အပြင် စာသင်ဆောင် နှင့်ကျောင်းသားဝင်ဆံ့မှုမရှိတဲ့အတွက် ပညာသင်ကြားရေးမှာ အဆင်ပြေချောမွေ့မှုမရှိဘဲ အခက် အခဲဖြစ်နေပါတယ်။ ဒါ့အပြင် RC တစ်ထပ်ဆောင်မှာ ရုံးခန်းတစ်ခန်းပါ ထည့်သွင်းဖွင့်ထားတာ ဖြစ်တဲ့အတွက် စာသင်ပြတဲို့ရင် တင်းတင်းကြပ်ကြပ်နဲ့ သင်ကြားနေရတာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် ပညာသင်ကြားရာမှာ အဆင်ပြေချောမွေ့စွာ သင်ကြားနိုင်ဖို့အတွက် ဟောင်းနွမ်း ဆွေးမြည့်နေတဲ့ သစ်သားဆောင်ကို မဖြစ်မနေအသစ်ဆောက်လုပ်ရန် လိုအပ်လျက်ရှိနေပါတယ်။ ဒီသစ်သားဆောင်ဟာဆိုရင်လည်း ၁၉၈၄၊ ၁၉၈၅ ခုနှစ်လောက်ကပင် ကျေးရွာသူကျေးရွာသား များက ကိုယ်ထူကိုယ်ထဆောက်လုပ်ခဲ့ကြတာဖြစ်ပါတယ်။ အခုဆိုရင် ဒီကျောင်းဆောင်ဟာ နှစ်ပေါင်း ၃၀ ကျော်နေပြီဖြစ်ပါတယ်။ အကာအရံတွေ၊ အခင်းတွေ၊ တိုင်တွေကအစ ခြစားပြီးတော့ ဟောင်းနွမ်းဆွေးမြည့်နေတာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီကျေးရွာကို ရောက်တိုင်းမှာလည်း ပညာရေးကို အင်မတန်အလေးထားကြတဲ့ ကျေးရွာသူကျေးရွာသားတွေဟာ ထိုကျောင်းကြီးနှင့်ပတ်သက်ပြီးတော့ အမြဲတမ်းတောင်းဆိုလျက်ရှိကြပါတယ်။ ကျွန်မအနေနဲ့လည်း မကြာခဏ အဲဒီရွာကိုရောက်တာ ဖြစ်တဲ့အတွက် အမှန်တကယ်ပဲ ကျောင်းမှာအသစ်ဆောက်ဖို့လိုအပ်နေတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျောင်းရဲ့ အခြေအနေကို ပိုမိုထင်သာမြင်သာရှိနိုင်ဖို့အတွက်ကို Pwer Point ဖြင့် တင်ပြခွင့်ပြုပါရှင်။ ကျွန်မတို့ဒါဟာဆိုလို့ရှိရင် ကျောင်းဆောင်ဟောင်းရဲ့ ၂၄ ပေပါ။ ကျောင်းဆောင်ဟောင်းရဲ့ အရှေ့ဘက်နှင့် ဘေးဘက်ပုံတွေဖြစ်ပါတယ်။ ဒါက ကျောင်းရဲ့ တံစက်မြိတ်တွေ၊ အမိုးအကာတွေ ပျက်စီးနေတဲ့ပုံတွေဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကလည်း တကယ့်တကယ်ဆိုလို့ရှိရင် ကျွန်မတို့ကျောင်းကို အပြင်ပန်းကကြည့်လိုက်လို့ရှိရင် ကျောင်းကတကယ်ကောင်းလို့ထင်ရပေမဲ့ ဝင်ကြည့်လိုက်တဲ့အခါ မှာ အောက်မှာဆိုလို့ရှိရင်လည်း တိုင်တွေကို ရွာသူရွာသားများက နှစ်တိုင်းထောင့်ထောက်ထားရ တယ်။ ဒီဘက်မှာဆိုလည်း တိုင်တွေခြစားနေတာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါတွေကလည်း အမိုးအကာပျက်စီး နေတာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကလည်း ကျောင်းရဲ့ ဘေးအကာအရံတွေက ကျိုးပေါက်ပျက်စီးနေတာပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါဟာဆိုလို့ရှိရင် ၂၀၁၄-၂၀၁၅ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ ဆောက်လုပ်ခဲ့တဲ့ လက်ရှိကျောင်း ဆောင် RC တစ်ထပ်ဆောင်တစ်ထပ်ဆောင်ဖြစ်ပါတယ်။ ဟိုဘက်က ကျောင်းဆောင်ရဲ့ ဟိုဘက်မှာ မှိန်မှိန်လေးဖြစ်နေတဲ့ဟာကတော့ ကျောင်းဆောင်ဟောင်းပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကတော့ တကယ်လို့ ကျောင်းဆောင်သစ်ရလို့ရှိရင် ဆောက်လုပ်မည့်မြေနေရာကို ဘက်ဟိုးနှင့်ညှိနေတဲ့ပုံပဲဖြစ်ပါတယ်။ - လေးစားအပ်ပါသော ဥက္ကဋ္ဌကြီးရှင်။ ဒါ့အပြင် ဒီကျောင်းကိုပဲ အနီးအနားမှာရှိတဲ့ ကျေးရွာများ ကလည်း မှီခိုအားထားပြီး ပညာသင်ကြားနေရတာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ကလေးတွေ ပညာ သင်ကြားရေးအတွက် မဖြစ်မနေ လိုအပ်နေတာဖြစ်တဲ့အတွက် ဒီလိုအပ်နေတဲ့ ကျောင်းဆောင်သစ် ကိုဆောက်လုပ်ပေးရန် အစီအစဉ်ရှိ/မရှိ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးမှတစ်ဆင့် ဒေသခံပြည်သူ များကိုယ်စား မေးမြန်းအပ်ပါတယ်ရှင်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနက ဖြေကြားရန် ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="16">ဥက္ကဋ္ဌ။ဦးဝင်းမော်ထွန်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>ရိုသေလေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံး စိတ်၏ ချမ်းသာ ခြင်း၊ ကိုယ်၏ကျန်းမာခြင်းနှင့် ပြည့်စုံကြပါစေကြပါစေကြောင်း ဦးစွာဆုမွန်ကောင်းတောင်းရင်း နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန ဒုတိယဝန်ကြီး ကျွန်တော်ဦးဝင်းမော်ထွန်းက ရခိုင်ပြည်နယ်၊ တောင်ကုတ်မဲဆန္ဒနယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီး ဒေါ်နီနီမေမြင့်ရဲ့ မေးခွန်းဖြစ်သော တောင်ကုတ်မြို့နယ်၊ ကျော်ကိုင်းကျေးရွာ အခြေခံပညာအလယ်တန်းကျောင်းတွင် လိုအပ်လျက်ရှိတဲ့ ကျောင်းဆောင်သစ်အား ဆောက်လုပ်ပေးရန် အစီအစဉ်ရှိ/မရှိဆိုတဲ့ မေးခွန်းနှင့် စပ်လျဉ်းပြီး ဖြေကြားတင်ပြပါမယ်။ ရိုသေလေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် ပြည်သူ့လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ကျွန်တော်တို့ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးရဲ့ မဲဆန္ဒနယ် ရခိုင်ပြည်နယ်၊ တောင်ကုတ်မြို့နယ်မှာ အခု ၂၀၁၉-၂၀၂၀ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ ငွေလုံး ငွေရင်းရန်ပုံငွေဖြင့် တိုးချဲ့ကျောင်းဆောင်သစ်ရှစ်ဆောင်၊ အန္တရာယ်ကျောင်းဆောင်ကို ဖျက်သိမ်းပြီး အသစ်ဆောက်လုပ်မည့် ကျောင်းဆောင်လေးဆောင် စုစုပေါင်းကျောင်းဆောင်သစ် ၁၂ ဆောင် အတွက် ငွေကျပ်သန်းပေါင်း ၁၆၀၄.၅၂ ခွဲဝေဆောင်ရွက်ပေးနေပါကြောင်း ဦးစွာတင်ပြလိုပါတယ်။ တင်ပြပါ ရခိုင်ပြည်နယ်၊ တောင်ကုတ်မြို့နယ် ကျော်ကိုင်းကျေးရွာ အခြေခံပညာအထက်တန်း ကျောင်းမှာ ၁၂၀ x ၃၀ ပေ RC တစ်ထပ်ဆောင်တစ်ဆောင်၊ ၆၀ x ၂၄ ပေ သွပ်မိုးပျဉ်ကာ တစ်ထပ်ဆောင်တစ်ဆောင် လက်ရှိအခြေအနေ မူလတန်းအဆင့်သင်ကျောင်းသားကျောင်းသူ ၁၄၅ ဦး၊ အလယ်ဆင်းသင်ကျောင်းသားကျောင်းသူ ၁၇၄ ဦး စုစုပေါင်းကျောင်းသားကျောင်းသူ ၃၁၉ ဦး ပညာသင်ကြားလျက်ရှိပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးနှင့် မဲဆန္ဒရှင်ပြည်သူများတင်ပြတဲ့အတိုင်းပဲ ရခိုင်ပြည်နယ်၊ တောင်ကုတ်မြို့နယ် ကျော်ကိုင်းကျေးရွာ အခြေခံပညာအထက်တန်းကျောင်းမှာ ၁၂၀ x ၃၀ ပေ RC တစ်ထပ်ဆောင်တစ်ဆောင် ဆောက်လုပ်ပေးရန် လိုအပ်တဲ့ရန်ပုံငွေကို ၂၀၂၀-၂၀၂၁ ဘဏ္ဍာရေး နှစ် ငွေလုံးငွေရင်း ရန်ပုံငွေစာရင်းမှာ ထည့်သွင်းလျာထားပေးမည်ဖြစ်ကြောင်း ရန်ပုံငွေခွင့်ပြုချက် ရရှိသည်နှင့်အညီ ဖြည့်ဆည်းဆောင်ရွက်ပေးမည်ဖြစ်ပါကြောင်း ရိုသေစွာတင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
</Q-A>
<Q-A>
<title>ကျောက်ပန်းတောင်းမြို့နယ်ရှိ လေးရွာအခြေခံပညာအထက်တန်းကျောင်း(ခွဲ)အား အခြေခံပညာ အထက်တန်းကျောင်း အဆင့်တိုးမြှင့်ပေးရန်အစီအစဉ်ရှိ/မရှိနှင့်စပ်လျဉ်းသည့်မေးခွန်း</title>
<speech type="speaker">ကျောက်ပန်းတောင်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးရွှေကို မေးမြန်းဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဦးရွှေကို(ကျောက်ပန်းတောင်းမဲဆန္ဒနယ်)။ ။လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ပြည်ထောင်စုအဆင့်ဝန်ကြီးများနှင့် ဧည့်သည်တော် များအားလုံး မင်္ဂလာပါခင်ဗျား။ ကျွန်တော်က ကျောက်ပန်းတောင်းမဲဆန္ဒနယ်က ဦးရွှေကိုပါ။ S ကျွန်တော်မေးမြန်းသွားမှာက ကျွန်တော်တို့မြို့နယ် မြို့ပေါ်မှာရှိတဲ့လေးရွာ အ.ထ.က(ခွဲ)ကျောင်းကို အထက်ကျောင်းအဖြစ် အဆင့်တိုးမြှင့်ပေးနိုင်ခြင်းရှိ/မရှိ မေးမြန်းသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလေးရွာ အ.ထ.က(ခွဲ)ကျောင်းဟာ ကျွန်တော်တို့မြို့ပေါ်မှာရှိတဲ့ကျောင်းပါ။ ကျွန်တော်တို့မြို့မှာရှိတဲ့ အကြီးဆုံးရပ်ကွက်ဖြစ်တဲ့ သာယာအေးရပ်ကွက်အတွင်းမှာရှိတဲ့ကျောင်းပါ။ သာယာအေးရပ်ကွက် မှာကို အိမ်ခြေက ၂၀၀၀ ကျော်ရှိပါတယ်။ အဲဒီလေးများကျောင်းရဲ့ ပတ်ချာလည်သုံးမိုင်၊ လေးမိုင် အတွင်းမှာ ကျေးရွာပေါင်း ၁၂ ရွာရှိပါတယ်။ အဲဒီ ၁၂ ရွာက ကျောင်းသူကျောင်းသားများလည်း ဒီကျောင်းကိုပဲ အနီးဆုံးအနေနဲ့ မှီခိုရတာပါ။ ဒီကျောင်းလေးမှာရှိတဲ့ ကျောင်းရဲ့ အနေအထားနဲ့၊ ကျောင်းဆောင်အရေအတွက်၊ စာသင်ကျောင်းပေါင်းဆိုရင်လည်း ၁၂၀ ပေ ကျောင်းဆောင်က သုံးဆောင်၊ ၄၀ ပေ ဆောင်က နှစ်ဆောင်၊ ၆၀ ပေ ဆောင်က တစ်ဆောင်၊ ၉၀ ပေ ဆောင်က တစ်ဆောင်၊ နောက် ၁၄၀ ပေ နှစ်ထပ်ဆောင်က တစ်ဆောင်ရှိပါတယ်။ ဆရာဆရာမအင်အားအနေနဲ့လည်းပဲ ၃၆ ဦးအထိရှိပြီးတော့ အထက်တန်းပြဆရာဆရာမ အနေနဲ့လည်း ခုနစ်ဦးအထိရှိပါတယ်။ ကျောင်းသားအရေအတွက်အနေနဲ့ဆိုရင်လည်း ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ပညာသင်နှစ်မှာ မူလတန်းအဆင့်ကျောင်းသားက ၅၁ရ ဦး၊ အလယ်တန်းအဆင့်က ၅၂၂ ဦး၊ အထက်တန်းအဆင့်က ၂၂၄ ဦးရှိပြီး စုစုပေါင်းကျောင်းသားအရေအတွက် ၁၂၆၃ ဦးရှိပါတယ်။ ဒီ ကျောင်းလေးမှာရှိတဲ့ ကျောင်းသားအရေအတွက်ကလည်းပဲ ဒီကျောင်းလေးကို ၂၀၁၅ ခုနှစ်က စပြီးတော့ အ.ထ.က(ခွဲ)အဖြစ် တိုးမြှင့်ပြီးတာနဲ့တစ်ပြိုင်တည်း ကျောင်းသားအရေအတွက်က တဖြည်းဖြည်းတိုးတိုးလာ ၈၀၀၊ ၉၀၀၊ ၁၀၀၀ ဆက်တိုက်ဖြစ်လာတာပါ။ အခုမြို့ပေါ်မှာ အခြား အ.ထ.က သုံးကျောင်းရှိတယ်ဆိုပေမဲ့ အ.ထ.က(၁)က အထက်တန်းမှာ ကျောင်းသား ၁၈၄ရ ဦး၊ အ.ထ.က(၂)က အထက်တန်းအဆင့်မှာ ၁၆၆၀ ဦး၊ အ.ထ.က မြို့ရှေ့မှာက အထက်တန်းအဆင့် မှာက ၇၅၀ ဦး။ အခန်းတစ်ခန်းမှာက ကျောင်းသား ၆၀၊ ၇၀၊ ၈၀၊ ၉၀ အထိရှိတဲ့အခန်းမျိုးတွေ ရှိပါတယ်။ အဲဒီလိုနဲ့နေရတာဖြစ်တဲ့အတွက် အထက်တန်းအဆင့် အထက်တန်းကျောင်း တစ်ကျောင်းလိုအပ်နေပါတယ်။ နောက်ပြီး ဒီကျောင်းမှာရှိတဲ့ကျောင်းသားအရေအတွက်ကလည်း တဖြည်းဖြည်းများပြားလာလိုက်တာ အခု ၁၀၀၀ ကျော်အထိရှိလာပြီဆိုတော့ နှစ်တွေများလာတော့ ကျောင်းမှာရှိတဲ့ကျောင်းသားမိဘများက ဒီကျောင်းကိုအထက်တန်းကျောင်းအဖြစ် မျှော်လင့်လာကြ ပါတယ်။ ဒီလို နှစ်နှစ်၊ သုံးနှစ်မျှော်လင့်လာပေမဲ့ ဖြစ်မလာတဲ့အတွက် ဒီကျောင်းလေးနဲ့ပတ်သက် ပြီးတော့ အခုလာမယ့်နှစ်မှာ အထက်တန်းကျောင်းအဖြစ် တိုးမြှင့်ပေးနိုင်ခြင်းရှိ/မရှိနဲ့ မရှိနိုင် ရင်လည်း ဘာကြောင့်မရှိတယ်ဆိုတဲ့အကြောင်းကို သိရှိလိုတဲ့အတွက် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီး မှတစ်ဆင့် မေးမြန်းရခြင်း ဖြစ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။  ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနက ဖြေကြားရန် ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="16">ဦးဝင်းမော်ထွန်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>ရိုသေလေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများခင်ဗျား။ ဆက်လက်ပြီး ကျွန်တော်ကပဲ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး၊ ကျောက်ပန်းတောင်းမဲဆန္ဒနယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ကြီး ဦးရွှေကို၏ မေးခွန်းဖြစ်သော မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး၊ ညောင်ဦးခရိုင်၊ ကျောက်ပန်းတောင်းမြို့နယ်ရှိ လေးရွာအခြေခံပညာအထက်တန်းကျောင်း(ခွဲ)အား အခြေခံပညာ အထက်တန်းကျောင်းအဖြစ် အဆင့်တိုးမြှင့်ပေးနိုင်ခြင်းရှိ/မရှိနှင့် မရှိပါက အဘယ်ကြောင့်နည်း၊ ရှိပါက မည်သည့် တိုးမြှင့်ပေးနိုင်မည်ကိုသိရှိလိုခြင်းနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး ရှင်းလင်းတင်ပြမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ရိုသေလေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီး များခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်တို့ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ကိုယ်စားလှယ်တော်၏မဲဆန္ဒနယ်ဖြစ်တဲ့ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး၊ ကျောက်ပန်းတောင်းမြို့နယ်မှာ ယခုနှစ်အတွင်း အခြေခံပညာမူလတန်း ကျောင်းခွဲသုံးကျောင်း၊ အခြေခံပညာမူလတန်းကျောင်း ၁၃၀ ကျောင်း၊ အခြေခံပညာမူလတန်းလွန် ကျောင်း ၄၆ ကျောင်း၊ အခြေခံပညာအလယ်တန်းကျောင်းခွဲ ၂၄ ကျောင်း၊ အခြေခံပညာအလယ်တန်း ကျောင်း ၂၄ ကျောင်း၊ အခြေခံပညာအထက်တန်းကျောင်းခွဲပေါင်း ၃ရ ကျောင်း၊ အခြေခံပညာ အထက်တန်းကျောင်းအဆင့်အဖြစ် ၁၆ ကျောင်း စုစုပေါင်း အခြေခံပညာကျောင်းပေါင်း ၂၈၀ ကို အဆင့်မြှင့်တင်ဆောင်ရွက်ပေးခဲ့ပြီးဖြစ်ကြောင်း ဦးစွာတင်ပြအပ်ပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးတင်ပြတဲ့ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး၊ ကျောက်ပန်းတောင်းမြို့နယ်၊ လေးရွာကျေးရွာ အခြေခံပညာအထက်တန်းကျောင်းခွဲအား ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးတင်ပြသကဲ့သို့ ဒါအဆင့်မြှင့်တာ လေးနှစ်ရှိပြီဖြစ်ပါတယ်။ လက်ရှိမှာလည်း အထက်တန်းအဆင့်သင်ကျောင်းသား ကျောင်းသူ ၂၁၄ ဦးရှိပါတယ်။ သို့သော် အနီးဆုံးအထက်တန်းအဆင့်သင်ကျောင်းဖြစ်တဲ့ အမှတ်(၁) အခြေခံပညာအထက်တန်းကျောင်းနှင့် တစ်မိုင်ခန့်ပဲဝေးကွာတာ တွေ့ရပါတယ်။ သို့သော် ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးတင်ပြမှုနှင့် မဲဆန္ဒရှင်ပြည်သူများ၏ဆန္ဒကိုဖြည့်ဆည်းတဲ့အနေနဲ့ ဒီ သတ်မှတ်ချက်မူကို ကျွန်တော်တို့ဖြေလျှော့ပြီး လာမယ့် ၂၀၂၀-၂၀၂၁ ပညာသင်နှစ်မှာ ကျောင်း အဆင့်တိုးမြှင့်ခြင်းအတွက် စိစစ်ဆောင်ရွက်ပေးမည်ဖြစ်ပါကြောင်း ရိုသေစွာတင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
</Q-A>
<Q-A>
<title>ပခုက္ကူမြို့နယ်၊ ဖောင်းကွဲကျေးရွာအုပ်စု၊ ဝါးကျွန်းတွင်းကျေးရွာ တွဲဖက်အခြေခံပညာမူလတန်း ကျောင်း(ခွဲ)အား ၂၀၂၀-၂၀၂၁ ပညာသင်နှစ်တွင် ဖွင့်လှစ်ပေးရန် အစီအစဉ်ရှိ/မရှိနှင့် စပ်လျဉ်းသည့်မေးခွန်း</title>
<speech type="speaker">  ပခုက္ကူ မဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးပိုက်ကို မေးမြန်းဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="269">ဦးပိုက်ကို(ပခုက္ကူ မဲဆန္ဒနယ်)</mp>ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် အားလုံးမင်္ဂလာပါခင်ဗျား။ ကျွန်တော်က ပခုက္ကူ မဲဆန္ဒနယ်က ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးပိုက်ကို ဖြစ်ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးမှတစ်ဆင့် ပညာရေးနဲ့ပတ်သက်လို့ မေးမြန်းသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ တိုင်းပြည်ဖွံ့ဖြိုး 009 တိုးတက်ဖို့ဆိုတာ လူ့စွမ်းအားအရင်းအမြစ် ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှသာလျှင် တိုင်းပြည်ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ နိုင်ငံတိုင်းဟာ လူ့စွမ်းအားအရင်းအမြစ် ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ဖို့အတွက် စီမံကိန်းတွေ ချပြီးတော့ လုပ်ဆောင်နေကြတာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ နိုင်ငံတော်အစိုးရကလည်းပဲ လူ့စွမ်းအားအရင်းအမြစ် ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ဖို့အတွက်ဆိုလို့ရှိရင် ပညာရေးကဏ္ဍကို အထူးဦးစားပေး ပြီးတော့ ဆောင်ရွက်ခဲ့ကြတာဖြစ်ပါတယ်။ အခြေခံပညာရေးကို လူတိုင်းတတ်မြောက်အောင် သင်ကြားဖို့အတွက် မူဝါဒတွေချမှတ်နေတာပဲဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ နိုင်ငံတော်ရဲ့ မူဝါဒတွေကို ကျွန်တော်တို့ နိုင်ငံသူနိုင်ငံသားများအားလုံးက သိရှိနားလည်ပြီးတော့ အထူးသဖြင့် ကျေးရွာတွေက ရော လူမှုရေးဘဝတွေမှာ နောက်ကျနေတဲ့အတွက် ပညာမတတ်မြောက်လို့ရှိရင် မိမိတို့ရဲ့ လူမှုရေး ဘဝတွေဟာ နောက်ကျကျန်ရစ်မှာပဲဆိုပြီးတော့ နိုင်ငံတော်ရဲ့ စီမံကိန်းတွေကို နောက်ကနေပြီးတော့ လိုက်ပါဆောင်ရွက် အကောင်အထည်ဖော်နေကြတာဖြစ်ပါတယ်။ သာဓကအားဖြင့် ပြောရမယ် ဆိုလို့ရှိရင် ကျွန်တော်တို့ ပခုက္ကူမြို့နယ်၊ ဖောင်းကွဲကျေးရွာအုပ်စု၊ ဝါးကျွန်းတွင်းကျေးရွာလေးက နဂိုတုန်းက နိုင်ငံတော်ရဲ့ အစီအမံတွေ၊ ပညာမတတ်မြောက်လို့ရှိရင် မိမိတို့ရဲ့ဘဝတွေ နောက်ကျ မယ်ဆိုပြီးတော့ နှစ်မိုင်လောက်ဝေးကွာတဲ့ ထန်းတပင်ကျေးရွာကို မူလတန်း ဘုန်းတော်ကြီး ပညာသင်ကျောင်းကို ကလေးတွေဟာ သွားရောက်ပြီးတော့ ကျောင်းတက်ရပါတယ်။ အဲဒီလို ကျောင်းတက်ပြီးတော့ အခုကြာတဲ့အခါကျတော့ ဒီဘုန်းတော်ကြီးကျောင်းပညာရေးမှာလည်းပဲ ဦးဆောင်တဲ့ဆရာတော်က ကျန်းမာရေးမကောင်းတဲ့အတွက် ဘ/က ပညာရေးကျောင်းဟာ ပိတ်လိုက်ရတဲ့အတွက် ဒီဝါးကျွန်းတွင်းကျေးရွာက ကျောင်းသူကျောင်းသားလေးတွေဟာ ပညာရေး အခက်အခဲဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ပညာတတ်မြောက်မှုအတွက် မိမိတို့ကျေးရွာကနေပြီးတော့ ကျေးရွာပိုင်မြေဝယ်ပြီးတော့ ကျေးရွာက ပညာတတ်မြောက်ခဲ့တဲ့ ဆရာဆရာမငါးယောက်ကို ငှားရမ်းပြီးတော့ အသုံးပြုနေပါတယ်။ အဲဒီတော့ နိုင်ငံတော်ရဲ့ စီမံကိန်းတွေကို အကောင်အထည် ဖော်ပြီးတော့ ပညာတတ်မြောက်မှုကိုလိုလားတဲ့ ကျွန်တော်တို့ ဝါးကျွန်းတွင်းကျေးရွာလေးကို မြေလည်းရှိပြီးပါပြီ။ လက်ရှိလည်း ကျောင်းဆရာငါးယောက်ကို သုံးသိန်းခွဲကျော်လောက် ငှားရမ်းပြီးတော့ ပညာရေးကို အားပေးနေတာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ပညာရေးဌာန ကနေပြီးတော့ ၂၀၂၀-၂၀၂၁ ပညာသင်နှစ်မှာ မူလတန်းကျောင်းခွဲအနေနဲ့ ဝါးကျွန်းတွင်းကျေးရွာကို ဖွင့်လှစ်ပေးနိုင်ရန် အစီအစဉ်ရှိ/မရှိကို ဥက္ကဋ္ဌကြီးမှတစ်ဆင့် မေးမြန်းအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနက ဖြေကြားရန် ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="16">ဦးဝင်းမော်ထွန်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>ရိုသေလေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများခင်ဗျား။ ကျွန်တော်ကပဲ ဆက်လက်ပြီးတော့ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး၊ ပခုက္ကူ မဲဆန္ဒနယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီး ဦးပိုက်ကိုရဲ့မေးခွန်းဖြစ်သော မကွေးတိုင်းဒေသကြီး၊ ပခုက္ကူမြို့နယ်၊ ဖောင်းကွဲကျေးရွာအုပ်စု၊ ဝါးကျွန်းတွင်းကျေးရွာ တွဲဖက်အခြေခံပညာမူလတန်းကျောင်း(ခွဲ)အား ၂၀၂၀-၂၀၂၁ ပညာသင်နှစ်တွင် ဖွင့်လှစ်ပေးရန် အစီအစဉ်ရှိ/မရှိဆိုတဲ့မေးခွန်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဖြေကြားတင်ပြပါမယ်။ ရိုသေလေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများ ခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်တို့ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးရဲ့ မကွေးတိုင်း ဒေသကြီး၊ ပခုက္ကူမြို့နယ်မှာ အခြေခံပညာမူလတန်းကျောင်း(ခွဲ)သုံးကျောင်း၊ အခြေခံပညာမူလတန်း ကျောင်းနှစ်ကျောင်း၊ အခြေခံပညာမူလတန်းလွန်ကျောင်းကိုးကျောင်း၊ အခြေခံပညာအလယ်တန်း ကျောင်း(ခွဲ)ခုနစ်ကျောင်း၊ အခြေခံပညာအလယ်တန်းကျောင်းပေါင်းရှစ်ကျောင်း၊ အခြေခံပညာ အထက်တန်းကျောင်း(ခွဲ)ခုနှစ်ကျောင်း၊ အခြေခံပညာအထက်တန်းကျောင်းအဆင့်တစ်ကျောင်း စုစုပေါင်း အခြေခံပညာကျောင်းပေါင်း ၃ရ ကျောင်း အဆင့်မြှင့်တင်ဆောင်ရွက်ပေးခဲ့ပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ် တော်ကြီးတင်ပြတဲ့ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး၊ ပခုက္ကူမြို့နယ်၊ ဖောင်းကွဲကျေးရွာအုပ်စု၊ ဝါးကျွန်းတွင်း ကိုယ့်အားကိုယ်ကိုးမူလတန်းကျောင်းမှာ မူလတန်းအဆင့်သင်ကျောင်းသားဟာ လက်ရှိ ၃၈ ဦးပဲရှိပါတယ်။ နောက်တစ်ခါ အနီးဆုံးကျောင်းဖြစ်တဲ့ ထန်းတပင်အခြေခံပညာ အထက်တန်းကျောင်း(ခွဲ)နှင့် နှစ်မိုင်ခန့်ခရီးအကွာအဝေးအတွင်းရှိတာ တွေ့ရှိရပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ ပခုက္ကူမြို့နယ်၊ ဝါးကျွန်းတွင်း ကိုယ့်အားကိုယ်ကိုးမူလတန်းကျောင်းဟာ ၂၀၂၀-၂၀၂၁ ပညာသင်နှစ်မှာ အခြေခံပညာမူလတန်းကျောင်း(ခွဲ)အဖြစ် အဆင့်တိုးမြှင့်ရန်ဦးစားပေး အစီအစဉ် တွင်မပါရှိပါကြောင်း ရိုသေစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
</Q-A>
<Q-A>
<title>ချင်းပြည်နယ်တွင် ချင်းတိုင်းရင်းသားစာပေသင်ကြားမည့် ဆရာ/ဆရာမများကို ခန့်ထားခြင်းမရှိ သေးသော ကျောင်းများတွင် ဆက်လက်ခန့်ထားပေးရန် အစီအစဉ်ရှိ/မရှိနှင့် စပ်လျဉ်းသည့်မေးခွန်း</title>
<speech type="speaker">ထန်တလန်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါ်နီရွှေလျန်း မေးမြန်းဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="219">ဒေါ်နီရွှေလျန်း(ထန်တလန်မဲဆန္ဒနယ်)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးများနှင့် ဧည့်သည်တော် များအားလုံးမင်္ဂလာပါလို့ ပထမဦးစွာ နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်မကတော့ ချင်းပြည်နယ်၊ ထန်တလန်မဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါ်နီရွှေလျန်း ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်မ မေးမြန်းချင်နဲ့မေးခွန်းကတော့ ချင်းပြည်နယ်တွင် ချင်းတိုင်းရင်းသားစာပေသင်ကြားမည့် နေ့စား လပေးဆရာဆရာမ(Teaching Assistance)များ ခန့်ထားရန်ကျန်ရှိသော ကျောင်းများတွင် ဆက်လက်ခန့်ထားပေးရန် အစီအစည်ရှိ/မရှိ သိရှိလိုတဲ့မေးခွန်းဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားရပါသော ဥက္ကဋ္ဌကြီးရှင်။ ချင်းပြည်နယ်တွင် ချင်းတိုင်ရင်းသားစာပေသင်ကြားမည့် ဆရာဆရာမများကို ပထမအသုတ်အဖြစ် ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ပညာသင်နှစ်၌ ကျောင်သားဦးရေ ၁၀၀ အောက်မှာ ဆရာဆရာမတစ်ဦးနှုန်းဖြင့် ၄၆၉ ဦးခန့်ထားပေးခဲ့ပါတယ်။ ဒုတိယအသုတ်အဖြစ် ၂၀၁၉-၂၀၂၀ ပညာသင်နှစ်တွင် ကျောင်းတစ်ကျောင်းတွင် ကျောင်သားဦးရေ ၁၀၀ အောက်မှာ ဆရာဆရာမတစ်ဦးနှုန်း၊ ၁၀၀ အထက်ရှိသောကျောင်းတွင် ကျောင်းဆရာဆရာမနှစ်ဦးနှုန်းဖြင့် ခန့်ထားပေးမည်ဟုသိရှိရသဖြင့် ဒေသခံပြည်သူလူထုများ ဝမ်းသာအားရကြိုဆိုမျှော်လင့်နေကြ ပါတယ်။ တချို့ကျေးရွာများတွင် လုပ်အားပေးခေါ်၍ ၎င်းလုပ်အားပေးဆရာဆရာမများကို သက်ဆိုင်ရာပညာရေးဌာနမှ သင်တန်းပို့ချခဲ့ပြီး ၎င်းတို့ထဲမှ ရွေးချယ်ရေးမူအရ မြို့နယ်ပညာရေးမှူး များက စာရင်းပြုစု၍ သက်ဆိုင်ရာသို့ တင်ပြခဲ့ပါတယ်။ အထက်ပါအတိုင်း ဒုတိယအကြိမ် ခန့်ထားပေးနိုင်ရေးအတွက် ချင်းပြည်နယ်မှ ၂၀၁၉-၂၀၂၀ ပညာသင်နှစ်အတွက် ၁၁၆၄ ဦး ခန့်ထား ပေးရန်တင်ပြသည့်အပေါ် ၄၆၈ ဦးသာ ခန့်ထားပေး၍ ၆၉၆ ဦးပယ်ဖျက်ခဲ့ပြီး ခန့်ထားပေးခြင်းမရှိပါ။ ကျွန်မရဲ့ မဲဆန္ဒနယ် ထန်တလန်မြို့နယ်တွင် ခန့်ထားရန် ၁၁၉ ဦးရှိ၍ ၆၄ ဦး ခန့်ထားပေးပြီး ကျန် ၅၅ ဦးကို လုံးဝခန့်ထားပေးခြင်းမရှိကြောင်း သိရှိရပါတယ်။ တချို့ကျောင်းတွင် ချင်းတိုင်းရင်းသားစာပေသင်ကြားပြီး တချို့ကျောင်းများတွင် လုံးဝသင်ကြားပေးခြင်းမရှိသဖြင့် ဒေသခံပြည်သူများမကျေနပ်ကြောင်း တွေ့ရှိခဲ့ရတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးရှင်။ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနမှ ၂၀၁၉-၂၀၂၀ ပညာသင်နှစ်တွင် ကျောင်းသားဦးရေ ၄၀ အထက်ရှိမှ ဆရာဆရာမတစ်ဦးခန့်ထားပေးမည်ဟု ခန့်ထားရေးမူဝါဒ ပြန်လည်ပြောင်းလဲခြင်း ကြောင့် လူနည်းစုတိုင်းရင်းသားများအနေနဲ့ စိတ်ပျက်အားငယ်မှုများဖြစ်ပေါ်လာကြောင်း၊ ဝေးလံ ခက်ခဲသောမိမိတို့ဒေသခံကလေးငယ်များရဲ့ ပညာရေးကို အထောက်အကူပြု ပေးနိုင်သော ဒေသခံ ဆရာဆရာမများ ကျောင်းတိုင်းတွင်ပြန်လည်ခန့်ထားပေးခြင်းဖြင့် လူနည်းစုတိုင်းရင်းသားတွေရဲ့ အခွင့်အရေးကိုဖော်ဆောင်ရာကျသလို အလုပ်အကိုင်အခွင့်အလမ်းတွေ ဖန်တီးပေးတဲ့အတွက် တိုင်းရင်းသားတွေရဲ့ လူမှုစီးပွားဘဝတွေကိုလည်း မြှင့်တင်ပေးရာရောက်မယ်လို့ ကျွန်မယူဆမိ ပါတယ်။ တိုင်းရင်းသားဒေသတွေ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်လာခြင်းဖြင့် သံသယနှင့်ပဋိပက္ခများ ကင်းစင်ပြီး စစ်မှန်တဲ့ ကာရဝငြိမ်းချမ်းရေးရရှိကာ ဒီမိုကရေစီဖက်ဒရယ်ပြည်ထောင်စုတည်ဆောက်ရာတွင် ပိုမို အားကောင်းလာမှာဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ဥက္ကဋ္ဌကြီးရှင်။ တိုင်းရင်းသားလူမျိုးများရဲ့ အခွင့်အရေးကာကွယ် စောင့်ရှောက်သည့်ဥပဒေအခန်း(၂) ပုဒ်မ ၃ အရ (က) တိုင်းရင်းသားလူမျိုးအားလုံး တန်းတူညီမျှသော နိုင်ငံသားအခွင့်အရေးရရှိရေး၊ (ခ) တိုင်းရင်းသားလူမျိုးများ၏ စကား၊ စာပေ၊ အနုပညာ၊ ယဉ်ကျေးမှု၊ ဓလေ့ထုံးတမ်း၊ အမျိုးသားရေးလက္ခဏာနှင့် အမွေအနှစ်တို့ကိုထိန်းသိမ်း စောင့်ရှောက်ရန်နှင့် ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရန်ဟု ပါရှိသည့်အတိုင်း ပျောက်ကွယ်လုနီးပါး ဖြစ်သည့် တိုင်းရင်းသားဘာသာစကား၊ စာပေများကို သက်ဆိုင်ရာပညာရေးဝန်ကြီးဌာနမှ ပိုမိုအလေးထား သင့်ကြောင်း တင်ပြဆွေးနွေးလိုပါတယ်။ နိဂုံးချုပ်အနေဖြင့် ချင်းပြည်နယ်တွင် ချင်းတိုင်းရင်းသား စာပေသင်ကြားမည့် နေ့စားလပေး ဆရာဆရာမများခန့်ထားပေးရန် ကျန်ရှိသောကျောင်းများတွင် ဆက်လက်ခန့်ထားပေးပါရန် အစီအစဉ်ရှိ/မရှိ ဒေသခံပြည်သူများကိုယ်စား ဥက္ကဋ္ဌကြီးမှတစ်ဆင့် လေးစားစွာမေးမြန်းအပ် ပါတယ်ရှင်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ရှင်။</speech>
<speech type="speaker">ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနက ဖြေကြားရန် ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="16">ဦးဝင်းမော်ထွန်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>ရိုသေလေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ကျွန်တော်ကပဲ ဆက်လက်ပြီး ချင်းပြည်နယ်၊ ထန်တလန်မဲဆန္ဒနယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီး ဒေါ်နီရွှေလျန်း၏ မေးခွန်းဖြစ်သော ချင်းပြည်နယ်တွင် ချင်းတိုင်းရင်းသားစာပေသင်ကြားမည့် ဆရာဆရာမများကို ခန့်ထားခြင်းမရှိသေးသောကျောင်းများတွင် ဆက်လက်ခန့်ထားပေးပါရန် အစီအစဉ်ရှိ/မရှိဆိုတဲ့ မေးခွန်းနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး ဖြေကြားတင်ပြပါမယ်။ ရိုသေလေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီး များခင်ဗျား။ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ အခြေခံပညာဦးစီးဌာနအနေဖြင့် ၂၀၁၉-၂၀၂၀ ပညာသင်နှစ် တွင် ချင်းပြည်နယ်အတွင်း Teaching Assistance (TA) အဖြစ် အားလုံး ၄၆၈ ဦးခန့်ထားပြီးဖြစ်ပါ ကြောင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ ချင်းပြည်နယ် မင်းတပ်မြို့နယ်အတွက် Teaching Assistance (TA) ငါးဦးအား ၂၈-၁၁- ၂၀၁၉ ရက်နေ့တွင် ထပ်မံခန့်ထားပြီးဖြစ်တဲ့အတွက် လက်ရှိချင်းပြည်နယ် အတွင်း TA အဖြစ် စုစုပေါင်း ၄၇၃ ဦးခန့်ထားပြီးဖြစ်ပါကြောင်း ရိုသေစွာတင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီး ချင်းပြည်နယ်တစ်ခုလုံး လိုအပ်ချက်ရှိတဲ့နေရာများမှာ ခန့်ထားနိုင်ဖို့ Teaching Assistance နောက်ထပ် ၂၇၁ ဦး ထပ်မံခန့်ထားနိုင်ရေးကိုလည်း စိစစ်ဆောင်ရွက်နေပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးရဲ့ မဲဆန္ဒနယ် ထန်တလန်မြို့နယ်မှာဆိုရင် ယခုပညာသင်နှစ် အတွင်း TA ၂၅ ဦးထပ်ခန့်ရန် စီစဉ်ဆောင်ရွက်ပြီးဖြစ်ပါကြောင်း ရိုသေစွာတင်ပြအပ်ပါတယ်။ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ အခြေခံပညာဦးစီးဌာနအနေဖြင့် ၂၀၂၀-၂၀၂၁ ပညာသင်နှစ်အတွက် Teaching Assistance ခန့်ထားရေးကိစ္စနှင့်ပတ်သက်၍ တိုင်းရင်းသားလူမျိုးများရေးရာဝန်ကြီးဌာန မှစိစစ်ပြီးလျှောက်လွှာများ လက်ခံရရှိပါက ထပ်မံစိစစ်ဆောင်ရွက်ပေးမည်ဖြစ်ပါကြောင်းနှင့် ခုနက ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးတင်ပြသကဲ့သို့ ကျောင်းသား ၄၀ ဦးရှိမှ ဆရာဆရာမတစ်ဦး ခန့်မည့်အစား ကျောင်းသား ၂၀ ဦးရှိရုံနဲ့ ဆရာဆရာမတစ်ဦးခန့်နိုင်ရန် မူဝါဒပြောင်းလဲသတ်မှတ်ဆောင်ရွက်ပြီး ဖြစ်ပါကြောင်း ရိုသေစွာတင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
</Q-A>
<Q-A>
<title>ထီးလင်းမြို့ အ.ထ.ကတွင် လိုအပ်လျက်ရှိသော အထက်တန်းပြဆရာခြောက်ဦးအား ယခု ၂၀၁၉-၂၀၂၀ ပညာသင်နှစ်တွင် ခန့်ထားပေးရန် အစီအစဉ်ရှိ/မရှိနှင့်စပ်လျဉ်းသည့်မေးခွန်း</title>
<speech type="speaker">ထီးလင်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးမြတ်လေးဦး မေးမြန်းဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="267">ဦးမြတ်လေးဦး(ထီးလင်းမဲဆန္ဒနယ်)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့ အစည်းဝင်များ၊ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံးပဲ မင်္ဂလာပါခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်ကတော့ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး၊ ထီးလင်းမဲဆန္ဒနယ်က ပြည်သူ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးမြတ်လေးဦး ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီကနေ့ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကြီးမှာ မေးသွားမယ့်မေးခွန်းကတော့ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး၊ ထီးလင်းမြို့နယ်၊ ထီးလင်း အ.ထ.က မှာ လိုအပ်လျက်ရှိတဲ့ အထက်တန်းပြဆရာခြောက်ဦးကို ယခုပညာသင်နှစ်အတွင်းမှာ အမီခန့်ထား ပေးနိုင်ခြင်းရှိ/မရှိ မေးမြန်းသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး၊ ထီးလင်းမြို့နယ်၊ ထီးလင်း မြို့နယ် အ.ထ.က ကျောင်းမှာ ကျောင်းသားဦးရေ စုစုပေါင်း ၁၁၅၈ ယောက်ရှိပြီး အထက်တန်း ကျောင်းသားဦးရေဟာ ၄၇၆ ဦး ပညာသင်ကြားလျက်ရှိပါတယ်။ အခြေခံပညာအထက်တန်းမှာ တန်းခွဲ ၁၀ ခုရှိပြီး ဘာသာတွဲအားဖြင့် အတွဲ(၇)၊ အတွဲ(၁)၊ အတွဲ(၂)ဆိုပြီး အတွဲသုံးတွဲရှိပါတယ်။ အဲဒီမှာ လက်ရှိအထက်တန်းပြဆရာ ၁၀ ဦးသာရှိတာကြောင့် ဘယ်လိုမှအဆင်ပြေပြေ သင်ကြား ပေးနိုင်ခြင်းမရှိတာကို ကျွန်တော်တို့တွေ့ရပါတယ်။ တကယ်ဆိုလို့ရှိရင် စာသင်ခန်းနှင့် ဆရာအချိုး ကိုချမယ်ဆိုရင် ၁ရ ဦးခန့်ထားရမှာဖြစ်ပြီး ကျောင်းသားနှင့်ဆရာအချိုးရေ တွက်ချက်မယ်ဆိုပါက ၁၆ ဦးခန့်ထားရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ သို့သော်လည်းပဲ ထီးလင်း အ.ထ.က ကျောင်းမှာ ပုံမှန် လျာထားချက် ၁၂ ဦးတောင်မပြည့်တဲ့အတွက် သင်ကြားရေးမှာအခက်အခဲတွေ့နေရတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဆရာလိုအပ်ချက်နဲ့ပတ်သက်ပြီး ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ဇူလိုင်လ ၃၀ ရက်နေ့မှာ ပြည်သူ့ လွှတ်တော်ကမှတစ်ဆင့် ကြယ်ပွင့်မပြမေးခွန်းလည်း မေးခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ လည်း ပြန်လည်ဖြေကြားတဲ့အခါမှာ အဆိုပါကျောင်းမှာလိုအပ်လျက်ရှိတဲ့ ဆရာအင်အားကို ၂၀၁၇၂၀၁၈ ပညာသင်နှစ်မှာ ဖြည့်ဆည်းပေးနိုင်ရေး စီစဉ်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိကြောင်း ဖြေကြားခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ သို့သော်လည်း ဒီကနေို့းမြှင့်ခန့်ထားပေးခြင်းမရှိလို့ ကျောင်းသူ ကျောင်းသားတွေ၊ ဆရာဆရာမတွေအနေနဲ့ သင်ယူမှုသင်ကြားမှုအခက်အခဲတွေ့နေရပါတယ်။ IL JL ဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော်တို့ ထီးလင်း အ.ထ.က မှာ မရှိမဖြစ်လိုအပ်နေတဲ့ ဆရာလိုအပ်ချက်ကို အမြန်ဆုံးဖြည့်ဆည်းပေးနိုင်ရေး တောင်းခံရင်း အထက်ပါမေးခွန်းကို ရိုသေလေးစားစွာ မေးမြန်း အပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ ။ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနက ဖြေကြားရန် ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="16">ဥက္ကဋ္ဌ။ဦးဝင်းမော်ထွန်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>ရိုသေလေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများခင်ဗျား။ ကျွန်တော်ကပဲ ဆက်လက်ပြီး မကွေးတိုင်းဒေသကြီး၊ ထီးလင်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီး ဦးမြတ်လေးဦးရဲ့ မေးခွန်းဖြစ်သော မကွေးတိုင်းဒေသကြီး၊ ထီးလင်းမြို့နယ်၊ ထီးလင်းမြို့ အခြေခံ ပညာအထက်တန်းကျောင်းတွင် လိုအပ်လျက်ရှိသော အထက်တန်းပြဆရာခြောက်ဦးအား ယခု ၂၀၁၉-၂၀၂၀ ပညာသင်နှစ်တွင် ခန့်ထားပေးရန်အစီအစဉ်ရှိ/မရှိဆိုတဲ့ မေးခွန်းနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး ရှင်းလင်းတင်ပြမှာဖြစ်ပါတယ်။ | ရိုသေလေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တော် ကြီးများခင်ဗျား။ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး၊ ထီးလင်းမြို့နယ်၊ ထီးလင်းအခြေခံပညာအထက်တန်း ကျောင်းမှာ ၂၀၁၉-၂၀၂၀ ပညာသင်နှစ်တွင် မူလတန်းအဆင့်သင်ကျောင်းသားကျောင်းသူ ၁၄၈ ဦး၊ အလယ်တန်းအဆင့်သင် ကျောင်းသားကျောင်းသူ ၅၃၅ ဦးရှိပြီးတော့ ဆရာဆရာမအနေနဲ့ မူလတန်းပြလေးဦး၊ အလယ်တန်းပြ ၁၅ ဦး၊ အထက်တန်းပြ(PGDMA)တစ်ဦးရှိပါကြောင်း ဦးစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ တင်ပြပါကျောင်းမှာ အထက်တန်းဆင့်သင် ကျောင်းသားကျောင်းသူ ၄၅၆ ဦး ရှိပြီး အထက်တန်းပြအနေဖြင့် အထက်တန်းပြကာယတစ်ဦးအပါအဝင် အထက်တန်းပြခွဲဝေ ၁၁ ဦး၊ ခန့်ထား ၁၁ ဦး စုစုပေါင်း ဆရာဆရာမ ၃၁ ဦးခန့်ထားပြီးဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အထက်တန်းပြဆရာဆရာမလိုအပ်ချက်ကို ကျောင်းသားဆရာအချိုး ၁၅၀ ဖြင့် တွက်ချက်ပါက အဆိုပါကျောင်းမှာ ခွဲဝေ ၁၁ ဦးလုံး အပြည့်ခန့်ထားပြီးဖြစ်သည့်အတွက် သတ်မှတ်မူအရ ကိုက်ညီ သည်ဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဒါပေမဲ့ ခုနကိုယ်စားလှယ်ကြီးတင်ပြသလို တန်းခွဲ များတဲ့အနေအထားအရ ပြန်စိစစ်တဲ့အခါမှာ ထီးလင်းမြို့နယ်၊ ထီးလင်းအခြေခံပညာအထက်တန်း ကျောင်းမှာ အထက်တန်းအဆင့်သင် တန်းခွဲကျောင်းသားဦးရေနဲ့ ဘာသာရပ်သင် အထက်တန်းပြသင် ဆရာဆရာမတစ်ဦးရဲ့ ပျမ်းမျှတစ်ပတ်စာသင်ချိန်ဟာ ၂၇.၈ ချိန်ရှိတာ တွေ့ရပါတယ်။ ဒီအတွက် အထက်တန်းပြရာထူးတိုးပြောင်းများ ဆောင်ရွက်ချိန်မှာ အထက်တန်းပြရာထူး နောက်ထပ် တစ်နေရာအား ၁-၁၁-၂၀၁၉ ရက်နေ့တွင် ထပ်မံဖြည့်ဆည်းခန့်ထားပြီးဖြစ်ပါကြောင်း ရိုသေစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
</Q-A>
<Q-A>
<title>ယင်းမာပင်ခရိုင်အတွင်းတည်ရှိသည့် အလောင်းတော်ကဿပဘုရား ဂေါပကအဖွဲ့၏ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် အလိုက် ရရှိသုံးစွဲခဲ့သည့် ဘဏ္ဍာငွေများ မည်ကဲ့သို့စီမံဆောင်ရွက်ထားရှိကြောင်းနှင့် ဂေါပကအဖွဲ့သစ် ကို လာမည့်ဘုရားပွဲတော် ားဝင်ဖွဲ့စည်းပေးရန် အစီအစဉ်ရှိ/မရှိတို့နှင့် စပ်လျဉ်းသည့်မေးခွန်း</title>
<speech type="speaker">  ယင်းမာပင်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးအောင်စိုး မေးမြန်းဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဦးအောင်စိုး(ယင်းမာပင်မဲဆန္ဒနယ်)။ ။လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် အားလုံးကို မင်္ဂလာပါလို့ နှုတ်ခွန်းဆက်သ ဂါရဝပြု အပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ ကျွန်တော်ကတော့ ယင်းမာပင်မြို့နယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးအောင်စိုးဖြစ်ပြီး ဒီနေ့ ပြည်သူ့လွှတ်တော် မှာ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး၊ ယင်းမာပင်ခရိုင်အတွင်းမှာတည်ရှိတဲ့ အလောင်းတော်ကဿပဘုရား ဂေါပကအဖွဲ့၏ ၂၀၁၅-၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ခုနှစ် ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အလိုက် ရရှိသုံးစွဲခဲ့သည့် ဘဏ္ဍာငွေများမည်ကဲ့သို့ ဆောင်ရွက်ထားရှိကြောင်းနှင့် ဂေါပကအဖွဲ့ ငွေကြေး ပြသနာအခြေအနေများကို အများပြည်သူသိရှိလိုခြင်းနှင့် အလောင်းတော် ကဿပဘုရား ဂေါပကအဖွဲ့သစ်ကို စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့မှ အထူးကြီးကြပ်လျက် လာမည့်ဘုရားပွဲတော် ားဝင်ဖွဲ့စည်းပေးရန် အစီအစဉ်ရှိ/မရှိ မေးခွန်းကိုမေးမြန်းသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ လေးစားအပ်တဲ့ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ အလောင်းတော်ကဿပဘုရားပွဲတော်ကို နှစ်စဉ် ဒီဇင်ဘာလမှ ဧပြီလခန့်အထိ လေးလခန့်ကြာသည့်တိုင်အောင် မြန်မာပြည်အရပ်ရပ်မှ ဘုရားဖူးများ အပြင် ပြည်ပမှခရီးသွားဧည့်သည်များပါမကျန် အလွန်စည်ကားသိုက်မြိုက်စွာ ကျင်းပလျက်ရှိရာ ဘုရားဖူးများထံမှ အလှူငွေများနှင့် ဂေါပကကောက်ခံရရှိငွေများမှ နှစ်စဉ်ကျပ်သိန်းပေါင်း ထောင်ချီ၍သောင်းချီ၍ရှိကြောင်း သိရှိရပါတယ်။ ယခုအခါစနစ်တကျဖွဲ့စည်းထားသည့် ဂေါပက အဖွဲ့ မရှိသည့်အတွက် တိကျမှန်ကန်သောငွေစာရင်း၊ ပြေစာ၊ ရငွေ၊ သုံးငွေများ စနစ်ကျနစွာထားရှိမှု မရှိသည့်အတွက် နှစ်စဉ်ဘုရားဂေါပကဘဏ္ဍာငွေများ နစ်နာဆုံးရှုံးလျက်ရှိကြောင်း သိရှိရပါတယ်။ အလောင်းတော်ကဿပဘုရားဂေါပကအဖွဲ့ကို ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ခုနှစ် တစ်နှစ်သာမဲစနစ်နှင့် ရွေးချယ် ဖွဲ့စည်းခဲ့ခြင်းဖြစ်ပြီး နောက်ပိုင်း ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အထိ ဂေါပကအဖွဲ့များကိုစနစ်တကျ အများမဲဆန္ဒဖြင့် ရွေးချယ်ခြင်းမရှိတော့ကြောင်း သိရှိရပါတယ်။ ထိုသို့ ၂၀၁၅-၂၀၁၆ ခုနှစ်၊၂၀၁၆၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ခုနှစ် ဘဏ္ဍာရေးနှစ်များတွင် စနစ်တကျရွေးချယ် တင်မြှောက်ထားခြင်းမရှိသည့် ဂေါပကအဖွဲ့ များ၏ငွေကြေးစီမံခန့်ခွဲမှုနှင့် စာရင်းဇယားများ စနစ်ကျနစွာ လုပ်ဆောင်မှုမရှိခြင်းတို့ကြောင့် ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အလိုက်ဂေါပကအဖွဲ့များအနေဖြင့် ငွေစာရင်းများရှင်းလင်းနိုင်မှုမရှိကြောင်းနှင့် နှစ်အလိုက်ဂေါပကငွေများ ကျပ်သိန်းပေါင်းထောင် သောင်းချီ၍ ပေးသွင်းရန်ပေါ်ပေါက်နေကြောင်း သိရှိရပါတယ်။ ထိုသို့ ဘုရားဂေါပကငွေများ ပေးသွင်းရန်ပျက်ကွက်နေသည့်အတွက် တာဝန်ရှိသူဂေါပက များကို အရေးယူပေးရန် အဂတိလိုက်စားမှုတိုက်ဖျက်ရေးကော်မရှင်ထံ တိုင်ကြားသဖြင့် အဂတိ လိုက်စားမှုတိုက်ဖျက်ရေးကော်မရှင်ထံသို့ ရောက်ရှိနေကြောင်း သိရှိရပါတယ်။ အလောင်းတော် ကဿပဘုရားဂေါပကအဖွဲ့၏ ၂၀၁၅-၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခုနှစ် ဘဏ္ဍာရေးနှစ်တို့အတွက် နှစ်အလိုက်ဂေါပကထံ သက်ဆိုင်ရာဂေါပကအဖွဲ့များမှ ပေးသွင်းရန် ငွေကြေးများနှင့်ပတ်သက်၍ စာရင်းစစ်အဖွဲ့မှ စစ်ဆေးဖော်ထုတ်ပြီးနောက် ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ အောက်တိုဘာလ ၂၉ ရက်နောက်ဆုံးထားပေးသွင်းရန် အကြောင်းကြားထားသော်လည်း သက်ဆိုင်ရာဂေါပကအဖွဲ့မှ တာဝန်ရှိသူများက ပေးသွင်းခြင်းမရှိသေးကြောင်း သိရှိရပါသည်။ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွက်မှု စာရင်းစစ်မှ စာရင်းစစ်ဆေးရန်ပင် ခက်ခဲနေသဖြင့် ဂေါပက အဖွဲ့ထံပေးသွင်းရန် တာဝန်ရှိသူကိုပင် ဖော်ထုတ်ခြင်းမပြုရသေးကြောင်း သိရှိရပါတယ်။ သို့အတွက် လက်ရှိ အလောင်းတော်ကဿပဘုရားဂေါပကဝင်များ နစ်နာဆုံးရှုံးလျက်ရှိကြောင်း သိရှိရပါသည်။ သို့ဖြစ်ရာ မြန်မာပြည်တန်ခိုးကြီးဘုရားများဖြစ်သည့် ရွှေစက်တော်ဂေါပကအဖွဲ့၊ ကျိုက်ထီးရိုးဘုရားဂေါပကအဖွဲ့တို့လို သက်ဆိုင်ရာအစိုးရအဖွဲ့မှ ဂေါပကအဖွဲ့စည်းမျဉ်းစည်းကမ်း များ ရေးဆွဲ၍စနစ်တကျဖွဲ့စည်းဆောင်ရွက်သည်ကို နမူနာယူသင့်ပါသည်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ ဒေသခံ ပြည်သူများကိုယ်စား ဘုရားဂေါပက၏ ၂၀၁၅-၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အလိုက် ရရှိသုံးစွဲသည့် ဘဏ္ဍာငွေကြေးများ မည်ကဲ့သို့စီမံ ဆောင်ရွက် ထားကြောင်းနှင့် နှစ်အလိုက်ဂေါပကအဖွဲ့များ၏ ငွေကြေးပြသနာအခြေအနေများကို ပြည်သူများ သိရှိနိုင်ရန်ချပြပြီး အလောင်းတော်ကဿပဘုရား ဂေါပကအဖွဲ့ အသစ်ကို စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး အစိုးရအဖွဲ့မှ အထူးကြီးကြပ်လျက်လာမည့်ဘုရားပွဲတော်နစ်တကျဖွဲ့စည်းပေးရန် အစီအစဉ်ရှိ/မရှိ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးမှတစ်ဆင့် ရိုသေလေးစားစွာ မေးမြန်းအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကိုကျေးဇူးတင်ပါတယ်။  သာသနာရေးနှင့် ယဉ်ကျေးမှုဝန်ကြီးဌာနက ဖြေကြားရန် ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="29">ဦးကြည်မင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ သာသနာရေးနှင့် ယဉ်ကျေးမှုဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံး မင်္ဂလာပါလို့ နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ သာသနာရေးနှင့်ယဉ်ကျေးမှုဝန်ကြီးဌာနမှ ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးကြည်မင်း ဖြစ်ပါတယ်။ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး၊ ယင်းမာပင်မဲဆန္ဒနယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးအောင်စိုးရဲ့ ကြယ်ပွင့်ပြမေးခွန်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ကျွန်တော်မှ ရှင်းလင်းဖြေကြားသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်သံဃနာယကအဖွဲ့ ကထုတ်ပြန်ထားသော ညွှန်ကြားလွှာအမှတ်(၃၆)၊ အပိုဒ်(၁)တွင် စေတီပုထိုးများနှင့်စပ်လျဉ်း၍ အောက်ပါအတိုင်း ဖော်ပြ ထားရှိပါတယ်။ အာဏာပိုင်အဖွဲ့ အစည်းများကကြီးကြပ်၍ ဂေါပကစည်းမျဉ်းဥပဒေများကိုရေးဆွဲပြီး စနစ်တကျဖွဲ့စည်းထားသောဂေါပကများဖြင့် ထိန်းသိမ်းစောင့်ရှောက်ထားသောစေတီ ပုထိုးများ၊ ဒုတိယကတော့ အာဏာပိုင်အဖွဲ့အစည်းများက ကြီးကြပ်မှုမရှိသောကြောင့် ဗုဒ္ဓဘာသာဝင်များ အနေဖြင့် တာဝန်ရှိသည်ဟုနှလုံးသွင်းကာ စေတီပုထိုးများ၊ ရုပ်ပွားတော်များကို မွမ်းမံထိန်းသိမ်း ရမည့်ဝတ္တရားအရ စေတနာသဒ္ဓါရှင်များကစုပေါင်းပြီး ဖွဲ့စည်းထားသည့်ဂေါပကများဖြင့် ထိန်းသိမ်း စောင့်ရှောက်ထားသောစေတီပုထိုးများ၊ တတိယကတော့အာဏာပိုင်အဖွဲ့ အစည်းများက ကြီးကြပ်မှု မရှိသောကြောင့် စေတနာသဒ္ဓါတရားသက်သက်မဟုတ်ဘဲ စေတီပုထိုးများ၊ ရုပ်ပွားတော်များကို ဗန်းပြပြီး စီးပွားရှာနေသော စီးပွားရေးဂေါပကအဖွဲ့များဖြင့် ထိန်းသိမ်းစောင့်ရှောက်ထားသော စေတီပုထိုးများဟု ဖော်ပြထားရှိပါတယ်။ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး၊ ယင်းမာပင်ခရိုင်ရှိ အလောင်းတော်ကဿပဘုရားဂေါပကအဖွဲ့ကို ပြည်ထဲရေးနှင့် သာသနာရေးဝန်ကြီးဌာနက ၁၉၆၃ ခုနှစ်၊ အများနှင့်သက်ဆိုင်သောပစ္စည်းများ ကာကွယ်စောင့်ရှောက်ရေးဥပဒေပုဒ်မ ၂ ပုဒ်မခွဲ(ဃ)ဖြင့် အပ်နှင်းထားသောအာဏာကို သုံးစွဲလျက် အများနှင့်သက်ဆိုင်သောပစ္စည်းများတွင် အကျုံးဝင်သည့် ပုဒ်မခွဲ(၄)ပါ အခြားအဖွဲ့အစည်း တစ်ခုခုတွင်ပါဝင်ကြောင်း ၂၅-၂-၁၉၉၂ ရက်စွဲဖြင့် အမိန့်ကြော်ငြာစာအမှတ် ထုတ်ပြန်ထားရှိခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ အလောင်းတော်ကဿပဘုရားသည် နိုင်ငံတော်သံဃမဟာနာယကအဖွဲ့ က ထုတ်ပြန် ထားသည့် ညွှန်ကြားလွှာအမှတ်(၃၆)၊ အပိုဒ် ၁ အပိုဒ်ခွဲ(က)အရ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီးအစိုးရ အဖွဲ့၏ ကြီးကြပ်မှုအောက်တွင်ရှိပြီး ဘုရားဂေါပကများအနေဖြင့် ဘုရားဘဏ္ဍာငွေများ အလွဲသုံးစား ပြုလုပ်ကြောင်း ပေါ်ပေါက်ပါက ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာနနဲ့ သာသနာရေးနှင့်ယဉ်ကျေးမှုဝန်ကြီး ဌာနမှ ၂၅-၂-၁၉၉၂ ရက်နေ့တွင် ထုတ်ပြန်ထားသော အမိန့်ကြော်ငြာစာအရ ဂေါပကကို အများနှင့်သက်ဆိုင်သောပစ္စည်းများ ကာကွယ်စောင့်ရှောက်ရေးဥပဒေပုဒ်မ ၃ ဖြင့် အရေးယူနိုင်ရေး စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့က စီမံဆောင်ရွက်ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဘုရားအလှူငွေများနှင့်စပ်လျဉ်း၍ နှစ်စဉ် တန်ဆောင်မုန်းလပြည့်ကျော်ကာလတွင် ဖိုဝင်တောင် ပုပ္ပားသာသနာပြုကျောင်းတိုက်၌ ယင်းမာပင်၊ ဆားလင်းကြီး၊ သလဲနှင့် ကနီမြို့နယ်များမှ နာယကဆရာတော်များ၊ ခရိုင်/မြို့နယ်ဌာနဆိုင်ရာများ၊ ဂေါပကအဖွဲ့များကို ဖိတ်ကြား၍ နှစ်ပတ်လည်လုပ်ငန်းညှိနှိုင်းအစည်းအဝေးကျင်းပပြုလုပ်ပြီး ငွေစာရင်းရှင်းတမ်းနှင့် ဆက်လက်ဆောင်ရွက်ရမည့်လုပ်ငန်းများကို ဆွေးနွေးညှိနှိုင်းဆောင်ရွက်လျက်ရှိကြောင်း သိရှိရပါ တယ်။ ဂေါပကအဖွဲ့ ဖွဲ့စည်းရာတွင် ယင်းမာပင်ခရိုင်အတွင်းရှိ လေးမြို့နယ်မှ တစ်မြို့နယ်လျှင် ဂေါပကအဖွဲ့ဝင်လေးဦးစီဖြင့် ဂေါပကအဖွဲ့ဝင် ၁၆ ဦးကို တာဝန်ပေးဆောင်ရွက်ခဲ့ပြီး တစ်မြို့နယ် လျှင် ဥက္ကဋ္ဌတာဝန်ကိုနှစ်နှစ်စီ အလှည့်ကျစနစ်ဖြင့် တာဝန်ယူဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ကနီမြို့နယ်တွင် နေထိုင်သူဦးအောင်ဝင်းဦးက ငွေကြေးအလွဲသုံးစားပြုလုပ်သည့် လက်ရှိ လေးမြို့နယ် ဂေါပကအဖွဲ့ကို အရေးယူပေးရန် ၁၁-၂-၂၀၁၉ ရက်စွဲပါစာဖြင့် တိုင်ကြားမှုအပေါ် ဂေါပကအဖွဲ့ ၏ ၂၀၁၅-၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခုနှစ်အထိ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် အလိုက် ရရှိသုံးစွဲခဲ့သည့် ဘဏ္ဍာငွေများနှင့်စပ်လျဉ်း၍ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီးအစိုးရ၏ ၇-၅-၂၀၁၉ ရက်စွဲပါစာဖြင့် အဖွဲ့ဝင်ခြောက်ဦးပါသော စုံစမ်းရေးအဖွဲ့ကို ဖွဲ့စည်းစစ်ဆေးဆောင်ရွက်ခဲ့ပါတယ်။ စစ်ဆေးတွေ့ရှိချက်များအရ ၂၀၁၅-၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ခုနှစ်များတွင် ငွေစာရင်းများနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ငွေကြေးရရှိမှုအပေါ် ပြည့်စုံမှန်ကန်စွာ တင်ပြနိုင်ခြင်းမရှိဘဲ ငွေကြေးကိုင်တွယ်သုံးစွဲသူ တာဝန်ရှိသူပုဂ္ဂိုလ်များအား ငွေကြေးကွာခြားချက် များအပေါ် ပြေလည်သည်အထိ တာဝန်ခံဖြေရှင်းရန်နှင့် ဖြေရှင်းနိုင်ခြင်းမရှိပါက ဥပဒေနှင့်အညီ အရေးယူနိုင်ရန် စီမံဆောင်ရွက်လျက်ရှိကြောင်း သိရှိရပါတယ်။ သို့ပါ၍ အလောင်းတော်ကဿပျဂေါပကအဖွဲ့သစ်ကို ဘုရားပွဲတော်စ်ပြန်လည် တရားဝင်ဖွဲ့စည်းနိုင်ရေးအတွက် သက်ဆိုင်ရာသံဃာ့နာယကဆရာတော်များ၏ ဩဝါဒနှင့်အညီ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့က ကြီးကြပ်ကွပ်ကဲစီစဉ်ဆောင်ရွက်ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကိုကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီကနေ့အတွက် မေးခွန်းများ မေးမြန်း၊ ဖြေကြားခြင်းအစီအစဉ်ပြီးပါပြီ။</speech>
</Q-A>
</section>
<section value="Bill">
<bill>
<speech type="speaker">သာသနာရေးနှင့်ယဉ်ကျေးမှုဝန်ကြီးဌာနက တင်သွင်းသည့် အမျိုးသားစာကြည့်တိုက် ဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ တင်သွင်းထားသည့် ပြင်ဆင်ချက်အဆိုအား ဆွေးနွေးခြင်းနှင့် လွှတ်တော်၏အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်း၊ အစီအစဉ် ၆ ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ သာသနာရေးနှင့် ယဉ်ကျေးမှုဝန်ကြီးဌာနကတင်သွင်းသော အမျိုးသားစာကြည့်တိုက်ဥပဒေကြမ်း ကို ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် (၁၄)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး သတ္တမနေ့ (၂၅-၁၁- ၂၀၁၉ ရက်နေ့)တွင် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီက အစီရင်ခံစာဖတ်ကြားခြင်း၊ ရှင်းလင်းခြင်း ပြုလုပ်ခဲ့ပါတယ်။ ဒီဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး ပြင်ဆင်ချက်အဆိုတင်သွင်းဆွေးနွေးလိုတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအနေဖြင့် မိမိပြင်ဆင်လိုသည့်အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲ၊ အကြောင်းအရာ၊ အချက်အလက်များကို တိကျစွာရေးသားဖော်ပြ၍ ၂၇-၁၁-၂၀၁၉ ရက်နေ့နောက်ဆုံးထားပြီး အမည်စာရင်းတင်သွင်းရန်တောင်းခံခဲ့ရာ နတ်မောက်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးအောင်တင်လင်းက တင်သွင်း လာပါတယ်။ ယင်းဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဥပဒေကြမ်းကော်မတီ၊ ပြင်ဆင်ချက်အဆိုတင်သွင်း ထားတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်နဲ့ သက်ဆိုင်ရာဌာနမှ တာဝန်ရှိပုဂ္ဂိုလ်တို့က ပြန်လည်စိစစ်ခဲ့ကြ ပါတယ်။ ယင်းဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး ဆွေးနွေးအတည်ပြုခြင်းများ ဆောင်ရွက်ပါမယ်။ ဒီလို ဆွေးနွေးရာမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ခေါင်းစဉ်၊ နိဒါန်းမှအစ အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲများနှင့် ဥပဒေကြမ်းတစ်ခုလုံး ပါဝင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲအစဉ်အလိုက် အတည်ပြုနိုင်ရေးဆောင်ရွက်ရာမှာ ပြင်ဆင်ချက် မရှိပါက မူလအဆိုပြု ပြဋ္ဌာန်းချက်အတိုင်း အတည်ပြုနိုင်ရေးတင်ပြဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ပြင်ဆင်ချက်ရှိသော အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲများအတွက် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီက သက်ဆိုင်ရာအပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲအလိုက် ဆွေးနွေးခြင်းများပြုလုပ်ပြီး လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒသဘောထားရယူ၍ ဆုံးဖြတ် အတည်ပြုသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ၂၀၁၃ ခုနှစ်၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဆိုင်ရာနည်းဥပဒေ ၁၉၀ နည်းဥပဒေခွဲ(ဃ)အရ အမျိုးသားစာကြည့်တိုက်ဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး ဥပဒေကြမ်း ကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်(၃၂)ချက်ကို တင်သွင်းဖို့ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းကော်မတီကို ဖိတ်ခေါ် ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="173">ဦးဝေလှိုင်ထွန်း(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့ လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် ဒုတိယဝန်ကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်အားလုံး မင်္ဂလာပါခင်ဗျား။ ကျွန်တော်ကတော့ ပုသိမ်မဲဆန္ဒနယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးဝေလှိုင်ထွန်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းကော်မတီ အဖွဲ့ဝင်တစ်ဦးဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းကော်မတီရဲ့ တာဝန်ပေးချက်အရ အမျိုးသားစာကြည့်တိုက်ဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး ၂၀၁၃ ခုနှစ်၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၁၉၀ အရ လွှတ်တော်ကအတည်ပြုပေးနိုင်ရန် အဆိုတင်သွင်းသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုအစိုးရရုံးကနေပြီးပေးပို့ထားတဲ့ အမျိုးသားစာကြည့်တိုက်ဥပဒေကြမ်းကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံးက ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာနည်းဥပဒေ ၈၀ နည်းဥပဒေခွဲ(က) အရ ပြည်သူ့လွှတ်တော်မှာ ဆွေးနွေးနိုင်ဖို့ပေးပို့လာပါတယ်။ အဲဒီဥပဒေကြမ်းကို ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် (၁၄)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး သတ္တမနေ့ဖြစ်တဲ့ ၂၅-၁၁-၂၀၁၉ ရက်နေ့ (တနင်္လာနေ့)မှာ လွှတ်တော်သို့ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥပဒေကြမ်းကော်မတီရဲ့ စိစစ်လေ့လာ တွေ့ရှိချက်အစီရင်ခံစာကိုလည်း တင်ပြခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ပြင်ဆင်ချက်အဆိုများကို ၂၇-၁၁-၂၀၁၉ ရက်နေ့(ဗုဒ္ဓဟူးနေ့)နောက်ဆုံးထားပြီး တင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာခဲ့တဲ့အတွက် နတ်မောက် မြို့နယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးအောင်တင်လင်းက ဆွေးနွေးရန်နှင့်ပြင်ဆင်ချက်အဆို တင်သွင်းလာပါတယ်။ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီက ၃-၁၂-၂၀၁၉ ရက်နေ့(အင်္ဂါနေ့)မှာ ဆွေးနွေးရန် ပြင်ဆင်ချက်အဆိုတင်သွင်းလာတဲ့ နတ်မောက်မဲဆန္ဒနယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးအောင်တင်လင်းနှင့် သာသနာရေးနှင့်ယဉ်ကျေးမှုဝန်ကြီးဌာနတို့မှ တာဝန်ရှိပုဂ္ဂိုလ်များနှင့်အတူ ညှိနှိုင်းအစည်းအဝေးကျင်းပပြုလုပ်ခဲ့ပါတယ်။ အဲဒီညှိနှိုင်းအစည်းအဝေးရဲ့ သဘောတူဆုံးဖြတ်ချက် အရ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီက ပြင်ဆင်ရန်တင်ပြချက်(၃၂)ချက်ကို တင်ပြချက် ဇယားနဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံကို ဖြန့်ဝေထားပြီးလည်းဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ အဲဒီဇယားပါ ပြင်ဆင်ချက်(၃၂)ချက်နဲ့ပတ်သက်ပြီး ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီက ပြင်ဆင်ရန် တင်ပြချက်ကို လွှတ်တော်ကအတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာတင်ပြအပ်ပါတယ် ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">သာသနာရေးနှင့်ယဉ်ကျေးမှုဝန်ကြီးဌာနရဲ့ သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="29">ဦးကြည်မင်း(သာသနာရေးနှင့်ယဉ်ကျေးမှုဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့ လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အမျိုးသားစာကြည့်တိုက် ဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်များကို သာသနာရေးနှင့် ယဉ်ကျေးမှုဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ပြင်ဆင်ရန်မရှိပါကြောင်းနှင့် သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အမျိုးသားစာကြည့်တိုက်ဥပဒေကြမ်း နှင့်စပ်လျဉ်းပြီး ဥပဒေကြမ်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်(၃၂)ချက်အား အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘာတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင် မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူတဲ့သူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ သဘောမတူတဲ့သူမရှိတဲ့အတွက် အမျိုးသားစာကြည့်တိုက်ဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြင်ဆင်ချက်(၃၂)ချက်ကို ဥပဒေကြမ်း ကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်များအတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်ကြောင်း အတည်ပြု ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ သာသနာရေးနှင့်ယဉ်ကျေးမှုဝန်ကြီး ဌာနက တင်သွင်းသော အမျိုးသားစာကြည့်တိုက်ဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြင်ဆင်ချက်အဆိုတင်သွင်းခြင်း၊ ဆွေးနွေးဆုံးဖြတ်ခြင်းများ ပြုလုပ်ခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလိုဆောင်ရွက်ရာမှာ လွှတ်တော်ရဲ့ ပြင်ဆင်အတည်ပြုချက်များကြောင့် ပြောင်းလဲသွားတဲ့အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲအမှတ်စဉ်များ ကိုလည်း တစ်ပါတည်းအတည်ပြုချက်ရယူမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် အမျိုးသားစာကြည့်တိုက် ဥပဒေကြမ်းတစ်ရပ်လုံးကို ပြင်ဆင်ထားသည့် အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲများအတိုင်း အတည်ပြုရန် လွှတ်တော် က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင် မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူတဲ့သူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ သဘောမတူတဲ့သူမရှိတဲ့အတွက် သာသနာရေးနှင့်ယဉ်ကျေးမှုဝန်ကြီးဌာနကတင်သွင်းသော အမျိုးသားစာကြည့်တိုက်ဥပဒေကြမ်း တစ်ရပ်လုံးကို ပြင်ဆင်ထားသည့် အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲများအတိုင်းအတည်ပြုကြောင်းနှင့် ၂၀၁၃ ခုနှစ်၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဆိုင်ရာနည်းဥပဒေ ၁၉၁ အရ ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">သာသနာရေးနှင့်ယဉ်ကျေးမှုဝန်ကြီးဌာန ပြည်ထောင်စုဒုတိယဝန်ကြီး ပြန်လည်ထွက်ခွာနိုင်ပါပြီ။</speech>
</bill>
</section>
<section value="Report">
<report>
<title>ပြည်သူ့လွှတ်တော် ပညာရေးမြှင့်တင်မှုကော်မတီ၏ နှစ်ပတ်လည်အစီရင်ခံစာတင်ပြခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ် ရ ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြည်သူ့ လွှတ်တော် ပညာရေးမြှင့်တင်မှုကော်မတီက နှစ်ပတ်လည်အစီရင်ခံစာတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ပညာရေးမြှင့်တင်မှုကော်မတီကို ဖိတ်ခေါ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="188">ဦးမြင့်ငွေ(အဖွဲ့ဝင်၊ ပညာရေးမြှင့်တင်မှုကော်မတီ)</mp>လေးစားရပါသော ပြည်သူ့ လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်အားလုံး မင်္ဂလာပါလို့ ဦးစွာပထမ နှုတ်ခွန်းဆက်သပါတယ်ခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်ကတော့ ကျောက်ကြီးမဲဆန္ဒနယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် ပညာရေးမြှင့်တင်မှုကော်မတီအဖွဲ့ဝင် ဦးမြင့်ငွေပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ပညာရေး မြှင့်တင်မှုကော်မတီရဲ့ တာဝန်ပေးချက်အရ ပညာရေးမြှင့်တင်မှုကော်မတီလုပ်ငန်းအစီရင်ခံစာ (၁/၂၀၁၉)အား ဖတ်ကြားတင်သွင်းသွားမှာပဲ ဖြစ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ အစီရင်ခံစာများအား လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များထံသို့ ဖြန့်ဝေထားပြီးဖြစ်သည့်အတွက် လိုအပ်သည့်အကြောင်းအရာများသာ ဖတ်ကြားတင်သွင်းသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် ပညာရေးမြှင့်တင်မှုကော်မတီကို ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ဖေဖော်ဝါရီလ ၁၉ ရက်နေ့တွင် အမိန့်ကြော်ငြာစာအမှတ်(၂၅/၂၀၁၆)ဖြင့် အဖွဲ့ဝင် ပြည်သူ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၁၅ ဦးဖြင့် ဖွဲ့စည်းခဲ့ပါတယ်။ ယခုအခါမှာ ကော်မတီအဖွဲ့ဝင်စုစုပေါင်း ၁၉ ဦး ပါဝင်ဖွဲ့စည်းထားပြီးဖြစ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ ကော်မတီသည် (က) ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံ ပညာရေးပြုပြင်ပြောင်းလဲရေးလုပ်ငန်းများကို လုပ်ဆောင်နေချိန်တွင် ပြည်သူ့လွှတ်တော် ပညာရေးမြှင့်တင်မှုကော်မတီက အမျိုးသားပညာရေး ဥပဒေပြဋ္ဌာန်းချက်များနဲ့အညီ အမျိုးသားပညာရေးမဟာဗျူဟာ စီမံကိန်းနှင့် စဉ်ဆက်မပြတ်ဖွံ့ဖြိုးရေးပန်းတိုင်(၄)ကို အကောင်အထည်ဖော်ရာတွင် အောင်မြင်အောင်ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ရန်၊ ၌ (ခ) KG+12 ပညာရေးစနစ်နှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဆရာဆရာမများ၏လက်ရှိသင်ကြားသင်ယူမှု ပြုလုပ်ရာတွင် အားနည်းချက်၊ အားသာချက်များကို လေ့လာဆန်းစစ်၍ ပညာရေး ဝန်ကြီးဌာနသို့ အကြံပြုရန်နှင့် ယင်းအကြံပြုချက်များ ဆက်လက်အကောင်အထည် ဖော်နိုင်ရေးကို တိုက်တွန်းရန်၊ (ဂ) ပြည်သူလူထု၏ဆန္ဒနှင့် ပညာရေးဆိုင်ရာလိုအပ်ချက်များကိုလေ့လာ၍ ကော်မတီ အနေဖြင့် မည်သို့ကူညီဆောင်ရွက်ပေးနေရသည်ကို ပြည်သူများသိရှိစေရန်၊ (ဃ) ပညာရေးမြှင့်တင်မှုကော်မတီ၏လုပ်ဆောင်ချက်များကို ပြည်သူများသိရှိနားလည်ပြီး လိုအပ်ချက်များကို ပေါင်းစပ်ညှိနှိုင်းပါဝင်လာစေရန်ဆိုသောရည်ရွယ်ချက်များဖြင့် ကော်မတီ၏လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်ချက်များအား တာဝန်ထမ်းဆောင်လျက်ရှိပါတယ် ခင်ဗျား။ ကော်မတီသည် ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနကစီမံခန့်ခွဲသည့် ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ မြန်မာ့သမိုင်းအဖွဲ့ ဥပဒေအမှတ်(၁၅/၂၀၁၈)၊ သိပ္ပံ၊ နည်းပညာနှင့် ဆန်းသစ်တီထွင်မှုဥပဒေ(၂၂/၂၀၁၈)နှင့် ပညာရေး သုတေသနစီမံကိန်းနှင့် လေ့ကျင့်ရေးဥပဒေ(၂၇/၂၀၁၉)တို့ပြဋ္ဌာန်းနိုင်ရေးအတွက် ဥပဒေကြမ်း ကော်မတီနှင့် ပူးပေါင်းပါဝင်ဆောင်ရွက်ခဲ့ပါတယ်။ အခြေခံပညာရေးဥပဒေမူကြမ်းကို ပညာရေး ဝန်ကြီးဌာနမှ တာဝန်ရှိပုဂ္ဂိုလ်များပူးပေါင်း၍ ညှိနှိုင်းအစည်းအဝေးများပြုလုပ်ခဲ့ကြပြီး စိစစ်တွေ့ရှိ ချက်များကို ၂၁-၂-၂၀၁၉ ရက်နေ့တွင် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥပဒေကြမ်းကော်မတီသို့ပေးပို့ခဲ့ပါတယ် ခင်ဗျား။ ကော်မတီသည် ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန၏ KG Grade-1၊ Grade-2 မျိုးဆက်သစ်များရဲ့ ပညာရေးအတွက် အခြေခံဆရာဆရာမများ၏ကျွမ်းကျင်မှုနှင့် လေ့ကျင့်သင်ကြားမှုများဆိုင်ရာ စုံစမ်းလေ့လာမှုအစီရင်ခံစာတင်သွင်းနိုင်ရေးကိုလည်းပဲ ၂၀၁၈ ခုနှစ် နိုဝင်ဘာလမှ ၂၀၁၉ ခုနှစ် ဩဂုတ်လအထိ ၁၀ လကြာဆောင်ရွက်ခဲ့ပါတယ်။ ယင်းအစီရင်ခံစာကို ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့ လွှတ်တော် (၁၃)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး (၂၂)ရက်မြောက်နေ့ ၁၈-၉-၂၀၁၉ ရက် (ဗုဒ္ဓဟူးနေ့)မှာ တင်သွင်းနိုင်ခဲ့ပါတယ်။ အစီရင်ခံစာအားဆွေးနွေးမည့်ကိုယ်စားလှယ်စာရင်း ၁၈ ဦး လက်ခံရရှိခဲ့ပါတယ်ခင်ဗျား။ ကော်မတီသည် ဆရာဆရာမများ၏ လက်ရှိသင်ကြားသင်ယူမှု ပြုလုပ်ရာတွင် အားနည်းချက်၊ အားသာချက်များကိုလေ့လာဆန်းစစ်၍ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနသို့ အကြံပြုရန်နှင့် ယင်းအကြံပြုချက်များ ဆက်လက်အကောင်အထည်ဖော်နိုင်ရေးအတွက် တိုက်တွန်းရန်ရည်ရွယ်၍ စုံစမ်းလေ့လာမှု အစီရင်ခံစာကို တင်သွင်းခဲ့ခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ပညာရေးမြှင့်တင်မှုကော်မတီသည် ၂၁-၆-၂၀၁၈ မှ ၁၉-၉-၂၀၁၉ အထိ တင်ပြစာ၊ တိုင်ကြားစာ၊ အသနားခံစာ၊ အကြံပြု စာစုစုပေါင်း ၂၃၁ စောင်ရရှိပြီး ၆၅ စောင်ကို မှတ်တမ်းအဖြစ်ထားရှိ၍ ၁၆၆ စောင်ကို သက်ဆိုင်ရာပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာနသို့ လွှဲပြောင်း ဖြေရှင်းဆောင်ရွက်ခဲ့ပါတယ်။ ပညာရေးမြှင့်တင်မှုလုပ်ငန်းများဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်စေရေးအတွက် ပညာ ရေးလိုအပ်ချက်များကို ဆောင်ရွက်ရာမှာ (က) ကျောင်းအဆင့်တိုးခြင်း၊ (ခ) ကျောင်းဆောင်သစ်ဆောက်လုပ်ခြင်းခေါင်းစဉ်အောက်မှ (၁) အန္တရာယ်ရှိကျောင်းဆောင်များကို ပြန်လည်ဆောက်လုပ်ခြင်း၊ (၂) ဥပဓိရုပ်မကောင်းသောကျောင်းဆောင်များကို အသစ်ဆောက်လုပ်ခြင်း၊ (၃) သဘာဝဘေးအန္တရာယ်ကြောင့် ကျောင်းများပြောင်းရွှေ့ ဆောက်လုပ်ခြင်း၊ (ဂ) ဆရာဆရာမများလိုအပ်ချက်ဖြည့်ဆည်းခြင်းဟူသောကိစ္စရပ်များအတွက် သက်ဆိုင် ရာပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာနနှင့် ညှိနှိုင်းဆောင်ရွက်ခဲ့ပါတယ်။ ကော်မတီအစည်းအဝေးများကို ၄၂ ကြိမ်ပြုလုပ်ခဲ့ပါတယ်။ ၎င်းအစည်းအဝေးများတွင် ပညာရေးနှင့်ဆိုင်သောဥပဒေများ၊ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ပြည်သူများမှတင်ပြလာသော ပညာရေးလိုအပ်ချက်များ၊ ပညာရေးဘတ်ဂျက်ကိစ္စများကို ဆွေးနွေးခဲ့ပါတယ်။ ကော်မတီသည် အခြေခံပညာရေးဆိုင်ရာနှီးနှောဖလှယ်ပွဲကို ၂၂-၁၂-၂၀၁၈ ရက်နေ့တွင် နေပြည်တော်ရှိ Park Royal Hotel ၌ကျင်းပပြုလုပ်ခဲ့ပါတယ်။ ပညာရေးကဏ္ဍအတွင်း ပွင့်လင်းမြင်သာမှုနှင့် တာဝန်ယူမှု၊ ပြုပြင်ပြောင်းလဲမှုအစီအစဉ်နှင့် ပညာရေးဆိုင်ရာပတ်သက်သက်ဆိုင်သူများ၊ Stakeholder များအကြား ဆက်ဆံရေးတို့ကိုဆွေးနွေးရန်အတွက် ရည်ရွယ်၍ ကျင်းပပြုလုပ်ခဲ့ပါတယ်။ အစိုးရ၊ ပြည်ထောင်စုအဆင့်လွှတ်တော်များ၊ တိုင်းဒေသကြီးနှင့် ပြည်နယ်လွှတ်တော်များ၊ အရပ်ဘက် အဖွဲ့ အစည်းများ၊ ပုဂ္ဂလိကပိုင်ကဏ္ဍနှင့်ပညာရေးအဖွဲ့အစည်းမှ Stakeholder များ တက်ရောက်ခဲ့ ကြပါတယ်။ ကော်မတီသည် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌ၏ခွင့်ပြုချက်ဖြင့် ကော်မတီဥက္ကဋ္ဌ၊ အတွင်းရေးမှူး နှင့် အဖွဲ့ဝင်တို့သည် ပြည်တွင်းအဖွဲ့အစည်းများ၊ နိုင်ငံတကာအဖွဲ့အစည်းများနှင့် စုစုပေါင်း ၁ရ ကြိမ် တွေ့ဆုံ၍ ပညာရေးဆိုင်ရာကိစ္စရပ်များကို ဆွေးနွေးခဲ့ပါတယ်။ ကော်မတီအတွင်းရေးမှူးနှင့် အဖွဲ့ဝင် ကိုးဦးတို့သည် ၂၂-၄-၂၀၁၉ မှ ၂၈-၄-၂၀၁၉ အထိ တောင်အာဖရိကနိုင်ငံ၊ Western Cape ပြည်နယ် လွှတ်တော်သို့ လေ့လာရေးခရီးသွားရောက်ခဲ့ပါတယ်။ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနမှကျင်းပသော အလုပ်ရုံ ဆွေးနွေးပွဲများနှင့် ပြည်တွင်းပြည်ပအဖွဲ့အစည်းများမှကျင်းပပြုလုပ်သည့် Workshop၊ Training Seminar စုစုပေါင်း ၈၄ ခု တက်ရောက်ခဲ့ပါတယ်။ ကော်မတီအဖွဲ့ဝင်များသည် မဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူများနဲ့နိုင်ငံတစ်ဝန်းရှိ ပြည်သူများရဲ့ အသံ၊ ဆန္ဒများကိုနားထောင်ပြီး ပညာရေး၊ ကျန်းမာရေး၊ လမ်းပန်းဆက်သွယ်ရေး၊ လယ်ယာမြေကိစ္စများ၊ ပြည်တွင်းငြိမ်းချမ်းရေးကိစ္စများတွင် ကြယ်ပွင့်ပြ မေးခွန်းများ၊ ကြယ်ပွင့်မပြမေးခွန်းများ၊ အဆိုများတင်သွင်းခြင်း၊ ပါဝင်ဆွေးနွေးခြင်းဖြင့် ကိုယ်စားပြုခြင်း၊ အပြန်အလှန်ထိန်းကျောင်းမှုများပြုခြင်းဟူသော လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၏ တာဝန်များကို ကျေပွန်စေရန် ကြိုးပမ်းဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ကော်မတီဝင်များသည် ၂၁-၆-၂၀၁၈ မှ ၁၉-၉-၂၀၁၉ အထိ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့ လွှတ်တော် ပုံမှန်အစည်းအဝေးသို့ ကြယ်ပွင့်ပြမေးခွန်း ၃၉ ခုနှင့် ကြယ်ပွင့်မပြမေးခွန်း ၉ရ ခု မေးမြန်းခဲ့ပါတယ်။ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ပညာရေးမြှင့်တင်မှုကော်မတီဝင်များ၏အရေအသွေး တိုးတက်ကောင်းမွန်လာခြင်းကြောင့် ပြည်သူများ၏လိုအပ်ချက်များကို ပိုမိုဖြည့်ဆည်းနိုင်မှုရှိခြင်း၊ အပြန်အလှန်ထိန်းညှိမှုပိုမိုရရှိလာခြင်းနှင့် ပညာရေးပြုပြင်ပြောင်းလဲမှုတို့ကို အောင်မြင်အောင် ၌ တစ်ဖက်တစ်လှမ်းမှ ကူညီဆောင်ရွက်ခြင်းတို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ရေးဆွဲပြီးသော ပညာရေးဆိုင်ရာဥပဒေ များအတွက် လိုအပ်သောနည်းဥပဒေများ အမြန်ဆုံးရေးဆွဲပြဋ္ဌာန်းပြီး တိတိကျကျလိုက်နာ အကောင်အထည်ဖော်ရန် ဝိုင်းဝန်းဆောင်ရွက်သင့်ကြောင်း အကြံပြုပါတယ်။ နိဂုံးချုပ်အနေဖြင့် ၂၁-၆-၂၀၁၈ ရက်နေ့မှ ၁၉-၉-၂၀၁၉ ရက်နေ့အထိ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ပညာရေးမြှင့်တင်မှု ကော်မတီဝင်များသည် ပြည်တွင်းပြည်ပမှပြုလုပ်သည့် Workshop၊ Tranining၊ Seminar များ တက်ရောက်ခြင်း၊ ပြည်တွင်းပြည်ပပညာရှင်များနှင့် တွေ့ဆုံဆွေးနွေးခြင်းတို့ဖြင့် အမျိုးသား ပညာရေးမဟာဗျူဟာစီမံကိန်း(၂၀၁၆-၂၀၂၁) အကောင်အထည်ဖော်နေမှုကို ကူညီဆောင်ရွက်ပေး လျက်ရှိပါတယ်။ ထို့အပြင် အရည်အသွေးပြည့်ဝသည့် KG+12 ပညာရေးစနစ်အောင်မြင်စေရန် ဝိုင်းဝန်းကြိုးပမ်း ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါကြောင်း အစီရင်ခံတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ ပြည်သူ့ လွှတ်တော် ပညာရေးမြှင့်တင်မှုကော်မတီ။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျား။ အစီရင်ခံစာအပြည့်အစုံမှာ အောက်ပါအတိုင်း ဖြစ်ပါသည်။ ပညာရေးမြှင့်တင်မှုကော်မတီလုပ်ငန်းအစီရင်ခံစာ နိဒါန်း ၁။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်၊ ပညာရေးမြှင့်တင်မှုကော်မတီကို ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ဖေဖော်ဝါရီလ ၁၉ ရက်နေ့တွင် အမိန့်ကြော်ငြာစာအမှတ် ၂၅/၂၀၁၆ ဖြင့် အဖွဲ့ဝင် ပြည်သူ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၁၅ ဦးဖြင့် ဖွဲ့စည်းခဲ့ပါသည်။ ရည်ရွယ်ချက် ၂။ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ပညာရေးမြှင့်တင်မှုကော်မတီသည် အောက်ဖော်ပြပါ ရည်ရွယ်ချက် များဖြင့် ကော်မတီ၏လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်ချက်အစီရင်ခံစာကို တင်သွင်းရခြင်းဖြစ်ပါသည် (က) ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံ၌ ပညာရေးပြုပြင်ပြောင်းလဲမှု လုပ်ငန်းများကို လုပ်ဆောင်နေချိန်တွင် ပြည်သူ့လွှတ်တော်၊ ပညာရေးမြှင့်တင်မှုကော်မတီသည် အမျိုးသားပညာရေး ဥပဒေပြဋ္ဌာန်းချက်များနှင့်အညီ အမျိုးသားပညာရေး မဟာဗျူဟာစီမံကိန်းနှင့် စဉ်ဆက်မပြတ်ဖွံ့ဖြိုးမှု ပန်းတိုင်အမှတ်စဉ်(၄)ကို အကောင်အထည်ဖော်ရာတွင် အောင်မြင်အောင် ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ရန်၊ (ခ) KG+12 ပညာရေးစနစ်နှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဆရာ၊ ဆရာမများ၏ လက်ရှိသင်ကား သင်ယူမပြုလုပ်ရာတွင် အားနည်းချက်၊ အားသာချက်များကို လေ့လာဆန်းစစ်၍ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနသို့ အကြံပြုရန်နှင့် ယင်းအကြံပြုချက်များ ဆက်လက် အကောင်အထည်ဖော်နိုင်ရေးကို တိုက်တွန်းရန်၊ (ဂ) ပြည်သူလူထု၏ဆန္ဒနှင့် ပညာရေးဆိုင်ရာလိုအပ်ချက်များကိုလေ့လာ၍ ကော်မတီ အနေဖြင့် မည်သို့ကူညီဆောင်ရွက်ပေးနေသည်ကို ပြည်သူများသိရှိစေရန်၊ (ဃ) ပညာရေးမြှင့်တင်မှုကော်မတီ၏ လုပ်ဆောင်ချက်များကို ပြည်သူများသိရှိ နားလည် ပြီး လိုအပ်ချက်များကို ပေါင်းစပ်ညှိနှိုင်းပါဝင်လာစေရန်။ ပညာရေးမြှင့်တင်မှုကော်မတီ ဖွဲ့စည်းမှုအခြေအနေ ၃။ ပညာရေးမြှင့်တင်မှုကော်မတီ စတင်ဖွဲ့စည်းခြင်းနှင့် ပြင်ဆင်ပြောင်းလဲဖွဲ့စည်းခြင်းများမှာ အောက်ပါအတိုင်းဖြစ်ပါသည် (က) ၁၉-၂-၂၀၁၆ ရက်နေ့ အမိန့်ကြော်ငြာစာအမှတ်(၂၅/၂၀၁၆)ဖြင့် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၁၅ ဦးဖြင့် စတင်ဖွဲ့စည်းခြင်း (ခ) ၁၅-၂-၂၀၁ရ ရက်နေ့ အမိန့်ကြော်ငြာစာအမှတ်(၁၃/၂၀၁၇)ဖြင့် ကော်မတီသက်တမ်း တိုးမြှင့်ခြင်း ကော်မတီအဖွဲ့ဝင် (ဂ) ၁၆-၂-၂၀၁ရ ရက်နေ့ အမိန့်ကြော်ငြာစာအမှတ်(၁၅/၂၀၁၇)ဖြင့်နှစ်ဦး ထပ်မံထည့်သွင်းဖွဲ့စည်းခြင်း ဦးခင်မောင်ရီ ဦးသန်းအောင် ဟင်္သာတမဲဆန္ဒနယ် ငပုတောမဲဆန္ဒနယ် (ဃ) ၁၆-၂-၂၀၁ရ ရက်နေ့ အမိန့်အမှတ်(၁/၂၀၁၇၀ဖြင့် တပ်မတော်သား ပြည်သူ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်နှစ်ဦးကို လေ့လာသူများအဖြစ် တာဝန်ပေးခြင်း  ကြည်း ၂၃၉၈၀ ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီး ကျော်လင်းဦး ကြည်း ၂၄၉၁၂ ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီး မိုးကျော်ဦး (င) ၂၃.၁၁.၂၀၁ရ ရက်နေ့ အမိန့်အမှတ်(၄/၂၀၁၇)ဖြင့် တပ်မတော်သားပြည်သူ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် လေ့လာသူတစ်ဦးကို အစားထိုးလဲလှယ် တာဝန် ပေးအပ်ခြင်း  ကြည်း ၂၃၉၈၀ ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီးကျော်လင်းဦး၏ နေရာတွင် ကြည်း ၂၈၃၈၈ ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီးအောင်ကျော်မိုးအား အစားထိုးလဲလှယ် (စ) ၂၀-၂-၂၀၁၈ ရက်နေ့ အမိန့်ကြော်ငြာစာအမှတ်(၁၂/၂၀၁၈)ဖြင့် ကော်မတီသက်တမ်း တိုးမြှင့်ခြင်း (ဆ) ၂၃-၅-၂၀၁၈ ရက်နေ့ အမိန့်ကြော်ငြာစာအမှတ်(၅၁/၂၀၁၈)ဖြင့် တပ်မတော်သား ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တစ်ဦးအား အစားထိုးလဲလှယ်ဖွဲ့စည်းခြင်း  ကြည်း ၁၅၁၃ရ ဗိုလ်မှူးချုပ်စိုးမြင့်နေရာတွင် ရေ ၁၃၃၅ ဗိုလ်မှူးချုပ်နေဝင်း ကို အစားထိုးလဲလှယ် ကော်မတီ (ဇ) ၁၁-၅-၂၀၁၈ ရက်နေ့ အမိန့်ကြော်ငြာစာအမှတ်(၅၆/၂၀၁၈)ဖြင့် အဖွဲ့ဝင်အဖြစ် ထပ်မံထည့်သွင်းဖွဲ့စည်းခြင်း  ဦးစိုင်းအောင်ကျော် ကျေးသီးမဲဆန္ဒနယ် (ဈ) ၂၀-၂-၂၀၁၉ ရက်နေ့ အမိန့်ကြော်ငြာစာအမှတ်(၁၃/၂၀၁၉)ဖြင့် ကော်မတီသက်တမ်း တိုးမြှင့်ခြင်း  ကော်မတီဝင်များ ၄။ ကော်မတီကို စတင်ဖွဲ့စည်းခဲ့စဉ်က ကော်မတီဝင် ၁၅ ဦးဖြင့် ဖွဲ့စည်းခဲ့သော်လည်း ယခုအခါတွင် အောက်ဖော်ပြပါ ကော်မတီဝင် ၁၉ ဦးဖြင့် ဖွဲ့စည်းထားပြီးဖြစ်ပါသည် ကျောက်ဆည်မဲဆန္ဒနယ် ဖလမ်းမဲဆန္ဒနယ် ဥက္ကဋ္ဌ အဖွဲ့ဝင် (က) ဒေါက်တာတင်အောင် (ခ) ဒေါက်တာဆလိုင်းရီယန်းဗဲလ် (ခ) ဆလိုင်းရန်းဗဲယ် (ဂ) ဒေါက်တာမောင်သင်း (ဃ) ဦးစောကျော်ဝင်းမောင် (င) ဦးတင်လှ (စ) ဦးရွှေလှ(ခ)ရွှေလှဝင်း အဖွဲ့ဝင် မိတ္ထီလာမဲဆန္ဒနယ် ကျိုက်မရောမဲဆန္ဒနယ် ဓနုဖြူမဲဆန္ဒနယ် သင်္ဃန်းကျွန်းမဲဆန္ဒနယ် အဖွဲ့ဝင် အဖွဲ့ဝင် အဖွဲ့ဝင် ဟုမ္မလင်းမဲဆန္ဒနယ် အဖွဲ့ဝင် (ဆ) ဦးမျိုးညွန့် (ဇ) ဦးစိန်ဟန် (ဈ) ဦးဝင်းအောင် (ည) ဦးမြင့်ထွန်း အဖွဲ့ဝင် အဖွဲ့ဝင် အဖွဲ့ဝင် ကံမမဲဆန္ဒနယ် မိုးမောက်မဲဆန္ဒနယ် တန့်ဆည်မဲဆန္ဒနယ် ကျောက်ကြီးမဲဆန္ဒနယ် မချမ်းဘောမဲဆန္ဒနယ် ရမ်းဗြဲမဲဆန္ဒနယ် (ဋ) ဦးမြင့်ဆွေ (ဌ) ဦးနန်မွန်ထင် (၃) ဦးကျော်ရွှေ အဖွဲ့ဝင် အဖွဲ့ဝင် အဖွဲ့ဝင် (၁) ဗိုလ်မှူးချုပ်နေဝင်း တပ်မတော်သား အဖွဲ့ဝင် ဟင်္သာတမဲဆန္ဒနယ် အဖွဲ့ဝင် အဖွဲ့ဝင် ငပုတောမဲဆန္ဒနယ် အဖွဲ့ဝင် ကျေးသီးမဲဆန္ဒနယ် အဖွဲ့ဝင် (ဒ) ဦးခမ်ခန့်ထန် တွန်းဇံမဲဆန္ဒနယ် အတွင်းရေးမှူး (ခ) ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီးအောင်ကျော်မိုး တပ်မတော်သား လေ့လာသူ ကော်မတီ၏တာဝန် ၅။ ကော်မတီ၏ တာဝန်ခြောက်ရပ်မှာ အောက်ပါအတိုင်းဖြစ်ပါသည် - (က) ပညာရေးမြှင့်တင်မှုဆိုင်ရာလုပ်ငန်းများ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်စေရေးအတွက် ကူညီဆောင်ရွက် ပေးရမည်။ (ခ) ပြည်သူတို့၏ပညာရေးတိုးတက်စေရေးတွင် ကူညီဆောင်ရွက်ပေးရမည်။ (ဂ) ဘက်စုံအတွေးအခေါ်၊ အယူအဆမှန်ကန်၍ အကျင့်စာရိတ္တကောင်းမွန်ပြီး နိုင်ငံတော် တည်ဆောက်ရေးအတွက် အကျိုးပြုမည့် ခေတ်မီပညာရေးစနစ်ကို ဖော်ဆောင်ရာတွင် ကူညီဆောင်ရွက်ပေးရမည်။ (ဃ) သက်ဆိုင်ရာနယ်ပယ်အသီးသီးရှိ ဌာနအဖွဲ့အစည်းများက ကျင့်သုံးလျက်ရှိသည့် ဥပဒေများကိုလေ့လာ၍ ပယ်ဖျက်ရန်၊ ပြင်ဆင်ရန်၊ အသစ်ပြဋ္ဌာန်းရန်များတွေ့ရှိက လွှတ်တော်သို့ တင်ပြရမည်။ (င) သက်ဆိုင်ရာဌာန အဖွဲ့အစည်းများမှ အခါအားလျော်စွာ ထုတ်ပြန်သည့် နည်းဥပဒေ၊ စည်းမျဉ်း၊ စည်းကမ်း၊ အမိန့်ကြော်ငြာစာ၊ အမိန့်ညွှန်ကြားချက်နှင့် လုပ်ထုံးလုပ်နည်း များသည် တည်ဆဲဥပဒေများနှင့်လည်းကောင်း၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်မှ ပြဋ္ဌာန်း သည့် ဥပဒေများနှင့်လည်းကောင်း ညီညွတ်ဆီလျော်အောင် ဆောင်ရွက်စေပြီး ညီညွတ်ဆီလျော်မှုရှိပါက လိုက်နာဆောင်ရွက်မှုကို စောင့်ကြည့်ထိန်းညှိကူညီ ရမည်။ (စ) သက်ဆိုင်ရာနယ်ပယ်အသီးသီးရှိ ဌာနအဖွဲ့အစည်းများနှင့် ဆက်စပ်လျက်ရှိသည့် တိုင်ကြားစာများ၊ အသနားခံစာများ၊ တင်ပြချက်များကိုကြားနာစိစစ်၍ လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌမှတစ်ဆင့် လွှတ်တော်သို့ တင်ပြအစီရင်ခံရမည်။ လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်ချက်များ ၆။ ကော်မတီသည်အောက်ဖော်ပြပါ လုပ်ငန်းများကို ဆောင်ရွက်ခဲ့ပါသည် (က) ဆောင်ရွက်ပြီးခဲ့သည့် ဥပဒေများ၊ များ၊ (ခ) လွှတ်တော်သို့ အစီရင်ခံစာတင်သွင်းခြင်း၊ (ဂ) ကော်မတီသို့ပေးပို့လာသည့်တင်ပြစာများဆောင်ရွက်ခြင်း၊ (ဃ) ကော်မတီအစည်းအဝေးကျင်းပမှုများ၊ (င) နှီးနှောဖလှယ်ပွဲ ကျင်းပမှုများ၊ (စ) ပြည်တွင်း၊ ပြည်ပအဖွဲ့အစည်းများနှင့် တွေ့ဆုံမှုများ၊ (ဆ) နိုင်ငံခြားခရီးစဉ်များ၊ (ဇ) အလုပ်ရုံဆွေးနွေးပွဲများ၊ သင်တန်းများ တက်ရောက်ခြင်း၊ (ဈ) ကော်မတီဝင်များ၏ မေးခွန်းမေးမြန်းမှု၊ အဆိုတင်သွင်းမှုအခြေအနေများ။ ဆောင်ရွက်ပြီးခဲ့သည့်ဥပဒေများ ၇။ ကော်မတီသည် ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနမှ စီမံခန့်ခွဲသည့် ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ မြန်မာသမိုင်းအဖွဲ့ ဥပဒေ(၁၅/၂၀၁၈)၊ သိပ္ပံ၊ နည်းပညာနှင့်ဆန်းသစ်တီထွင်မှုဥပဒေ(၂၂/၂၀၁၈)နှင့် ပညာရေးသုတေသန၊ စီမံကိန်းနှင့်လေ့ကျင့်ရေးဥပဒေ(၂၇/၂၀၁၉)တို့ ပြဌာန်းနိုင်ရေးအတွက် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီနှင့် ပူးပေါင်းပါဝင်ဆောင်ရွက်ခဲ့ပါသည်။ အခြေခံပညာရေးဥပဒေ(မူကြမ်း)ကို ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနမှ တာဝန်ရှိပုဂ္ဂိုလ်များပူးပေါင်း၍ ညှိနှိုင်းအစည်းအဝေးများ ပြုလုပ်ခဲ့ကြပြီး စိစစ်တွေ့ရှိချက်များကို ၂၁-၂-၂၀၁၉ ရက်နေ့တွင် ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီသို့ ပေးပို့ခဲ့ပါသည်။ လွှတ်တော်သို့ အစီရင်ခံစာတင်သွင်းခြင်း ၈။ ကော်မတီသည် ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန၏ KG၊ Grade-1၊ Grade-2 * မျိုးဆက်သစ်များ၏ ပညာရေးအတွက် အခြေခံဆရာဆရာမများ၏ ကျွမ်းကျင်မှုများနှင့် လေ့ကျင့်သင်ကြားမှုများ ဆိုင်ရာစုံစမ်းလေ့လာမှု အစီရင်ခံစာတင်သွင်းနိုင်ရေးအတွက် ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ နိုဝင်ဘာလမှ ၂၀၁၉ ခုနှစ် ဩဂုတ်လအထိ (၁၀)လကြာ ဆောင်ရွက်ခဲ့ပါသည်။ ယင်းအစီရင်ခံစာကို ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် (၁၃)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး (၂၂)ရက်မြောက်နေ့ ၁၈-၉-၂၀၁၉ ရက် (ဗုဒ္ဓဟူးနေ့)တွင် တင်သွင်းနိုင်ခဲ့ပါသည်။ အစီရင်ခံစာအား ဆွေးနွေးမည့် ကိုယ်စားလှယ်အမည် စာရင်း ၁၈ ဦးကို လက်ခံရရှိခဲ့ပါသည်။ ၉။ ကော်မတီသည် ဆရာဆရာမများ၏ လက်ရှိသင်ကြားသင်ယူမှုပြုလုပ်ရာတွင် အားနည်းချက်၊ အားသာချက်များကို လေ့လာဆန်းစစ်၍ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနသို့အကြံပြုရန်နှင့် ယင်း အကြံပြုချက်များ ဆက်လက်အကောင်အထည်ဖော်နိုင်ရေးအတွက် တိုက်တွန်းနိုင်ရန်ရည်ရွယ်၍ စုံစမ်းလေ့လာမှုအစီရင်ခံစာကို တင်သွင်းခဲ့ခြင်းဖြစ်ပါသည်။ ကော်မတီသို့ပေးပို့လာသည့်တင်ပြစာများဆောင်ရွက်ခြင်း  ၁၀။ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ပညာရေးမြှင့်တင်မှုကော်မတီသည် ၂၁.၆.၂၀၁၈ မှ ၁၉.၉.၂၀၁၉ အထိ တင်ပြစာ၊ တိုင်ကြားစာ၊ အသနားခံစာ၊ အကြံပြုစာ စုစုပေါင်း ၂၃၁ စောင်ရရှိပြီး၊ ၆၅ စောင်ကို မှတ်တမ်းအဖြစ်ထားရှိ၍ ၁၆၆ စောင်ကို သက်ဆိုင်ရာပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာနသို့ လွှဲပြောင်း ဖြေရှင်းဆောင်ရွက်ခဲ့ပါသည်။ ၁၁။ ပညာရေးမြှင့်တင်မှုလုပ်ငန်းများ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးအတွက် ပညာရေးလိုအပ်ချက်များကို ဆောင်ရွက်ရာတွင် အောက်ပါအတိုင်းကဏ္ဍခွဲခြား၍ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာနနှင့် ညှိနှိုင်းဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါသည်။ အဆိုပါကဏ္ဍများမှာ (က) ကျောင်းအဆင့်တိုးခြင်း၊ (ခ) ကျောင်းဆောင်သစ်ဆောက်လုပ်ခြင်း၊ (၁) အန္တရာယ်ရှိကျောင်းဆောင်များကို အသစ်ပြန်လည်ဆောက်လုပ်ခြင်း၊ (၂) ဥပဓိရုပ်မကောင်းသော ကျောင်းများကို အသစ်ဆောက်လုပ်ခြင်း၊ (၃) သဘာဝဘေးဒဏ်ကြောင့် ကျောင်းများ ပြောင်းရွှေ့ ဆောက်လုပ်ခြင်း၊ (ဂ) ဆရာဆရာမလိုအပ်ချက် ဖြည့်ဆည်းခြင်းဟူ၍ ဖြစ်ပါသည်။ ကော်မတီအစည်းအဝေးကျင်းပမှုများ ၁၂။ ကော်မတီအစည်းအဝေးများကို ၄၂ ကြိမ် ကျင်းပပြုလုပ်ခဲ့ပါသည်။ ၄င်းအစည်းအဝေး များတွင် ပညာရေးနှင့်ဆိုင်သောဥပဒေများ၊ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ပြည်သူများမှ တင်ပြလာသော ပညာရေးလိုအပ်ချက်များ၊ ပညာရေးဘတ်ဂျက်ကိစ္စများကို ဆွေးနွေးခဲ့ပါသည်။ နောက်ဆက်တွဲ (က)ဖြင့် ဖော်ပြထားပါသည်။ အခြေခံပညာနှီးနှောဖလှယ်ပွဲကျင်းပခြင်း  ၁၃။ ကော်မတီသည် အခြေခံပညာရေးဆိုင်ရာနှီးနှောဖလှယ်ပွဲကို ၂၂-၁၂-၂၀၁၈ ရက်နေ့တွင် နေပြည်တော်ရှိ Park Royal Hotel ၌ ကျင်းပပြုလုပ်ခဲ့ပါသည်။ ပညာရေးကဏ္ဍအတွင်း ပွင့်လင်း မြင်သာမှုနှင့် တာဝန်ယူမှု၊ ပြုပြင်ပြောင်းလဲမှုအစီအစဉ်နှင့် ပညာရေးဆိုင်ရာ ပတ်သက် သက်ဆိုင်သူများ(stakeholders)အကြား ဆက်ဆံရေးတို့ကိုဆွေးနွေးနိုင်ရန် ရည်ရွယ်၍ ကျင်းပပြုလုပ်ခဲ့ပါသည်။ အစိုးရ၊ ပြည်ထောင်စုအဆင့်လွှတ်တော်များ၊ တိုင်းဒေသကြီးနှင့် ပြည်နယ်လွှတ်တော်များ၊ အရပ်ဘက်အဖွဲ့ အစည်းများ၊ ပုဂ္ဂလိကပိုင်ကဏ္ဍနှင့် ပညာရေး အဖွဲ့အစည်းမှ Stakeholder များ တက်ရောက်ခဲ့ကြပါသည်။ ပြည်တွင်း၊ ပြည်ပအဖွဲ့အစည်းများနှင့် တွေ့ဆုံမှုများ ၁၄။ ကော်မတီသည် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌ၏ ခွင့်ပြုချက်ဖြင့် ကော်မတီဥက္ကဋ္ဌ၊ အတွင်းရေးမှူးနှင့် အဖွဲ့ဝင်တို့သည် ပြည်တွင်းအဖွဲ့ အစည်းများ၊ နိုင်ငံတကာအဖွဲ့အစည်းများနှင့် စုစုပေါင်း ၁ရ ကြိမ်တွေ့ဆုံ၍ ပညာရေးဆိုင်ရာကိစ္စရပ်များကို ဆွေးနွေးခဲ့ပါသည်။ နောက်ဆက်တွဲ(ခ) ဖြင့် ဖော်ပြထားပါသည်။ 20 ( နိုင်ငံခြားခရီးစဉ်များ ၁၅။ ကော်မတီအတွင်းရေးမှူးနှင့် အဖွဲ့ဝင်ကိုးဦးတို့သည် ၂၂-၄-၂၀၁၉ မှ ၂၈-၄-၂၀၁၉ အထိ တောင်အာဖရိကနိုင်ငံ၊ Western Cape ပြည်နယ်လွှတ်တော်သို့ လေ့လာရေးခရီးသွားရောက်ခဲ့ ပါသည်။ နောက်ဆက်တွဲ(ဂ)ဖြင့် ဖော်ပြထားပါသည်။ အလုပ်ရုံဆွေးနွေးပွဲများ၊ သင်တန်းများ တက်ရောက်ခြင်း  ၁၆။ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနမှကျင်းပသော အလုပ်ရုံဆွေးနွေးပွဲများနှင့် ပြည်တွင်းပြည်ပ အဖွဲ့အစည်းများမှ ကျင်းပပြုလုပ်သည့် Workshop၊ Training နှင့် Seminar စုစုပေါင်း ၈၄ ခု တက်ရောက်ခဲ့ကြပါသည်။ နောက်ဆက်တွဲ(ဃ)ဖြင့် ဖော်ပြထားပါသည်။ ကော်မတီဝင်များ၏ မေးခွန်းမေးမြန်းမှု၊ အဆိုတင်သွင်းမှုအခြေအနေများ ၁၇။ ကော်မတီဝင်များသည် မဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူများနှင့် နိုင်ငံတစ်ဝန်းရှိပြည်သူများ၏ အသံ၊ ဆန္ဒများကိုနားထောင်ပြီး ပညာရေး၊ ကျန်းမာရေး၊ လမ်းပန်းဆက်သွယ်ရေး၊ လယ်ယာမြေကိစ္စများ၊ ပြည်တွင်းငြိမ်းချမ်းရေးကဏ္ဍများတွင် ကြယ်ပွင့်ပြမေးခွန်းများ၊ ကြယ်ပွင့်မပြမေးခွန်းများ၊ အဆိုများ တင်သွင်းခြင်း၊ ပါဝင်ဆွေးနွေးခြင်းဖြင့် ကိုယ်စားပြုခြင်းနှင့် အပြန်အလှန်ထိန်းကျောင်းမှုပြုခြင်း  ဟူသော လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၏ တာဝန်ကိုကျေပွန်စေရန် ကြိုးပမ်းဆောင်ရွက်လျက် ရှိပါသည်။ ၁၈။ ကော်မတီဝင်များသည် ၂၁.၆.၂၀၁၈ မှ ၁၉.၉.၂၀၁၉ အထိ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့ လွှတ်တော် ပုံမှန်အစည်းအဝေးများသို့ ကြယ်ပွင့်ပြမေးခွန်း ၃၉ ခု၊ ကြယ်ပွင့်မပြမေးခွန်း ၉ရ ခု မေးမြန်းခဲ့ပါသည်။ နောက်ဆက်တွဲ(င)ဖြင့် ဖော်ပြထားပါသည်။ သုံးသပ်အကြံပြုချက် ၁၉။ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ပညာရေးမြှင့်တင်မှုကော်မတီဝင်များ၏ အရည်အသွေးတိုးတက်မှု ရှိလာခြင်းကြောင့် ပြည်သူများ၏ လိုအပ်ချက်ကို ပိုမိုဖြည့်ဆည်းနိုင်မှုရှိခြင်း၊ အပြန်အလှန်ထိန်းညှိ နိုင်မှုပိုမိုရရှိလာခြင်းနှင့် ပညာရေးပြုပြင်ပြောင်းလဲမှုကို အောင်မြင်အောင် တစ်ဖက်တစ်လမ်းမှ ကူညီဆောင်ရွက်နိုင်ခြင်းတို့ ဖြစ်ပါသည်။ ၂၀။ ရေးဆွဲပြီးသော ပညာရေးဆိုင်ရာဥပဒေများအတွက် လိုအပ်သော နည်းဥပဒေများ အမြန်ဆုံး ရေးဆွဲပြဋ္ဌာန်းပြီး တိတိကျကျလိုက်နာအကောင်အထည်ဖော်ရန် ဝိုင်းဝန်းဆောင်ရွက်သင့်ကြောင်း အကြံပြုပါသည်။ နိဂုံး ၂၁။ ၂၁-၆-၂၀၁၈ မှ ၁၉-၉-၂၀၁၉ အထိ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ပညာရေးမြှင့်တင်မှုကော်မတီ ဝင်များသည် ပြည်တွင်းပြည်ပမှ ပြုလုပ်သည့် Workshop၊ Training နှင့် Seminar များ တက်ရောက်ခြင်း၊ ပြည်တွင်းပြည်ပပညာရှင်များနှင့် တွေ့ဆုံဆွေးနွေးခြင်းတို့ဖြင့် အမျိုးသား ပညာရေးမဟာဗျူဟာစီမံကိန်း(၂၀၁၆-၂၀၂၁) အကောင်အထည်ဖော်နေမှုကို ကူညီဆောင်ရွက် ပေးလျက်ရှိပါသည်။ ထို့အပြင် အရည်အသွေးပြည့်ဝသည့် KG + 12 ပညာရေးစနစ် အောင်မြင်စေရန် ဝိုင်းဝန်းကြိုးပမ်းဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါသည်။ ပညာရေးမြှင့်တင်မှုကော်မတီ၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်။</speech>
<title>ပြည်သူ့လွှတ်တော် ပညာရေးမြှင့်တင်မှုကော်မတီ၏ နှစ်ပတ်လည်အစီရင်ခံစာနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဆွေးနွေးလိုသည့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အမည်စာရင်းတင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ် ၈ ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ပညာရေးမြှင့်တင်မှုကော်မတီ၏နှစ်ပတ်လည်အစီရင်ခံစာနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဆွေးနွေးလိုတဲ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရှိပါက ၉-၁၂-၂၀၁၉ ရက်(တနင်္လာနေ့) ညနေ ၄ နာရီ နောက်ဆုံးထားပြီး ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရုံး၊ ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ အမည်စာရင်းတင်သွင်းရန် ဖြစ်ကြောင်း အသိပေးကြေညာပါတယ်။</speech>
</report>
<report>
<title>ပြည်သူ့လွှတ်တော် စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ကျေးလက်လူမှုဘဝ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေး ကော်မတီ၏နှစ်ပတ်လည် အစီရင်ခံစာ တင်ပြခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ် ၉ ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြည်သူ့လွှတ်တော် စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ကျေးလက်လူမှုဘဝဖွံ့ ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီက နှစ်ပတ်လည် အစီရင်ခံစာတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ကျေးလက်လူမှုဘဝ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီကို ဖိတ်ခေါ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="483">ဦးမောင်မောင်ဦး(အတွင်းရေးမှူး၊ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ကျေးလက်လူမှုဘဝဖွံ့ဖြိုး တိုးတက်ရေးကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီး၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာပါလို့ နှုတ်ခွန်းဆက်သ အပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ကျေးလက်လူမှုဘဝဖွံ့ဖြိုး တိုးတက်ရေးကော်မတီရဲ့ အတွင်းရေးမှူး အင်းစိန်မဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးမောင်မောင်ဦးဖြစ်ပြီးတော့ ကော်မတီရဲ့ခွင့်ပြုချက်အရ ကော်မတီရဲ့ အစီရင်ခံစာကို လေးလေး စားစား တင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် ပြည်သူ့လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ကျေးလက်လူမှုဘဝဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေး ကော်မတီကို ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် ပထမပုံမှန်အစည်းအဝေး အဋ္ဌမနေ့ဖြစ်တဲ့ ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ဖေဖော်ဝါရီလ ၁၉ ရက်နေ့တွင် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရုံး၏ အမိန့်ကြော်ငြာစာအမှတ်(၂၄/၂၀၁၆) ဖြင့် ကော်မတီဥက္ကဋ္ဌ ဦးရန်လင်းပါ ၁၅ ဦးနှင့်ဖွဲ့စည်းခဲ့ပြီး ထပ်မံဖြည့်ဆည်းဖွဲ့စည်းခြင်းကို အစားထိုးခန့်အပ်ခြင်းများကို ဖွဲ့စည်းခဲ့ရာ ဒီနေ့ဆိုရင် ကော်မတီဥက္ကဋ္ဌအပါအဝင် အဖွဲ့ဝင်အားလုံး ၁၉ ဦးရှိပါတယ်။ အသေးစိတ်အချက်အလက်များကိုတော့ ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးများထံ ဖြန့်ဝေပြီးဖြစ်တဲ့အတွက် ဲ့ညှာသောအားဖြင့် အခြေခံအချက်အလက်များကိုပဲ ဖတ်ကြား တင်သွင်းသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ကျွန်တော့်ကို Power Point သုံးစွဲခွင့်ပြုပါခင်ဗျာ။ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ကျေးလက်လူမှုဘဝဖွံ့ ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီက စိစစ်ရမယ့်ဥပဒေပေါင်း ၂၄ ခု ရှိပါတယ်။ ကော်မတီအစည်းအဝေးများ ကျင်းပမှုများကတော့ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ကျေးလက်လူမှုဘဝ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီဟာ အစီရင်ခံတဲ့ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဖေဖော်ဝါရီလ ၁၉ ရက်နေ့မှ ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ဖေဖော်ဝါရီလ ၁၈ ရက်နေ့အထိ တိုင်ကြားစာ၊ တင်ပြစာ၊ အသနားခံစာများ နှင့်စပ်လျဉ်း၍ သက်ဆိုင်ရာမဲဆန္ဒနယ်မြေများမှ ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ညှိနှိုင်းအစည်းအဝေး တစ်ကြိမ်၊ ကော်မတီလုပ်ငန်းညှိနှိုင်းအစည်းအဝေး ၁၆ ကြိမ်၊ ဝန်ကြီးဌာနနှင့် လုပ်ငန်းညှိနှိုင်း အစည်းအဝေး ၁၈ ကြိမ်၊ ပြည်တွင်းအဖွဲ့ အစည်းများနှင့် ညှိနှိုင်းအစည်းအဝေးခြောက်ကြိမ်၊ ပြည်ပ အဖွဲ့အစည်းများနှင့် အစည်းအဝေးငါးကြိမ် စုစုပေါင်း ၄၆ ကြိမ် ကျင်းပပြုလုပ်ခဲ့ပါတယ်။ အခြား တာဝန်များကတော့ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးရဲ့ အမိန့်ကြော်ငြာစာအမှတ်(၄၈/၂၀၁၆)အရ ကော်မတီဥက္ကဋ္ဌ ဦးရန်လင်းက တောင်သူလယ်သမား၊ အခွင့်အရေးကာကွယ်ရေးနှင့် အကျိုးစီးပွား မြှင့်တင်ရေးဦးဆောင်အဖွဲ့တွင် အဖွဲ့ဝင်အဖြစ်လည်းကောင်း၊ ကော်မတီရဲ့ အတွင်းရေးမှူး ကျွန်တော် ဦးမောင်မောင်ဦးက ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးရုံးရဲ့ အမိန့်ကြော်ငြာစာအမှတ်(၁၄၄/၂၀၁၆)အရ မွေးမြူရေးနှင့်ရေလုပ်ငန်း စီမံခန့်ခွဲရေးလုပ်ငန်းကော်မတီတွင် အဖွဲ့ဝင်အဖြစ်လည်းကောင်း တာဝန်ယူဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ အစီရင်ခံသည့်ကာလအတွင်း တိုင်ကြားစာ၊ တင်ပြစာ၊ အသနားခံစာများ အရေးယူဆောင်ရွက်ခြင်းများကတော့ မိမိတို့ကော်မတီသို့ လိပ်မူပြီး တိုင်ကြားစာ၊ တင်ပြစာ၊ အသနားခံစာ စုစုပေါင်း ၃၉၈ စောင်ရှိခဲ့ရာမှာ အားလုံးဖြေရှင်းဆောင်ရွက်ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ကော်မတီရဲ့ သုံးသပ်အကြံပြုချက်များကတော့ ကော်မတီရဲ့ သက်တမ်းသုံးနှစ်အတွင်း မှာ ကော်မတီမှ စိစစ်သုံးသပ်ရမယ့် စိုက်ပျိုးရေးဆိုင်ရာဥပဒေများနှင့်စပ်လျဉ်း၍ Stakeholder အမျိုးမျိုးနှင့်တွေ့ဆုံပြီး အကြံပြုချက်များ ရယူနိုင်ခဲ့ပါတယ်။ ပြင်ပအဖွဲ့ အစည်းများကိုလည်း တွေ့ဆုံခြင်းဖြင့် ပကတိအခြေအနေကို သိရှိနိုင်ခဲ့ပါတယ်။ ဆက်လက်တွေ့ဆုံမှုများကိုလည်း ပြုလုပ် သွားသင့်ကြောင်းကို အကြံပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ လွှတ်တော်အတွင်း မှာ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ကျေးလက်လူမှုဘဝ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးဆိုင်ရာ မေးခန်းများမေးမြန်းခြင်း၊ ပါဝင်ဆွေးနွေးခြင်းများဟာလည်း ကော်မတီရဲ့ လုပ်ငန်းများအတွက် အထောက်အကူပြုခဲ့ပါ တယ်။ အခုသက်တမ်းသုံးနှစ်ပြည့်ပြီးတဲ့ကာလအတွင်းမှာ ကော်မတီရဲ့ လုပ်ငန်းဆောင်တာများကို ပိုမိုထိရောက်အောင် လည်ပတ်ဆောင်ရွက်လာနိုင်ပြီဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်သူများမှ အခြေခံနယ်မြေ များသို့ လာရောက်ကွင်းဆင်းကြည့်ရှုရန်ဖိတ်ခေါ်စာများအရ ကွင်းဆင်းရေးလုပ်ငန်းများကို စနေ၊ တနင်္ဂနွေ သို့မဟုတ် လွှတ်တော်အားရက်များမှာ ပိုမိုဆောင်ရွက်သင့်ကြောင်း ပြုလုပ်သင့်တယ်လို့ အကြံပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်။ လေ့လာညှိနှိုင်းရမယ့်ဝန်ကြီးဌာနရဲ့ စီမံကိန်း၊ ဘတ်ဂျက်များကိုလည်း သိရှိလာခြင်း၊ ဦးစီး ဌာနများနှင့် တွေ့ဆုံဆွေးနွေးနိုင်ခဲ့ခြင်း၊ ကော်မတီဝင်ဦးရေပိုမိုများပြားလာခြင်းတို့ကြောင့် ကော်မတီ ရဲ့လုပ်ငန်းတာဝန်များကို ယခုထက်ပိုမိုထိရောက်စွာဆောင်ရွက်နိုင်မည်ဟုမျှော်လင့်မိပါကြောင်း အစီရင်ခံစာတင်ပြအပ်ပါတယ်။ နိဂုံးချုပ်အနေနဲ့ ပြည်သူတို့ရဲ့ လိုအပ်ချက်ဆန္ဒများ၊ အကြံပြုချက် များကို ယခုထက်ပိုမိုသိရှိနိုင်အောင် ကြိုးစားအကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်လျက် အခြား တစ်ဖက်မှာလည်း အထူးသဖြင့် ကော်မတီနှင့်တိုက်ရိုက်သက်ဆိုင်သော စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန လက်အောက်ရှိ လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်မှုများ အားသာချက်၊ အားနည်းချက် များကိုသုံးသပ်၍ အပြန်အလှန်ထိန်းကျောင်းဆောင်ရွက်သွားမည့် မိမိတို့ကော်မတီရဲ့ အစီရင်ခံစာကို ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကြီးမှ အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာတင်ပြအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျား။ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ကျေးလက်လူမှုဘဝဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေး ကော်မတီ၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်။ အစီရင်ခံစာအပြည့်အစုံမှာ အောက်ပါအတိုင်းဖြစ်ပါသည်။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ကျေးလက်လူမှုဘဝဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီ နှစ်ပတ်လည်လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်ချက် အစီရင်ခံစာ ၁၉-၂-၂၀၁၈ ရက်နေ့မှ ၁၈-၂-၂၀၁၉ ရက်နေ့အထိ နိဒါန်း ၁။ ပြည်သူ့လွှတ်တော်သည် ၂၀၀၈ ခုနှစ် ၊ ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေပုဒ်မ ၁၁၅(ဂ)နှင့် ၂၀၁၂ ခုနှစ်၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဥပဒေပုဒ်မ ၂၇၊ ၂၀၁၃ ခုနှစ်၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဆိုင်ရာနည်းဥပဒေ ၁၀၆ တို့နှင့်အညီ ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ဖေဖော်ဝါရီလ ၁၉ ရက်နေ့တွင် ကျင်းပပြုလုပ်သော ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် ပထမပုံမှန်အစည်းအဝေး အဋ္ဌမနေ့တွင် စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေး နှင့်ကျေးလက် လူမှုဘဝဖွံ့ ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီကိုအမိန့်ကြော်ငြာစာအမှတ်(၂၄/၂၀၁၆)ဖြင့် စတင်ဖွဲ့စည်းခဲ့ပါ သည်။ ကော်မတီသည် စတင်ဖွဲ့စည်းသည့် ၁၉-၂-၂၀၁၆ ရက်နေ့မှ ၁၈-၂-၂၀၁၉ ရက်နေ့အထိ ကော်မတီသက်တမ်း ၃ နှစ် ပြည့်မြောက်ခဲ့ပြီးဖြစ်ပါသည်။ ကော်မတီ၏လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်ချက်များကို သိရှိနိုင်ပါရန် တတိယအကြိမ်နှစ်ပတ်လည် အစီရင်ခံစာကို ပြုစုတင်ပြအပ်ပါသည်။ ရည်ရွယ်ချက် ပြည်သူ့လွှတ်တော် ပညာရေးမြှင့်တင်မှုကော်မတီသည် အောက်ဖော်ပြပါ ရည်ရွယ်ချက် များဖြင့် ကော်မတီ၏လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်ချက်အစီရင်ခံစာကို တင်သွင်းရခြင်းဖြစ်ပါသည် စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့်ကျေးလက်လူမှုဘဝဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီသည် တောင်သူ လယ်သမားများ၏ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးကဏ္ဍများတွင် ခေတ်မီနည်းပညာများ အသုံးပြု၍ ပိုမိုတိုးတက်အောင်ဆောင်ရွက်ပေးနိုင်ရန်၊ ကျေးလက်နေပြည်သူများ၏ လူမှုဘဝဖွံ့ဖြိုးတိုးတက် စေရန်နှင့် မြေယာအငြင်းပွားမှုများကို ကူညီဖြေရှင်းပေးနိုင်ရန်တို့ဖြစ်ပါသည်။ ၃။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့်ကျေးလက်လူမှုဘဝဖွံ့ဖြိုး တိုးတက်ရေးကော်မတီကို ၂၀၁၂ ခုနှစ်၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဆိုင်ရာဥပဒေပုဒ်မ ၂၇၊ ၂၀၁၃ ခုနှစ်၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဆိုင်ရာနည်းဥပဒေ ၁၀၆ တို့နှင့်အညီ ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ဖေဖော်ဝါရီလ ၁၉ ရက်နေ့ တွင်ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရုံး၏ အမိန့်ကြော်ငြာစာအမှတ်(၂၄/၂၀၁၆)ဖြင့် အောက်ဖော်ပြပါကော်မတီ အဖွဲ့ဝင် ၁၅ ဦးဖြင့် စတင်ဖွဲ့စည်းခဲ့ပါသည် - (က) ဦးရန်လင်း ကျိုက်လတ်မဲဆန္ဒနယ် ဥက္ကဋ္ဌ (ခ) ဦးမျိုး ချောင်းဦးမဲဆန္ဒနယ် အဖွဲ့ဝင် (ဏ) ဦးခင်မောင်ရီ (တ) ဦးသန်းအောင် (ထ) ဦးစိုင်းအောင်ကျော် မုဒုံမဲဆန္ဒနယ် (ဃ) ဦးဝင်းထူး နမ့်ဆန်မဲဆန္ဒနယ် (င) ဒေါက်တာတင်ဌေးအောင် ရေစကြို မဲဆန္ဒနယ် (ခ) ဦးတိုးရွှေ (စ) ဒေါက်တာသန်းအောင်စိုး မင်းလှမဲဆန္ဒနယ် (ဆ) ဦးစိုင်းခတ္တိယ မိုင်းဆတ်မဲဆန္ဒနယ် (ဇ) ဦးခွန်သန်းထူး ဆီဆိုင်မဲဆန္ဒနယ် (ဈ) ဦးစိုင်းသန့်ဇင် သီပေါမဲဆန္ဒနယ် (ည) ဦးခင်မောင်မြင့် ရပ်စောက်မဲဆန္ဒနယ် (ဋ) ဦးရွှေကို ကျောက်ပန်းတောင်းမဲဆန္ဒနယ် (ဌ) ဦးမိုးရွှေ ပူတာအိုမဲဆန္ဒနယ် (၃) ဦးမြင့်ဝေ ဂွမဲဆန္ဒနယ် (ပ) ဗိုလ်မှူးကြီးခင်မောင်ထွန်း တပ်မတော်သားကိုယ်စားလှယ် (ဏ) ဦးမောင်မောင်ဦး အင်းစိန်မဲဆန္ဒနယ် အတွင်းရေးမှူး လေ့လာသူ ၄။ ကော်မတီကို ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရုံး၏ ၁၀-၃-၂၀၁၆ ရက်စွဲပါ အမိန့်ကြော်ငြာစာအမှတ် (၄၃/၂၀၁၆)ဖြင့် ဦးဝင်းထူး၊ နမ့်ဆန်မဲဆန္ဒနယ်အစား ဦးအောင်ကျော်ဟိန်း၊ တနင်္သာင်္သာရီမဲဆန္ဒနယ် အားလည်းကောင်း၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရုံး၏ ၁၆-၂-၂၀၁ရ ရက်စွဲပါ အမိန့်ကြော်ငြာစာအမှတ် (၁၄/၂၀၁၇)ဖြင့် တပ်မတော်သားကိုယ်စားလှယ် ဗိုလ်မှူးကြီးခင်မောင်ထွန်းအစား ဗိုလ်မှူးကြီး ခင်မောင်ချို အားလည်းကောင်း ပြောင်းလဲအစားထိုးပေးခဲ့ပြီး ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရုံး၏ ၁၆-၂-၂၀၁ရ ရက်စွဲပါအမိန့်ကြော်ငြာစာအမှတ်(၁၅/၂၀၁၇)ဖြင့် ဦးအောင်မြင့်၊ သာယာဝတီမဲဆန္ဒနယ်နှင့် ဦးကျော်တင်၊ ဆောမဲဆန္ဒနယ်တို့အား အဖွဲ့ဝင်များအဖြစ်လည်းကောင်း၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရုံး၏ ၁၆-၂-၂၀၁ရ ရက်စွဲပါအမိန့်အမှတ်(၁/၂၀၁၇)ဖြင့် တပ်မတော်သားကိုယ်စားလှယ် ဗိုလ်မှူးကြီး ခင်မောင်ထွန်းနှင့် ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီးကျော်မိုးအောင်တို့အား လေ့လာသူများအဖြစ်လည်းကောင်း၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရုံး၏ ၂၃-၅-၂၀၁၈ ရက်စွဲပါအမိန့်အမှတ်(၁/၂၀၁၈)ဖြင့် တပ်မတော်သား ကိုယ်စားလှယ် ဗိုလ်မှူးကြီးခင်မောင်ထွန်း အစား ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီးကျော်သီဟအားလည်းကောင်း၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရုံး၏ ၃၁-၁-၂၀၁၉ ရက်စွဲပါ အမိန့်အမှတ်(၁/၂၀၁၉)ဖြင့် ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီး ကျော်သီဟအစား ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီးသောင်းစိန်အား လေ့လာသူများအဖြစ်လည်းကောင်း၊ ပြည်သူ့ လွှတ်တော်ရုံး၏ ၈-၅-၂၀၁၉ ရက်စွဲပါ အမိန့်အမှတ်(၃/၂၀၁၉)ဖြင့် ဒုတိယကျော်မိုးအောင်အစား ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီးဇေယျာမင်းအား လေ့လာသူအဖြစ်လည်းကောင်း အစားထိုး၍ ပြည်သူ့ လွှတ်တော် စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ကျေးလက်လူမှုဘဝဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီကို ပြင်ဆင်ဖွဲ့စည်းခဲ့ပါသည်။ ယခုလက်ရှိကော်မတီဖွဲ့စည်းမှုမှာ အောက်ပါအတိုင်း ဖြစ်ပါသည် (က) ဦးရန်လင်း ကျိုက်လတ်မဲဆန္ဒနယ် (ခ) ဦးမျိုး (ခ) ဦးမျိုး ချောင်းဦးမဲဆန္ဒနယ် အဖွဲ့ဝင် ငပုတောမဲဆန္ဒနယ် မုဒုံမဲဆန္ဒနယ် နမ့်ဆန်မဲဆန္ဒနယ် တနင်္သာရီမဲဆန္ဒနယ် (င) ဒေါက်တာတင်ဌေးအောင် ရေစကြို မဲဆန္ဒနယ် (စ) ဒေါက်တာသန်းအောင်စိုး (စ) ဒေါက်တာသန်းအောင်စိုး ။ မင်းလှမဲဆန္ဒနယ် = (ဆ) ဦးစိုင်းခတ္တိယ (ဇ) ဦးခွန်သန်းထူး = - (ဇ) ဦးခွန်သန်းထူး ဆီဆိုင်မဲဆန္ဒနယ် = (ဇ) ဦးခွန်သန်းထူး သီပေါမဲဆန္ဒနယ် = (ည) ဦးခင်မောင်မြင့် (ဋ) ဦးရွှေကို = = ကျောက်ပန်းတောင်းမဲဆန္ဒနယ် = (ဌ) ဦးမိုးရွှေ (၃) ဦးမြင့်ဝေ = (ဈ) ဦးစိုင်းသန့်ဇင် ဂွမဲဆန္ဒနယ် = (၂) ဗိုလ်မှူးကြီးခင်မောင်ချို တပ်မတော်သား = သီပေါမဲဆန္ဒနယ် (ဏ) ဦးအောင်မြင့် သာယာဝတီမဲဆန္ဒနယ် = (ည) ဦးခင်မောင်မြင့် ဆာမဲဆန္ဒနယ် (ထ) ဦးမောင်မောင်ဦး အင်းစိန်မဲဆန္ဒနယ် အတွင်းရေးမှူး (ဒ) ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီးသောင်းစိန် တပ်မတော်သားကိုယ်စားလှယ် လေ့လာသူ (ဓ) ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီးဇေယျာမင်း မိမိတို့ကော်မတီတွင် အမျိုးသားဒီမိုကရေစီအဖွဲ့ချုပ်ပါတီဝင်၁၂ ဦး၊ ပြည်ထောင်စုကြံ့ခိုင် ရေးနှင့်ဖွံ့ဖြိုးရေးပါတီဝင်နှစ်ဦး၊ ပအိုဝ်းအမျိုးသားအဖွဲ့ချုပ်ပါတီဝင် တစ်ဦး ၊ ရှမ်းတိုင်းရင်းသားများ ဒီမိုကရေစီအဖွဲ့ချုပ်ပါတီဝင်တစ်ဦးနှင့် တပ်မတော်သားကိုယ်စားလှယ် သုံးဦး တို့ပါဝင်ပါသည်။ ကော်မတီ၏သက်တမ်း ၅။ ကော်မတီ၏သက်တမ်းကို စတင်ဖွဲ့စည်းသည့်နေ့မှစ၍ တစ်နှစ်သတ်မှတ်ပါသည်။ လိုအပ်ပါက ထပ်မံသက်တမ်းတိုးနိုင်ပါသည်။ ကော်မတီ၏တာဝန်များ ၆။ ကော်မတီသည် - (က) စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ကျေးလက်လူမှုဘဝဆိုင်ရာလုပ်ငန်းများ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက် စေရေးအတွက် ကူညီဆောင်ရွက်ပေးရသည်။ (ခ) သက်ဆိုင်ရာနယ်ပယ်အသီးသီးရှိ ဌာနအဖွဲ့အစည်းများက ကျင့်သုံးလျက်ရှိသည့် ဥပဒေများကိုလေ့လာ၍ ပယ်ဖျက်ရန်၊ ပြင်ဆင်ရန်၊ အသစ်ပြဋ္ဌာန်းရန်များ တွေ့ရှိက လွှတ်တော်သို့ တင်ပြရသည်။ (ဂ) သက်ဆိုင်ရာဌာန အဖွဲ့အစည်းများမှ အခါအားလျော်စွာထုတ်ပြန်သည့် နည်းဥပဒေ၊ စည်းမျဉ်း၊ စည်းကမ်း၊ အမိန့်ကြော်ငြာစာ၊ အမိန့်ညွှန်ကြားချက်နှင့်လုပ်ထုံးလုပ်နည်း များသည် တည်ဆဲဥပဒေများနှင့်လည်းကောင်း၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်မှ ပြဋ္ဌာန်း လိုက်သည့်ဥပဒေများနှင့်လည်းကောင်း ညီညွတ်ဆီလျော်အောင် ဆောင်ရွက်စေပြီး ညီညွတ်ဆီလျော်မှုရှိပါက လိုက်နာဆောင်ရွက်မှုကို စောင့်ကြည့်ထိန်းညှိကူညီရသည်။ (ဃ) သက်ဆိုင်ရာနယ်ပယ်အသီးသီးရှိ ဌာနအဖွဲ့အစည်းများနှင့် ဆက်စပ်လျက်ရှိသည့် တိုင်ကြားစာများ၊ အသနားခံစာများ၊ တင်ပြချက်များကိုကြားနာစိစစ်၍ လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌမှတစ်ဆင့် လွှတ်တော်သို့ တင်ပြအစီရင်ခံရသည်။ ဥက္ကဋ္ဌနှင့် အတွင်းရေးမှူးတာဝန်များ ၇။ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ကျေးလက်လူမှုဘဝ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီဥက္ကဋ္ဌသည် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌ၏ တာဝန်ပေးလမ်းညွှန်ချက်ဖြင့်လည်းကောင်း၊ ၂၀၁၃ ခုနှစ် ပြည်သူ့ လွှတ်တော်ဆိုင်ရာဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေများပါ ကော်မတီ၏တာဝန်များကိုလည်းကောင်း ဦးဆောင်၍ ကျေပွန်အောင်ဆောင်ရွက်ရသည်။ ၈။ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့်ကျေးလက်လူမှုဘဝဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီ အတွင်းရေးမှူး သည် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌနှင့် စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ကျေးလက်လူမှုဘဝဖွံ့ဖြိုးတိုးတက် ရေးကော်မတီဥက္ကဋ္ဌတို့၏ တာဝန်ပေးလမ်းညွှန်ချက်နှင့်အညီ ကော်မတီလုပ်ငန်းတာဝန်များကို ကျေပွန်အောင်ဆောင်ရွက်ရသည်။ ကော်မတီနှင့်သက်ဆိုင်သည့်ဝန်ကြီးဌာန ၉။ ကော်မတီနှင့်သက်ဆိုင်သည့်ဝန်ကြီးဌာနမှာ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့်ဆည်မြောင်းဝန်ကြီး ဌာနဖြစ်သည်။ ကော်မတီကစိစစ်ရမည့်ဥပဒေများ ၁၀။ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ကျေးလက်လူမှုဘဝ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီက စိစစ်ရမည့် ဥပဒေ ၂၄ ခုအနက် အတည်ပြု ပြဋ္ဌာန်းပြီးဥပဒေ ၁၁ ခု၊ စိစစ်ဆဲဥပဒေကိုးခု၊ ပြင်ဆင်ရန် မလိုသည့်ဥပဒေနှစ်ခု၊ ရုပ်သိမ်းမည့်ဥပဒေတစ်ခုနှင့် အာဏာမတည်သေးသည့်ဥပဒေတစ်ခုတို့အား နောက်ဆက်တွဲ(က) ဖြင့် ပူးတွဲတင်ပြအပ်ပါသည်။ ကော်မတီအစည်းအဝေးကျင်းပမှုများ ကော်မတီအစည်းအဝေးများကို ၄၂ ကြိမ် ကျင်းပပြုလုပ်ခဲ့ပါသည်။ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ကျေးလက်လူမှုဘဝ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီသည် ၁၉-၂-၂၀၁၈ ရက်နေ့မှ ၁၈-၂-၂၀၁၉ ရက်နေ့အထိ ကော်မတီလုပ်ငန်းညှိနှိုင်းအစည်းအဝေး ၁၆ ကြိမ်၊ တိုင်ကြားစာ၊ တင်ပြစာ၊ အသနားခံစာများနှင့်စပ်လျဉ်း၍ သက်ဆိုင်ရာမဲဆန္ဒနယ် မြေများမှ ကိုယ်စားလှယ်များနှင့်ညှိနှိုင်းအစည်းအဝေးတစ်ကြိမ်၊ ဝန်ကြီးဌာနနှင့် လုပ်ငန်းညှိနှိုင်း အစည်းအဝေး ၁၈ ကြိမ်၊ ပြည်တွင်းအဖွဲ့အစည်းနှင့် ညှိနှိုင်းအစည်းအဝေးခြောက်ကြိမ်၊ ပြည်ပ အဖွဲ့အစည်းများနှင့် ငါးကြိမ် ၊ စုစုပေါင်း ၄၆ ကြိမ် ကျင်းပပြုလုပ်ခဲ့ပါသည်။ ၁၂။ ကော်မတီအနေဖြင့် ပြည်တွင်း၊ ပြည်ပအဖွဲ့ အစည်းများနှင့်တွေ့ဆုံမှု ၁၁ ကြိမ်ပြုလုပ်ခဲ့ပါ သည်။ နောက်ဆက်တွဲ(ခ)ဖြင့် ပူးတွဲတင်ပြအပ်ပါသည်။ ၁၃။ ကော်မတီအဖွဲ့ဝင်များအနေဖြင့် အစီရင်ခံသည့်ကာလအတွင်း Workshop နှင့် Seminar တက်ရောက်ခဲ့မှုများကို နောက်ဆက်တွဲ(ဂ)ဖြင့် ပူးတွဲတင်ပြအပ်ပါသည်။ ပြည်ပနိုင်ငံများသို့သွားရောက်ခြင်း  ၁၄။ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ကျေးလက်လူမှုဘဝဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီအဖွဲ့ဝင် ဒေါက်တာသန်းအောင်စိုးသည် ၂၉-၁၀-၂၀၁၈ ရက်နေ့မှ ၃၀-၁၀-၂၀၁၈ ရက်နေ့အထိ စပိန်နိုင်ငံ၊ မက်ဒရစ်မြို့တွင် ကျင်းပသည့် Global Parliamentary Summit Against Hunger and Malnutrition အစည်းအဝေးသို့လည်းကောင်း၊ ကော်မတီဥက္ကဋ္ဌ ဦးရန်လင်းသည် ၁၈-၂-၂၀၁၉ ရက်နေ့မှ ၂၇-၂-၂၀၁၉ ရက်နေ့အထိ တရုတ်ပြည်သူ့သမ္မတနိုင်ငံ၊ ကျီလင်ပြည်နယ်သို့ သွားရောက်ခဲ့ မြန်မာနိုင်ငံနှင့်တရုတ်နိုင်ငံတို့အကြား ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်မှုသို့လည်းကောင်း ပါသည်။ တိုင်ကြားစာ၊ တင်ပြစာ၊ အသနားခံစာများ အရေးယူဆောင်ရွက်ခြင်း ၁၅။ ၁၉-၂-၂၀၁၈ ရက်နေ့မှ ၁၈-၂-၂၀၁၉ ရက်နေ့အထိ မိမိတို့ကော်မတီသို့ပေးပို့လာသည့် တိုင်ကြားစာ၊ တင်ပြစာ၊ အသနားခံစာများ၊ သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနများနှင့် တိုင်းဒေသကြီး/ ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့ရုံးများမှ ပြန်ကြားစာများ စုစုပေါင်းအရေအတွက်မှာ ၅၇၀ စောင်ဖြစ်ပါသည်။ ယင်းစုစုပေါင်းအရေအတွက် ၅၇၀ စောင်အနက် ၁၁၄ စောင်ကို လယ်ယာမြေနှင့်အခြားမြေများ သိမ်းဆည်းခြင်းခံရမှုများ ပြန်လည်စိစစ်ရေးဗဟိုကော်မတီသို့လည်းကောင်း၊ ရရ စောင်ကို သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနများသို့လည်းကောင်း ၊ ၁၂၉ စောင်ကို သက်ဆိုင်ရာတိုင်းဒေသကြီး/ပြည်နယ် အစိုးရအဖွဲ့ရုံးများသို့လည်းကောင်း၊ ခုနစ်စောင်ကို သက်ဆိုင်ရာကော်မတီများသို့လည်းကောင်း လွှဲပြောင်းပေးပို့ခဲ့ပါသည်။ သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနများနှင့် တိုင်းဒေသကြီး/ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့ ရုံးများ၏ဖြေရှင်းဆောင်ရွက်ချက်များအား တိုင်ကြားတင်ပြလာသည့်တောင်သူများထံသို့ ၇၁ စောင် ပြန်ကြားပေးပို့ထားပါသည်။ မိတ္တူပေးပို့လာသည့် ၁၇၂ စောင်ကို မှတ်တမ်းအနေဖြင့် ထိန်းသိမ်း ထားပါသည်။ သုံးသပ်အကြံပြုချက် ပြည်သူ့လွှတ်တော် ပညာရေးမြှင့်တင်မှုကော်မတီဝင်များ၏ အရည်အသွေးတိုးတက်မှု ရှိလာခြင်းကြောင့် ပြည်သူများ၏ လိုအပ်ချက်ကို ပိုမိုဖြည့်ဆည်းနိုင်မှုရှိခြင်း၊ အပြန်အလှန်ထိန်းညှိ နိုင်မှုပိုမိုရရှိလာခြင်းနှင့် ပညာရေးပြုပြင်ပြောင်းလဲမှုကို အောင်မြင်အောင် တစ်ဖက်တစ်လမ်းမှ ကူညီဆောင်ရွက်နိုင်ခြင်းတို့ ဖြစ်ပါသည်။ ကော်မတီသက်တမ်း သုံးနှစ်အတွင်းတွင် ကော်မတီမှစိစစ်သုံးသပ်ရမည့် စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးဆိုင်ရာဥပဒေများနှင့်စပ်လျဉ်း၍ Stakeholder များနှင့်တွေ့ဆုံဆွေးနွေးပြီး အကြံပြုချက် များရယူနိုင်ခဲ့ပါသည်။ ပြင်ပအဖွဲ့အစည်းများနှင့်တွေ့ဆုံဆွေးနွေးခြင်းဖြင့် ပကတိအခြေအနေများကို သိရှိခွင့်ရ၍ ဆက်လက်တွေ့ဆုံဆွေးနွေးမှုများအား ပြုလုပ်သွားသင့်ကြောင်း အကြံပြုအပ်ပါသည်။ လွှတ်တော်တွင်း စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ကျေးလက်ဒေသဖွံ့ဖြိုးရေးဆိုင်ရာ မေးခွန်းများ မေးမြန်းခြင်း၊ ပါဝင်ဆွေးနွေးခြင်းများသည်လည်း ကော်မတီ၏လုပ်ငန်းများအတွက် အထောက် အကူပြုခဲ့ပါသည်။ ယခုသက်တမ်း သုံးနှစ်ပြည့်ပြီးကာလတွင် ကော်မတီ၏လုပ်ငန်းဆောင်တာ များကို ပိုမိုထိရောက်အောင် လည်ပတ်ဆောင်ရွက်လာနိုင်ပြီဖြစ်ရာ ပြည်သူများမှ အခြေခံနယ်မြေ များသို့ လာရောက်ကွင်းဆင်းကြည့်ရှုရန် ဖိတ်ခေါ်စာများအရ ကွင်းဆင်းလုပ်ငန်းများကို စနေနေ့၊ တနင်္ဂနွေနေ့ သို့မဟုတ် လွှတ်တော်အားလပ်ရက်များတွင် ပိုမိုဆောင်ရွက်သင့်သည်ဟုလည်း အကြံပြုအပ်ပါသည်။ လေ့လာညှိနှိုင်းစိစစ်ရမည့်ဝန်ကြီးဌာန၏ စီမံကိန်းနှင့်ဘတ်ဂျက်များကို သိရှိလာခြင်း၊ ဦးစီးဌာနများနှင့်တွေ့ဆုံဆွေးနွေးခဲ့ခြင်း၊ ကော်မတီဝင်ဦးရေပိုမိုများပြားလာခြင်း များကြောင့် ကော်မတီ၏လုပ်ငန်းတာဝန်များကို ယခုထက်ပိုမိုထိရောက်စွာ ဆောင်ရွက်နိုင်မည်ဟု မျှော်လင့်ပါကြောင်း အစီရင်ခံအပ်ပါသည်။ ၁၇။ ပြည်သူတို့၏ လိုအပ်ချက်များ၊ ဆန္ဒများ၊ အကြံပြုချက်များကို ယခုထက်ပိုမိုသိရှိနိုင်အောင် ကြိုးစားအကောင်အထည်ဖော်လျက် အခြားတစ်ဖက်မှာလည်းအထူးသဖြင့်ကော်မတီနှင့် တိုက်ရိုက် သက်ဆိုင်သော စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့်ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန၏ ဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေများနှင့် လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်မှုများ၏ အားသာချက်၊ အားနည်းချက်များကို သုံးသပ်၍ အပြန်အလှန် ထိန်းကျောင်းပြုပြင် ဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ပါသဖြင့် မိမိတို့ကော်မတီ၏အစီရင်ခံစာအား ပြည်သူ့လွှတ်တော်မှ အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာတင်ပြအပ်ပါသည်။ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ကျေးလက်လူမှုဘဝဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီ၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်။ နောက်ဆက်တွဲ (က) စိုက်ပျိုးရေး၊မွေးမြူရေးနှင့်လူမှုဘဝဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီကစိစစ်လျက်ရှိသောဥပဒေများ အတည်ပြုပြဋ္ဌာန်းပြီးဥပဒေ(၁၁)ခု စဉ် ဥပဒေအမည်အမှတ်၊ခုနှစ် သကဆုန်လ င် ဌာန မြေလွတ်၊မြေလပ်နှင့်မြေရိုင် စိုက်ပျိုးရေး၊ းများစီမံ ခန့်ခွဲရေးဥပဒေ မွေးမြူရေးနှင့် (ပထစဥပဒေအမှတ်-၁၀ ဆည်မြောင်းဝန်ကြီး /၂၀၁၂) ဌာန မှတ်ချက် | ၃၀-၃-၂၀၁၂ ရက်နေ့တွင် အသစ်ရေးဆွဲပြဋ္ဌာန်းပြီး ဖြစ်ပါသည်။ နည်းဥပဒေလည်းထွက်ရှိပြီးဖြစ်ပါသည်။ ၁၁-၉-၂၀၁၈ ရက်နေ့တွင် ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေအဖြစ် | ပြဋ္ဌာန်းပြီးဖြစ်ပါသည်။ တောင်သူလယ်သမားအခွင့် အရေးကာကွယ်ရေးနှင့် အကျိုးစီးပွားမြှင့်တင်ရေး ဥပဒေ (ပထစဥပဒေအမှတ်၃၂/၂၀၁၃) မျိုးစေ့ဥပဒေ (နာယက ဥပဒေအမှတ်- ၁ / ၂၀၁၁) ၁၉-၁၁-၂၀၁၄ ရက်နေ့တွင် ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေအဖြစ် ပြဋ္ဌာန်းပြီးဖြစ်ပါသည်။ (ပထစဥပဒေအမှတ်-၄၇/၂၀၁၄) နည်းဥပဒေလည်းထွက်ရှိပြီးဖြစ်ပါသည်။ ၁၈-၁၂-၂၀၁၈ ရက်နေ့တွင် ဒုတိယအကြိမ်ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေအဖြစ် အတည်ပြုပြဋ္ဌာန်းပြီးဖြစ်ပါသည်။ (ပထစဥပဒေအမှတ်-၃၆/၂၀၁၈) ၁၈-၂-၂၀၁၅ ရက်နေ့တွင် ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေအဖြစ် အတည်ပြုပြဋ္ဌာန်းပြီးဖြစ်ပါသည်။ (ပထစဥပဒေအမှတ်- ၅ /၂၀၁၅) ၂၃-၃-၂၀၁၅ ရက်နေ့တွင် ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေအဖြစ် အတည်ပြု ပြဋ္ဌာန်းပြီးဖြစ်ပါသည်။ (ပထစဥပဒေအမှတ်-၁၅ /၂၀၁၅) ၁၄-၇-၂၀၁၅ ရက်နေ့တွင် အတည်ပြု ပြဋ္ဌာန်းပြီးဖြစ် ပါသည်။ မြေဩဇာဥပဒေ (နယကဥပဒေအမှတ် - ၇/ ၂၀၀၂) မြန်မာနိုင်ငံတမံကြီးများဆို င်ရာအမျိုးသားကော်မတီ ဥပဒေ(ပထစဥပဒေအမှတ်၄၁/၂၀၁၅) ပိုးသတ်ဆေးဥပဒေ (ပထစဥပဒေအမှတ်-၁၄ /၂၀၁၆) စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီး ဌာန ၂၀-၁- ၂၀၁၆ ရက်နေ့တွင်ဥပဒေအဟောင်းကို ရုပ်သိမ်း ပြီး ဥပဒေအသစ်အဖြစ် ပြဋ္ဌာန်းပြီးဖြစ်ပါ သည်။ တိရစ္ဆာန်ဆေးပညာကောင် စီဥပဒေ (နဝတဥပဒေအမှတ် - ၉/ ၁၉၉၅) တိရစ္ဆာန်ဆေးပညာကောင် စီဥပဒေ (နဝတဥပဒေအမှတ် - ၉/ ၂၂-၁၂- ၂၀၁၅ ရက်နေ့တွင် ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေအဖြစ် အတည်ပြု ပြဋ္ဌာန်းပြီးဖြစ်ပါသည်။ (ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဥပဒေအမှတ်-၇၁ /၂၀၁၅) ၂၂-၁၂-၂၀၁၅ ရက်နေ့တွင် ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေအဖြစ် အတည်ပြု ပြဋ္ဌာန်းပြီးဖြစ်ပါသည်။ (ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဥပဒေအမှတ်-၇၁ /၂၀၁၅) ၁၉၉၅) ၅-၇-၂၀၁ရ ရက်နေ့တွင် ဥပဒေအဟောင်းကို ရုပ်သိမ်း ပြီးဥပဒေအသစ်အဖြစ်ပြဋ္ဌာန်းခဲ့ပါသည်။ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ရေခွန်နှင့်တာတမံခွန်ဥပဒေ (ပထစဥပဒေအမှတ်-၉/ ၂၀၁၇) တာတမံဥပဒေ (ပထစဥပဒေအမှတ်-၂၂ / ၂၀၁၇) ဆည်မြောင်းဥပဒေ (ပထစဥပဒေအမှတ်-၂၇/ ၂၀၁၇) စာချုပ်စာတမ်းမှတ်ပုံတင် | ၈-၈-၂၀၁ရ ရက်နေ့တွင် ဥပဒေအဟောင်းကို ရုပ်သိမ်းပြီး ဥပဒေအသစ်အဖြစ် ပြဋ္ဌာန်းခဲ့ပါသည်။ ၃၁-၈-၂၀၁ရ ရက်နေ့တွင် အသစ်ရေးဆွဲပြဋ္ဌာန်းပြီး ဖြစ်ပါသည်။ ၁-၁၀-၂၀၁၈ ရက်နေ့တွင် ဥပဒေအဟောင်းကို ရုပ်သိမ်းပြီး | ဥပဒေအသစ်အဖြစ် ပြဋ္ဌာန်းခဲ့ပါသည်။ ဥပဒေ (ပထစဥပဒေအမှတ်-၉/ ၂၀၁၈) စိစစ်ဆဲဥပဒေ(၉)ခု သက်ဆိုင်သည့် ဥပဒေအမည်၊ အမှတ်၊ ခုနှစ် | ဝန်ကြီးဌာန မှတ်ချက် The Boundaries Act (India Act 5, 1880 , Vol. မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်း ဝန်ကြီးဌာန နယ်နမိတ်တိုင်းတာပိုင်းခြား သတ်မှတ်ရေးဥပဒေ (ပထစဥပဒေအမှတ်၁၁/၂၀၁၉) အာဏာတည်သည့် နေ့တွင် ရုပ်သိမ်းမည်ဖြစ်ပါသည်။ စိစစ်ဆဲ J | The Canal Act(Myanmar Act 2,1905,Vol.V) နိုင်ငံခြားငါးဖမ်းရေယာဉ်များ ငါးလုပ်ငန်းလုပ်ကိုင်ခွင့် ဥပဒေ (နဝတဥပဒေအမှတ် | စိစစ်ရန်ကျန် ၁၁/ ၁၉၈၉) စိစစ်ဆဲ Act 2,1905,Vol.V) နိုင်ငံခြားငါးဖမ်းရေယာဉ်များ ငါးလုပ်ငန်းလုပ်ကိုင်ခွင့် ဥပဒေ (နဝတဥပဒေအမှတ် | စိစစ်ရန်ကျန် ငါးမွေးမြူခြင်းဆိုင်ရာဥပဒေ (နဝတဥပဒေအမှတ် ၂၄ ၁၉၈၉) မြန်မာ့ပင်လယ်ငါးလုပ်ငန်း ဥပဒေ (နဝတဥပဒေအမှတ် ၉/ ၁၉၉၀) အပင်ပိုးမွှားကာကွယ်သည့် ကော်မတီတွင် စိစစ်ဆဲ ဥပဒေ စိစစ်ဆဲ ၁၁/ ၁၉၈၉) စိစစ်ဆဲ စိစစ်ဆဲ ပြင်ဆင်ရန်မလိုသည့်ဥပဒေ(၂)ခု ဥပဒေအမည်၊အမှတ်၊ခုနှစ် သက်ဆိုင်သည့်ဝန် မှတ်ချက် ကြီးဌာန The Registration of စိုက်ပျိုးရေး၊ ပြင်ဆင်ရန် မလိုသေးပါ ။ Kittima Adoptions Act မွေးမြူရေးနှင့် လက်ရှိတည်ဆဲဥပဒေအတိုင်း (Myanmar Act 14, 1939, ဆည်မြောင်း အသုံးပြုနိုင်ပါသည်။ Vol. XI) ဝန်ကြီးဌာန သမဝါယမအသင်းဥပဒေ (နဝတ ဥပဒေအမှတ်-၉/ ၁၉၉၂) ရုပ်သိမ်းမည့်ဥပဒေ(၁)ခု ဥပဒေအမည်၊အမှတ်၊ခုနှစ် သက်ဆိုင်သည့်ဝန် ကြီးဌာန မှတ်ချက် ရေချိုငါးလုပ်ငန်းဥပဒေ (နဝတဥပဒေအမှတ်၁/၁၉၉၁) စိုက်ပျိုးရေး၊ ရေချိုငါးလုပ်ငန်းဥပဒေကိုရုပ်သိမ်းနိုင်ရန် မွေးမြူရေးနှင့် လွှတ်တော်တွင် ဆည်မြောင်း ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါသည်။ ဝန်ကြီးဌာန အာဏာမတည်သေးသည့်ဥပဒေ(၁)ခု ဥပဒေအမည်၊အမှတ်၊ခုနှစ် သက်ဆိုင်သည့်ဝန် ကြီးဌာန မှတ်ချက် စိုက်ပျိုးရေး၊ နိုင်ငံတော်သမ္မတက မွေးမြူရေးနှင့် အမိန့်ကြော်ငြာစာထုတ်ပြန်သည့် ဆည်မြောင်း နေ့တွင်အာဏာတည်မည်ဖြစ်ပါသည်။ ဝန်ကြီးဌာန ဥပဒေအမည်၊အမှတ်၊ခုနှစ် ၂၀၁၉) နောက်ဆက်တွဲ(ခ) စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ကျေးလက်လူမှုဘဝဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီ၏ ၁၉ - ၂ - ၂၀၁၈ မှ ၁၈ - ၂- ၂၀၁၉ အထိ ပြည်တွင်းအဖွဲ့ အစည်းများနှင့်တွေ့ဆုံသည့်မှတ်တမ်း ရက်စွဲ/ မှတ်ချက် ၁၅:ဝဝ ထိ စဉ် အဖွဲ့အစည်း တွေ့ဆုံသူ | လက်ခံသူ အကြောင်းအရာ ၁ . ၂၂-၂-၂၀၁၈ အိုင် - ၁၀ အာရှဖွံ့ဖြိုးရေး | Mr.Newin Sinsiri + ဦးရန်လင်း+၁၂ ဦး ရာသီဥတုနှင့် ၁၃:၃၀ မှ အပေါ်ထပ် ဘဏ် (ADB) ၁၃ ဦး လိုက်လျောညီထွေဖြစ်စေ မည့်စိုက်ပျိုးထုတ်လုပ်မှု စီးပွားရေးကွင်း ဆက်ဆိုင်ရာစီမံကိန်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ တွေ့ဆုံဆွေးနွေးခြင်း၊ ၂ . ၂၂-၂-၂၀၁၈ | အိုင် - ၁၀ ကမ္ဘာ့ဘဏ် | Mr.Nagavalli | ဦးရန်လင်း +၁၂ ဦး | မြန်မာ့လယ်ယာဖွံ့ဖြိုးရေးဘဏ် ၁၅:ဝဝ မှ အပေါ်ထပ်) (World Bank) Annamalai+ ၄ ဦး (MADB) အား ငွေကြေးနှင့် ၁၆:၂၀ ထိ | နည်းပညာဆိုင်ရာ ထောက်ပံ့ပေးနိုင်မည့်ကိစ္စများနှင့်စပ် လျဉ်း၍တွေ့ဆုံဆွေးနွေးခြင်း၇-၃-၂၀၁၈ | အိုင် - ၁၀ | အစာအာဟာရ | Dr.Cho Win Maw + ဦးရန်လင်း + ၁၁ FoSTA Myanmar သည် လက်ရှိ ၁၅:ဝဝ မှ အပေါ်ထပ် ဆိုင်ရာ သိပ္ပံနှင့် (၆ ဦး ဆောင်ရွက်နေသော အသင်း၏ ၁၆:ဝဝ ထိ နည်းပညာအသင်း လုပ်ငန်းစဉ်များ၊ ရှေ့လုပ်ငန်း ၊ ရန်ကုန်မြို့ စဉ်များ တင်ပြလိုခြင်း FOSTA (Food နှင့်စပ်လျဉ်း၍ တွေ့ဆုံဆွေးနွေးခြင်းScience and Technology Association) Myanmar ဦး ၁၆-၈ - ၂၀၁၈ ၁၄:ဝဝမှ ၁၅:၃၀ ထိ အိုင် - ၁၀ Solarises ဦးကျော်မင်းထွန်း+ ၈ ဦးရန်လင်း + ၁၅ အပေါ်ထပ် system Co,Ltd ဦး ဦးသန်းအောင်+ လျှပ်စစ်ဓာတ်အား ပညာရေး ထုတ်လုပ်သည့်စနစ် မြှင့်တင်မှု အားပိုမိုကျယ်ပြန့်စွာ ကော်မတီ | ဆောင်ရွက်နိုင်ရေး နှင့်စပ်လျဉ်း၍ တွေ့ဆုံဆွေးနွေးခြင်း  ၂ဦး ဦးဝင်းမင်း+ ၂ ဦး လျှပ်စစ် ၅ | ၇-၂-၂၀၁၉ | အိုင် - ၁၀ ၁၃:ဝဝ မှ | အပေါ်ထ ၁၅:ဝဝ ထိ Myanmar ဦးမောင်မောင် + ၆ ဦး ဦးရန်လင်း + ၁၃ Industries Association Solar Energy Group (Myanmar) စွမ်းအင် ကော်မတီ ဆိုလာစွမ်းအင်ကို အဓိကသုံးစွဲ သည့် ကျေးလက်နေပြည်သူများ၊ ရေရှားပါးသည့် အရပ်ဒေသတွင် စိုက်ပျိုးရေး လုပ်ငန်းလုပ်ကိုင်နေသူ များ၊ ဆိုလာနှင့်ဆက်စပ်သည့်အခန်း | ကဏ္ဍများအားလုံး လက်ရှိအခြေ အနေထက် ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်စေရေး နှင့်စပ်လျဉ်း၍ တွေ့ဆုံဆွေးနွေးခြင်း၊ မှတ်ချက် စဉ် ရက်စွဲ/ အဖွဲ့အစည်း ၁၄-၂-၂၀၁၉ အိုင် - ၁၀ (FSWG) ၁၃:ဝဝ မှ အပေါ်ထပ် စားနပ်ရိက္ခာ ၁၅:၁၅ ထိ ဖူလုံမှု ပူးပေါင်းဆောင် ရွက်ရေးအဖွဲ့ တွေ့ဆုံသူ လက်ခံသူ ဒေါ်ဝေဝေလင်း+ ဦးရန်လင်း + ၁၂ ဦး ၁၁ ဦး အကြောင်းအရာ | (FSWG) စားနပ်ရိက္ခာဖူလုံမှု | ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ရေးအဖွဲ့သည် စားနပ်ရိက္ခာဖူလုံမှုနှင့် စားနပ် | ရိက္ခာဘေးကင်းလုံခြုံမှု မူဝါဒ ဆိုင်ရာကိစ္စရပ်များနှင့် စပ်လျဉ်း၍ | တွေ့ဆုံဆွေးနွေးခြင်း  တွင်း ပြင်ပ နောက်ဆက်တွဲ(ဂ) စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ကျေးလက်လူမှုဘဝဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီ၏ ၁၉-၂-၂၀၁၈ ရက်နေ့မှ ၁၈-၂-၂၀၁၉ ရက်နေ့အထိ Workshop၊ Seminar တက်ရောက်ခဲ့မှုများ Workshop Seminar စဉ် အမည် တာဝန် လွှတ်တော် လွှတ်တော် လွှတ်တော် လွှတ်တော် ပြင်ပ ၁ ဦးရန်လင်း ဥက္ကဋ္ဌ ၂ ဦးမျိုး အဖွဲ့ဝင် ၃ ဦးစောထွန်း အဖွဲ့ဝင် ၄ ဦးအောင်ကျော်ဟိန်း အဖွဲ့ဝင် Dr. တင်ဌေးအောင် အဖွဲ့ဝင် (ခ) ဦးတိုးရွှေ ၆ Dr. သန်းအောင်စိုး အဖွဲ့ဝင် ရ ဦးခွန်သန်းထူး အဖွဲ့ဝင် များ ၈ ဦးစိုင်းသန့်ဇင် အဖွဲ့ဝင် (၉ ဦးရွှေကို အဖွဲ့ဝင် ၁၀ ဦးမိုးရွှေ အဖွဲ့ဝင် ၁၁ ဦးမြင့်ဝေ အဖွဲ့ဝင် ၁၂ ဦးအောင်မြင့် အဖွဲ့ဝင် ၁၃ ဦးကျော်တင် အဖွဲ့ဝင် ကျေးသီးမဲဆန္ဒနယ် ဗိုလ်မှူးကြီး ခင်မောင်ချို ၁၅ ဦးမောင်မောင်ဦး အတွင်းရေးမှူး ၅။</speech>
<title>ကော်မတီ၏ နှစ်ပတ်လည်အစီရင်ခံစာနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဆွေးနွေးလိုသည့် လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ အမည်စာရင်းတင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ် ၁၀ ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြည်သူ့ လွှတ်တော် စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ကျေးလက်လူမှုဘဝဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီ၏ နှစ်ပတ်လည်အစီရင်ခံစာနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဆွေးနွေးလိုတဲ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရှိပါက ၉-၁၂-၂၀၁၉ ရက်(တနင်္လာနေ့) ညနေ ၄ နာရီနောက်ဆုံးထားပြီး ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရုံး၊ ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ အမည်စာရင်းတင်သွင်းရန်ဖြစ်ကြောင်း အသိပေးကြေညာပါတယ်။</speech>
</report>
<report>
<title>ပြည်သူ့လွှတ်တော် စီးပွားရေးနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီ၏ နှစ်ပတ်လည်အစီရင်ခံစာ တင်ပြခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ် ၁၁ ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြည်သူ့ လွှတ်တော်၊ စီးပွားရေးနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီက နှစ်ပတ်လည်အစီရင်ခံစာ တင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ စီးပွားရေးနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီကို ဖိတ်ခေါ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="195">ဦးဇော်ဝင်း(အဖွဲ့ဝင်၊ စီးပွားရေးနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီ)</mp>လေးစား အပ်တဲ့ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ဖိတ်ကြားထားတဲ့ ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာအပေါင်းနှင့်ပြည့်စုံပါစေလို့ ဆုတောင်းအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော် န် ကတော့ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်၊ ကြည့်မြင်တိုင်မြို့နယ်က ဦးဇော်ဝင်းဖြစ်ပြီးတော့ ပြည်သူ့လွှတ်တော်၊ စီးပွားရေးနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီရဲ့ လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်မှုအစီရင်ခံစာကို ဖတ်ကြားတင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ အစီရင်ခံစာရဲ့ မိတ္တူ ကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများထံ ကြိုတင်ဖြန့်ဝေထားပြီးဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် အကျဉ်းချုပ်ကို သာ တင်ပြဖတ်ကြားသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် စီးပွားရေးနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီ၏ ၁-၂-၂၀၁၈ ရက်နေ့မှ ၃၁-၁-၂၀၁၉ ရက်နေ့အထိ ဆောင်ရွက် ခဲ့သော ကော်မတီလုပ်ငန်းများ၊ ပြည်တွင်းပြည်ပတွေ့ဆုံဆွေးနွေးမှုများ၊ ကော်မတီဝင် တစ်ဦးချင်းအလိုက်မေးမြန်းခဲ့သည့် ကြယ်ပွင့်ပြ/မပြမေးခွန်းများနှင့် တင်သွင်းခဲ့တဲ့အဆိုများ၊ တက်ရောက်ခဲ့သည့် ပြည်တွင်းပြည်ပ Workshop၊ Seminar ၊ အခမ်းအနားနှင့် အစည်းအဝေး မှတ်တမ်းများ အားသိရှိနိုင်ပါရန်နှင့် လိုအပ်သည်များလမ်းညွှန်မှုပြုနိုင်ပါရန် တင်ပြအစီရင်ခံအပ် ပါတယ်။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် စီးပွားရေးနှင့်ဘဏ္ဍရေးဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီကို ၂၀၁၂ ခုနှစ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဆိုင်ရာဥပဒေ ပုဒ်မ ၂၇၊ ၂၀၁၃ ခုနှစ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၁၀၆ အရ ၂၆-၂-၂၀၁၆ ရက်နေ့မှာ အမိန့်ကြော်ငြာစာအမှတ်(၃၂/၂၀၁၆)ဖြင့် ကိုယ်စားလှယ် ၁၅ ဦးပါဝင်ပြီး စတင်ဖွဲ့စည်းခဲ့ပါတယ်။ ကော်မတီကိုပြည်သူ့လွှတ်တော်ရုံးရဲ့ ၂၃-၅၂၀၁၈ ရက်စွဲပါ အမိန့်အမှတ်(၁/၂၀၁၈)ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရုံး၏ ၃၁-၁-၂၀၁၉ ရက်စွဲပါ အမိန့်အမှတ် (၁/၂၀၁၉)အရ ကော်မတီဝင် တပ်မတော်သားပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များကို အစားထိုး လဲလှယ်တာဝန်ပေးအပ်ခဲ့ပါတယ်။ အဲဒါကြောင့် အခုခါမှာ စီးပွားရေးနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဖွံ့ဖြိုး တိုးတက်ရေးကော်မတီမှာ နတ်တလင်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးခင်အေး ကဥက္ကဋ္ဌအဖြစ်လည်းကောင်း၊ ဝမ်းတွင်းမြို့နယ်ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးခင်မောင်စိုးက အတွင်းရေးမှူးအဖြစ်လည်းကောင်း ပါဝင်လျက် ကော်မတီဝင် ၁ရ ဦး၊ လေ့လာသူ တပ်မတော်သား ကိုယ်စားလှယ် နှစ်ဦးတို့ဖြင့် တာဝန်များကိုဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ကော်မတီရဲ့သက်တမ်းဟာ စတင်ဖွဲ့စည်း တဲ့နေ့ကစပြီး တစ်နှစ်သတ်မှတ်ထားခဲ့ပါတယ်။ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရုံးရဲ့ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဖေဖော်ဝါရီလ ၂၀ ရက်နေ့ အမိန့်ကြော်ငြာစာအမှတ်(၁၂/၂၀၁၈)ဖြင့် သက်တမ်းတိုးမြှင့်သတ်မှတ် ခဲ့ပါတယ်။ အစီရင်ခံစာမှာ ကော်မတီရဲ့ တာဝန်များ၊ လုပ်ပိုင်ခွင့်များ၊ ရပိုင်ခွင့်များနဲ့အခွင့်အရေး များကိုလည်း ဖော်ပြထားပါတယ်။ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌရဲ့ ခွင့်ပြုချက်ဖြင့် တွေ့ဆုံမှုများကို ပြည်ပအဖွဲ့ အစည်းများနှင့် ငါးကြိမ်၊ ပြည်တွင်းအဖွဲ့ အစည်းများနှင့်နှစ်ကြိမ် တွေ့ဆုံဆွေးနွေးခဲ့ကြ ပါတယ်။ အသေးစိတ်ကို နောက်ဆက်တွဲ(က)ဖြင့် ပူးတွဲတင်ပြအပ်ပါတယ်။ ကော်မတီသည် လုပ်ငန်း ညှိနှိုင်းအစည်းအဝေးများကို ရေးရာဆောင်(I-7)တွင် ၂၉ ကြိမ်၊ Workshop၊ Seminar Trainingနှင့် အခမ်းအနားများကို လွှတ်တော်ပြင်ပတွင် ၆၄ ကြိမ်နှင့် လွှတ်တော်တွင်း ၅၄ ကြိမ် တက်ရောက်ခဲ့ ကြပါတယ်။ အသေးစိတ်ကို နောက်ဆက်တွဲ(ခ)၊ နောက်ဆက်တွဲ(ခ-၁)တို့ဖြင့် ပူးတွဲတင်ပြအပ်ပါတယ်။ စီးပွားရေးနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီ၏ အဖွဲ့ဝင်များ အနေဖြင့် ပြည်သူ့လွှတ်တော်မှာ တင်သွင်းခဲ့တဲ့အဆိုတစ်ခု၊ ကြယ်ပွင့်ပြမေးခွန်း ၁၄ ခုနှင့် ကြယ်ပွင့်မပြမေးခွန်း ၈၈ ခုတို့ဆောင်ရွက်ခဲ့ကြပါတယ်။ ကော်မတီဝင်များရဲ့ ပြည်ပခရီး သွားရောက်မှုအနေဖြင့် ကော်မတီ အဖွဲ့ဝင်ခြောက်ဦးဟာ ထိုင်းနိုင်ငံ၊ ဂျာမနီနိုင်ငံ၊ စင်္ကာပူနိုင်ငံ၊ နိုင်ငံသုံးနိုင်ငံသို့ အစည်းအဝေး လေ့လာရေးခရီးစဉ် Workshop တက်ရောက်ခြင်းနှင့် ညီလာခံတက်ရောက်ခြင်းတို့ကို ဆောင်ရွက်ခဲ့ကြပါတယ်။ ကော်မတီအနေဖြင့် ဆက်လက် ဆောင်ရွက်မည့် ရှေ့လုပ်ငန်းစဉ်များအနေဖြင့် အောက်ပါအတိုင်းဖြစ်ပါတယ် (က) ကော်မတီနှင့်သက်ဆိုင်တဲ့ဥပဒေများကို အသစ်ရေးဆွဲပြင်ဆင်ပယ်ဖျက်ရန် ဆက်လက် စိစစ်ဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ပါသည်။ (ခ) စီးပွားရေးနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဆိုင်ရာလုပ်ငန်းများ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်စေရေးအတွက် ကူညီ ဆောင်ရွက်ပေးသွားမည်ဖြစ်ပါသည်။ (ဂ) သက်ဆိုင်သည့်ဝန်ကြီးဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းများနှင့်ဆက်စပ်လျက်ရှိသည့် တိုင်ကြားစာ များ၊ အသနားခံစာများ၊ တင်ပြချက်များကို ကော်မတီအနေဖြင့် ကြားနာစိစစ်၍ လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌမှတစ်ဆင့် လွှတ်တော်သို့ တင်ပြအစီရင်ခံသွားမည်ဖြစ်ပါသည်။ ကော်မတီရဲ့ အကြံပြုချက်များ ပြည်သူ့လွှတ်တော် စီးပွားရေးနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီအနေဖြင့် အောက်ပါအတိုင်း အကြံပြုတင်ပြအပ်ပါသည် (က) ကော်မတီနှင့်သက်ဆိုင်သည့်ကဏ္ဍများ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်လာစေရန် ဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေ များ၊ အမိန့်နှင့်ညွှန်ကြားချက်များ လက်တွေ့ကျပြီး မှန်ကန်ထိရောက်စေရေးအတွက် လိုအပ်ချက်များရှိပါက အခါအားလျော်စွာ ကွင်းဆင်းလေ့လာခြင်းများ ဆောင်ရွက် နိုင်ရန် လိုအပ်ပါသည်။ (ခ) နည်းပညာပိုင်းဆိုင်ရာ လေ့လာသင်ယူမှုများပြုလုပ်ရန်အတွက် အကူအညီပေးရေး အထောက်အကူပြု အဖွဲ့များ၏ ပံ့ပိုးမှုများရရှိရန် လိုအပ်ပါသည်။ (ဂ) ငွေကြေးဈေးကွက်တည်ငြိမ်စေရေးနှင့် အသေးစား၊ အလတ်စားစီးပွားရေးလုပ်ငန်း များ မတည်ရင်းနှီးငွေ ချေးငွေရရှိမှုအခြေအနေများအား သက်ဆိုင်သူများနှင့် တွေ့ဆုံဆွေးနွေးခြင်း၊ လေ့လာအကဲဖြတ်သုံးသပ်ခြင်းများ ဆောင်ရွက်နိုင်ရန် လိုအပ် ပါသည်။ နိဂုံးချုပ်အနေဖြင့် ပြည်သူ့လွှတ်တော် စီးပွားရေးနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီ သည် သက်ဆိုင်သောဝန်ကြီးဌာန၏ ဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေများ၊ အမိန့်နှင့်ညွှန်ကြားချက်များ၊ လုပ်ထုံး လုပ်နည်းများကို စဉ်ဆက်မပြတ်လေ့လာသုံးသပ်သွားမည်ဖြစ်ပါသည်။ ကော်မတီ၏လုပ်ငန်းတာဝန်များဆောင်ရွက်ချက် ကော်မတီ၏ လုပ်ငန်းတာဝန်များဆောင်ရွက်ရာတွင် ကော်မတီရုံးဝန်ထမ်းများ၏ ပူးပေါင်း ပါဝင်ပံ့ပိုးမှုများသည် ကော်မတီအတွက် များစွာအထောက်အကူဖြစ်စေသည့်အတွက် ကော်မတီမှ အသိအမှတ်ပြုပါသည်။ စိစစ်ရန်ကျန်ရှိသည့်ဥပဒေများကိုလည်း ဆက်လက်စိစစ်ဆောင်ရွက်လျက် ရှိပြီး လွှတ်တော်ကပေးအပ်သည့် တာဝန်များကိုလည်း ကျေပွန်စွာဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ကြောင်း အစီရင်ခံတင်ပြအပ်ပါသည်။ ပြည်သူ့လွှတ်တော် စီးပွားရေးနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေး ကော်မတီ။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျား။ အစီရင်ခံစာ အပြည့်အစုံမှာ အောက်ပါအတိုင်းဖြစ်ပါသည်။ ပြည်သူ့လွှတ်တော် စီးပွားရေးနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီ၏ ၁-၂-၂၀၁၈ ရက်နေ့မှ ၃၁-၁-၂၀၁၉ ရက်နေ့အထိ လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်မှုအစီရင်ခံစာ နိဒါန်း ၁။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် စီးပွားရေးနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီ ၏ ၁-၂-၂၀၁၈ ရက်နေ့မှ ၃၁-၁-၂၀၁၉ ရက်နေ့ အထိ ဆောင်ရွက်ခဲ့သော ကော်မတီလုပ်ငန်းများ၊ ပြည်တွင်း/ပြည်ပ တွေ့ဆုံဆွေးနွေးမှုများ၊ ကော်မတီဝင်တစ်ဦးချင်းအလိုက် မေးမြန်းခဲ့သည့် ကြယ်ပွင့်ပြ/မပြမေးခွန်းများနှင့် တင်သွင်းခဲ့သည့်အဆိုများ၊ တက်ရောက်ခဲ့သည့် ပြည်တွင်း/ပြည်ပ Workshop၊ Seminar ၊ အခမ်းအနားနှင့် အစည်းအဝေးမှတ်တမ်းများအား တင်ပြအစီရင်ခံအပ် ပါသည်။ ရည်ရွယ်ချက် ၂။ ကော်မတီ၏ တစ်နှစ်တာအတွင်း လိုအပ်သည်များ လမ်းညွှန်မှုပြုနိုင်ပါရန်။ ဆောင်ရွက်ခဲ့သည့် လုပ်ငန်းစဉ်များအား သိရှိနိုင်ပါရန်နှင့် ကော်မတီဖွဲ့စည်းခြင်း ၃။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် စီးပွားရေးနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီကို ၂၆-၂-၂၀၁၆ ရက်နေ့တွင် အမိန့်ကြော်ငြာစာအမှတ်(၃၂/၂၀၁၆)၊ ၂၀၁၂ ခုနှစ်၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဆိုင်ရာဥပဒေပုဒ်မ ၂၇၊ ၂၀၁၃ ခုနှစ်၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဆိုင်ရာနည်းဥပဒေ ၁၀၆ အရ ကိုယ်စားလှယ် ၁၅ ဦးဖြင့် စတင်ဖွဲ့စည်းခဲ့ပါသည်။ ၄။ ကော်မတီကို ၂၀၁၈ ခုနှစ်တွင် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ဖွဲ့စည်းခဲ့ပါသည် (က) ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရုံး၏ ၂၃-၅-၂၀၁၈ ရက်စွဲပါ အမိန့် အမှတ်(၁/၂၀၁၈)အရ ကြည်း၂၁၈၈၁ ဗိုလ်မှူးကြီးထွန်းမြတ်ရွှေအစား ကြည်း ၁၉၉၉၁ ဗိုလ်မှူးကြီး တင်ထွန်းဦးအားလည်းကောင်း၊ ကြည်း ၂၈၁၆၁ ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီးဇော်ထွန်းဦး အစား ကြည်း ၂၉၁၄၉ ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီးရန်နိုင်ကျော်အားလည်းကောင်း လေ့လာသူ(တပ်မတော်သား ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်)များအဖြစ် အစားထိုး လဲလှယ်တာဝန်ပေးအပ်ခဲ့ပါသည်။ (ခ) ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရုံး၏ ၃၁-၁-၂၀၁၉ ရက်စွဲပါ အမိန့်အမှတ်(၁/၂၀၁၉)အရ ကြည်း ၂၉၁၄၉ ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီးရန်နိုင်ကျော်အစား ရေ ၃၆၃၀ ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီး ကျော်ထွန်းအား လေ့လာသူ (တပ်မတော်သားပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်) အဖြစ် အစားထိုးလဲလှယ်တာဝန်ပေးအပ်ခဲ့ပါသည်။ စီးပွားရေးနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီတွင် ကော်မတီဝင်များမှာ အောက်ပါ အတိုင်းဖြစ်ပါသည် စဉ် အမည် မဲဆန္ဒနယ် တာဝန် ပါတီ (၁) ဦးခင်အေး နတ်တလင်း) (၂) ဦးသာချို (ခ)ဦးတင်ကြိုင် ရေနံချောင်း အဖွဲ့ဝင် (ဒ) ဦးခမ်ခန့်ထန် (၃) ဦးစိုးမြင့် ပင်းတယ အဖွဲ့ဝင် အတွင်းရေးမှူး (၄) ဦးမောင်မောင် ထီးချိုင့် အဖွဲ့ဝင် ကော်မတီ၏ တာဝန်ခြောက်ရပ်မှာ အောက်ပါအတိုင်းဖြစ်ပါသည် - (၅) ဦးရဲလွင် အလုံ အဖွဲ့ဝင် ပေးရမည်။ (၆) ဒေါက်တာကြည်မို့မို့လွင် စဉ့်ကိုင် အဖွဲ့ဝင် (ခ) ပြည်သူတို့၏ပညာရေးတိုးတက်စေရေးတွင် ကူညီဆောင်ရွက်ပေးရမည်။ (၇) ဦးကျော်မင်းလှိုင် ဥတ္တရသီရိ အဖွဲ့ဝင် (ဂ) ဘက်စုံအတွေးအခေါ်၊ အယူအဆမှန်ကန်၍ အကျင့်စာရိတ္တကောင်းမွန်ပြီး နိုင်ငံတော် (၈) ဒေါ်ဝင့်ဝါထွန်း ရှားတော အဖွဲ့ဝင် (ဃ) သက်ဆိုင်ရာနယ်ပယ်အသီးသီးရှိ ဌာနအဖွဲ့အစည်းများက ကျင့်သုံးလျက်ရှိသည့် (၉) ဦးလုံဂျုံဆန်မိုင် ဆွမ်ပရာဘွမ် = ရပ်စောက်မဲဆန္ဒနယ် (၁၀) ဦးအောင်သန်းစိန် = ခရမ်း (၁၁) ဒေါက်တာအေးမင်း (၁၂) ဦးသိန်းထွန်း အဖွဲ့ဝင် အဖွဲ့ဝင် (၁၀) ဦးအောင်သန်းစိန် (၁၃) ဦးဌေးမင်းသိန်း ကြို့ပင်ကောက် အဖွဲ့ဝင် (၁၄) ဗိုလ်မှူးချုပ်အောင်ကျော်ငြိမ်း တပ်မတော် အဖွဲ့ဝင် တပ်မတော်သား (၁၅) ဦးဇော်ဝင်း ကြည့်မြင်တိုင် အဖွဲ့ဝင် (၁၆) ဦးကျော်ကြီး(ခ)ဦးအုန်းခင် မင်းလှ အဖွဲ့ဝင် (င) သက်ဆိုင်ရာဌာန အဖွဲ့အစည်းများမှ အခါအားလျော်စွာ ထုတ်ပြန်သည့် နည်းဥပဒေ၊ (၁၇) ဦးခင်မောင်စိုး ဝမ်းတွင်း အတွင်းရေးမှူး ။ (၁၈) ဗိုလ်မှူးကြီးတင်ထွန်းဦး တပ်မတော် လေ့လာသူတပ်မတော်သား (၁၉) ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီးကျော်ထွန်း တပ်မတော် လေ့လာသူတပ်မတော်သား (ဂ) ကော်မတီတွင် ပါတီအလိုက် ကိုယ်စားလှယ်ပါဝင်မှုမှာ အောက်ပါအတိုင်းဖြစ်ပါသည် (၁) အမျိုးသားဒီမိုကရေစီအဖွဲ့ချုပ် ၁၆ ဦး (၂) တပ်မတော်သားကိုယ်စားလှယ်တစ်ဦးနှင့် လေ့လာသူ တပ်မတော်သား ကိုယ်စားလှယ်နှစ်ဦးတို့ ပါဝင်ပါသည်။ ကော်မတီသက်တမ်း ၅။ ကော်မတီ၏သက်တမ်းမှာ စတင်ဖွဲ့စည်းသည့်နေ့မှစ၍ တစ်နှစ်သတ်မှတ်ထားပါသည်။ လိုအပ်ပါက တစ်နှစ်တစ်ကြိမ် သက်တမ်းတိုးနိုင်သည်။ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရုံး၏ ၂၀၁၈ ခုနှစ် ဖေဖော်ဝါရီလ ၂၀ ရက်နေ့၊ အမိန့်ကြော်ငြာစာအမှတ်(၁၂/၂၀၁၈)ဖြင့် သက်တမ်းတိုးမြှင့်သတ်မှတ် ခဲ့ပါသည်။ ကော်မတီ၏ တာဝန်များ၊ လုပ်ပိုင်ခွင့်များ၊ ရပိုင်ခွင့်များနှင့် အခွင့်အရေးများ ၆။ ကော်မတီ၏ တာဝန်များ၊ လုပ်ပိုင်ခွင့်များ၊ ရပိုင်ခွင့်များနှင့် အခွင့်အရေးများမှာ အောက်ပါ အတိုင်းဖြစ်ပါသည် (က) ကော်မတီ၏ တာဝန်များ (၁) စီးပွားရေးနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဆိုင်ရာလုပ်ငန်းများ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်စေရေးအတွက် ကူညီ ဆောင်ရွက်ရမည်။ (၂) စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများတွင် တရားသဖြင့် ယှဉ်ပြိုင်ခြင်းကို ပျက်ပြားစေရန် တစ်ဦးတစ်ယောက်ကဖြစ်စေ၊ အစုအဖွဲ့ကဖြစ်စေ၊ လက်ဝါးကြီးအုပ် ဆောင်ရွက်မှု သို့မဟုတ် ဈေးကစားမှုပြုခြင်းဖြင့် အများပြည်သူတို့၏ အကျိုးစီးပွားကို ထိခိုက် နစ်နာစေခြင်းမှ ကာကွယ်ရာတွင် ကူညီရမည်။ (၃) နိုင်ငံတော်၏ စီးပွားရေးဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်စေရန် ဈေးကွက်စီးပွားရေးစနစ်ကို ကျင့်သုံး ဆောင်ရွက်ရာတွင် ကူညီဆောင်ရွက်ရမည်။ (၄) စီမံကိန်းများ၊ ပြည်ထောင်စု၏ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးနှင့် အခွန်အကောက်ဆိုင်ရာ ကိစ္စရပ်များ စနစ်တကျရှိစေရေးနှင့်ပြည်သူ့အကျိုးစီးပွား ဖြစ်ထွန်းစေရေး အတွက် ညှိနှိုင်းကူညီဆောင်ရွက်ရမည်။ (၅) သက်ဆိုင်ရာနယ်ပယ်အသီးသီးရှိ ဌာနအဖွဲ့အစည်းများက ကျင့်သုံးလျက်ရှိသည့် ဥပဒေများကိုလေ့လာ၍ ပယ်ဖျက်ရန်၊ ပြင်ဆင်ရန်၊ အသစ်ပြဋ္ဌာန်းရန်များ တွေ့ရှိက လွှတ်တော်သို့ တင်ပြရမည်။ (၆) သက်ဆိုင်ရာဌာန အဖွဲ့ အစည်းများမှ အခါအားလျော်စွာ ထုတ်ပြန်သည့် နည်းဥပဒေ၊ စည်းမျဉ်း၊ စည်းကမ်း၊ အမိန့်ကြော်ငြာစာ၊ အမိန့်ညွှန်ကြားချက်နှင့် လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများသည် တည်ဆဲဥပဒေများနှင့်လည်းကောင်း၊ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်မှ ပြဋ္ဌာန်းလိုက်သည့် ဥပဒေများနှင့်လည်းကောင်း ညီညွတ်ဆီလျော် အောင် ဆောင်ရွက်စေပြီး ညီညွတ်ဆီလျော်မှုရှိပါက လိုက်နာဆောင်ရွက်မှုကို စောင့်ကြည့်ထိန်းညှိကူညီရမည်။ (၇) သက်ဆိုင်ရာနယ်ပယ်အသီးသီးရှိ ဌာနအဖွဲ့အစည်းများနှင့် ဆက်စပ်လျက်ရှိသည့် တိုင်ကြားစာများ၊ အသနားခံစာများ၊ တင်ပြချက်များကို ကြားနာစိစစ်၍ လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌမှတစ်ဆင့် လွှတ်တော်သို့ တင်ပြအစီရင်ခံရမည်။ (၈) ကော်မတီသည် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ အပါအဝင် ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းတို့နှင့် တိုက်ရိုက်ဆက်သွယ်ပြီး ဖြေကြားနိုင်သည့် တာဝန်ရှိပုဂ္ဂိုလ်များ အားလည်းကောင်း၊ လုပ်ငန်းနှင့်ဆက်စပ်သော အကြောင်းအရာများကို သိရှိ နားလည်သည်ဟု ယူဆသူများအားလည်းကောင်း ဖိတ်ကြား၍ ကြားနာခြင်း၊ မေးမြန်းဆွေးနွေးခြင်းနှင့် လိုအပ်သည့်အထောက်အထားများကို တင်ပြစေခြင်း ပြုနိုင်သည်။ (၉) ကော်မတီအစည်းအဝေးတွင် ကော်မတီဝင်တစ်ဦးပြောဆိုသော သို့မဟုတ် ပြုလုပ် သောကိစ္စကိုသော်လည်းကောင်း၊ ကော်မတီတွင်ဆွေးနွေးသော ဆွေးနွေးချက် များကို သော်လည်းကောင်း ပြင်ပသို့ပေါက်ကြားခြင်းမရှိစေရ။ ကော်မတီ အစည်းအဝေးမှတ်တမ်းတွင် ဆွေးနွေးချက်အားလုံးကို အသေးစိတ် မှတ်တမ်း တင်၍ ကော်မတီက အတည်ပြုထားရမည်။ ယင်းအစည်းအဝေးမှတ်တမ်းများ ကို ဖြန့်ဝေခြင်းမပြုရ။ လွှတ်တော်သို့ပေးပို့သော အစီရင်ခံစာမိတ္တူကို အစည်း အဝေးမှတ်တမ်းများနှင့်အတူ ပူးတွဲ၍ အမှုတွဲအဖြစ် တပေါင်းတည်း ထိန်းသိမ်း ထားနိုင်ရန် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရုံးသို့ ပေးပို့ရမည်။ (ခ) လုပ်ပိုင်ခွင့်များ (၁) ကော်မတီဥက္ကဋ္ဌ၊ အတွင်းရေးမှူး သို့မဟုတ် ကော်မတီက တာဝန်ပေးအပ်သော ကော်မတီဝင်တစ်ဦးသည် ကော်မတီ၏အစီရင်ခံစာကို လွှတ်တော်သို့ တင်ပြရမည်။ (၂) ကော်မတီဝင်များသည် ကော်မတီ၏အစီရင်ခံစာကို သဘောတူကြောင်း လက်မှတ် ရေးထိုးရမည်။ သို့ရာတွင် သဘောကွဲလွဲချက်များရှိပါက ထိုသဘောကွဲလွဲချက် များကို ရေးသားဖော်ပြ၍ လက်မှတ်ရေးထိုးပြီး အစီရင်ခံစာတွင် ပူးတွဲဖော်ပြ နိုင်သည်။ (၃) အစီရင်ခံစာကို တင်ပြပြီးနောက် လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌက သတ်မှတ်သည့်နေ့တွင် ကော်မတီဥက္ကဋ္ဌ၊ အတွင်းရေးမှူး သို့မဟုတ် ကော်မတီက တာဝန်ပေးအပ်သော ကော်မတီဝင်တစ်ဦးသည် အစီရင်ခံစာကို ဆွေးနွေးရန် လွှတ်တော်သို့ အဆို တင်သွင်းရမည်။ (၄) အစီရင်ခံစာကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များက ပြင်ဆင်ချက်များ ပြုလုပ် ခွင့်မရှိ။ (၅) အစီရင်ခံစာကို ဆွေးနွေးပြီးသောအခါ ကော်မတီဥက္ကဋ္ဌ၊ အတွင်းရေးမှူး သို့မဟုတ် ကော်မတီက တာဝန်ပေးအပ်သော ကော်မတီဝင်တစ်ဦးသည် အစီရင်ခံစာကို လွှတ်တော်က သဘောတူလက်ခံရန် အဆိုတင်သွင်းရမည်။ (၆) ကော်မတီဝင်များသည် ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေနှင့် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဥပဒေပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်များကို မဆန့်ကျင်လျှင် လွတ်လပ်စွာပြောဆို ဆွေးနွေးခွင့်နှင့် ဆန္ဒမဲပေးခွင့်ရှိသည်။ (၇) ကော်မတီဝင်များသည် လွှတ်တော်ကော်မတီအများဆုံးနှစ်ခုအထိသာ ပါဝင် ဆောင်ရွက်နိုင်ခွင့်ရှိသည်။ (၈) ကော်မတီဝင်များသည် ကော်မတီဝင်အဖြစ်မှ နုတ်ထွက်လိုပါက ခိုင်လုံသော အကျိုးအကြောင်း ဖော်ပြလျက် လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌထံ တင်ပြနိုင်ခွင့်ရှိသည်။ (ဂ) ရပိုင်ခွင့်နှင့် အခွင့်အရေးများ (၁) ကော်မတီဝင်များသည် ကော်မတီလုပ်ငန်းတာဝန်ကို ဆောင်ရွက်ရန်သို့မဟုတ် ကော်မတီအစည်းအဝေး တက်ရောက်ရန် ကော်မတီရုံးစိုက်ရာဒေသတွင် ရောက်ရှိ နေစဉ်၌လည်းကောင်း၊ လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌ သို့မဟုတ် လွှတ်တော်၏ တာဝန် ပေးချက်အရ ခရီးသွားလာရာ၌လည်းကောင်း ယင်းတို့နှင့်သက်ဆိုင်သည့် ချီးမြှင့်ငွေနှင့်စရိတ်များဆိုင်ရာဥပဒေပါ ရပိုင်ခွင့်များကို ခံစားခွင့်ရှိသည့် အပြင် လွှတ်တော်ကသတ်မှတ်သည့် ရပိုင်ခွင့်များကိုလည်း ခံစားခွင့်ရှိသည်။ (၂) ကော်မတီဝင်များသည် ကော်မတီအစည်းအဝေးများတွင် တင်ပြဆွေးနွေးချက် များနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဆိုင်ရာဥပဒေမှအပ တည်ဆဲအခြား ဥပဒေတစ်ရပ်ရပ်အရ အရေးယူခံရခြင်းမှ ကင်းလွတ်ခွင့်ရှိသည်။ (၃) ကော်မတီဝင်များသည် ကော်မတီအစည်းအဝေး တက်ရောက်နေစဉ်အတွင်း လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌ၏ ကြိုတင်ခွင့်ပြုချက်မရရှိပါက ဖမ်းဆီးခံရခြင်းမှ ကင်းလွတ်ခွင့်ရှိသည်။ (၄) ကော်မတီဝင်များသည် ပြစ်မှုတစ်ရပ်ရပ်ဖြင့် ဖမ်းဆီးခြင်းခံရပါက ပြစ်ဒဏ် စီရင်ခြင်းမခံရမီ လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌ၏ ခွင့်ပြုချက်ဖြင့် ကော်မတီအစည်းအဝေး များသို့ တက်ရောက်ခွင့်ရှိသည်။ ကော်မတီနှင့် သက်ဆိုင်သည့်ဝန်ကြီးဌာနများ ၇။ ကော်မတီနှင့်သက်ဆိုင်သည့် အောက်ပါဝန်ကြီးဌာနသုံးခု ရှိပါသည် - (က) စီးပွားရေးနှင့်ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၊ (ခ) စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ (ဂ) ဟိုတယ်နှင့်ခရီးသွားလာရေးဝန်ကြီးဌာန။ ကော်မတီနှင့် သက်ဆိုင်သည့်ဥပဒေများ ၈။ ကော်မတီအား စိစစ်ရန်သတ်မှတ်ပေးထားသည့် ဥပဒေ ၃၀ ခုရှိပါသည်။ ၎င်းဥပဒေများနှင့် ပတ်သက်၍ ဆောင်ရွက်ထားရှိမှုအခြေအနေမှာ အောက်ပါအတိုင်းဖြစ်ပါသည် (က) ပြဋ္ဌာန်းပြီးဥပဒေ (၁၅) ခု (၁) The Sea Customs Act (ပထစဥပဒေအမှတ် ၁၃/၂၀၁၅) (၂) The Myanmar Stamp Act (ပထစဥပဒေအမှတ် ၁၉/၂၀၁၇) The Myanmar Merchandise Marks Act (o (၄) The Land Customs Act (ပထစဥပဒေအမှတ် ၁၄/၂၀၁၅) (၅) ဝင်ငွေခွန်ဥပဒေ (ပထစဥပဒေအမှတ် ၃၆/၂၀၁၆) (၆) ကုန်သွယ်လုပ်ငန်းခွန်ဥပဒေ (ပထစဥပဒေအမှတ် ၁၈/၂၀၁၅) (၇) အရေးကြီးကုန်စည်နှင့်ဝန်ဆောင်မှုဥပဒေ (ပထစဥပဒေအမှတ် ၁၃/၂၀၁၂) (၈) ပို့ကုန်သွင်းကုန်ဥပဒေ (ပထစ ဥပဒေအမှတ် ၁၇/၂၀၁၂) (၉) ၂၀၁၄ ခုနှစ် မြန်မာအထူးစီးပွားရေးဇုန်ဥပဒေ(ပထစဥပဒေအမှတ် ၁/၂၀၁၄) (၁၀) ယှဉ်ပြိုင်မှုဥပဒေ (ပထစဥပဒေအမှတ် ၉/၂၀၁၅) (၁၁) အသေးစားနှင့် အလတ်စားစီးပွားရေးလုပ်ငန်းများ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေး ဥပဒေ (ပထစဥပဒေအမှတ် ၂၃/၂၀၁၅) (၁၂) အထူးကုန်စည်ခွန်ဥပဒေ (ပထစဥပဒေအမှတ် ၁၇/၂၀၁၇) (၁၃) မြန်မာနိုင်ငံရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုဥပဒေ(ပထစဥပဒေအမှတ် ၄၀/၂၀၁၆) (၁၄) မြန်မာနိုင်ငံကုမ္ပဏီများဥပဒေ (ပထစဥပဒေအမှတ် ၂၉/၂၀၁၇) (၁၅) မြန်မာနိုင်ငံခရီးသွားလုပ်ငန်းဥပဒေ (ပထစဥပဒေအမှတ် ၂၆/၂၀၁၈) (ခ) စိစစ်နေသည့်ဥပဒေ (၄) ခု (5) The Partnership Act (India Act 9, 1932, Vol. IX) (၂) အမျိုးသားမှတ်တမ်းနှင့်မော်ကွန်းဥပဒေ (နယကဥပဒေအမှတ် ၁၈/၂၀၁၀) (၃) စားသုံးသူအကာအကွယ်ပေးရေးဥပဒေ (ပထစ ဥပဒေအမှတ် ၁၀/၂၀၁၄) (၄) စံချိန်စံညွှန်းသတ်မှတ်ခြင်းဆိုင်ရာဥပဒေ (ပထစဥပဒေအမှတ် ၂၈/၂၀၁၄) (ဂ) စိစစ်ရန်ရှိသည့် ဥပဒေ (၁၁) ခု (o) The Weights and Measures of Capacity Act (India Act, No.31/1871, Vol. V) The Negotiable Instruments Act (India Act 26, 1881, Vol. X) (3) The Sale of Goods Act (India Act 3, 1930, Vol. III) The Measuring Basket Standardization Act (India Act, 1/1939, Vol. V) (9) The Measures of Length Act (India Act 2, 1889, Vol. V) (C) The Court Fees Act (India Act 7, 1970, Vol. XII). (၇) အထူးကုမ္ပဏီအက်ဥပဒေ (ဥပဒေအမှတ် ၅၄/၁၉၅၀ ပြည့်နှစ်၊ အတွဲ ၉) (၈) ကောက်ပဲသီးနှံ လယ်ယာခြံထွက်ပစ္စည်းဝယ်ယူမှု စည်းမျဉ်းသတ်မှတ်ရေး ဥပဒေ (ဥပဒေအမှတ် ၄၅/၁၉၆၂ ခုနှစ်) (၉) နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများဥပဒေ(နဝတဥပဒေအမှတ် ၉/၁၉၈၉) (၁၀) အသေးစားစက်မှုလက်မှုလုပ်ငန်းမြှင့်တင်ရေးဥပဒေ (နဝတဥပဒေအမှတ် ၁၃/၁၉၉၁)(ယခင်အမည်အိမ်တွင်းစက်မှုလက်မှုလုပ်ငန်းမြှင့်တင်ရေးဥပဒေကို ၁၄/၂၀၁၁ ဖြင့် ပြင်ဆင်ထားပါသည်။ ) (၁၁) အကောက်ခွန်နှုန်းဥပဒေ (နဝတဥပဒေအမှတ် ၂/၁၉၉၂) ကော်မတီ၏ ဆောင်ရွက်ချက်များ ၉။ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌ၏ ခွင့်ပြုချက်ဖြင့် တွေ့ဆုံမှုများကို ပြည်ပအဖွဲ့အစည်းများနှင့် ငါးကြိမ်၊ ပြည်တွင်းအဖွဲ့ အစည်းများနှင့် နှစ်ကြိမ် တွေ့ဆုံဆွေးနွေးခဲ့ကြပါသည်။ အသေးစိတ်ကို နောက်ဆက်တွဲ(က) ဖြင့် ပူးတွဲတင်ပြအပ်ပါသည်။ ၁၀။ ကော်မတီသည် လုပ်ငန်းညှိနှိုင်းအစည်းအဝေးများကို ရေးရာဆောင်(၂-7)တွင် ၂၉ ကြိမ်၊ Workshop၊ Seminar ၊ Training နှင့် အခမ်းအနားများကို လွှတ်တော်ပြင်ပတွင် ၆၄ ကြိမ်နှင့် လွှတ်တော်တွင်း ၅၄ ကြိမ် တက်ရောက်ခဲ့ကြပါသည်။ အသေးစိတ်ကို နောက်ဆက်တွဲ(ခ)၊ နောက်ဆက်တွဲ(ခ-၁)တို့ဖြင့် ပူးတွဲတင်ပြအပ်ပါသည်။ ကော်မတီအဖွဲ့ဝင်များ၏ ဆောင်ရွက်ချက်များ ၁၁။ စီးပွားရေးနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီအဖွဲ့ဝင်များအနေဖြင့် မေးမြန်းခဲ့သော မေးခွန်းများနှင့် တင်သွင်းခဲ့သောအဆိုများမှာ အောက်ပါအတိုင်းဖြစ်ပါသည် မှတ် အမည် တာဝန် တင်သွင်း မေးမြန်းခဲ့သော မေးခွန်း ခဲ့သော ကြယ်ပွင့်မပြ အဆို ဝမ်းတွင်း ပင်းတယ ထီးချိုင့် ၁။ ဦးခင်မောင်စိုး ၂။ ဦးစိုးမြင့် ၃။ ဦးမောင်မောင် ၄။ ဦးရဲလွင် ၅။ ဒေါက်တာဒေါ်ကြည်မို့မို့လွင် ဦးကျော်မင်းလှိုင် ၇။ ဒေါ်ဝင့်ဝါထွန်း ၈။ ဦးအောင်သန်းစိန် အလုံ စဉ့်ကိုင် ဥတ္တရသီရိ ရှားတော ၉။ ဦးသိန်းထွန်း သာပေါင်း ကြို့ပင်ကောက် ၊ ၁၀။ ဦးဌေးမင်းသိန်း ဦးကျော်ကြီး(ခ)ဦးအုန်းခင ၁၁။ မင်းလှ စုစုပေါင်း ၁၄ ။ ၁၂။ ကော်မတီဝင်များ၏ ပြည်ပခရီးစဉ်သွားရောက်ခဲ့မှုမှာ အောက်ပါအတိုင်းဖြစ်ပါသည် သောလ အမည် (၁) ဦးခင်အေး နိုင်ငံ မှတ်ချက် ဆေးလိပ်နှင့် ဆေးရွက်ကြီးထွက်) ပစ္စည်းများ ၁။ ဦးမောင်မောင် | အဖွဲ့ဝင် ထိုင်း (၂၂-၂-၂၀၁၈ ၂၃-၂-၂၀၁၈ ပတ်သက်သည့် အစည်းအဝေး လေ့လာရေးခရီးစဉ် ၂။ ဦးဌေးမင်းသိန်း မင်းလှ ဆေးလိပ်နှင့် ဆေးရွက်ကြီးထွက် ပစ္စည်းများ ထိုင်း (၂၂-၂-၂၀၁၈ ၂၃-၂-၂၀၁၈ အခွန်ကောက်ခံရေးနှင့် ပတ်သက်သည့် အစည်းအဝေး လေ့လာရေးခရီးစဉ် ၃။ ဒေါ်ဝင့်ဝါထွန်း အဖွဲ့ဝင် ဂျာမနီ ၁၉-၃-၂၀၁၈ ၂၃-၃-၂၀၁၈ Role Play saozas GcY969 ခရီးစဉ် ၄။ ဒေါက်တာအေးမင်း အဖွဲ့ဝင် စင်ကာပူ ၇-၅-၂၀၁၈ ၉-၅-၂၀၁၈ WTO Workshop တက်ရောက်ခြင်း  ၅။ ဦးစိုးမြင့် အဖွဲ့ ဝင် စင်ကာပူ ၇-၅-၂၀၁၈၉-၅-၂၀၁၈ WTO Workshop တက်ရောက်ခြင်း  ၆။ ဦးလုံဂျုံဆန်မိုင် အဖွဲ့ဝင် ထိုင်း oça:3Rm698 on the move ၈-၁၁-၂၀၁၈ ၁၀-၁၁-၂၀၁၈ ခေါင်းစဉ်ဖြင့် (၂၀)ကြိမ်မြောက် ညီလာခံ တက်ရောက်ခြင်း  ဆက်လက်ဆောင်ရွက်မည့် ရှေ့လုပ်ငန်းစဉ်များ ၁၃။ အောက်ပါအတိုင်းဖြစ်ပါသည် (က) ကော်မတီနှင့် သက်ဆိုင်သည့်ဥပဒေများကို အသစ်ရေးဆွဲ၊ ပြင်ဆင်၊ ပယ်ဖျက်ရန် ဆက်လက်စိစစ်ဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ပါသည်။ (ခ) စီးပွားရေးနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဆိုင်ရာလုပ်ငန်းများ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်စေရေးအတွက် ကူညီ (ဂ) သက်ဆိုင်သည့်ဝန်ကြီးဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းများနှင့်ဆက်စပ်လျက်ရှိသည့် တိုင်ကြားစာ (ဂ) သက်ဆိုင်သည့် ဝန်ကြီးဌာန၊ အဖွဲ့ အစည်းများနှင့် ဆက်စပ်လျက်ရှိသည့် တိုင်ကြားစာများ၊ အသနားခံစာများ၊ တင်ပြချက်များကို ကော်မတီအနေဖြင့် ကြားနာ စိစစ်၍ လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌမှတစ်ဆင့် လွှတ်တော်သို့ တင်ပြအစီရင်ခံသွားမည်ဖြစ်ပါ သည်။ ကော်မတီ၏အကြံပြုချက်များ ၁၄။ ပြည်သူ့လွှတ်တော် စီးပွားရေးနှင့်ဘဏ္ဍာရေး ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီ အနေဖြင့် အောက်ပါအတိုင်း အကြံပြု တင်ပြအပ်ပါသည် (က) ကော်မတီနှင့်သက်ဆိုင်သည့် ကဏ္ဍများ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်လာစေရန် ဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေ များ၊ အမိန့်နှင့်ညွှန်ကြားချက်များ လက်တွေ့ကျပြီး မှန်ကန်ထိရောက်စေရေးအတွက် လိုအပ်ချက်များရှိပါက အခါအားလျော်စွာ ကွင်းဆင်းလေ့လာခြင်းများ ဆောင်ရွက် နိုင်ရန် လိုအပ်ပါသည်။ (ခ) နည်းပညာပိုင်းဆိုင်ရာ လေ့လာသင်ယူမှုများ ပြုလုပ်ရန်အတွက် အကူအညီပေးရေး အထောက်အကူပြုအဖွဲ့များ၏ ပံ့ပိုးမှုများ ရရှိရန် လိုအပ်ပါသည်။ (ဂ) ငွေကြေးဈေးကွက် တည်ငြိမ်စေရေးနှင့် အသေးစား၊ အလတ်စားစီးပွားရေးလုပ်ငန်း များ မတည်ရင်းနှီးငွေ(ချေးငွေ) ရရှိမှုအခြေအနေများအား သက်ဆိုင်သူများနှင့် တွေ့ဆုံ ဆွေးနွေးခြင်း၊ လေ့လာအကဲဖြတ်သုံးသပ်ခြင်းများ ဆောင်ရွက်နိုင်ရန်လိုအပ်ပါသည်။ နိဂုံး ၁၅။ ပြည်သူ့လွှတ်တော် စီးပွားရေးနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေး ကော်မတီသည် သက်ဆိုင်သော ဝန်ကြီးဌာနများ၏ ဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေများ၊ အမိန့်နှင့် ညွှန်ကြားချက်များ၊ လုပ်ထုံး လုပ်နည်းများကို စဉ်ဆက်မပြတ် လေ့လာသုံးသပ်သွားမည်ဖြစ်ပါသည်။ စိစစ်ရန်ကျန်ရှိသည့် ဥပဒေ များကို ဆက်လက်စိစစ်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပြီး လွှတ်တော်က ပေးအပ်သည့်တာဝန်များကိုလည်း ကျေပွန်စွာဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ကြောင်း အစီရင်ခံတင်ပြအပ်ပါသည်။ အစီရင်ခံစာအတည်ပြုခြင်း  အထက်ပါအစီရင်ခံစာအား ပြည်သူ့လွှတ်တော် စီးပွားရေးနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေး ကော်မတီအနေဖြင့် အတည်ပြုပါကြောင်း အောက်တွင်လက်မှတ်ရေးထိုးပါသည် ၁။ ဦးခင်အေး နတ်တလင်း ဥက္ကဋ္ဌ (ခ) ဦးမျိုး ဦးသာချို (ခ)ဦးတင်ကြိုင် ရေနံချောင်း အဖွဲ့ဝင် (စ) သက်ဆိုင်ရာနယ်ပယ်အသီးသီးရှိ ဌာနအဖွဲ့အစည်းများနှင့် ဆက်စပ်လျက်ရှိသည့် ဦးစိုးမြင့် ၆။ အဖွဲ့ဝင် လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်ချက်များ ဦးမောင်မောင် ထိုင်း (၂၂-၂-၂၀၁၈ ၂၃-၂-၂၀၁၈ အဖွဲ့ဝင် ကော်မတီသည်အောက်ဖော်ပြပါ လုပ်ငန်းများကို ဆောင်ရွက်ခဲ့ပါသည် ဦးရဲလွင် အလုံ အဖွဲ့ဝင် ဆောင်ရွက်ပြီးခဲ့သည့် ဥပဒေများ၊ ဒေါက်တာဒေါ်ကြည်မို့မို့လွင် ဒေါ်ဝင့်ဝါထွန်း ၈။ အဖွဲ့ဝင် (ခ) လွှတ်တော်သို့ အစီရင်ခံစာတင်သွင်းခြင်း၊ ဦးကျော်မင်းလှိုင် ဥတ္တရသီရိ အဖွဲ့ဝင် ကော်မတီသို့ပေးပို့လာသည့်တင်ပြစာများဆောင်ရွက်ခြင်း၊ ဒေါ်ဝင့်ဝါထွန်း ဂျာမနီ ၁၉-၃-၂၀၁၈ ၂၃-၃-၂၀၁၈ အဖွဲ့ဝင် ကော်မတီအစည်းအဝေးကျင်းပမှုများ၊ ဦးလုံဂျီဆန်မိုင် ဆွမ်ပရာဘွမ် အဖွဲ့ဝင် (စ) ပြည်တွင်း၊ ပြည်ပအဖွဲ့အစည်းများနှင့် တွေ့ဆုံမှုများ၊ ဦးအောင်သန်းစိန် ဥတ္တရသီရိ ၁၁။ ဒေါက်တာအေးမင်း ခရမ်း အဖွဲ့ဝင် (ဇ) အလုပ်ရုံဆွေးနွေးပွဲများ၊ သင်တန်းများ တက်ရောက်ခြင်း၊ ဦးသိန်းထွန်း ကြို့ပင်ကောက် ၊ အဖွဲ့ဝင် ကော်မတီဝင်များ၏ မေးခွန်းမေးမြန်းမှု၊ အဆိုတင်သွင်းမှုအခြေအနေများ။ ဦးဌေးမင်းသိန်း ၁၄ ။ ၁၄။ ဦးဇော်ဝင်း ကြည့်မြင်တိုင် အဖွဲ့ဝင် ဆောင်ရွက်ပြီးခဲ့သည့်ဥပဒေများ ဦးကျော်ကြီး(ခ)ဦးအုန်းခင် မင်းလှ အဖွဲ့ဝင် ကော်မတီသည် ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနမှ စီမံခန့်ခွဲသည့် ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ မြန်မာသမိုင်းအဖွဲ့ ဥပဒေ(၁၅/၂၀၁၈)၊ သိပ္ပံ၊ နည်းပညာနှင့်ဆန်းသစ်တီထွင်မှုဥပဒေ(၂၂/၂၀၁၈)နှင့် ပညာရေးသုတေသန၊ စီမံကိန်းနှင့်လေ့ကျင့်ရေးဥပဒေ(၂၇/၂၀၁၉)တို့ ပြဌာန်းနိုင်ရေးအတွက် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီနှင့် ပူးပေါင်းပါဝင်ဆောင်ရွက်ခဲ့ပါသည်။ ဗိုလ်မှူးချုပ်အောင်ကျော်ငြိမ်း တပ်မတော်သား အဖွဲ့ဝင် ၁၇။ ဦးခင်မောင်စိုး ဝမ်းတွင်း အတွင်းရေးမှူး _ ၁၈။ ဗိုလ်မှူးကြီးတင်ထွန်းဦး တပ်မတော်သား လေ့လာသူ ၁၉။ ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီးကျော်ထွန်း တပ်မတော်သား လေ့လာသူ</speech>
<title>ပြည်သူ့လွှတ်တော် စီးပွားရေးနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီ၏ နှစ်ပတ်လည် အစီရင်ခံစာနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဆွေးနွေးလိုသည့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အမည်စာရင်း တင်သွင်းနိုင်ကြောင်းကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ် ၁၂ ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြည်သူ့ လွှတ်တော် စီးပွားရေးနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီ၏ နှစ်ပတ်လည်အစီရင်ခံစာနှင့် စပ်လျဉ်း၍ ဆွေးနွေးလိုတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရှိပါက ၉-၁၂-၂၀၁၉ ရက်(တနင်္လာနေ့) ညနေ ၄ နာရီနောက်ဆုံးထားပြီး ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရုံး၊ ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ အမည်စာရင်း တင်သွင်းရန်ဖြစ်ကြောင်း အသိပေးကြေညာပါတယ်။</speech>
</report>
</section>
</discussion>
<postface>
<title>ဒုတိယအကြိမ်ပြည်သူ့လွှတ်တော်(၁၄)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၂)ရက်မြောက်နေ့ ရပ်နားကြောင်းနှင့် အစည်းအဝေး (၁၃)ရက်မြောက်နေ့ ဆက်လက်ကျင်းပမည့်နေ့ရက်နှင့် ြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ် ၁၃ ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် (၁၄)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၂)ရက်မြောက်နေ့ကို ရပ်နားပါမယ်။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် (၁၄)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၃)ရက်မြောက်နေ့ကို ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ဒီဇင်ဘာလ ၁၀ ရက်(အင်္ဂါနေ့) နံနက် ၁၀ နာရီ ဆက်လက်ကျင်းပမည်ဖြစ်ကြောင်းနှင့် ယနေ့အတွက် အစည်းအဝေးပြီးဆုံးကြောင်း ကြေညာပါတယ်။ (ဩဘာသံများ)</speech>
<speech type="mc">ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌ ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="mc">အားလုံးထွက်ခွာနိုင်ပါပြီခင်ဗျား။ (ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် (၁၄)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၂)ရက်မြောက် နေ့ကို ၁၁:၃၀ နာရီ ရပ်နားပါသည်။</speech>
</postface>
</transcript>
</doc>
