<doc>
<docinfo>
<docno>02-15-08.xml</docno>
<pdf>02-15-08.pdf</pdf>
<term value="02">ဒုတိယအကြိမ်</term>
<session value="15" />
<sittingday value="08" />
<legislature value="lower">ပြည်သူ့လွှတ်တော်</legislature>
<title>ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် (၁၅)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး အဋ္ဌမနေ့မှတ်တမ်း</title>
<date value='18-02-2020'>၁၃၈၁ ခုနှစ်၊ တပို့တွဲလပြည့်ကျော် ၁၀ ရက် (၂၀၂၀ ပြည့်နှစ်၊ ဖေဖော်ဝါရီလ ၁၈ ရက်)(အင်္ဂါနေ့</date>
</docinfo>
<transcript>
<preface>
<p>နေပြည်တော်ရှိ ပြည်သူ့လွှတ်တော်အစည်းအဝေးခန်းမတွင် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့ လွှတ်တော် (၁၅)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး အဋ္ဌမနေ့ကို နံနက် ၁၀ နာရီင် ကျင်းပပါသည်။ ပြည်သူ့လွှတ်တော်အစည်းအဝေးကို ကြီးကြပ်ကွပ်ကဲသူအဖြစ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌ ဦးတီခွန်မြတ်က ဆောင်ရွက်ပြီး၊ အခမ်းအနားမှူးအဖြစ် ဦးတင်ဝင်းအောင်၊ ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရုံးက ဆောင်ရွက်ပါသည်။</p>
<speech type="mc">လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များခင်ဗျား။ ယခီုး ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယ အကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် (၁၅)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး အဋ္ဌမနေ့အစီအစဉ် စတင် ပါတော့မယ်။</speech>
<title>ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌ နေရာယူခြင်း</title>
<speech type="mc">ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌ ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌသည် ဥက္ကဋ္ဌအတွက်သတ်မှတ်ထားသည့် စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက် နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အားလုံးမင်္ဂလာပါခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="mc">အားလုံးထိုင်နိုင်ပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<title>ပြည်သူ့လွှတ်တော် အစည်းအဝေးအထမြောက်ကြောင်းနှင့် စတင်ကျင်းပကြောင်း ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီကနေ့ကျင်းပတဲ့ ဒုတိယ အကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် (၁၅)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး အဋ္ဌမနေ့မှာ ပြည်သူ့လွှတ်တော် လွှတ်တော်အခွင့်အရေးကော်မတီရဲ့ တင်ပြချက်အရ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ ပြည်သူ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၄၃၁ ဦးရှိသည့်အနက် ၄၀၃ ဦး တက်ရောက်ပါတယ်။ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်ခွင့်ရှိသူဦးရေ စုစုပေါင်းရဲ့ ၉၃.၅ ရာခိုင်နှုန်းရှိတဲ့အတွက် အစည်းအဝေးအထမြောက် ကြောင်းနှင့် စတင်ကျင်းပကြောင်း ကြေညာပါတယ်။ (ဩဘာသံများ)</speech>
<title>အစည်းအဝေးအစီအစဉ်ဖြန့်ဝေထားကြောင်း တင်ပြခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ် ၃ ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အစီအစဉ် များကို ကြိုတင်ဖြန့်ဝေထားတဲ့အတိုင်း ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားပါမယ်။</speech>
<title>ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ခွင့်ပန်ကြားခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ် ၄ ဖြစ်ပါတယ်။ ယခုအစည်းအဝေး မတက်ရောက်နိုင်တဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအတွက် ခွင့်ပန်ကြားရန်ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1476">ဒေါက်တာလှမိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ လွှတ်တော်အခွင့်အရေးကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ယနေ့ ၂၀၂၀ ပြည့်နှစ်၊ ဖေဖော်ဝါရီလ ၁၈ ရက်နေ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် (၁၅)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး အဋ္ဌမနေ့သို့ မတက် ရောက်နိုင်ပါသဖြင့် ခွင့်ပန်ကြားသူ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၏ကိုယ်စား ပြည်သူ့လွှတ်တော် လွှတ်တော်အခွင့်အရေးကော်မတီအတွင်းရေးမှူး ကျွန်တော် ဒေါက်တာလှမိုး၊ အောင်မြေသာစံ မဲဆန္ဒနယ်က ကိုယ်စားခွင့်ပန်ကြားသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်သူ့လွှတ်တော်မှာ ယနေ့တက်ရောက် ခွင့်ရှိသော ကိုယ်စားလှယ် ၄၃၁ ဦးရှိပြီး တက်ရောက်သူကိုယ်စားလှယ် ၄၀၃ ဦးရှိကာ ယနေ့ ခွင့်ပန်ကြားသူ ၂၄ ဦးရှိပါတယ်။ ခွင့်ပန်ကြားသူကိုယ်စားလှယ်များကတော့ (၁) ဒေါပုံမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးဌေးဝင်းအောင် (ခ) ဦးပြုံးချို ခွင့် ၁ ရက်၊ မူကြမ်း (၂) ပင်လယ်ဘူးမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးမင်းနောင် ခွင့် ၁ ရက်၊ (၃) သီပေါမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးစိုင်းသန့်ဇင် ခွင့် ၁ ရက်၊ (၄) ဇလွန်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးအောင်မင်း ခွင့် ၁ ရက်၊ (၅) သရက်ချောင်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးအောင်စိုး ခွင့် ၁ ရက်၊ (၆) ကမာရွတ်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးကျော်မင်း ခွင့် ၁ ရက်၊ (၇) သရက်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးကံမြင့် ခွင့် ၁ ရက်၊ (၈) တီးတိန်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးကျင့်ရှင်းထန် ခွင့် ၁ ရက်၊ (၈) တနိုင်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးလင်းလင်းဦး ခွင့် ၁ ရက်၊ (၁၀) အင်ဂျန်းယန်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးလမာနော်အောင် ခွင့် ၁ ရက်၊ (၁၁) သုံးခွမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါ်စုစုလွင် ခွင့် ၁ ရက်၊ (၁၂) နမ့်စန်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးဌေးလွင် (ခ) ဦးဒီလုံး ခွင့် ၁ ရက်၊ (၁၃) ပင်လောင်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးခွန်မောင်သောင်း ခွင့် ၁ ရက်၊ (၁၄) ခေါင်လန်ဖူးမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးအာမိုးဆီ ခွင့် ၁ ရက်၊ (၁၅) လောက်ကိုင်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးလူတယ်ဟုန်(ခ) ဦးအောင်ရွှေ ခွင့် ၁ ရက်၊ (၁၆) ကွန်ဟိန်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါ်နန်းခင်စော ခွင့် ၁ ရက်၊ (၁၇) မိုးမိတ်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးတိုးသောင် ခွင့် ၁ ရက်၊ (၁၈) ထန်တလန်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါ်နီရွှေလျန်း ခွင့် ၁ ရက်၊ (၁၉) ရသေ့တောင်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါ်ခင်စောဝေ ခွင့် ၁ ရက်၊ (၂၀) ဇီးကုန်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးဉာဏ်ထွန်း ခွင့် ၁ ရက်၊ (၂၁) နမ္မတူမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါ်နန်းခမ်းအေး ခွင့် ၁ ရက်၊ (၂၂) ကွမ်းလုံမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးယန်ကျင်းကန် ခွင့် ၁ ရက်၊ မူကြမ်း မူကြမ်း ယခင် ခွင့်ပန်ကြားသူ လေးဦး၊ ယနေ့ခွင့်ပန်ကြားသူ ၂၄ ဦး စုစုပေါင်းခွင့်ပန်ကြားသူ ၂၈ ဦး ဖြစ်ပါတယ်။ ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူမရှိပါကြောင်းနှင့် အထက်ပါကိုယ်စားလှယ်များ၏ ခွင့်ပန်ကြားမှုအား ခွင့်အဖြစ် ခွင့်ပြုပေးပါရန် လေးစားစွာဖြင့် ပန်ကြားအပ်ပါတယ် ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">ခွင့်ပန်ကြားသူအားလုံးကို ခွင့်ပြုပါတယ်။</speech>
<title>ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှုအခြေအနေကို မှတ်တမ်းတင်ခြင်း</title>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီကနေ့ အစည်းအဝေးမှာ တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၄၃၁ ဦး၊ ယခင်ကခွင့်ပန်ကြား၍ ခွင့်ပြုထားသူ လေးဦး၊ ယနေ့ခွင့်ပြုထားသူ ၂၄ ဦးဖြစ်၍ လွှတ်တော်က ခွင့်ပြုထားသူ စုစုပေါင်း၂၈ ဦး ဖြစ်ပါတယ်။ ခွင့်မဲ့ ပျက်ကွက်သူမရှိပါ။ ယခုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေကို လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်ရယူပါမယ်။ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေး တက်ရောက်မှု အခြေအနေတင်ပြချက်ကို အတည်ပြုမှတ်တမ်းတင်ရန် လွှတ်တော်က သဘောတူ ပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်က သဘောတူတဲ့အတွက် ကိုယ်စားလှယ်များအစည်းအဝေး တက်ရောက်မှုအခြေအနေကို အတည်ပြုမှတ်တမ်းတင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။ (ဩဘာသံများ)</speech>
</preface>
<discussion>
<section value="QA">
<title>ကြယ်ပွင့်ပြထားသည့်မေးခွန်းများကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များက မေးမြန်းခြင်းနှင့် သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်များက ဖြေကြားခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ် ၅ ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ မေးခွန်း များမေးမြန်း၊ ဖြေကြားခြင်းအစီအစဉ် စတင်ဆောင်ရွက်ပါမယ်။</speech>
<Q-A>
<title>မြန်မာနိုင်ငံအတွင်း ကျူးကျော်များအဖြစ် သတ်မှတ်ခံရသော နိုင်ငံသားမိသားစုများအား အိမ်ထောင်စုစာရင်းထုတ်ပေးနိုင်ခြင်းရှိ/မရှိနှင့် မရှိပါက ကျူးကျော်အဖြစ် သတ်မှတ်ခံရသော မြန်မာ နိုင်ငံသား မိသားစုများအား အိမ်ထောင်စုစာရင်း ထုတ်ပေးနိုင်ရေး မည်သို့စီမံဆောင်ရွက်ထားသည် ကို သိလိုခြင်းတို့နှင့်စပ်လျဉ်းသည့်မေးခွန်း</title>
<speech type="speaker">ပထမဦးစွာ မြဝတီမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးစိန်ဗိုလ် မေးမြန်းဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1373">ဦးစိန်ဗိုလ်(မြဝတီမဲဆန္ဒနယ်)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီး နှင့် ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးများ၊ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ လေ့လာသူဧည့်သည်တော်များ မင်္ဂလာပါခင်ဗျား။ ကျွန်တော်ကတော့ ကရင်ပြည်နယ်၊ မြဝတီမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဦးစိန်ဗိုလ် ဖြစ်ပါတယ်။ ယနေ့ ကျွန်တော်မေးမယ့်မေးခွန်းကတော့ ကျူးကျော်များ အဖြစ် သတ်မှတ်ခံရသောနိုင်ငံသားမိသားစုများအား အိမ်ထောင်စုစာရင်းထုတ်ပေးနိုင်ရေးကိစ္စကို မေးမြန်းသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ မြန်မာနိုင်ငံတွင် ကျေးလက်တောရွာများမှလည်းကောင်း၊ မြို့ကြီးပြကြီးများမှလည်းကောင်း စားဝတ်နေရေးအတွက် အလုပ်အကိုင်အဆင်မပြေခြင်း၊ မိမိဘဝအတွက် အဆင်ပြေသည့် ရေကြည်ရာမြက်နုရာအရပ်သို့ သွားရောက် အလုပ်လုပ်ကိုင်နေရသူများ မြောက်မြားစွာရှိပါတယ်။ ထိုသို့ သွားရောက်လုပ်ကိုင်သူ များကို နိုင်ငံရပ်ခြား သို့မဟုတ် ပြည်တွင်းမှာ သွားရောက်အလုပ်လုပ်ကိုင်သူများကို ရွှေ့ပြောင်း အလုပ်သမားများဟူ၍ ခေါ်ဆိုကြပါတယ်။ အထက်ပါကဲ့သို့ နိုင်ငံရပ်ခြားသို့သွားရောက်လုပ်ကိုင် သူများရှိသလို ပြည်တွင်းမှာလည်း အလုပ်လုပ်ကိုင်စားသောက်နေရသူများ မြောက်မြားစွာရှိပါတယ်။ မိသားစုအလိုက် သွားရောက်လုပ်ကိုင်ကြတာရှိသလို တစ်ကိုယ်ရေတစ်ကာယ အလုပ်လုပ်ကိုင် စားသောက်နေရသူများလည်းရှိပါတယ်။ ထိုသူများဟာ အိမ်ထောင်ကျပြီး မိသားစုဘဝသို့ရောက်ရှိ ကာ မိသားစုလိုက်ပြောင်းရွှေ့လုပ်ကိုင်သူများလည်း ရှိပါတယ်။ ထိုကဲ့သို့သောသူများဟာ သားသမီးများ ထွန်းကားလျက် အိမ်ထောင်စုများဖြစ်လာကြပါတယ်။ ထိုသို့သောအိမ်ထောင်စုများဟာ အိမ်ငှား နေထိုင်နိုင်ခြင်းမရှိကြ၍ နေရာလွတ်များ (ဥပမာ-အစိုးရပိုင်မြေလွတ်နေရာများ၊ သစ်တောမြေ)များ တွင် တဲအိမ်ဆောက်နေထိုင်လာကြသူများဟာ ငါးနှစ်၊ ၁၀ နှစ်၊ ၁၅ နှစ်အထိ ာသူ မိသားစုများလည်းရှိပါတယ်။ ထိုသို့သောမိသားစုများကို ကျူးကျော်များဟူ၍ သတ်မှတ်ခံကြရပြီး အိမ်ထောင်စုစာရင်းထုတ်ပေးခြင်းမရှိကြောင်း မဲဆန္ဒရှင်ပြည်သူလူထုနှင့်တွေ့ဆုံရာတွင် မဲဆန္ဒရှင် များတင်ပြချက်အရ သိရပါတယ်။ ထို့အပြင် ၎င်းတို့ရဲ့ ကလေးများကျောင်းထားရာမှာလည်း ကျောင်း မူကြမ်း တွင် (၁၀)နှစ်ပြည့်ကလေးမှတ်ပုံတင်၊ နိုင်ငံသားစိစစ်ရေးကတ်ရိုက်ရာမှာလည်းပဲ အိမ်ထောင်စု စာရင်းမရှိလို့ဆိုပြီးတော့ မှတ်ပုံတင်ရိုက်မပေးကြကြောင်း၊ (၁၀)တန်းရောက်သော်လည်း ရိုက်မရ ဖြစ်ကြရကြောင်း တင်ပြလာတာရှိပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ မေးမြန်းလိုတဲ့မေးခွန်းကတော့ မြန်မာနိုင်ငံတွင် ကျူးကျော်များအဖြစ် သတ်မှတ် ခံရသောနိုင်ငံသားမိသားစုများအား အိမ်ထောင်စုစာရင်းထုတ်ပေးနိုင်ခြင်းရှိ/မရှိ၊ မရှိပါက ကျူးကျော် အဖြစ် သတ်မှတ်ခံရသော မြန်မာနိုင်ငံသားမိသားစုများအား ဖြေလျှော့နိုင်သည်ကို ဖြေလျှော့၍ အိမ်ထောင်စုစာရင်းထုတ်ပေးနိုင်ရေး မည်ကဲ့သို့စီစဉ်ဆောင်ရွက်ထားသည်ကို သိရှိလိုပါကြောင်း ဥက္ကဋ္ဌကြီးမှတစ်ဆင့် မဲဆန္ဒရှင်ပြည်သူများကိုယ်စား မေးမြန်းအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကိုကျေးဇူးတင် ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့အင်အားဝန်ကြီးဌာနက ဖြေကြားရန် ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="25">ဦးမြင့်ကြိုင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့အင်အား ဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် ပြည်သူ့လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများ၊ ဖိတ်ကြားထားသောဧည့်သည်တော်များအားလုံးကို မင်္ဂလာပါလို့ နှုတ်ခွန်း ဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့အင်အား ဝန်ကြီးဌာနက ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးမြင့်ကြိုင် ဖြစ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ ကရင်ပြည်နယ်၊ မြဝတီမဲဆန္ဒနယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးစိန်ဗိုလ်က မြန်မာနိုင်ငံအတွင်း ကျူးကျော်များအဖြစ် သတ်မှတ်ခံရသော နိုင်ငံသားမိသားစုများအား အိမ်ထောင်စုစာရင်းထုတ်ပေးနိုင်ခြင်းရှိ/မရှိနှင့် မရှိပါက ကျူးကျော်အဖြစ် သတ်မှတ်ခံရသော မြန်မာနိုင်ငံသားမိသားစုများအား အိမ်ထောင်စု စာရင်းထုတ်ပေးနိုင်ရေး မည်သို့စီမံဆောင်ရွက်ထားသည်ကို သိရှိလိုခြင်းကြယ်ပွင့်ပြမေးခွန်းနှင့် ပတ်သက်၍ ကျွန်တော်က ရှင်းလင်းဖြေကြားသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှု ကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့အင်အားဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ၁၉၄၉ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စုမြန်မာနိုင်ငံ အတွင်းနေထိုင်သူများ မှတ်ပုံတင်ရေးအက်ဥပဒေနှင့်အညီ မြန်မာနိုင်ငံအတွင်းနေထိုင်သူများအား အိမ်ထောင်စုစာရင်းထုတ်ပေးခြင်းနှင့် မှတ်ပုံတင်ခြင်းလုပ်ငန်းကို ခေတ်အဆက်ဆက်ဆောင်ရွက်ခဲ့ မူကြမ်း အတွက် ဖြေလျှော့ ၂၀၁၅ ခုနှစ်အထိ အ မိုးပွင့်စီမံချက်ဖြင့် ပါတယ်။ ၁၉၈၉ ခုနှစ်မှာ တစ်နိုင်ငံလုံးအတိုင်းအတာနဲ့ စီမံချက်များချမှတ်ပြီးတော့ အိမ်ထောင်စု လူဦးရေစာရင်းနှင့် နိုင်ငံသားစိစစ်ရေးကတ်ပြားတွေ ကွင်းဆင်းဆောင်ရွက်ပေးခဲ့တဲ့အပြင် ၂၀၀၃ ခုနှစ်ကနေပြီးတော့ ၂၀၁၀ ခုနှစ်အထိ နိုင်ငံသားလုပ်ငန်းတွေကို နိုင်ငံတစ်ဝန်းလုံးမှာ ကွင်းဆင်း ဆောင်ရွက်ခဲ့ကြောင်း တင်ပြလိုပါတယ်။ တိုင်းရင်းသားပြည်သူများအနေနဲ့ အိမ်ထောင်စုလူဦးရေ စာရင်းနှင့် နိုင်ငံသားစိစစ်ရေးကတ်ပြားများ လွယ်ကူအဆင်ပြေစွာရရှိနိုင်ရေးအတွက် ဖြေလျှော့ရေး နည်းလမ်းများနှင့် ၂၀၁၁ ခုနှစ်ကနေပြီးတော့ ၂၀၁၅ ခုနှစ်အထိ နိုင်ငံတစ်ဝန်းလုံးမှာ ရပ်ကွက်/ ကျေးရွာများသို့ မိုးပွင့်စီမံချက်ဖြင့် ကွင်းဆင်းဆောင်ရွက်ပေးခဲ့ပြီးဖြစ်ကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံအတွင်းနေထိုင်သူများနှင့် အချို့သောပြည်သူများဟာ မိသားစုစားဝတ်နေရေး အခြေ အနေအရလည်းကောင်း၊ သဘာဝဘေးအန္တရာယ်ကြုံတွေ့မှုများအရလည်းကောင်း၊ အလုပ်အကိုင် အခွင့်အလမ်းများအရလည်းကောင်း ရေကြည်ရာမြက်နုရာ မြို့ပြဒေသများသို့ ပြောင်းရွှေ့နေထိုင် လေ့ရှိကြပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီး များခင်ဗျား။ ထိုသူအများစုဟာ ရောက်ရှိနေထိုင်ရာအရပ်ဒေသမှာ အိမ်ထောင်စုစာရင်းဖြင့် နေထိုင် နိုင်ရေးအတွက် ကာယကံရှင်တွေကိုယ်တိုင်က မူလနေထိုင်ရာဒေသကနေပြီးတော့ ပြောင်းရွှေ့ ပုံစံ(၁၀)ထုတ်ယူပြီး အိမ်ထောင်စုလူဦးရေစာရင်း ပြောင်းရွှေ့ခြင်းဆောင်ရွက်မှုများရှိသကဲ့သို့ အချို့သောသူတွေကတော့ အခြေအနေအမျိုးမျိုးကြောင့် မဆောင်ရွက်နိုင်ဘဲနဲ့ ရောက်ရှိဒေသမှာ အိမ်ထောင်စုလူဦးရေစာရင်းမရှိဘဲ နေထိုင်ခဲ့ကြတဲ့အခါမှာ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးတင်ပြ သလိုပဲ လူမှုရေး၊ စီးပွားရေး၊ ပညာရေးအခက်အခဲတွေ ကြုံတွေ့ကြတာကို တွေ့ရှိရပါတယ်။ အထက်ပါ ပြည်တွင်းရွှေ့ပြောင်းနေထိုင်သူများအနေဖြင့် ကြုံတွေ့ရတဲ့အခက်အခဲတွေ ပြေလည်စေဖို့ရည်ရွယ် ပြီးတော့ ယခင်အိမ်ထောင်စုလူဦးရေစာရင်း လျှောက်ထားဆောင်ရွက်ရမည့် လုပ်ငန်းစဉ်တွေ ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ဖြေလျှော့ပြီးတော့ ကာယကံရှင်များကိုယ်တိုင် မူလနေရာဒေသကို သွားရောက် ဆောင်ရွက်ရန်မလိုအပ်ဘဲနဲ့ သက်ဆိုင်ရာမြို့နယ်အချင်းချင်းချိတ်ဆက်ပြီးတော့ သတ်မှတ်ချက်နှင့် ကိုက်ညီမှန်ကန်ပါက လက်ရှိရောက်ရှိနေထိုင်ရာဒေသတွင်ပင် ဥပဒေနှင့်အညီ အိမ်ထောင်စုလူဦးရေ စာရင်း ဆောင်ရွက်ထုတ်ပေးပြီး နိုင်ငံသားစိစစ်ရေးကတ်ပြားဆောင်ရွက်ပေးသည့်လုပ်ငန်းစဉ်ကို ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ မေလ ၁ ရက်နေ့ကစပြီးတော့ မိမိဝန်ကြီးဌာနက သစ္စာစီမံချက်နှင့် ဆောင်ရွက်ပေး လျက်ရှိကြောင်း ဖြေကြားလိုပါတယ်။ မူကြမ်း ယခင် ယာယီရွှေ့ပြောင်းနေထိုင်သူများမှာ ကျူးကျော်နေထိုင်သူများနှင့် ကြုံရာ ကျပန်းနေထိုင်သူများဆိုပြီးတော့ ခွဲခြားတွေ့ရှိနိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ ကျူးကျော်နေထိုင်သူများဟာ အစိုးရဌာနပိုင်မြေ၊ သစ်တောကြိုးဝိုင်း၊ စည်ပင်ပိုင်မြေ၊ အဖွဲ့ အစည်းပိုင်မြေ၊ ကုမ္ပဏီပိုင်မြေ၊ သာသနာ့နယ်မြေ၊ ပုဂ္ဂလိကပိုင်မြေ၊ မြေနုကျွန်း၊ မီးရထားလမ်းဘေး၊ ကားလမ်းဘေး စတဲ့နေရာများ နှင့် အုပ်ချုပ်ရေးအဖွဲ့ အစည်းများက ခွင့်ပြုထားခြင်းမရှိတဲ့မြေနေရာများပေါ်မှာ ခွင့်ပြုချက်မရှိဘဲ ဝင်ရောက်နေထိုင်သူများပါဝင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ ကြုံရာကျပန်းလုပ်ကိုင်သူများကတော့ မူလနေထိုင် ခဲ့တဲ့ဒေသမှ အလုပ်အကိုင်အခွင့်အလမ်းရှိတဲ့နယ်စပ်မြို့များမှာသော်လည်းကောင်း၊ ရွှေတွင်းတွေ၊ ကျောက်လှော်၊ ရေနံတွင်းစတဲ့သယံဇာတထွက်ရာဒေသများမှာသော်လည်းကောင်း ပင်လယ် ကမ်းခြေ၊ မြစ်ချောင်း၊ ကမ်းနားစတဲ့ဒေသများမှာ ကြုံရာကျပန်းရွှေ့ပြောင်းအလုပ်လုပ်ကိုင်ပြီးတော့ နေထိုင်ကြသူများ ပါဝင်တာဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီး များခင်ဗျား။ ကျူးကျော်နေထိုင်သူများအနေနဲ့ ၎င်းတို့ရဲ့ လက်ထက်မှာသော်လည်းကောင်း၊ ၎င်းတို့ရဲ့ မိဘဘိုးဘွားများလက်ထက်မှာသော်လည်းကောင်း အိမ်ထောင်စုလူဦးရေစာရင်းနှင့် ကိုင်ဆောင် သင့်တဲ့မှတ်ပုံတင်တစ်မျိုးမျိုးရရှိစေရေးအတွက် ၁၉၄၉ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စုမြန်မာနိုင်ငံအတွင်း နေထိုင်သူများ မှတ်ပုံတင်ရေးအက်ဥပဒေ၊ ၁၉၅၁ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စုမြန်မာနိုင်ငံအတွင်းနေထိုင်သူ များ မှတ်ပုံတင်ရေးနည်းဥပဒေနှင့်အညီ စီစဉ်ဆောင်ရွက်ပေးခဲ့ပြီးဖြစ်ရာ ၎င်းတို့မူလနေထိုင်ခဲ့တဲ့ ဒေသမှာ တရားဝင်အိမ်ထောင်စုစာရင်းရှိမည်ဟု သုံးသပ်ရပြီးတော့ တရားဝင်အိမ်ထောင်စုရှိပါက မြို့နယ်ဦးစီးမှူးရုံးအချင်းချင်းချိတ်ဆက်ပြီးတော့ လက်ရှိဒေသမှာ အိမ်ထောင်စုလူဦးရေစာရင်းရရှိ ရေး၊ ကိုင်ဆောင်သင့်တဲ့မှတ်ပုံတင်တစ်မျိုးမျိုးရရှိရေး စီစဉ်ဆောင်ရွက်ပေးသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ မူလ နေထိုင်ရာဒေသမှာ အိမ်ထောင်စုလူဦးရေစာရင်းမရှိပါက ရွှေ့ပြောင်းနေထိုင်သူများရဲ့ စံနှုန်း သတ်မှတ်ချက်များနှင့်အညီ စိစစ်ဆောင်ရွက်ပေးသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံသားစိစစ်ရေးကတ်ပြား များကို လူပုဂ္ဂိုလ်တစ်ဦးတည်းကနေပြီးတော့ အကြိမ်ကြိမ်ထုတ်ယူခြင်းကို ကာကွယ်နိုင်ရန်နှင့် စနစ်တကျမှတ်တမ်းတင်နိုင်ရန်အတွက် နိုင်ငံသားစိစစ်ရေးကတ်ပြားနှင့် ကိုင်ဆောင်သင့်တဲ့ မှတ်ပုံတင်တစ်မျိုးမျိုးလျှောက်ထားရာမှာ သက်ဆိုင်ရာဒေသအာဏာပိုင်၊ အထွေထွေအုပ်ချုပ်ရေး မူကြမ်း ဦးစီးဌာန၊ အုပ်ချုပ်ရေးမှူးများရဲ့ ထောက်ခံချက်နဲ့ အိမ်ထောင်စုလူဦးရေစာရင်းပုံစံ(၆၆/၆)မှာ ပါဝင် သူများကိုသာ မှတ်တမ်းတင်စိစစ်ထုတ်ပေးနေခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ မြန်မာနိုင်ငံအတွင်း အစိုးရဌာနပိုင်မြေ၊ သစ်တောကြိုးဝိုင်းမြေ၊ စည်ပင်ပိုင်မြေ၊ အဖွဲ့အစည်းပိုင်မြေ၊ ကုမ္ပဏီပိုင်မြေ၊ သာသနာ့နယ်မြေ၊ ပုဂ္ဂလိကပိုင်မြေ၊ မြေနုကျွန်း၊ မီးရထား လမ်းဘေး၊ ကားလမ်းဘေး စသည့်နေရာများနှင့် အုပ်ချုပ်ရေးအဖွဲ့အစည်းများက ခွင့်ပြုချက်မရှိ သောမြေနေရာများမှာ ခွင့်ပြုချက်မရှိဘဲ ဝင်ရောက်နေထိုင်လျက်ရှိတဲ့ ယာယီရွှေ့ပြောင်းနေထိုင်သူ များဟာ ကျူးကျော်ဝင်ရောက်နေထိုင်သူများသာဖြစ်ပါသောကြောင့် တည်ဆဲဥပဒေ၊ လုပ်ထုံး လုပ်နည်းများနှင့် ညီညွတ်မှုမရှိပါသဖြင့် ဆောင်ရွက်ပေး၍မရပါကြောင်းနှင့် ယာယီရွှေ့ပြောင်း နေထိုင်တဲ့ကျူးကျော်နေထိုင်သူများအနေဖြင့် နိုင်ငံတော်မှဥပဒေပြဋ္ဌာန်းချက်များ၊ လုပ်ထုံးလုပ်နည်း၊ ညွှန်ကြားချက်များနှင့်အညီ အကျုံးဝင်တဲ့နေရာမှာ အခြေချနေထိုင်ခြင်းဖြင့် မိမိဝန်ကြီးဌာနမှ တည်ဆဲဥပဒေ၊ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများနှင့်အညီ စိစစ်ထုတ်ပေးလျက်ရှိတဲ့ အိမ်ထောင်စုလူဦးရေ စာရင်းနှင့် နိုင်ငံသားစိစစ်ရေးကတ်ပြားကိုင်ဆောင်သင့်သည့် မှတ်ပုံတင်တစ်မျိုးမျိုးရရှိရေးအတွက် စိစစ်ဆောင်ရွက်ပေးနိုင်မည်ဖြစ်ကြောင်း ဖြေကြားအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကိုကျေးဇူးတင်ပါတယ် ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">မိုက်ပေးပါ။</speech>
<speech><mp id="1373">ဦးစိန်ဗိုလ်(မြဝတီမဲဆန္ဒနယ်)</mp>တစ်ဆက်တစ်စပ်တည်းမေးခွန်းမေးခွင့်ပြုပါ။ ဒီ မှတ်ပုံတင်ကတ်ပြား အိမ်ထောင်စုစာရင်းရရှိဖို့ဟာ တော်တော်ခက်ခက်ခဲခဲဖြစ်နေတာကို ကျွန်တော် တွေ့ရပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ လွှတ်တော်ရပ်နားချိန်မှာ လူထုတွေ့ဆုံပွဲမှာ အများ ဆုံးမေးတဲ့မေးခွန်းဟာ ဒီအိမ်ထောင်စုစာရင်းနှင့် မှတ်ပုံတင်ပြုလုပ်နိုင်ရေးပဲဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ကျွန်တော်တို့က အခုကျူးကျော်နေတဲ့အိမ်ထောင်စုတွေရှိသလို ရွှေ့ပြောင်းသွားလာပြီးတော့ အလုပ် လုပ်ကိုင်နေတဲ့အိမ်ထောင်စုများလည်း ရှိပါတယ်။ အဲဒီတော့ သူတို့ဟာလည်းပဲ ခုနကျွန်တော်တင်ပြ ခဲ့သလိုပဲ နှစ်အားဖြင့် ငါးနှစ်၊ ၁၀ နှစ်၊ ၁၅ နှစ်ရှိတဲ့အိမ်ထောင်စုများကိုလည်း ကျွန်တော်တို့ တွေ့ရပါ တယ်။ အဲဒီတော့ သူတို့ကဘာပြောသလဲဆိုတော့၊ သူတို့တင်ပြတာကတော့ ကျွန်တော်တို့ အိမ်ထောင်စုစာရင်းလုပ်ချင်တယ်၊ ဒါပေမဲ့လုပ်ရခက်တယ်။ အဲဒီတော့ ခုနကပြောသလိုပေါ့။ သူတို့ ကတော့ နည်းဥပဒေ၊ ဥပဒေများနှင့်အညီဖြစ်ဖို့ဆိုတာကတော့ တောရွာတွေမှာနေတဲ့ပုဂ္ဂိုလ်များ မူကြမ်း လည်းရှိတယ်။ မြို့ထဲမှာလည်းရှိတယ်။ ရပ်ကွက်တွေမှာလည်း အများကြီးပါပဲ။ ဒါတွေကို ကျွန်တော် တို့က စနစ်တကျနဲ့မြန်မြန်ဆန်ဆန် စီမံချက်ချရေးဆွဲပြီးတော့မှ ဆောင်ရွက်မှသာလျှင် ဒီပြဿနာ ဟာ ပြေလည်မှာဖြစ်ပါတယ်။ အခုလောလောဆယ် ဒီလိုဆိုရင် ဘယ်လိုနည်းနဲ့မှ ပြေလည်နိုင်စရာ အကြောင်းမရှိပါဘူး။ အဲဒီတော့ ဒီလိုရွှေ့ပြောင်းပြီးတော့ အခြေချနေထိုင်တဲ့မိသားစုများကိုလည်းပဲ အိမ်ထောင်စုစာရင်းကို လွယ်လွယ်ကူကူ လျင်လျင်မြန်မြန် ရရှိနိုင်မယ့်နည်းလမ်းများကို စီမံဆောင်ရွက်ထားရှိမှုအခြေအနေရှိ/မရှိကို ဥက္ကဋ္ဌကြီးမှတစ်ဆင့် ထပ်ဆင့်မေးမြန်းအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကိုကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဆက်စပ်မေးခွန်းနှင့်ပတ်သက်ပြီးမှ သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနက ဖြေကြား နိုင်ကဖြေကြားပေးပါရန် ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="25">ဦးမြင့်ကြိုင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့အင်အား ဝန်ကြီးဌာန)</agency>ဖြည့်စွက်မေးခွန်းနှင့်ပတ်သက်ပြီးတော့ ကျွန်တော်ဆက်လက်ပြီးတော့ ဖြေကြားသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်တို့ နိုင်ငံတော်အစိုးရလက်ထက်မှာ မှတ်ပုံတင်နှင့် ပတ်သက်လို့ ပြည်သူလူထုတွေ လွယ်လွယ်ကူကူ လျင်လျင်မြန်မြန်ရအောင် သစ္စာစီမံချက်နဲ့ မြို့နယ်ရုံးတွေမှာတင်ဆောင်ရွက်ခြင်းမဟုတ်ဘဲနဲ့ ရပ်ကွက်/ကျေးရွာတွေမှာ၊ စာသင်ကျောင်းတွေမှာ အထိ ဆောင်ရွက်နေပါတယ်။ နောက်တစ်ခုက အရင်တုန်းက ဒီလိုရွှေ့ပြောင်းသွားလာတဲ့သူတွေ အိမ်ထောင်စုစာရင်းမှတ်ပုံတင်မရှိဘူးဆိုလို့ရှိရင် သက်ဆိုင်ရာမူရင်း ဒေသကိုပြန်သွားပြီးတော့ ဟိုဘက်ကထောက်ခံချက်တွေယူလာပြီးမှ ကျွန်တော်တို့ရုံးတွေက အိမ်ထောင်စုစာရင်းမှတ်ပုံတင် ပြန်လည်ဆောင်ရွက်ပေးခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ အခုဒီသစ္စာစီမံချက်နဲ့ ဆောင်ရွက်တဲ့ော့ သူတို့က သက်ဆိုင်ရာမြို့နယ်ရုံးတွေမှာသော်လည်းကောင်း၊ သစ္စာစီမံချက်နဲ့ မြေပြင်မှာ ရပ်ကွက်/ ကျေးရွာတွေကိုကွင်းဆင်းတဲ့ော်လည်းကောင်းလာပြီးတော့ ဆက်သွယ်ဆောင်ရွက်မယ် ဆိုရင် သူတို့နေထိုင်ခဲ့တဲ့ဒေသတွေကို ပြန်လည်ပြီးတော့ မေးမြန်းစိစစ်ပြီးတော့ ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ အိမ်ထောင်စုစာရင်းရရှိရေး၊ မှတ်ပုံတင်ရရှိရေးကို အမြန်ဆုံးဆောင်ရွက်နေပါတယ်ခင်ဗျာ။ မေးခွန်းဖြေကြားချက်ထဲမှာ ဖြေကြားသွားတဲ့အတိုင်းပဲ တစ်ခုပဲခက်တာက နေထိုင်တဲ့သူတွေ က နိုင်ငံတော်က တရားဝင်ခွင့်ပြုထားခြင်းမရှိတဲ့နိုင်ငံတော်ပိုင်မြေ၊ အစိုးရဌာနပိုင်မြေ၊ သစ်တော မြေ၊ စည်ပင်မြေ၊ အဖွဲ့အစည်းပိုင်မြေ၊ ကုမ္ပဏီပိုင်မြေ၊ သာသနာ့နယ်မြေ၊ ပုဂ္ဂလိကပိုင်မြေ၊ မူကြမ်း မြေနုကျွန်း၊ မီးရထားလမ်းဘေး၊ ကားလမ်းဘေး စတဲ့အုပ်ချုပ်ရေးအဖွဲ့ အစည်းများက ခွင့်ပြုချက်မရှိ တဲ့နေရာတွေမှာ နေထိုင်ဖို့အတွက် သူတို့လိပ်စာတွေနဲ့လုပ်ချင်တယ်ဆိုရင်တော့ ကျွန်တော်တို့ရဲ့ လက်ရှိတည်ဆဲဥပဒေများအရ ဆောင်ရွက်ပေးနိုင်ခြင်းမရှိကြောင်း ဖြေကြားလိုပါတယ်။ သူတို့ရဲ့ မူရင်းဒေသတွေကလိပ်စာနဲ့လုပ်ချင်တယ်ဆိုလို့ရှိရင်တော့ သစ္စာစီမံချက်နဲ့ ်တစ်ပြေးညီ ဆောင်ရွက်ပေးလျက်ရှိကြောင်း ဖြေကြားအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
</Q-A>
<Q-A>
<title>မြန်မာနိုင်ငံတွင် ၂၀၁၄ ခုနှစ် လူဦးရေ၊ အိမ်နှင့်အကြောင်းအရာသန်းခေါင်စာရင်းကောက်ယူရာတွင် တိုင်းရင်းသားလူမျိုးများစာရင်း ၁၃၅ မျိုးတွင် မပါဝင်သော တိုင်းရင်းသားလူမျိုးများ ကုဒ်နံပါတ် (၉၁၄) (အခြား)ခေါင်းစဉ်တွင် ရေးသွင်းဖော်ပြထားသော တိုင်းရင်းသားလူမျိုးအမည်များကို ဖော်ပြ ပေးရန် အစီအစဉ်ရှိ/မရှိနှင့်စပ်လျဉ်းသည့်မေးခွန်း</title>
<speech type="speaker">တွန်းဇံမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးခမ်ခန့်ထန် မေးမြန်းဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1380">ဦးခမ်ခန့်ထန်(တွန်းဇံမဲဆန္ဒနယ်)</mp>လေးစားရပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌနှင့် ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံးမင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော်ကတော့ ချင်းပြည်နယ်၊ တွန်းဇံမဲဆန္ဒနယ် ပြည်သူ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးခမ်ခန့်ထန် ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီကနေ့ ကျွန်တော့်အနေနဲ့ ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံမှာ ၂၀၁၄ ခုနှစ်၊ လူဦးရေသန်းခေါင်စာရင်းကောက်ယူရာတွင် တိုင်းရင်းသားလူမျိုးများစာရင်း ၁၃၅ မျိုး တွင် မပါဝင်ကြသော တိုင်းရင်းသားလူမျိုးအချို့များက ကုဒ်နံပါတ်(၉၁၄)(အခြား)ခေါင်းစဉ်တွင် ထည့်သွင်းကြပါတယ်။ ၎င်း ကုဒ်နံပါတ်(၉၁၄)(အခြား)တွင် ရေးသွင်းဖော်ပြထားသော တိုင်းရင်းသား လူမျိုးနွယ်စုစာရင်းများကို ဖော်ပြပေးရန် အစီအစဉ်ရှိ/မရှိ မေးမြန်းသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ၂၀၁၄ ခုနှစ်တွင် တိုင်းရင်းသားလူမျိုး ၁၃၅ မျိုးကိုအခြေခံ၍ သန်းခေါင် စာရင်းကောက်ယူရာတွင် ဌာနေတိုင်းရင်းသားအချို့မှာ မိမိတို့ခေါ်ဆိုသော လူမျိုးအမည်နာမကို ၁၃၅ မျိုးကုဒ်နံပါတ်တွင် မပါဝင်ကြောင်း တွေ့ရှိရပါတယ်။ ဒါကြောင့် ၁၃၅ မျိုးကုဒ်နံပါတ်မှာ မပါ ရှိသော တိုင်းရင်းသားလူမျိုးများသည် ကုဒ်နံပါတ်(၉၁၄)(အခြား)ဇယားခေါင်းစဉ်အောက်တွင် ရေးသွင်းကြပါတယ်။ ဒီကိစ္စနှင့်ပတ်သက်၍ ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံမှာ လက်ရှိလူမျိုးနွယ်စုစာရင်း ၁၃၅ မျိုး သတ်မှတ်ထားပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ချင်းပြည်နယ်မှာလည်း လူဦးရေနည်းပါးပေမဲ့ ၅၃ မျိုးလို့ သတ်မှတ်ထားပါတယ်။ ဒီ ၅၃ မျိုးထဲမှာ အိန္ဒိယနိုင်ငံသားဖြစ်သော ကသဲလူမျိုးများပါဝင်ခဲ့သလို ညီအစ်ကိုတိုင်းရင်းသား၊ ကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရနာဂလူမျိုးများလည်း ချင်းမျိုးနွယ်စုထဲမှာပါဝင်ကြောင်း မူကြမ်း တွေ့ရှိရပါတယ်။ ဒါကြောင့် လူမျိုးနွယ်စုစာရင်းအားနည်းချက်များစွာရှိကြောင်း ထောက်ပြလိုပါတယ်။ ဒါ့အပြင် ကျွန်တော်တို့ဒေသဖြစ်သော ချင်းပြည်နယ်ရှိ တီးတိန်မြို့နယ်၊ တွန်းဇံမြို့နယ်များတွင် စာရင်းအရ လူမျိုး ၁၀ မျိုးကျော်ရှိပြီး အမှန်တကယ်လူမျိုးသုံးမျိုး၊ လေးမျိုးလောက်ပဲတွေ့ရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ တချို့က မြို့ရွာအမည်၊ မိသားစုမျိုးနွယ်အမည်၊ ဘာသာစကားအမည်ကို အခြေခံပြီး မှားယွင်းသတ်မှတ်ခဲ့တာကိုလည်း တွေ့ရပါတယ်။ လူ့အခွင့်အရေးတစ်ခုဖြစ်သော မိမိလူမျိုးအမည် နာမကိုခေါ်ဆိုခွင့်ပြုခြင်း၊ အသိအမှတ်ပြုခြင်းသည် အစိုးရအပေါ် တိုင်းရင်းသားများရဲ့ ယုံကြည်မှု တိုးပွားစေသည့်အပြင် ကျွန်တော်တို့လိုလားနေတဲ့ ဖက်ဒရယ်ပြည်ထောင်စုပေါ်ထွန်းရေးအတွက် လည်း အထောက်အကူဖြစ်စေမယ်လို့ ယုံကြည်ထားပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ ၂၀၁၄ ခုနှစ်၊ လူဦးရေ သန်းခေါင်စာရင်းကောက်စဉ်တုန်းက ကုဒ်နံပါတ်(၉၁၄)(အခြား)တွင် ထည့်သွင်းထားသော တိုင်းရင်းသားများ၏အမည်နာမစာရင်းအမှန်ကို ဖော်ပြပေးရန် အစီအစဉ်ရှိ/မရှိ ဥက္ကဋ္ဌကြီးမှတစ်ဆင့် ပြည်သူများကိုယ်စား မေးမြန်းအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့အင်အားဝန်ကြီးဌာနက ဖြေကြားရန် ဖြစ်ပါတယ်။ဦးမြင့်ကြိုင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့အင်အားဝန်ကြီး ဌာန)။ ။လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် ပြည်သူ့လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများခင်ဗျား။ ချင်းပြည်နယ်၊ တွန်းဇံမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးခမ်ခန့်ထန်က မြန်မာနိုင်ငံတွင် ၂၀၁၄ ခုနှစ်၊ လူဦးရေနှင့်အိမ်အကြောင်းအရာသန်းခေါင်စာရင်း ကောက်ယူရာတွင် တိုင်းရင်းသားလူမျိုးစာရင်း ၁၃၅ မျိုးမှာ မပါဝင်သော တိုင်းရင်းသားလူမျိုးများ ကုဒ်နံပါတ်(၉၁၄)(အခြား)ခေါင်းစဉ်မှာ ရေးသားဖော်ပြကြတဲ့ တိုင်းရင်းသားလူမျိုးအမည်များကို ဖော်ပြပေးနိုင်ရန် အစီအစဉ်ရှိ/မရှိ သိရှိလိုခြင်းကြယ်ပွင့်ပြမေးခွန်းနှင့်ပတ်သက်ပြီးတော့ ကျွန်တော် အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့အင်အားဝန်ကြီးဌာန ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးမြင့်ကြိုင်က ရှင်းလင်းဖြေကြားသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံမှာ ပြည်လုံးကျွတ်လူဦးရေသန်းခေါင်စာရင်း ကောက်ယူခြင်းလုပ်ငန်းကို ၁၉၇၃ ခုနှစ်မှာ တစ်ကြိမ်၊ ၁၉၈၃ ခုနှစ်မှာတစ်ကြိမ် ဆောင်ရွက်ခဲ့ ပါတယ်။ ၁၉၇၃ ခုနှစ်၊ သန်းခေါင်စာရင်း ကောက်ယူရာမှာ လူမျိုးမေးခွန်းကို ထည့်သွင်းရန်အတွက် မူကြမ်း မြန်မာနိုင်ငံအတွင်း မှီတင်းနေထိုင်ကြတဲ့ တိုင်းရင်းသားလူမျိုးနွယ်စုစာရင်းကို ပြုစုခဲ့ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံမှာနေထိုင်တဲ့ တိုင်းရင်းသားမျိုးနွယ်စုအမည်စာရင်း သတ်မှတ်ပြုစုရာမှာ ၁၉၃၁ ခုနှစ် ဗြိတိသျှကိုလိုနီလက်ထက်ကပင် သန်းခေါင်စာရင်းကောက်ယူဖော်ထုတ်တွေ့ရှိခဲ့တဲ့ လူမျိုးစုစာရင်း အရလည်းကောင်း၊ ၁၉၅၃-၁၉၅၄ ခုနှစ် လူမျိုးစုစာရင်းများအရလည်းကောင်း၊ ၁၉၆၀ ပြည့်နှစ်မှာ ယဉ်ကျေးမှုဝန်ကြီးဌာနအောက်မှာရှိတဲ့ ရှေးဟောင်းစာပေနှင့် ယဉ်ကျေးမှုရုံး၏အကြံပြုချက်နှင့် မြန်မာနိုင်ငံသမိုင်းကော်မရှင်ရဲ့ အကြံပေးချက်အရလည်းကောင်း၊ ၁၉၇၂ ခုနှစ်၊ ဆိုရှယ်လစ်လမ်းစဉ် ပါတီဗဟိုကော်မတီဌာနချုပ် တိုင်းရင်းသားလူမျိုးစုရေးရာကော်မတီရဲ့ ညှိနှိုင်းချက်များအရ လည်းကောင်း တိုင်းရင်းသားလူမျိုးစုစာရင်းတွေကို အဆင့်ဆင့်စစ်ဆေးဖော်ပြခဲ့ကြောင်း လေ့လာ တွေ့ရှိရပါတယ်။ ၁၉၇၃ ခုနှစ်၊ ပြည်လုံးကျွတ်လူဦးရေသန်းခေါင်စာရင်းကောက်ယူရာမှာသော် လည်းကောင်း၊ ၁၉၈၃ ခုနှစ်၊ ပြည်လုံးကျွတ်အဆင့် လူဦးရေသန်းခေါင်စာရင်းကောက်ယူရာမှာသော် လည်းကောင်း တိုင်းရင်းသားလူမျိုး ၁၃၅ မျိုးကိုသာအခြေခံပြီးတော့ ဆောင်ရွက်ခဲ့ကြောင်း တွေ့ရှိ ရပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီး များခင်ဗျား။ ၂၀၁၄ ခုနှစ်၊ လူဦးရေနှင့်အိမ်အကြောင်းအရာသန်းခေါင်စာရင်းကောက်ယူရာမှာ လူမျိုး ကို ထည့်သွင်းကောက်ယူခဲ့ပြီးတော့ စာရင်းကောက်ယူခြင်းလုပ်ငန်းနှင့် စာရင်းပြုစုခြင်းလုပ်ငန်း လွယ်ကူစေရန်အတွက် နိုင်ငံအတွင်းမှာရှိတဲ့ တိုင်းရင်းသားမျိုးနွယ်စုများကို ရနိုင်သမျှ ကြိုတင် စာရင်းပြုစုထားရှိခဲ့ပါတယ်။ ၂၀၁၄ ခုနှစ်၊ လူဦးရေနှင့် အိမ်အကြောင်းအရာသန်းခေါင်စာရင်းအတွက် မြန်မာနိုင်ငံမှာနေထိုင်တဲ့ တိုင်းရင်းသားမျိုးနွယ်စုအမည်စာရင်းများ သတ်မှတ်ပြုစုရာမှာ တစ်ဦး တစ်ယောက်တည်း၊ အဖွဲ့အစည်းတစ်ခုတည်းမှ သတ်မှတ်ပြုစု၍ မရနိုင်တဲ့အတွက် ယခင် ၁၉၈၃ ခုနှစ်၊ သန်းခေါင်စာရင်းမှာ အသုံးပြုခဲ့တဲ့ လူမျိုးစာရင်းကိုအခြေခံပြီးတော့ လူမျိုးကုဒ်များကို အုပ်စု များခွဲ၍ပြုစုခဲ့ကြောင်း ဖြေကြားလိုပါတယ်။ ဒီလူမျိုးစာရင်းတွေမှာ မပါဝင်သူများကိုလည်း ကုဒ်နံပါတ်(၉၁၄)(အခြား)မှာ ဖြည့်သွင်းပြီးတော့ ကောက်ယူစေခဲ့ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံတိုင်းရင်းသား လူမျိုး ၁၃၅ မျိုးနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ ၁၉၉၀ ပြည့်နှစ်၊ စက်တင်ဘာလ ၂၆ ရက်နေ့ထုတ် လုပ်သား ပြည်သူ့နေ့စဉ်သတင်းစာဖော်ပြချက်အရ ယင်းလူမျိုးစာရင်းမှာ ၁၉၃၁ ခုနှစ်က ပြုစုခဲ့သော သန်းခေါင်စာရင်းအရ လူမျိုးစုစာရင်းအပေါ်အခြေခံ၍လည်းကောင်း၊ ၁၉၅၃-၁၉၅၄ ခုနှစ် လူမျိုးစု စာရင်းအရလည်းကောင်း၊ ၁၉၆၀ ပြည့်နှစ် ယဉ်ကျေးမှုဝန်ကြီးဌာနအောက်မှာရှိတဲ့ ရှေးဟောင်း မူကြမ်း စာပေနှင့်ယဉ်ကျေးမှုရုံးရဲ့ အကြံပြုချက်နှင့် မြန်မာနိုင်ငံသမိုင်းကော်မရှင်ရဲ့ အကြံပေးချက်အရ လည်းကောင်း၊ ၁၉၇၂ ခုနှစ်၊ မြန်မာ့ဆိုရှယ်လစ်လမ်းစဉ်ပါတီဗဟိုကော်မတီဌာနချုပ် တိုင်းရင်းသား လူမျိုးစုရေးရာကော်မတီရဲ့ ညှိနှိုင်းပေးချက်များအရလည်းကောင်း လူမျိုးစုစာရင်းများကို ြုစုခဲ့ကြရာ ၁၉၈၃ ခုနှစ်၊ သန်းခေါင်စာရင်းတွင်အသုံးပြုခဲ့သော တိုင်းရင်းသားလူမျိုးစာရင်းများသာ ဖြစ်ကြောင်း အတိအလင်းဖော်ပြထားတာကို တွေ့ရှိရမှာဖြစ်ပါတယ်။ သန်းခေါင်စာရင်း မကောက်ယူမီနှင့် ကောက်ယူပြီးကာလများမှာလည်း လူမျိုးအမည်၊ ဖွဲ့စည်းမှု၊ လူမျိုးအုပ်စုများနှင့် ပတ်သက်ပြီးတော့ အငြင်းပွားဖွယ်ရာကိစ္စရပ်များရှိခဲ့ပြီးတော့ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့၊ လွှတ်တော် အသီးသီး၊ ပြည်ထောင်စုရွေးကောက်ပွဲကော်မရှင်နဲ့ တိုင်းရင်းသားရေးရာအဖွဲ့အစည်းများထံမှ မေးမြန်းချက်၊ စိစစ်ချက်၊ တင်ပြချက်များကိုလည်း လက်ခံရရှိခဲ့ပါတယ်။ ၂၀၁၄ ခုနှစ်၊ သန်းခေါင် စာရင်းမေးခွန်းမှာ လူမျိုးမေးခွန်းထည့်သွင်းရာမှာလည်း လူမျိုးအမည်တွေ မှားယွင်းနေတဲ့အကြောင်း၊ တိုင်းရင်းသားလူမျိုး ၁၃၅ မျိုးအပေါ်အခြေခံခြင်းဟာ ပကတိအခြေအနေနှင့် ကိုက်ညီမှုမရှိတဲ့ အကြောင်း၊ လူမျိုးအုပ်စုကြီးများမှာ ပါဝင်တဲ့ လူမျိုးစုငယ်အရေအတွက်တွေ ကွဲလွဲနေတဲ့အကြောင်း၊ သီးခြားလူမျိုးသတ်မှတ်ပေးရေးကိစ္စ၊ မျိုးနွယ်စုပြောင်းလဲသတ်မှတ်ရေးကိစ္စ၊ တိုင်းရင်းသားလူမျိုး များအဖြစ် သတ်မှတ်ပေးရေးကိစ္စစသဖြင့် တောင်းဆိုမှုများစွာရှိခဲ့ကြောင်း ဖြေကြားလိုပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီး များခင်ဗျား။ တိုင်းရင်းသားလူမျိုးများရဲ့ တောင်းဆိုချက်များအရ တိုင်းရင်းသားမျိုးနွယ်စုများ၏ အမည်များ ပြင်ဆင်သတ်မှတ်ခြင်း၊ တိုင်းရင်းသားလူမျိုးနွယ်စုများ ပြန်လည်သတ်မှတ်ခြင်းစတဲ့ ကိစ္စရပ်များအတွက် လွှတ်တော်အသီးသီးနဲ့ ပြည်ထောင်စုတိုင်းရင်းသားရေးရာကော်မတီဝင်များ၊ သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနများ၊ တိုင်းရင်းသားခေါင်းဆောင်များ၊ တိုင်းရင်းသားကိုယ်စားလှယ်များ၊ ဘာသာရပ်အလိုက်ကျွမ်းကျင်ပညာရှင်များ၊ လူမှုအဖွဲ့ အစည်းများနဲ့ အခြားသက်ဆိုင်သူများပါဝင်တဲ့ ဆွေးနွေးပွဲများ၊ ပြုလုပ်ပေးရန် လိုအပ်ပါတယ်။ ထိုဆွေးနွေးပွဲများပြုလုပ်ရာမှာ မှန်ကန်လျင်မြန်စွာ ဆောင်ရွက်နိုင်ရေးအတွက် တိုင်းဒေသကြီး/ပြည်နယ်အဆင့်များမှာ လူမျိုးစုအလိုက် ဆောင်ရွက်ပေး မှသာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်မှာ လူမျိုးစုညီလာခံကြီးကျင်းပပြီးတော့ ဆောင်ရွက်သင့်ပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ တိုင်းရင်းသားလူမျိုးစာရင်း ၁၃၅ မျိုးမှာ မပါဝင်တဲ့တိုင်းရင်းသားလူမျိုး ကုဒ်နံပါတ် (၉၁၄)(အခြား)ခေါင်းစဉ်မှာ ရေးသားဖော်ပြကြတဲ့ တိုင်းရင်းသားလူမျိုးအမည်များကို ဖော်ပြပေးနိုင် ရန်အစီအစဉ်ရှိ/မရှိမှာ မိမိတို့ဝန်ကြီးဌာနတစ်ခုတည်းနဲ့ ဆောင်ရွက်နိုင်မှာမဟုတ်ဘဲနဲ့ သက်ဆိုင်ရာ မူကြမ်း ဝန်ကြီးဌာနများ၊ တိုင်းရင်းသားလူမျိုးခေါင်းဆောင်များ၊ သမိုင်းပညာရှင်များ၊ သက်ဆိုင်ရာပြည်နယ် အစိုးရအဖွဲ့တို့မှ လေ့လာစိစစ်တင်ပြပြီးတော့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်မှအတည်ပြုချက် ရယူ ဆောင်ရွက်သင့်တဲ့ကိစ္စရပ်သာဖြစ်ပါကြောင်း ဖြေကြားအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ် ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">မိုက်ပေးပါ။</speech>
<speech><mp id="1380">ဦးခမ်ခန့်ထန်(တွန်းဇံမဲဆန္ဒနယ်)</mp>ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ဒုတိယဝန်ကြီးဖြေသွားတဲ့ အထဲမှာ ဒီ ၁၃၅ မျိုးမှာမပါတဲ့လူမျိုးနွယ်စုစာရင်း ကုဒ်နံပါတ် (၉၁၄)(အခြား)ထဲမှာ ထည့်ထားတဲ့ ဟာတွေက လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တွေ၊ ဘာသာရပ်အလိုက် ကျွမ်းကျင်ပညာရှင်များ၊ လူမှု အဖွဲ့အစည်းတွေ ဖော်ထုတ်မယ်ဆိုတာသိရပါတယ်။ အဲဒီဟာကို ဘယ်ာလမှာစမယ် ဆိုတာကို တစ်ဆက်တစ်စပ်တည်းမေးခွန်း မေးမြန်းလိုပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">မေးခွန်းနဲ့ပတ်သက်ပြီးမှ ဒုတိယဝန်ကြီးအနေနဲ့ ဖြေကြားပေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="25">ဦးမြင့်ကြိုင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့အင်အားဝန်ကြီး ဌာန)</agency>ကျွန်တော်တို့ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ သက်ဆိုင်ရာလွှတ်တော်အသီးသီးနှင့် တိုင်းရင်းသား ရေးရာကော်မတီဝင်များ၊ သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနများ၊ တိုင်းရင်းသားခေါင်းဆောင်များ၊ တိုင်းရင်းသားကိုယ်စားလှယ်များနဲ့ ဘာသာရပ်အလိုက် ကျွမ်းကျင်ပညာရှင်များ၊ လူမှုအဖွဲ့အစည်း များနှင့် အခြားသက်ဆိုင်သူများပါဝင်တဲ့ ဆွေးနွေးပွဲတွေပြုလုပ်ဖို့အတွက် တိုင်းဒေသကြီးနှင့် ပြည်နယ်အဆင့် လူမျိုးစုအလိုက် ဆွေးနွေးပွဲတွေ၊ ပြည်ထောင်စုအဆင့်လူမျိုးစုညီလာခံကြီးတွေ ကျင်းပဖို့အတွက် အထက်ဌာနကို ကျွန်တော်တို့တင်ပြဆောင်ရွက်ထားပါကြောင်း ဖြေကြားအပ်ပါ တယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">အထက်ဌာနဆိုတာ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးကို တင်ပြထားတယ်ဆိုတာ မှန်ပါသလား။</speech>
<speech><agency id="25">ဦးမြင့်ကြိုင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့အင်အားဝန်ကြီး ဌာန)</agency>နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးနှင့် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးကို တင်ပြထားပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">ကောင်းပါပြီ။ မူကြမ်း ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူမရှိပါကြောင်းနှင့် အထက်ပါကိုယ်စားလှယ်များ၏ ခွင့်ပန်ကြားမှုအား ခွင့်အဖြစ် ခွင့်ပြုပေးပါရန် လေးစားစွာဖြင့် ပန်ကြားအပ်ပါတယ်</speech>
<speech type="speaker">ဒဂုံမြို့သစ်(ဆိပ်ကမ်း)မဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးမြစိန် မေးမြန်းဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="2231">ဦးမြစိန်ဒဂုံမြို့သစ်(ဆိပ်ကမ်း))</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီး နှင့် ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးများ၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များ ကျန်းမာချမ်းသာပါစေကြောင်း ဆုတောင်းမေတ္တာပို့လိုက်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ ဒဂုံမြို့သစ် (ဆိပ်ကမ်း)မဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးမြစိန် ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်မေးမြန်း မယ့်မေးခွန်းကတော့ မြေလွတ်၊ မြေလပ်များရှိနေတဲ့ ကျွန်တော်တို့မြို့နယ်အတွင်းမှာ အလုပ်သမား ညွှန်ကြားရေးဦးစီးဌာနနှင့် သက်ဆိုင်တဲ့ရုံးတစ်ရုံးအမြန်ဆုံးချထားပေးရန် အစီအစဉ်ရှိ/မရှိ မေးမြန်းခြင်းပဲဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး၊ ဒဂုံမြို့သစ်(ဆိပ်ကမ်း)မြို့နယ်မှာ အိမ်ခြေပေါင်း ၄၄၀၀၆ ရှိပြီး၊ အိမ်ထောင်စုပေါင်းမှာ ၅၀၆၉ရ ရှိကြောင်း သိရှိရပါတယ်။ ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ဒီဇင်ဘာလ စာရင်းအရ မြို့နယ်အတွင်းမှာ (၁၈) နှစ်အောက် ကျား ၂၅၄၈၂ ဦး၊ မ ၂၄၂၈၉ ဦးစုစုပေါင်း ၅၀၃၁၁ ဦးရှိကြောင်း သိရှိရပါတယ်။ (၁၈) နှစ်အထက် ကျား ၇၁၂၁၉ ဦး၊ မ ၇၉၆၄၉ ဦး စုစုပေါင်း ၁၅၀၈၆၈ ဦးရှိရာ ၁၈ နှစ်အထက် လူငယ်လူရွယ်များမှာ ကျား၊ မတစ်သိန်းနီးပါးရှိကြောင်းတွေ့ရှိရပါတယ်။ ၎င်းအပြင် ကျူးကျော်ရပ်ကွက်နှစ်ခုအပါအဝင် ကျူးကျော်နေထိုင်သူလူဦးရေ တစ်သိန်းနီးပါးရှိနေကြောင်း တွေ့ရှိရပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ မြို့နယ် အတွင်း လူဦးရေစုစုပေါင်း နှစ်သိန်းခွဲခန့်နေထိုင်သောမြို့နယ်ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ မြို့နယ် အတွင်းမှာ စက်မှုဇုန်ကြီးနှစ်ခု၊ ငါးပိ၊ ငါးခြောက်ဇုန်နှစ်ခု၊ အနံ့ဇုန် အပါအဝင် လူသုံးကုန်ပစ္စည်း လုပ်ငန်း၊ သစ်အချောကိုင်လုပ်ငန်း၊ အထည်ချုပ်လုပ်ငန်းများ၊ စားသောက်ကုန်လုပ်ငန်း၊ သိုလှောင်ရုံ လုပ်ငန်း၊ ရေထွက်ပစ္စည်းနှင့် အအေးခန်းလုပ်ငန်း၊ စက္ကူနှင့်စာရေးကိရိယာလုပ်ငန်း၊ စက်နှင့် စက်ကိရိယာလုပ်ငန်း၊ ဓာတုဗေဒလုပ်ငန်းဆိုတဲ့ လုပ်ငန်းမျိုးစုံများစွာရှိနေကြောင်း တွေ့ရှိရတဲ့ အတွက် မြို့နယ်အတွင်းရှိလူငယ်လူရွယ်များ၊ အမျိုးသားအမျိုးသမီးများအတွက် အလုပ်အကိုင် အခွင့်အလမ်းများ များစွာရှိနေကြောင်း တွေ့ရှိရပါတယ်။ ထို့အပြင် ကျွန်တော်တို့မြို့နယ်အတွင်းမှာ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုအဖွဲ့ (A-9)မှ ဇောတိကကုမ္ပဏီနှင့်ပူးပေါင်းပြီး ဇောတိကကုန်စည် လုပ်ငန်းကြီးရဲ့ ကုန်စည်သိုလှောင်ရုံကြီးများ ဆောက်လုပ်ရန်စီစဉ်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိကြောင်းနှင့် မူကြမ်း မြို့နယ်အတွင်း ၁၈၃ ဧကတွင် အိမ်ယာများဆောက်လုပ်ရန်အတွက် ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီးအစိုးရ 3əg.BDS Smart City Company Limited (A-Subsidary Company of Berjaya Land Berhad (Malaysia)oponovo oquloqlabo cabégocques mê: 603.gqulos cəlil လူငယ်လူရွယ်များအနေနဲ့ အလုပ်အကိုင်အခွင့်အလမ်းနှင့်ပတ်သက်ပြီး တောင်ဒဂုံမြို့နယ်ရဲ့ Labour ရုံးနှင့်သာ ဆက်သွယ်ဆောင်ရွက်နေရတဲ့အတွက် ၊ ငွေကုန်၊ လူပန်းလျက်ရှိကြောင်း တွေ့ရှိရပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါတဲ့ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ Power Point သုံးစွဲခွင့်ပြုပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့မြို့နယ်မှာရှိတဲ့ စက်ရုံ၊ အလုပ်ရုံများထဲက အချို့ပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ဖုယွန်အထည်ချုပ်စက်ရုံပါ။ ရီရယ်လ်အထည်ချုပ်စက်ရုံပါ။ ပေါ်လီမာအထည်ချုပ်စက်ရုံပါ။ ကျော်သာအထည်ချုပ်စက်ရုံပါ။ မြန်မာဂလိုဂွန်အထည်ချုပ်စက်ရုံပါ။ နယ်စတယ်ကော်ဖီမစ် စက်ရုံပါ။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။ အဲဒါကြောင့် မြေလွတ်၊ မြေလပ်များစွာရှိနေပြီး စက်မှုလက်မှု လုပ်ငန်းများစွာရှိနေတဲ့ ကျွန်တော်တို့ မြို့နယ်အတွင်းရှိ လူငယ်လူရွယ်များအတွက် အလုပ်သမား ညွှန်ကြားရေးဦးစီးဌာန ရုံးမရှိသေးတဲ့အတွက် ရုံးတစ်ရုံးအမြန်ဆုံးချထားပေးပါရန် အစီအစဉ်ရှိ/မရှိ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီးမှတစ်ဆင့် မေးမြန်းအပ်ပါတယ်။ ကျန်းမာ၊ ချမ်းသာကြပါစေ။</speech>
<speech type="speaker">အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့အင်အားဝန်ကြီးဌာနက ဖြေကြားရန် ဖြစ်ပါတယ်။ဦးမြင့်ကြိုင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့အင်အားဝန်ကြီး ဌာန)။ ။လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် ပြည်သူ့လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများခင်ဗျား။ ဒဂုံမြို့သစ်(ဆိပ်ကမ်း)မဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးမြစိန်ရဲ့ ကြယ်ပွင့်ပြမေးခွန်းနှင့်စပ်လျဉ်းပြီးတော့ ကျွန်တော် အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့အင်အားဝန်ကြီးဌာန ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးမြင့်ကြိုင်က ရှင်းလင်းဖြေကြားသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒဂုံမြို့သစ်(ဆိပ်ကမ်း)မဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးမြစိန်ရဲ့ ကြယ်ပွင့်ပြမေးခွန်း ဖြစ်သည့် ဒဂုံမြို့သစ်(ဆိပ်ကမ်း)မြို့နယ်တွင် မြေလွတ်၊ မြေလပ်များရှိနေသော်လည်း အလုပ်သမား ညွှန်ကြားရေးဦးစီးဌာနရုံးမရှိသေးသည်ကို တွေ့ရှိရပါသဖြင့် ရုံးတစ်ရုံးအမြန်ဆုံးချထားပေးရန် မူကြမ်း အစီအစဉ်ရှိ/မရှိ သိရှိလိုခြင်းနှင့်ပတ်သက်ပြီးတော့ အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့ အင်အားဝန်ကြီး ဌာန၊ အလုပ်သမားညွှန်ကြားရေးဦးစီးဌာနဟာ ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ဇူလိုင်လ ရ ရက်နေ့မှာ ကျင်းပပြုလုပ်ခဲ့တဲ့ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ အစည်းအဝေးအမှတ်စဉ်(၇/၂၀၁၆)ရဲ့ သဘောတူ ခွင့်ပြုချက်ပါ ဖွဲ့စည်းပုံအရ တိုင်းဒေသကြီး/ပြည်နယ် ၁၅ ရုံး၊ အထူးစီးပွားရေးဇုန်သုံးရုံး၊ ခရိုင်ရုံး နှစ်ရုံး၊ မြို့နယ်ရုံး ၁၀၈ ရုံး စုစုပေါင်း ၁၂၈ ရုံးခွင့်ပြုထားခဲ့ပါတယ်။ ယခုလက်ရှိမှာ အလုပ်သမား ညွှန်ကြားရေးဦးစီးဌာနက နေပြည်တော်ကောင်စီနှင့် တိုင်းဒေသကြီး/ပြည်နယ်ရုံး ၁၅ ရုံး၊ အထူး စီးပွားရေးဇုန်သုံးရုံး၊ ခရိုင်နှစ်ရုံး၊ မြို့နယ်ရုံး ၈ရ ရုံး စုစုပေါင်း ၁၀ရ ရုံးဖွင့်လှစ်ပြီးတော့ လုပ်ငန်းများ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိတာနှင့် ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီးမှာ တိုင်ဒေသကြီးရုံးတစ်ရုံး၊ သီလဝါအထူး စီးပွားရေးဇုန်ရုံးတစ်ရုံး၊ မြို့နယ်ရုံး ၁၈ ရုံး စုစုပေါင်း ၂၀ ရုံးဖွင့်လှစ်ပြီးတော့ လုပ်ငန်းများ ဆောင်ရွက် လျက်ရှိကြောင်း ဖြေကြားလိုပါတယ်။ အလုပ်သမားညွှန်ကြားရေးဦးစီးဌာနအနေနဲ့ ရန်ကုန် တိုင်းဒေသကြီး၊ ဒဂုံမြို့သစ်(ဆိပ်ကမ်း)မြို့နယ်မှာ ရုံးဖွင့်လှစ်ရန်အတွက် ဖွဲ့စည်းပုံမှာခွင့်ပြုထားခြင်း မရှိပါသဖြင့် ရုံးဖွင့်လှစ်ပေးနိုင်ခြင်းမရှိပါကြောင်းနှင့် ဒဂုံမြို့သစ်(ဆိပ်ကမ်း)မြို့နယ်ရဲ့ အလုပ်သမား ရေးရာကိစ္စရပ်များ ဆောင်ရွက်ရန်အတွက် အလုပ်သမားညွှန်ကြားရေးဦးစီးဌာန မြို့နယ်ရုံးဖြစ်တဲ့ ဒဂုံမြို့သစ်(တောင်ပိုင်း)မြို့နယ်မှ တာဝန်ယူဆောင်ရွက်ပေးလျက်ရှိပါကြောင်း ရှင်းလင်းဖြေကြား အပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">မိုက်ပေးပါ။</speech>
<speech><mp id="2231">ဦးမြစိန်(ဒဂုံမြို့သစ်(ဆိပ်ကမ်း)</mp>ဆက်စပ်မေးခွန်း မေးမြန်းခွင့်ပြုပါ။ ကျွန်တော်တို့ မြို့နယ်ရဲ့ ခုနကကျွန်တော်တင်ပြထားတဲ့ လူဦးရေအနေအထားကလည်း နှစ်သိန်းနီးပါးလောက်ရှိ ပါတယ်။ နောက်ပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့မြို့နယ်က ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနနှင့် ရန်ကုန်မြို့တော် စည်ပင်သာယာရေးကနေ မြေလွတ်၊ မြေလပ်တွေများစွာရှိနေသေးတဲ့အတွက် အခု ရန်ကုန် တိုင်းဒေသကြီးမှာ နောင်Down Town တွေဆိုရင် မြေနေရာမရနိုင်တော့ပါဘူး။ ကျွန်တော်တို့က မြေနေရာရနိုင်တဲ့အတွက် အစီအစဉ်မရှိဘူးဆိုပေမဲ့ ကျွန်တော်တို့ လုပ်ငန်းတစ်ခုလုပ်မယ်ဆိုရင် မြေကိုအရင်တောင်းရပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ဆီမှာ မြေကရှိနေပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဘတ်ဂျက်လေး တောင်းပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့မြို့နယ်ဖွံ့ဖြိုးရေးအတွက်ကို စီစဉ်ဆောင်ရွက်ပေးဖို့ အစီအစဉ်ရှိ/မရှိ ဆက်စပ်မေးခွန်းကို ဥက္ကဋ္ဌကြီးမှတစ်ဆင့် မေးမြန်းလိုက်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">မူကြမ်း ခွင့်ပန်ကြားသူအားလုံးကို ခွင့်ပြုပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="25">ဦးမြင့်ကြိုင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့အင်အားဝန်ကြီး ဌာန)</agency>ကျွန်တော်တို့ ဒဂုံမြို့သစ်(ဆိပ်ကမ်း)မြို့နယ်မှာ မြေလွတ်၊ မြေလပ်တွေရှိတယ် ဆိုတာတော့ မှန်ပါတယ်။ ဒါပေမဲ့ ကျွန်တော်တို့ ဝန်ကြီးဌာနများဟာ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရဲ့ သဘောတူခွင့်ပြုချက်နဲ့ သတ်မှတ်ဖွဲ့စည်းထားတဲ့ ဖွဲ့စည်းပုံအတိုင်းသာ ဆောင်ရွက်ရခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ဒီမှာ သတ်မှတ်ပေးထားတဲ့ တိုင်းဒေသကြီး/ပြည်နယ်ရုံး ၁၅ ရုံး၊ အထူးစီးပွားရေးဇုန် သုံးရုံး၊ ခရိုင်နှစ်ရုံး၊ မြို့နယ်ရုံး ၁၀၈ ရုံး စုစုပေါင်း ၁၂၈ ရုံးသာ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့က ခွင့်ပြု ချထားခြင်းဖြစ်တဲ့အတွက် ကျွန်တော်တို့အနေနဲ့ မြေလွတ်၊ မြေလပ်များကို လျှောက်ထားပေးဖို့ အတွက် အခွင့်မရှိပါသဖြင့် လျှောက်ထားခြင်းမရှိနိုင်ပါကြောင်း ဖြေကြားအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">မြေကွက်ကသူတို့က စီစဉ်ထားပြီးသားဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီမှာ သက်ဆိုင်ရာ ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ တိုးချဲ့ပြီးမှ တကယ်လို့လိုအပ်လာရင် ဖွဲ့စည်းပေးဖို့ ဆောင်ရွက်နိုင်ခြင်းရှိ/မရှိ ဆိုတာကို မေးမြန်းတာဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="25">ဦးမြင့်ကြိုင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့အင်အားဝန်ကြီး ဌာန)</agency>ဒဂုံမြို့သစ်(ဆိပ်ကမ်း)မြို့နယ်က လက်ရှိကျွန်တော်တို့ ပြင်ဆင်ဖွဲ့စည်းပြီးဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒါကြောင့် ဒီမှာ ဒဂုံမြို့သစ်(ဆိပ်ကမ်း)မြို့နယ်နှင့်ပတ်သက်ပြီး ကျွန်တော်တို့အနေနဲ့လည်း ဒီဖွဲ့စည်းပုံကိုတင်ပြလို့မရရှိတော့ပါဘူးခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့အင်အားဝန်ကြီးဌာန ပြည်ထောင်စုဒုတိယဝန်ကြီး ပြန်လည်ထွက်ခွာနိုင်ပါပြီ။</speech>
</Q-A>
<Q-A>
<title>ဒီပဲယင်းမြို့နယ်၊ စိုင်ပြင်ရဲစခန်းအား နယ်မြေရဲစခန်းကြီးအဖြစ် အဆင့်မြှင့်ပေးရန်နှင့် အဆင့်မီ ဝန်ထမ်းအိမ်ရာများကို ၂၀၂၀-၂၀၂၁ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်တွင် တည်ဆောက်ပေးရန် အစီအစဉ်ရှိ/မရှိနှင့် စပ်လျဉ်းသည့်မေးခွန်း</title>
<speech type="speaker">ဒီပဲယင်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးဝင်းမြင့်အောင် မေးမြန်းဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1393">ဦးဝင်းမြင့်အောင်(ဒီပဲယင်းမဲဆန္ဒနယ်)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ဧည့်သည်တော်များ၊ ဒုတိယဝန်ကြီးနှင့်အားလုံး မူကြမ်း ကျန်းမာပါစေကြောင်း မေတ္တာပို့ပါတယ်ခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်ကတော့ ဒီပဲယင်းမဲဆန္ဒနယ် ပြည်သူ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးဝင်းမြင့်အောင်ဖြစ်ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ကျွန်တော့်အနေနဲ့ ဒီပဲယင်းမြို့နယ်၊ စိုင်ပြင်မြို့ရဲကင်းစခန်းကို နယ်မြေရဲစခန်းကြီးအဖြစ် တိုးချဲ့ဖွဲ့စည်းပေးရန် အစီအစဉ်ရှိ/မရှိနှင့် ရဲစခန်းရဲ့ ဟောင်းနွမ်းပျက်စီးနေတဲ့ ဝန်ထမ်းအိမ်ရာတွေကို အသစ်ပြန်လည် တည်ဆောက်ပေးရန် အစီအစဉ်ရှိ/မရှိ မေးမြန်းသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီပဲယင်းမြို့နယ်၊ စိုင်ပြင်မြို့ ရဲကင်းစခန်းကို ၁၉၄၉-၁၉၅၀ ခန့်က စတင်အခြေစိုက်ခဲ့တာဖြစ်ပါတယ်။ ပြင်တွင်းစစ်မီး အရှိန်အဟုန်ကောင်းနေစဉ်က အလံနီကွန်မြူနစ်ပါတီအားကောင်းတဲ့ဒေသလည်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါ့ကြောင့်မို့လို့ ဖဆပလအစိုးရက စိုင်ပြင်ရဲစခန်းကို ဂတ်တဲဘုရား(ခေါ်) ရွှေသိမ်တော်ဘုရားဝင်း အတွင်းမှာပဲ အပြေးအလွှားအခြေချခဲ့ရတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့မြို့နယ်ကို ရာဇဝတ်မှုအဖြစ် များတဲ့နေရာမှာ အထက်ရွှေဘို၊ အောက်သာယာဝတီ၊ ရွှေဘိုမှာဒီပဲယင်း၊ သာယာဝတီမှာ ကြို့ပင်ကောက်ရယ်လို့ အုပ်ချုပ်သူများကပြောစမှတ်ရှိခဲ့ပါတယ်။ ဒါကလယ်သမားခေါင်းဆောင်ကြီး ဆရာစံကို ချိုးနှိမ်ချင်လို့ အင်္ဂလိပ်နယ်ချဲ့ အစိုးရရဲ့ သွေးခွဲတဲ့စကားတွေသာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြင်တွင်းစစ် အတိတ်တစ္ဆေက တိုင်းပြည်ပျက်အောင် ခြောက်လှန့်နေခဲ့တဲ့ ခေတ်အဆက်ဆက် ဖိနှိပ်လိုသူများရဲ့ လိုရာစွဲသုံးခဲ့တဲ့ သိမ်ဖျင်းတဲ့စကားတွေလည်းဖြစ်ပါတယ်။ ယနေ့ခေတ်ဒီပဲယင်းမှာ အေးချမ်းသာယာ လို့ မြို့ရွာတွေလည်းဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်နေပြီ ဖြစ်ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ဒီပဲယင်းမြို့နယ်မှာ ရာဇဝတ်မှုများလျော့နည်း ကျဆင်းသွားပြီ ဖြစ်ပါတယ်။ မူးယစ်ဆေးဝါးအန္တရာယ်ကလည်း မရှိသလောက်နီးပါး ဂုဏ်ယူဖွယ်တွေ့ရပါတယ်။ ပြည်သူ့ရဲတပ်ဖွဲ့ အနေနဲ့လည်း မူးယစ်ဆေးဝါးအန္တရာယ်ကို ပြည်သူများကိုမကြာခဏချပြ၊ ပညာပေး စည်းရုံးနေပါတယ်။ သို့သော်လည်းပဲ ဒီပဲယင်းမြို့နယ်ရှိ မြို့မရဲစခန်း၊ မူးကမ်းကြီးရဲစခန်းနှင့်စိုင်ပြင်၊ ညောင်လှ၊ သစ်ရာအိုက်ရဲစခန်းများအားလုံး တစ်မြို့နယ်လုံးပေါင်းမှ ရဲတပ်ဖွဲ့ အင်အားက ရရ ဦး သာရှိပါတယ်။ လူဦးရေနဲ့တွက်ရင် ၁:၂၃၀၀ ခန့်ဖြစ်နေပါတယ်။ စိုင်ပြင်ရဲစခန်းမှာ ရဲတပ်ဖွဲ့ဝင် ပုံမှန်ဖွဲ့စည်းပုံအရ ၁၈ ဦး ရှိရမှာဖြစ်သော်လည်း ၁၀ ဦးသာရှိပါတယ်။ စိုင်ပြင်မြို့မှာ ရပ်ကွက်ကြီး ငါးခုနဲ့ဖွဲ့စည်းထားပြီး အိမ်ခြေ ၂၀၀၀ ခန့်ရှိပါတယ်။ အထက်တန်းကျောင်းနှင့်စည်ကားလှတဲ့ စိုင်ပြင်ဈေးသစ်၊ ဈေးဟောင်းဟာယှဉ်လျက် ရေဦး-မုံရွာ ပြည်ထောင်စုကားလမ်းမကြီးပေါ်မှာ ပူးတွဲ တည်ရှိနေတဲ့အတွက် ယာဉ်အန္တရာယ်လည်းများလှပါတယ်။ ကျေးရွာအုပ်စုသုံးခုကိုလည်း စိုင်ပြင် မူကြမ်း ရဲစခန်းကပဲ တာဝန်ယူစောင့်ရှောက်ကာကွယ်ရတဲ့အတွက် စိုင်ပြင်ရဲစခန်းကို သာမန်ရဲကင်းစခန်း လေးကနေပြီးတော့ နယ်မြေရဲစခန်းကြီးအဖြစ် တိုးချဲ့ရန်အတွက် လိုအပ်နေပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ Power Point သုံးစွဲခွင့်ပြုပါခင်ဗျား။ စိုင်ပြင်ရဲစခန်းအတွင်းမှာ အရှေ့ဘက်အပိုင်းမှာ တည်ဆောက်ထားတဲ့ (၁၂)ခန်းတွဲအဆောက်အအုံဆိုတာ မရှိတော့ပါဘူး။ အခု ပုံတွေမှာလည်း ပျက်စီးနေတာကိုတွေ့ရပါတယ်။ ပုံတွေမှာမြင်ရတဲ့အတိုင်းပဲ ၁၉၅၆ ခုနှစ်လောက် က တည်ဆောက်ခဲ့တဲ့ ရဲစခန်းအဆောက်အအုံများဟာ ရဲစခန်းမိသားစုများအတွက် အန္တရာယ် အဆင့်ရှိနေပါတယ်။ နယ်မြေရဲစခန်းကြီးအဆင့် တိုးမြှင့်ဖွဲ့စည်းခဲ့လို့ရှိရင် အမျိုးသမီးအချုပ်ခန်း လည်းသီးသန့်ထားရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ရဲဝန်ထမ်းများအတွက် အဆင့်မီအိမ်ရာများလည်း အလျင် ဆောက်ပေးဖို့လိုအပ်နေပါတယ်။ သို့ပါ၍ ဖွဲ့စည်းပုံအရ တပ်ဖွဲ့ဝင် ၄၅ ဦးရှိ၊ နယ်မြေရဲစခန်းကြီး အဖြစ်အဆင့်တိုးမြှင့်နိုင်ရန်နှင့် လိုအပ်သောမိသားစုဝန်ထမ်း အိမ်ရာနှစ်လုံး၊ လူပျိုဆောင် တစ်ဆောင်၊ ရဲမေများအတွက်ဝန်ထမ်းအိမ်ရာ၊ ရုံးခန်း၊ အချုပ်ခန်းများကို ၂၀၂၀-၂၀၂၁ ဘဏ္ဍာရေး နှစ်မှာ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့တည်ဆောက်ပေးဖို့ အစီအစဉ်ရှိ/မရှိ သိလိုပါသဖြင့် ဥက္ကဋ္ဌကြီး မှတစ်ဆင့် လေးစားစွာမေးမြန်းပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာနက ဖြေကြားရန် ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="21">ဗိုလ်ချုပ်အောင်သူ(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ဖိတ်ကြားထားသော ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာအပေါင်းနှင့်ပြည့်စုံကြပါစေလို့ နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန ဒုတိယဝန်ကြီး ဗိုလ်ချုပ်အောင်သူဖြစ်ပါတယ်။ စစ်ကိုင်း တိုင်းဒေသကြီး၊ ဒီပဲယင်းမဲဆန္ဒနယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးဝင်းမြင့်အောင်ရဲ့ ကြယ်ပွင့်ပြမေးခွန်းအပေါ် ရှင်းလင်းတင်ပြခွင့်ပြုပါရန်နှင့် Power Point အသုံးပြုခွင့်ပြုပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဒီပဲယင်းမြို့နယ်မှာ မြို့နယ်ရဲတပ်ဖွဲ့မှူးရုံး၊ မြို့မရဲစခန်း၊ မူးကမ်းနယ်မြေ ရဲစခန်း၊ စိုင်ပြင်ရဲကင်းစခန်း၊ ညောင်လှရဲကင်းစခန်း၊ သစ်ရာအိုက်ရဲကင်းစခန်းတို့ ရှိပါတယ်။ ဒီပဲယင်းမြို့နယ်၊ စိုင်ပြင်ရဲကင်းစခန်းဟာ စိုင်ပြင်မြို့၊ အမှတ် (၃)ရပ်ကွက်တွင်တည်ရှိပြီး အရာရှိ တစ်ဦး၊ အခြားအဆင့်ရှစ်ဦး စုစုပေါင်းကိုးဦး(အိမ်ထောင်သည် ငါးဦး၊ လူပျိုလေးဦး)တို့ဖြင့် နယ်မြေ မူကြမ်း လုံခြုံရေးနှင့် တရားဥပဒေစိုးမိုးရေးလုပ်ငန်းတာဝန်များကို ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ စိုင်ပြင် ရဲစခန်းဝင်းအတွင်း ဆောက်လုပ်ထားရှိတဲ့ အဆောက်အအုံများနဲ့တပ်ဖွဲ့ဝင်များ နေထိုင်မှု အခြေအနေကို Power Point ဖြင့်တင်ပြအပ်ပါတယ်။ စိုင်ပြင်မြို့ရဲ့ ဒေသဆိုင်ရာ အချက်အလက်များ ဖြစ်ပါတယ်။ စိုင်ပြင်မြို့က စုစုပေါင်းရပ်ကွက်ငါးရပ်ကွက်ရှိပါတယ်။ ကျေးရွာအုပ်စု ၁၉ ခုနဲ့ အိမ်ခြေ ၆၅၁၃ အိမ်ရှိကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ မှုခင်းဖြစ်ပွားမှုအခြေအနေအား Power Point ဖြင့် တင်ပြအပ်ပါတယ်။ စုစုပေါင်း ၂၀၁ရ ခုနှစ်ကနေ ၂၀၂၀ ခုနှစ်အထိကို တင်ပြအပ်ပါတယ်။ စိုင်ပြင် ကျေးရွာဟာ ၁၀-၅-၂၀၁၈ ရက်နေ့ စိုင်ပြင်မြို့အဖြစ် တိုးချဲ့ဖွဲ့စည်းခဲ့ပြီး လူဦးရေထူထပ်၍ စီးပွားရေး ဖွံ့ဖြိုးခြင်း၊ လမ်းပန်းဆက်သွယ်ရေးကောင်းမွန်ခြင်း၊ မုံရွာ-ရေဦးကားလမ်းနှင့် ရထားလမ်းပေါ်မှာ တည်ရှိခြင်းကြောင့် စိုင်ပြင်ရဲကင်းစခန်းအား စိုင်ပြင်နယ်မြေရဲစခန်းအဖြစ် အဆင့်တိုးမြှင့်ဖွင့်လှစ်နိုင် ရေးအတွက် ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးရုံးမှ လုံခြုံရေး၊ တည်ငြိမ်အေးချမ်းရေးနှင့် တရားဥပဒေစိုးမိုးရေးကော်မတီသို့ တင်ပြခဲ့ရာ ၂-၉-၂၀၁၉ ရက်နေ့မှာ သဘောတူခွင့်ပြုခဲ့သဖြင့် စီမံကိန်း၊ ဘဏ္ဍာရေးနှင့် စက်မှုဝန်ကြီးဌာန၊ စီမံကိန်းနှင့်ဖွဲ့စည်းပုံ စိစစ်ရေးအဖွဲ့သို့ ၂၄-၁၀-၂၀၁၉ ရက်နေ့တွင် သဘောထားမှတ်ချက်ရရှိရေး ညှိနှိုင်းထားရှိပြီး သဘောတူခွင့်ပြုပါက ရသုံးမှန်းခြေ ငွေစာရင်းဦးစီးဌာနသို့ ဆက်လက်ပေးပို့သွားမည် ဖြစ်ပါတယ်။ စိုင်ပြင်ရဲကင်းစခန်းအား နယ်မြေ ရဲစခန်းအဖြစ် အဆင့်တိုးချဲ့ဖွင့်လှစ်ခွင့်ရရှိပါက ရဲစခန်းရုံး (အချုပ်ပါ)တစ်ထပ်တစ်လုံး၊ ခြောက်ခန်း တွဲနှစ်ထပ် နှစ်လုံးနှင့် လူ ၃၀ ဦးညံ့လူပျိုဆောင်တစ်ဆောင်တို့ ဆောက်လုပ်ပေးရန် လိုအပ်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ သို့ပါ၍ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး၊ ဒီပဲယင်းမြို့နယ်၊ စိုင်ပြင်ရဲကင်းစခန်းအား နယ်မြေ ရဲစခန်းအဖြစ် အဆင့်မြှင့်တိုးချဲ့ဖွင့်လှစ်နိုင်ရေးအတွက် လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများနှင့်အညီ တင်ပြ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါကြောင်းနှင့် ခွင့်ပြုချက်ရရှိပြီးမှ ရဲစခန်းအိမ်ရာများ ဆောက်လုပ်ခွင့်ရရှိရေး တို့အား ဘဏ္ဍာငွေတင်ပြတောင်းခံ ဆောင်ရွက်သွားနိုင်မည်ဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းဖြေကြားအပ် ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">မိုက်ပေးပါ။</speech>
<speech><mp id="1393">ဦးဝင်းမြင့်အောင်(ဒပဲယင်းမဲဆန္ဒနယ်)</mp>ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ဆက်စပ်မေးခွန်းလေး မေးခွင့်ပြုပါခင်ဗျား။ စိုင်ပြင်ရဲစခန်းဟာ ရောင်စုံသောင်းကျန်းသူတွေခေတ်က ရွှေသိမ်တော်ဘုရား ဝတ္တကံမြေပေါ်မှာအခြေစိုက်ခဲ့ရတာဖြစ်တဲ့အတွက် ဘုရားနဲ့ စိုင်ပြင်ရဲစခန်းနဲ့ဟာ အခုဟာ မြို့လယ် မှာရောက်နေပါတယ်။ မြို့လယ်မှာရောက်နေတဲ့အခါကျတော့ ကျွန်တော်တို့က ရဲစခန်းက ၃.၉ ဧက မူကြမ်း လောက်ကျယ်ပါတယ်။ ဘုရားအတွက်က ၀.၃၆ လောက်ပဲ ရှိနေပါတယ်။ အဲဒီလိုဖြစ်တဲ့အတွက် ကျွန်တော်တို့စခန်းကြီးအဖြစ်နဲ့ တိုးချဲ့တဲ့အခါမှာ အဆောက်အအုံတွေအသစ် ပြန်လည်ဆောက်တဲ့ အခါမှာ တောင်ဘက်ပိုင်းမှာရှိတဲ့၊ ဘုရားဘက်မှာရှိတဲ့ အဆောက်အအုံများကို မြောက်ဘက်ပိုင်းကို ၁၀ ပေလောက် ရွှေ့ပြီးတော့ဆောက်ပေးစေလိုပါတယ်။ ဒါကတော့ ကျွန်တော်တို့ မေတ္တာရပ်ခံတာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒါကြောင့်မို့ စတုရန်းပေ ၂၀၀ ကျော်လောက် ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့လည်း ရွှေသိမ်တော်ဘုရားကို ပြန်လည်လှူဒါန်းပေးစေလိုပါတယ်။ အဲဒီဟာ ဖြစ်နိုင်မဖြစ်နိုင် မေးလိုပါတယ် ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနက ဖြေကြားရန် ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="21">ဗိုလ်ချုပ်အောင်သူ(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>ကျွန်တော်တို့အနေနဲ့ ပြန်လည်စိစစ်ပြီး စာနဲ့ဖြေကြားသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
</Q-A>
<Q-A>
<title>မြန်မာနိုင်ငံရဲတပ်ဖွဲ့နှင့်ပတ်သက်၍ အများပြည်သူများ အလွယ်တကူသိရှိဆက်သွယ်ဆောင်ရွက် နိုင်သော Complain Centre တစ်ခုထူထောင်ပေးရန် အစီအစဉ်ရှိ/မရှိနှင့်စပ်လျဉ်းသည့်မေးခွန်း</title>
<speech type="speaker">ဗိုလ်တထောင်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါ်မြင့်မြင့်စိုး(ခ)ဒေါ်မေစိုး မေးမြန်းဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1544">ဒေါ်မြင့်မြင့်စိုး(ခ)ဒေါ်မေစိုး(ဗိုလ်တထောင်မဲဆန္ဒနယ်)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့ လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် အားလုံးပဲ မင်္ဂလာပါရှင်။ ကျွန်မကတော့ ဗိုလ်တထောင်မဲဆန္ဒနယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါ်မြင့်မြင့်စိုး(ခ)ဒေါ်မေစိုး ဖြစ်ပါတယ်ရှင်။ ကျွန်မအနေနဲ့ မေးရတဲ့မေးခွန်းကတော့ ရဲတပ်ဖွဲ့ဝင်များသည် ပြည်သူလူထုနှင့်အနီးကပ်ထိတွေ့ဆက်ဆံရာ တချို့သောရဲတပ်ဖွဲ့ဝင်များ၏ လုပ်ငန်းကျွမ်းကျင်မှုအားနည်းခြင်းနှင့် ဥပဒေလုပ်ထုံးလုပ်နည်းများ မှားယွင်းဆောင်ရွက်နေမှုများကြောင့်လည်းကောင်း အဂတိလိုက်စားမှုနှင့် အကျင့်ပျက်ခြစားမှု များကြောင့်လည်းကောင်း ပြည်သူလူထု၏ ယုံကြည်ကိုးစားမှုလျော့နည်းလာသလို အချို့ပြည်သူ လူထု၏ ဥပဒေအသိပညာနည်းပါးမှုများနှင့် မဟုတ်မမှန်လုပ်ကြံရေးသားပြောဆိုမှုများကြောင့် မြန်မာနိုင်ငံရဲတပ်ဖွဲ့အပေါ် အထင်အမြင်လွဲမှားပြီး ပြည်သူလူထု၏မကျေနပ်သမျှကို နေ့စဉ်နှင့် အမျှကြားသိနေရပါတယ်ရှင်။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးရှင်။ မြန်မာနိုင်ငံရဲတပ်ဖွဲ့၏ တပ်ဖွဲ့ဝင်များ ဥပဒေနှင့်မညီဆောင်ရွက်နေမှုများ ပြည်သူလူထုအပေါ် ဥပဒေအရ မိမိလုပ်ပိုင်ခွင့်များကို အသုံးချ၍ မူကြမ်း အနိုင်ကျင့်နေမှုများ၊ အမှုမဖွင့်၊ အရေးမယူပေးခြင်း၊ ဘက်လိုက်ဆောင်ရွက်နေမှုများရှိနေသည် ကိုလည်း တွေ့မြင်နေရပါတယ်။ ရဲတပ်ဖွဲ့ကြီးတစ်ခုလုံးအပေါ် ပြည်သူလူထုက အထင်အမြင် သေးခြင်း၊ ရဲတပ်ဖွဲ့ ကိုအားကိုးအားထားပြုမှု တဖြည်းဖြည်းလျော့နည်းနေတာကို တွေ့ရှိရ တာကြောင့် လက်ရှိအခြေအနေများကို ထိန်းသိမ်းကြပ်မတ်နိုင်အောင် တရားဥပဒေစိုးမိုးရေးဆိုင်ရာ အဓိကယန္တရားဖြစ်သည့် တပ်ဖွဲ့ အတွင်းမှာရော၊ ပြည်သူလူထုအတွက်ပါ အားကိုးအားထားရသည့် မြန်မာနိုင်ငံရဲတပ်ဖွဲ့ ဖြစ်လာစေရန် ရဲတပ်ဖွဲ့သို့တိုင်ကြားစာပေးပို့နိုင်သော Complain Centre တည်ထောင်၍ ထိန်းကျောင်းပေးနိုင်ခြင်းရှိ/မရှိနှင့်စပ်လျဉ်းသော ကြယ်ပွင့်ပြမေးခွန်းကို လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီးမှတစ်ဆင့် မေးမြန်းရခြင်းဖြစ်ပါတယ်ရှင်။ လေးစားအပ်ပါသော လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးရှင်။ မြန်မာနိုင်ငံရဲတပ်ဖွဲ့သည် မြန်မာနိုင်ငံ အတွက် မရှိမဖြစ်လိုအပ်တဲ့ ပြည်သူ့ဘဝလုံခြုံစေရန် ဖွဲ့စည်းခဲ့သောတပ်ဖွဲ့ ဖြစ်ပါတယ်ရှင်။ တရား ဥပဒေစိုးမိုးရေးနှင့် အသက်အိုးအိမ်စည်းစိမ်များကို ကာကွယ်စောင့်ရှောက်ပေးရသောရဲတပ်ဖွဲ့ အပေါ် ပြည်သူလူထုက မကျေမနပ်ဖြစ်သော်လည်း တာဝန်ကျေသောရဲတပ်ဖွဲ့ဝင်များရှိသလို ပြည်သူ အားကိုးအားထားရန် ပြောင်းလဲလာသောခေတ်နှင့်အညီ အစွမ်းကုန်ကြိုးပမ်းအားထုတ်နေရသော တပ်ဖွဲ့ကြီးကို ပြောင်းလဲစေသောသူများလည်း အများအပြားရှိပါတယ်။ ရဲတပ်ဖွဲ့တစ်ခုလုံး မကောင်းဟုပြောလို့မရသော်လည်း မကောင်းသူတချို့ ပါဝင်နေမှုအပေါ် ရဲတပ်ဖွဲ့ကြီးအား အပြစ်တင် ရှုံ့ချနေခြင်းကလည်း တရားမျှတမှုမရှိပါ။ ထို့ကြောင့် ပြည်သူအားကိုးသည့်၊ ပြည်သူချစ်ခင်လေးစား သည့် ရဲတပ်ဖွဲ့ ဖြစ်စေရန် ပြည်သူအပေါ် လေးစားလိုက်နာသည့်တပ်ဖွဲ့ဝင်များအဖြစ် ပြည်သူတွေ့မြင် နိုင်စေရန် တိကျခိုင်မာသည့်စနစ်များပြုပြင်၍ ပြည်သူများသည် ရဲတပ်ဖွဲ့ အပေါ် ယုံကြည်နိုင်ရန် တပ်ဖွဲ့တွင်း၌လည်း တပ်ဖွဲ့ဝင်များအား ရာထူးအဆင့်ဆင့်တိုးမြှင့်ခြင်းကို ကျောသားရင်သား မခွဲခြားဘဲ တရားမျှတစွာရာထူးအဆင့်တိုးမြှင့်ပေးခြင်း၊ နေရာရွှေ့ပြောင်းခြင်းများကို လက်သင့်သလို မိမိ၏ချစ်သောတပည့်သားမြေး ချစ်ခင်သူများကို နေရာကောင်းများပေးခြင်း၊ တပ်ဖွဲ့ဝင်များအပေါ် ခွဲခြားဆက်ဆံခြင်းမရှိဘဲ တစ်သားတည်းပြုလုပ်ပါက တပ်ဖွဲ့ဝင်များစိတ်ဓာတ်အင်အားကျဆင်းခြင်း၊ လုပ်ချင်ကိုင်ချင်စိတ်မရှိဘဲ ရာထူးနေရာမရမည့်အတူတူ လာဘ်ပေးလာဘ်ယူမှုများပြုလုပ်ခြင်း၊ ကျရာနေရာတွင် ရာထူးမရသည့်အတူတူ ရသည့်လုပ်ပိုင်ခွင့်အပေါ်မူတည်၍ မလျော်သြဇာ အသုံးပြု၍ ပြည်သူအပေါ် မတရားဘက်လိုက်ဆောင်ရွက်နေမှုများ မရှိမှသာလျှင် ရဲတပ်ဖွဲ့ကို ပြည်သူများက ချစ်ခင်လေးစားလာမှာဖြစ်ပါတယ်။ မူကြမ်း ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှုအခြေအနေကို အဆိုပါ CPU အဖွဲ့များဆောင်ရွက်နေမှုအပေါ် သိရှိရသဖြင့် အဂတိ လိုက်စားမှုများ၊ ဘက်လိုက်မှုမဖြစ်ပွားစေရန် အဓိကဆောင်ရွက်ချက်များနှင့် ဖွဲ့စည်းထားသော ကြောင့် ပိုမိုထိရောက်သောလုပ်ဆောင်မှုများဖြင့် ဆောင်ရွက်နိုင်ရန် အထူးလိုအပ်သလို ရဲတပ်ဖွဲ့တွင် ရဲတပ်ဖွဲ့ဝင်အချင်းချင်းစစ်ဆေးနေခြင်းသည်လည်း ဆန္ဒဂတိကင်းမှသာလျှင်တပ်ဖွဲ့ဝင်အချင်းချင်း ကလည်း ပိုမိုလေးစားပြီး တပ်ဖွဲ့ အပေါ်မှာ ပိုမိုယုံကြည်ကြမည်ဖြစ်ပါတယ်။ ယခုလို ရဲတပ်ဖွဲ့တွင် အဂတိကင်းရှင်းစေရန်အတွက် ဆောင်ရွက်နေမှုများသည် အမှန်တကယ်တိတိကျကျဆောင်ရွက် နေမှုရှိသကဲ့သို့ ပြည်သူနှင့်တပ်ဖွဲ့ဝင် ရင်ကြားစေ့ပေါင်းကူးပေးနိုင်ရန် အဆိုပါအဖွဲ့နှင့်အတူ ပူးပေါင်း၍ ထပ်မံပြီး Police Complaints System တည်ဆောက်ပေးနိုင်ရန်လည်း ကျွန်မ တောင်းဆိုတာဖြစ်ပါတယ်။ ရဲတပ်ဖွဲ့ဝင်အတွင်း၌ဖြစ်စေ၊ ရဲတပ်ဖွဲ့ဝင်နှင့်ပြည်သူအတွင်း၌ဖြစ်စေ နစ်နာမှုမရှိစေရန် တိုင်ကြားစာများအပေါ် လက်ခံဖြေရှင်းနိုင်သည့်အဖွဲ့အစည်းတစ်ရပ် မရှိမဖြစ် လိုအပ်နေတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ယခုအခါ အမှုမဖွင့်၊ အရေးမယူပါက တိုင်ကြားနိုင်ရန် အထူးစုံစမ်း စစ်ဆေးရေးဦးစီးဌာန(နေပြည်တော်) Hot-line မြန်မာနိုင်ငံရဲတပ်ဖွဲ့ ဌာနချုပ်(နေပြည်တော်) Hot-line၊ သမ္မတရုံး Hot-line စသည်ဖြင့် ဆက်သွယ်နိုင်သည့်ဖုန်းနံပါတ်များ စီစဉ်ထားရှိ ပါသော်လည်း တိုင်ကြားသူများမှာ ဆက်သွယ်ရန်ခက်ခဲသည့်နေရာတွင် တည်ရှိခြင်း၊ အကြောင်း အမျိုးမျိုးကြောင့် ဆက်သွယ်၍မရခြင်း၊ သိရှိနားလည်မှုနည်းပါးခြင်း၊ သိရှိတိုင်ကြားထားသော်လည်း အမှုစစ်ဆေးနေခြင်းမှာ ကြန့်ကြာနေခြင်းတို့ကြောင့် မဖြစ်သင့်၊ မဖြစ်ထိုက်၊ မလုပ်သင့်၊ မလုပ်ထိုက် သော အလုပ်များလုပ်မိသွားသဖြင့် အမှုအခြေအနေများပြောင်းလဲသွားသည်မှာလည်း များစွာ တွေ့မြင်နေရတာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်မအနေနဲ့ ပြည်သူအကြားနှင့်တပ်ဖွဲ့ဝင်အတွင်း၊ တပ်ဖွဲ့ဝင်နှင့် ပြည်သူအကြားဆက်ဆံနိုင်ရန် Complain Centre တစ်ခုထူထောင်နိုင်ရန်ရှိ/မရှိနှင့် စပ်လျဉ်း၍ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးမှတစ်ဆင့် မေးမြန်းရခြင်းဖြစ်ပါတယ်ရှင်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာနက ဖြေကြားရန် ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="21">မူကြမ်းဗိုလ်ချုပ်အောင်သူ(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများခင်ဗျား။ ရန်ကုန် တိုင်းဒေသကြီး၊ ဗိုလ်တထောင်မဲဆန္ဒနယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါ်မြင့်မြင့်စိုး(ခ) ဒေါ်မေစိုးရဲ့ ကြယ်ပွင့်ပြမေးခွန်းအပေါ် ရှင်းလင်းတင်ပြခွင့်ပြုပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်။ မေးခွန်းကို ပြည့်ပြည့်စုံစုံဖြေကြားနိုင်ရေး ခွင့်ပြုပါရန်နှင့် Power Point အသုံးပြုခွင့်ပြုပါရန်တင်ပြ အပ်ပါတယ်။ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန၊ မြန်မာနိုင်ငံရဲတပ်ဖွဲ့ဟာ ပြည်တွင်းလုံခြုံရေးနှင့် ရပ်ရွာ အေးချမ်းသာယာရေး၊ တရားဥပဒေစိုးမိုးရေး၊ မူးယစ်ဆေးဝါးအန္တရာယ်တားဆီးကာကွယ်ရေး၊ ပြည်သူ့အကျိုးပြုလုပ်ငန်းများ ဆောင်ရွက်ရေးစတဲ့ ရည်မှန်းချက်တာဝန်များကို အကောင်အထည် ဖော်ဆောင်ရွက်နေတဲ့ တပ်ဖွဲ့တစ်ခုဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံရဲတပ်ဖွဲ့မှာ တိုင်ကြားချက်လက်ခံတဲ့ တိုင်စာတယ်လီဖုန်း(ဝ၆၇-၃၄၁၂၄၄၄)၊ ၀၆၇-၃၄၁၂၂၂၂)တို့ကို ၂၄ နာရီဖွင့်လှစ်၍လည်းကောင်း၊ တိုင်းဒေသကြီး/ပြည်နယ်ရဲတပ်ဖွဲ့များအလိုက် တိုင်ကြားနိုင်တဲ့ ဖုန်းနံပါတ်များအား Myanmar Police Force Website တွင်ဖော်ပြ၍လည်းကောင်း ရဲတပ်ဖွဲ့ဝင်များနှင့်ပတ်သက်သည့် သတင်း ပေးပို့ချက်များနှင့် နစ်နာသူများကပေးပို့လာသည့် သီးခြားတိုင်ကြားချက်များကို လက်ခံရယူ၍ သက်ဆိုင်ရာ တိုင်းဒေသကြီး/ပြည်နယ် ရဲတပ်ဖွဲ့မှူးရုံးများနှင့် တပ်ရင်း/တပ်ဖွဲ့များသို့ စိစစ်တင်ပြ စေလျက်ရှိပါတယ်။ တိုင်ကြားချက်များအပေါ်မူတည်၍ အချို့ ကိစ္စရပ်များတွင် မှုခင်းတပ်ဖွဲ့ အား သီးခြားတာဝန်ပေးအပ်၍လည်းကောင်း၊ အဖွဲ့ ဖွဲ့၍စစ်ဆေးစေခြင်းဖြင့်လည်းကောင်း အရေးယူ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိသည့်အပြင် အင်တာနက်စာမျက်နှာများမှတစ်ဆင့်ရရှိတဲ့သတင်းများ မှန်ကန်မှု ရှိ/မရှိကိုလည်း စိစစ်အတည်ပြုအရေးယူဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ တိုင်ကြားစာများအား သက်ဆိုင်ရာတိုင်းဒေသကြီး/ပြည်နယ် ရဲတပ်ဖွဲ့မှူးရုံးများနှင့် တပ်ရင်း/ တပ်ဖွဲ့များမှ စိစစ်တင်ပြလာမှုအရ ပေါ်ပေါက်ချက်များအပေါ်မူတည်၍ တိုင်ကြားချက်မှန်ကန်ပါက တိုင်ကြားခံရသည့် တပ်ဖွဲ့ဝင်များအား ရဲစည်းကမ်းထိန်းသိမ်းရေးဥပဒေအရ အရေးယူခြင်း၊ စိစစ် ပေါ်ပေါက်မှုမရှိပါက တိုင်စာစစ်ဆေးသူ၊ သက်ဆိုင်ရာတာဝန်ရှိသူအရာရှိများမှ တိုင်ကြားသူများအား နားလည်သဘော ပေါက်အောင် ခေါ်ယူတွေ့ဆုံရှင်းလင်းခြင်းများကို ဆောင်ရွက်စေလျက်ရှိပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံရဲတပ်ဖွဲ့သို့ အဂတိလိုက်စားမှုတိုက်ဖျက်ရေးကော်မရှင်၊ မြန်မာနိုင်ငံအမျိုးသားလူ့အခွင့် အရေးကော်မရှင်နှင့် ပြည်သူ့လွှတ်တော် နိုင်ငံသားများ၏ မူလအခွင့်အရေးဆိုင်ရာကော်မတီတို့ရဲ့ မူကြမ်း ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာနမှတစ်ဆင့် ပေးပို့လာတဲ့တိုင်ကြားစာများကိုလည်း ဆောလျင်စွာ စိစစ်ပြီး စစ်ဆေးပေါ်ပေါက်ချက်အပေါ်မူတည်၍ အရေးယူဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံရဲတပ်ဖွဲ့ သို့ ၂၀၁၆ ခုနှစ်မှ ၂၀၂၀ ပြည့်နှစ် ဇန်နဝါရီလအထိ အထက်ဌာန၊ ဘေးနံဝန်ကြီးဌာန အဖွဲ့ အစည်း များနှင့် ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာတို့ တင်ပြတိုင်ကြားသည့် မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ တပ်ဖွဲ့နှင့် သက်ဆိုင်သည့် တိုင်ကြားစားများနှင့် ဆောင်ရွက်မှုအခြေအနေအား Power Point ဖြင့် တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အထက်ဌာနနှင့် ဘေးနံအဖွဲ့အစည်းတွေကနေပေးပို့တဲ့အမှုပေါင်း ၂၈၈၅ မှုရှိပါတယ်။ ရဲချုပ်ကို ပေးပို့တဲ့တိုင်ကြားမှုပေါင်း ၇၈၀၀ ရှိကြောင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံ အဂတိလိုက်စားမှုတိုက်ဖျက်ရေးဥပဒေမှာ ၇-၈-၂၀၁၃ ရက်နေ့တွင် ပြဋ္ဌာန်းခဲ့ပြီး ဖြစ်လို့ ၁၇-၉-၂၀၁၃ ရက်နေ့မှာ စတင်အာဏာတည်ခဲ့ပါတယ်။ ဥပဒေပြဋ္ဌာန်းပြီးနောက် အဂတိ လိုက်စားမှုတိုက်ဖျက်ရေးကော်မရှင်ကို ၂၅-၂-၂၀၁၄ ရက်နေ့တွင်စတင်ဖွဲ့စည်းပြီး ၂၃-၁၂-၂၀၁ရ ရက်နေ့တွင် အဂတိလိုက်စားမှုတိုက်ဖျက်ရေးကော်မရှင်အသစ်ကို ပြန်လည်ဖွဲ့စည်းခဲ့ပါတယ်။ အဂတိလိုက်စားမှုတိုက်ဖျက်ရေးဥပဒေအနေဖြင့် စစ်ဆေးအရေးယူရာတွင် အဂတိလိုက်စားမှု တိုက်ဖျက်ရေးဥပဒေပုဒ်မ ၃၀ ပုဒ်မခွဲ(ခ)တွင် စုံစမ်းစစ်ဆေးချက်အရ စွပ်စွဲသူအပေါ် ဝန်ထမ်း စည်းမျဉ်းအရသာ အရေးယူသင့်သည်ဟုယူဆပါက ယင်းဝန်ထမ်းအကြီးအကဲထံ အကြောင်းကြား ရမည်ဟု ပြဋ္ဌာန်းထားရှိသဖြင့် သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနမှ နိုင်ငံ့ဝန်ထမ်းဥပဒေဖြင့် ဆက်လက် အရေးယူဆောင်ရွက်နိုင်ရန် ဝန်ကြီးဌာနအလိုက်အဂတိလိုက်စားမှု တားဆီးကာကွယ်ရေးအဖွဲ့ Corruption Prevention Unit(CPU) qp:08 goa8:326m23200 Sou caouegoscylos ရှိပါတယ်။ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာနမှာ မြန်မာနိုင်ငံရဲတပ်ဖွဲ့ ဒုတိယရဲချုပ်၊ အထူးစုံစမ်းစစ်ဆေးရေး ဦးစီးဌာန ဒုတိယညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်၊ မီးသတ်ဦးစီးဌာန၊ ဒုတိယညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ် ဦးဆောင်တဲ့ အဖွဲ့ဝင်ငါးဦးစီပါဝင်တဲ့ အဂတိလိုက်စားမှုတားဆီးကာကွယ်ရေးအဖွဲ့သုံးဖွဲ့ကို ဖွဲ့စည်းဆောင်ရွက် လျက်ရှိပါတယ်။ အဂတိလိုက်စားမှုတိုက်ဖျက်ရေးကော်မရှင်မှ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာနသို့ တိုင်ကြား စာများပေးပို့လာပါက ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာနမှဖွဲ့စည်းထားတဲ့ အဂတိလိုက်စားမှုတားဆီး ကာကွယ်ရေးအဖွဲ့ဖြင့် စစ်ဆေးဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ပြည်သူလူထုနှင့်ထိတွေ့မှုများတဲ့ ရဲအရာရှိများဖြစ်သည့် နယ်ထိန်း၊ အမှုစစ်၊ စခန်းမှူး၊ မြို့နယ်ရဲတပ်ဖွဲ့မှူး၊ ခရိုင်ရဲတပ်ဖွဲ့မှူးတို့ကို လည်း သက်ဆိုင်သည့်သင်တန်းများတွင် အသိပညာပေးဟောပြောမှုများ ဆောင်ရွက်လျက် ရှိပါတယ်။ အဂတိလိုက်စားမှုတိုက်ဖျက်ရေးကော်မရှင်မှ လွှဲပြောင်းပေးအပ်တဲ့တိုင်ကြားစာများ မူကြမ်း ကိုလည်း စစ်ဆေးဆောင်ရွက်လျက်ရှိပြီး စစ်ဆေးပေါ်ပေါက်ပါက ရဲစည်းကမ်းထိန်းသိမ်းရေးဥပဒေ အရ အရေးယူဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ အဂတိလိုက်စားမှုတားဆီးကာကွယ်ရေးအဖွဲ့မှ Toolkit Account များအား ဖွင့်လှစ်ပေးခဲ့ပြီး saaộol Account @p:Data Entry Operator woệgɔ: Account q:00dizyèn Gaoo6q: ဝန်ကြီးဌာနမှ ပြည်သူနှင့်တိုက်ရိုက်ထိတွေ့ကာ ဝန်ကြီးဌာနမှ ဝန်ဆောင်မှုရယူတဲ့ လုပ်ငန်းများ အပေါ် အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ချက်များနှင့် ပတ်သက်တဲ့အကြုံပြုချက်များအား ရယူ တုံ့ပြန်ဖြေရှင်းဆောင်ရွက်နိုင်ရေးအတွက် DEO အရာရှိများအား သင်တန်းများဖွင့်လှစ်ပို့ချပေး၍ အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ထိုသို့အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ရာမှာ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန၊ မြန်မာနိုင်ငံရဲတပ်ဖွဲ့အနေဖြင့် ထောက်ခံစာတောင်းခြင်း၊ အမှုတိုင်တန်းခြင်း၊ လူပျောက်တိုင်တန်းခြင်းနှင့် နိုင်ငံကူးလက်မှတ်ထုတ်ပေးခြင်းလုပ်ငန်းတို့တွင် ၂၇-၉-၂၀၁၉ ရက်နေ့ မှစတင်၍ ပြည်ထောင်စုနယ်မြေ(နေပြည်တော်)တွင် စတင်အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ခဲ့ရာမှ ၁-၂-၂၀၂၀ ရက်နေ့တွင် ပြည်ထောင်စုနယ်မြေ(နေပြည်တော်)အပါအဝင် တိုင်းဒေသကြီး/ပြည်နယ် ရဲတပ်ဖွဲ့ ၁၅ ခုရှိ မြို့မရဲစခန်း ၃၁၃ ခုနှင့် သတင်းရဲတပ်ဖွဲ့မှ နိုင်ငံကူးလက်မှတ်ထုတ်ပေးရေးဌာနခွဲ ၂၀ ခုတို့တွင်လည်းကောင်း၊ အကျဉ်းဦးစီးဌာနအနေဖြင့် ၁၇-၁၁-၂၀၁၉ ရက်နေ့မှစတင်၍ ထောင်ဝင်စာလာရောက်တွေ့ဆုံခြင်းအပေါ် အဆင်ပြေမှုရှိ/မရှိနှင့်စပ်လျဉ်း၍ အင်းစိန်ဗဟို အကျဉ်းထောင်၊ မန္တလေးဗဟိုအကျဉ်းထောင်၊ မြင်းခြံဗဟိုအကျဉ်းထောင်တို့တွင် Data Entry Operator ဆင့်ပွား Account တစ်ခုစီဖွင့်လှစ်ခြင်းနှင့် တစ်နိုင်ငံလုံးရှိ ဗဟိုအကျဉ်းထောင်များ၊ ကျန်အကျဉ်းထောင်များနှင့် စိုက်ပျိုးမွေးမြူရေး၊ အသက်မွေးမှုအတတ်သင်စခန်းတို့တွင် အကြံပြု စာတိုက်ပုံးများထားရှိ၍လည်းကောင်း၊ မီးသတ်ဦးစီးဌာနအနေဖြင့် ၂၂-၉-၂၀၁၉ ရက်နေ့မှစတင်၍ မီးလောင်မှုမီးဘေးအန္တရာယ်တိုင်ကြားခြင်း၊ သဘာဝဘေးအန္တရာယ်ကျရောက်မှုအပေါ် အကူအညီ တောင်းခံခြင်း၊ မီးဘေးလုံခြုံရေးနှင့်သက်ဆိုင်တဲ့ ထောက်ခံချက်များရယူခြင်းတို့အပေါ် အဆင်ပြေမှု ရှိ/မရှိနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြည်ထောင်စုနယ်မြေ(နေပြည်တော်)နှင့် ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီးတို့တွင် Data Entry Operator ဆင့်ပွား Account ၂၄ ခုဖြင့်ဖွင့်လှစ်၍လည်းကောင်း ပြည်သူနှင့်တိုက်ရိုက် ထိတွေ့ဝန်ဆောင်မှုပေးခြင်းအပေါ် အကြံပြုချက်များရယူ၍ တုံ့ပြန်ဖြေရှင်းဆောင်ရွက်ပေးလျက် ရှိပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">မူကြမ်း လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ သို့ပါ၍ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် မြန်မာနိုင်ငံရဲတပ်ဖွဲ့နှင့် ပတ်သက်တဲ့ တိုင်ကြားချက်များလက်ခံတဲ့တယ်လီဖုန်းများမှ သတင်းရယူ၍လည်းကောင်း၊ Myanmar Police Force Website တွင်ဖော်ပြ၍ တိုင်ကြားချက်များကိုလည်းကောင်း ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန၊ အဂတိ လိုက်စားမှု တားဆီးကာကွယ်ရေးအဖွဲ့မှ Toolkit Account များဖွင့်လှစ်၍ တစ်နိုင်ငံလုံးကို DEO Account ၃၃၃ ခုအား ထပ်မံခွဲထုတ်ပြီး သတင်းအချက်အလက်များရယူကာ မြန်မာနိုင်ငံရဲတပ်ဖွဲ့မှ ပြည်သူများအပေါ် ဝန်ဆောင်မှုပေးခြင်း၊ ပြည်သူများနှင့်တိုက်ရိုက်ဆက်သွယ်၍ အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါကြောင်း ရှင်းလင်းဖြေကြားအပ်ပါတယ်။</speech>
</Q-A>
<Q-A>
<title>ဗန်းမောက်မြို့နယ် မြို့မရဲစခန်းအတွင်း ဝန်ထမ်းအိမ်ရာအသစ်(၄) ယူနစ်ပါ(၄)ထပ်အိမ်ရာ(RC) နှစ်လုံးကို ၂၀၂၀-၂၀၂၁ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်တွင် တည်ဆောက်ပေးရန် အစီအစဉ်ရှိ/မရှိနှင့် စပ်လျဉ်းသည့်မေးခွန်း</title>
<speech type="speaker">ဗန်းမောက်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးကျော်စိုး မေးမြန်းဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1405">ဦးကျော်စိုး(ဗန်းမောက်မဲဆန္ဒနယ်)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးများ၊ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များ အားလုံး မင်္ဂလာပါလို့ နှုတ်ခွန်းဆက်သဂါရဝပြုအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ ဗန်းမောက် မဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးကျော်စိုး ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့်အနေဖြင့် ဗန်းမောက်မြို့ မြို့မရဲစခန်းပါ ဝန်ထမ်းအိမ်ရာအသစ်ဆောက်လုပ်ပေးရန်အတွက် မေးခွန်းမေးမြန်း သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသောဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ဗန်းမောက်မြို့နယ်ဟာ စတုရန်းမိုင် ပေါင်း ၁၃၁၉.၇၇၉ မိုင်ကျယ်ဝန်းပါတယ်။ လူဦးရေ ၁၁၀၀၀၀ ကျော်ရှိပြီး ရှမ်းနီကတူး၊ ကနန်း စတဲ့လူမျိုးများ နေထိုင်ကြပါတယ်။ လမ်းပန်းဆက်သွယ်ရေးခက်ခဲတဲ့မြို့နယ်ဖြစ်ပြီး လူမှုရေး၊ စီးပွားရေး၊ ပညာရေး၊ ကျန်းမာရေးစသဖြင့် အဘက်ဘက်မှ နိမ့်ကျတဲ့မြို့နယ်ဖြစ်ပါတယ်။ ဗန်းမောက်မြို့နယ်မှာ မှုခင်းဖြစ်ပေါ်မှု နည်းသော်လည်းပဲ ရွှေသတ္တုတူးဖော်ခြင်းလုပ်ငန်း အကြီးစား၊ အလတ်စား၊ အသေးစားနှင့် တစ်နိုင်တစ်ပိုင်လက်လုပ်လက်စားလုပ်ကွက်များရှိသဖြင့်လည်းကောင်း၊ Oud မူကြမ်း ဒီကနေ့ အစည်းအဝေးမှာ တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၄၃၁ ဦး၊ ယခင်ကခွင့်ပန်ကြား၍ ခွင့်ပြုထားသူ လေးဦး၊ ယနေ့ခွင့်ပြုထားသူ ၂၄ ဦးဖြစ်၍ လွှတ်တော်က ခွင့်ပြုထားသူ စုစုပေါင်း၂၈ ဦး ဖြစ်ပါတယ်။ မူးယစ်ဆေးဝါး တရားမဝင်ရောင်းချခြင်း၊ တရားမဝင်သစ်ခိုးထုတ်မှုများ ဆောင်ရွက်ခြင်းမပျက်ကွက်စေရန် တားဆီး ကာကွယ်ရေးလုပ်ငန်းများကိုလည်း နယ်မြေကျယ်ဝန်းသည့်အလိုက် ရပ်ရွာလုံခြုံရေးနှင့် တရား ဥပဒေစိုးမိုးရေးလုပ်ငန်းများကို ဗန်းမောက်မြို့နယ်အတွင်းမှာရှိတဲ့ မြန်မာနိုင်ငံရဲတပ်ဖွဲ့အနေဖြင့် ၂၄ နာရီပတ်လုံးခန့်ထားတဲ့အင်အားနဲ့ ဆောင်ရွက်နေရပါတယ်။ လုပ်ငန်းများစွာကို ဆောင်ရွက်ပြီး ချိန်မှာ အိပ်စက်နားနေဖို့ရာအတွက် လုံခြုံစိတ်ချရတဲ့အဆောက်အဦရုံးခန်းများ၊ လူနေတိုက်ခန်းများ စီစဉ်ပေးရန်လိုအပ်ပါတယ်။ ဗန်းမောက်မြို့နယ်မှာဆိုလို့ရှိရင် ဒေသစိတ်ခုနစ်စိတ်ရှိပြီးတော့ ဗန်းမောက်ဒေသစိတ် မံကပ်ဒေသစိတ်မှာဆိုရင် မြို့နယ်ရုံးတစ်ရုံး၊ မြို့မရဲစခန်းတစ်ခု၊ မံထုံဒေသ စိတ်မှာ မံထုံရဲကင်းစခန်းတစ်ခု၊ မံစီကြီးဒေသစိတ်ကနန်း၊ မံလူ၊ မံစီကြီး၊ မံလူဒေသစိတ်တို့မှာ ဆိုလို့ရှိရင်လည်း မံစီကြီး နယ်မြေခံရဲစခန်းတစ်ခုနဲ့ ရဲကင်းသုံးခုတည်ရှိပါတယ်။ ဗန်းမောက်မြို့နယ်ရဲတပ်ဖွဲ့ ရဲ့ လက်ရှိဖွဲ့စည်းပုံအင်အားအရ အရာရှိ ၂၈ ဦးနဲ့ အခြားအဆင့် ၁၃၁ ဦး၊ စာရေးဝန်ထမ်းနှစ်ဦး စုစုပေါင်း ၁၆၁ ဦး ရှိပါတယ်။ မြို့မရဲစခန်းမှာ ဖွဲ့စည်းပုံအရ မြို့မရဲစခန်းရုံးမှာ တပ်ဖွဲ့ဝင် ၁၂ ဦး၊ မြို့မရဲစခန်းမှ တပ်ဖွဲ့ဝင် ၈၁ ဦး စုစုပေါင်း ၉၈ ဦးနေထိုင်ရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လက်ရှိခန့်ထားအင်အားစာရင်းက ၆၅ ဦးတာဝန်ထမ်းဆောင်လျက်ရှိပါတယ်။ မြို့မ ရဲစခန်းခွဲမှာ နေအိမ်လိုင်းခန်းအဆောက်အဦ တစ်ယူနစ်လုံးချင်းသုံးလုံး၊ လေးယူနစ်လိုင်းခန်းရှစ် လုံးနှင့် နှစ်ယူနစ်လိုင်းခန်းတစ်လုံး စုစုပေါင်း ၃ရ ခန်းရှိပါတယ်။ ဝန်ထမ်း ၂၈ ဦးနေအိမ်လိုင်းခန်း မရတဲ့အတွက် ပြင်ပမှာ ငှားရမ်းနေထိုင်ကြရပါတယ်။ ဖွဲ့စည်းပုံအပြီးခန့်မယ်ဆိုလို့ရှိရင် ၃၄ ဦးထပ်မံ တိုးချဲ့လာမှာဖြစ်ပါတယ်။ ယခုတည်ရှိတဲ့ လိုင်းခန်းအများစုဟာဆိုလို့ရှိရင် ၁၉၆၀ ခုနှစ်ကျော် ကတည်းက တည်ဆောက်ထားတဲ့အဆောက်အဦများ ဖြစ်ပါတယ်။ နေအိမ်များမှာ အမိုးများမလုံ တော့ခြင်း၊ အကာများမကောင်းတော့ခြင်း၊ အဆောက်အဦတိုင်များ အောက်ခြေများပြတ်နေခြင်း၊ ယိုင်နဲ့နေခြင်းများ ဖြစ်ပေါ်နေပါတယ်။ အဲဒီနေရာကို ပြင်ဆင်ပြီးမှ နေထိုင်ကြရတာဖြစ်ပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ ဝန်ထမ်းများ လုပ်ငန်းတာဝန်များ ကောင်းမွန်စွာ၊ လုံခြုံစွာ၊ စိတ်ချမ်းသာ၊ ကိုယ်ကျန်းမာစွာဖြင့် တာဝန်ထမ်းဆောင်နိုင်ရေး အိမ်ရာသစ်များဆောက်လုပ်ပေးရန် ပြည်သူ့ လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးမှတစ်ဆင့် ဝန်ထမ်းများကိုယ်စား မေးခွန်းမေးမြန်းရခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ Power Point ဖြင့်တင်ပြခွင့်ပြုပါရန် ခွင့်တောင်းခံအပ်ပါတယ်။ ဒီပုံကတော့ ဗန်းမောက်မြို့နယ်ရဲ့ မြေပုံ မူကြမ်း ဖြစ်ပြီးတော့မှ ရဲစခန်းများတည်ရှိရာနေရာဖြစ်ပါတယ်။ အမိုးများမကောင်းတော့တဲ့ပုံဖြစ်ပါတယ်။ အမိုးတွေမကောင်းတော့ဘဲနဲ့ ပျက်စီးနေတဲ့ပုံဖြစ်ပါတယ်။ အမိုးအကာတွေပျက်စီးနေတဲ့ပုံဖြစ်ပါတယ်။ ဒါက အောက်ခြေတိုင်များပျက်နေတဲ့ပုံ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါက တိုင်များကို အစားထိုးပြီးတော့ ပြင်ဆင်ထားတဲ့ပုံဖြစ်ပါတယ်။ လိုင်းခန်းများယိုင်နဲ့နေပုံဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကတော့ မြို့မရဲစခန်းအတွင်း မှာရှိတဲ့ အကွက်ချမြေပုံဖြစ်ပါတယ်။ စက်ဝိုင်းနဲ့ပြထားတဲ့နေရာကတော့ အသစ်ဆောက်လုပ်ရာ နေရာဖြစ်ပါတယ်။ မေးမြန်းလိုတဲ့မေးခွန်းဖြစ်ပါတယ်။ အားလုံးကိုကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာနက ဖြေကြားရန် ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="21">ဗိုလ်ချုပ်အောင်သူ(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ စစ်ကိုင်းတိုင်း ဒေသကြီး၊ ဗန်းမောက်မဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးကျော်စိုးရဲ့ ကြယ်ပွင့်ပြ မေးခွန်းအပေါ် ရှင်းလင်းတင်ပြခွင့်ပြုပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်။ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး၊ ကသာခရိုင်၊ ဗန်းမောက်မြို့နယ် မြို့နယ်ရဲတပ်ဖွဲ့မှာ မြို့နယ်ရဲတပ်ဖွဲ့မှူးရုံး၊ မြို့မရဲစခန်း၊ မံစီကြီးနယ်မြေ ရဲစခန်းနှင့် မံထုံရဲကင်းစခန်းတို့တည်ရှိပါတယ်။ မြို့နယ်ရဲတပ်ဖွဲ့မှူးရုံး၊ မြို့မရဲစခန်းတို့ဟာ ဗန်းမောက်မြို့၊ မြို့မရပ်ကွက်မှာ နှစ် ၃၀ မြေငှားဂရန်ရရှိပြီး မြေဧရိယာ ၃.၆၅ ဧကပေါ်မှာ တစ်စုတစ်စည်းတည်း တည်ရှိပါတယ်။ မြို့နယ်ရဲတပ်ဖွဲ့မှူးရုံးမှာ အရာရှိလေးဦး၊ အခြားအဆင့် ခုနစ်ဦး၊ စာရေးဝန်ထမ်းတစ်ဦး၊ မြို့မရဲစခန်းမှာ အရာရှိ ၁၀ ဦး၊ အခြားအဆင့် ၄၆ ဦး စုစုပေါင်း တပ်ဖွဲ့ဝင် ၆၈ ဦး(အိမ်ထောင်သည် ၄၀ ဦး၊ လူပျို ၂၃ ဦး၊ အပျို ငါးဦး)တို့ဖြင့် လုံခြုံရေးနှင့် တရားဥပဒေစိုးမိုးရေးလုပ်ငန်းတာဝန်များအား ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ဗန်းမောက်မြို့မရဲစခန်း ဝင်းအတွင်း မြို့နယ်ရဲတပ်ဖွဲ့မှူးရုံးတစ်ရုံး၊ စခန်းရုံးတစ်လုံး၊ အချုပ်ခန်းနှစ်လုံး၊ လုံးချင်းနေအိမ်သုံး လုံး၊ (၂)ခန်းတွဲနေအိမ်တစ်လုံး၊ (၄)ခန်းတွဲနေအိမ်ရှစ်လုံး၊ ရဲရိပ်သာတစ်လုံးနှင့် သက်သာဆိုင်ခန်း တစ်ခန်း စုစုပေါင်းအဆောက်အဦ ၁၈ လုံးရှိပြီး နေအိမ်လိုင်းခန်း ၃ရ ခန်းရှိပါတယ်။ အိမ်ထောင်သည် ၂၉ ဦးမှာ နေအိမ်လိုင်းခန်း ၂၉ ခန်းတွင်လည်းကောင်း၊ မိသားစုလိုက်ပါ နေထိုင်ခြင်းမရှိတဲ့ အိမ်ထောင်သည်ငါးဦးမှာ နေအိမ်လိုင်းခန်းနှစ်ခန်းတွင်လည်းကောင်း၊ လူပျို ၂၁ ဦးမှာ အခန်းလေးခန်းတွင်လည်းကောင်း၊ အပျိုလေးဦးမှာ အခန်းနှစ်ခန်းတွင်လည်းကောင်း၊ မူကြမ်း အိမ်ထောင်သည် ခြောက်ဦး၊ လူပျိုနှစ်ဦး၊ အပျိုတစ်ဦးတို့မှာ ပြင်ပရှိ မိဘဆွေမျိုးများထံတွင် လည်းကောင်း အသီးသီးနေထိုင်လျက်ရှိပါတယ်။ ဗန်းမောက်မြို့မရဲစခန်းဝင်းအတွင်းရှိ အဆောက်အဦ များမှာ နှစ်ကာလကြာမြင့်၍ ဟောင်းနွမ်းပြီး အမြင်တင့်တယ်မှုမရှိခြင်း၊ ပြင်ပနေတပ်ဖွဲ့ဝင်များနှင့် ဖွဲ့စည်းပုံအရ အင်အားထပ်မံဖြည့်တင်းလာပါက တပ်ဖွဲ့ဝင်များနေထိုင်ရန် အဆောက်အဦများ လိုအပ်လျက်ရှိခြင်းကြောင့်(၅)ခန်းတွဲ(၂)ထပ်နှစ်လုံးနှင့် လူ ၃၀ ဦးဆုံ လူပျိုဆောင်တစ်လုံးတို့ ဆောက်လုပ်ပေးရန် လိုအပ်လျက်ရှိပါတယ်။ သို့ပါ၍ ကသာခရိုင်၊ ဗန်းမောက်မြို့မရဲစခန်းအတွက် လိုအပ်တဲ့ (၆)ခန်းတွဲ(၂)ထပ်နှစ်လုံးနှင့် လူ ၃၀ ဆံ့ လူပျိုဆောင်တစ်ဆောင်တို့အား ဆောက်လုပ်ခွင့် ရရှိရေးအတွက် ၂၀၂၀-၂၀၂၁ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ငွေလုံးငွေရင်း(မူလ)အသုံးစရိတ်မှာ လျာထားတင်ပြ တောင်းခံသွားမည်ဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းဖြေကြားအပ်ပါတယ်။</speech>
</Q-A>
<Q-A>
<title>ရွှေတောင်မြို့နယ်အတွင်း လိုအပ်လျက်ရှိသော တရုတ်မှော်တိုက်နယ်နှင့် ကျီးသဲတိုက်နယ် အရန် မီးသတ်စခန်းတို့အား နယ်မြေခံမီးသတ်စခန်းအဖြစ် အဆင့်တိုးမြှင့်ပေးပြီး မယားမာန်နယ်မြေ မီးသတ်စခန်းအား စခန်းအဆောက်အဦနှင့် ဝန်ထမ်းအိမ်ရာများချထားပေးရန် အစီအစဉ်ရှိ/မရှိနှင့် စပ်လျဉ်းသည့်မေးခွန်း</title>
<speech type="speaker">ရွှေတောင်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါ်မြခွာညိုဦး မေးမြန်းဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1445">ဒေါ်မြခွာညိုဦး(ရွှေတောင်မဲဆန္ဒနယ်)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် အားလုံးမင်္ဂလာပါ။ ကျွန်မကတော့ ရွှေတောင်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါ်မြခွာညိုဦး ဖြစ်ပါတယ်။ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး၊ ရွှေတောင်မြို့နယ်အတွင်းရှိ မီးသတ်စခန်းများရဲ့ လိုအပ်ချက်များအား ဖြည့်ဆည်းဆောင်ရွက်ပေးနိုင်ခြင်းရှိ/မရှိမေးခွန်းကို မေးမြန်းသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ရွှေတောင်မြို့နယ် အတွင်းရှိ တရုတ်မှော်တိုက်နယ်နဲ့ ကျီးသဲတိုက်နယ်တို့မှာ လူနေထူထပ်ပြီး တိုက်နယ်ဆေးရုံ၊ အ.ထ.က ကျောင်းတို့လည်း တည်ရှိပါတယ်။ တရုတ်မှော်တိုက်နယ်မှာ ရွှေတောင်မြို့နယ်မှ ၂၄ မိုင် ကွာဝေးပြီး ကျီးသဲတိုက်နယ်မှာ ၁၀ မိုင် ကွာဝေးပါတယ်။ ထိုတိုက်နယ်များမှာ အရန်မီးသတ်တပ်ဖွဲ့ သာရှိပြီး နယ်မြေခံမီးသတ်စခန်းနဲ့ သန္ဓေမီးသတ်တပ်ဖွဲ့ဝင်များချထားပေးရန် လိုအပ်လျက်ရှိ ပါတယ်။ နယ်မြေခံမီးသတ်စခန်းနှင့် သန္ဓေတပ်ဖွဲ့ဝင်များချထားပေးမှသာ မီးဘေးအန္တရာယ်ကြုံတွေ့ လာပါက အလျင်အမြန်တုံ့ပြန် ဆောင်ရွက်နိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ ရွှေနတ်တောင်ဘုရားခြေရင်း မယားမာန်ကျေးရွာအုပ်စုမှာကတော့ နယ်မြေခံမီးသတ်စခန်းရှိပြီး အဆောက်အဦမရှိပါသဖြင့် မူကြမ်း ကျေးရွာစာကြည့်တိုက်နှင့်တွဲ၍ ဖွင့်လှစ်ထားရပါတယ်။ မီးသတ်စခန်း စံကိုက်အဆောက်အဦနှင့် ဝန်ထမ်းအိမ်ရာလိုအပ်လျက်ရှိပါတယ်။ Power Point သုံးစွဲခွင့်ပြုပါရှင်။ ဒါကတော့ ရွှေတောင်မြို့နယ်ရဲ့ ကျေးရွာအုပ်စုများနှင့် ကျေးလက်လမ်းကြောင်းများကို ပြသတဲ့မြေပုံဖြစ်ပါတယ်။ မြားနဲ့ ထိုးပြထားပါတယ်။ တရုတ်မှော် တိုက်နယ်ဟာ ရွှေတောင်မြို့မှ အဝေးဆုံးတိုက်နယ်ဖြစ်ပြီးတော့ ကျေးလက်လမ်းနှင့်သာ ဆက်သွယ်ထားရတာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကတော့ တရုတ်မှော်တိုက်နယ်မှာ မီးသတ်ကားနှစ်စီး ချထားပေးထားတာဖြစ်ပါတယ်။ ထိုမီးသတ်ကားများကို ကိုင်တွယ်ထိန်းသိမ်းဖို့လည်း သန္ဓေ မီးသတ်တပ်ဖွဲ့ဝင်များ လိုအပ်လျက်ရှိပါတယ်။ ဒါကတော့ တရုတ်မှော်မီးသတ်စခန်းဆောက်လုပ်ရန် မြေနေရာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကတော့ ကျီးသဲတိုက်နယ်ရဲ့ အရန်မီးသတ်တပ်ဖွဲ့စခန်းနဲ့ မီးသတ်ကား ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကတော့ ကျီးသဲမီးသတ်စခန်းဆောက်လုပ်ရန် မြေနေရာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကတော့ မယားမာန်နယ်မြေမီးသတ်စခန်းဖြစ်ပြီးတော့ ကျေးရွာစာကြည့်တိုက်နဲ့တွဲပြီးတော့ ဖွင့်လှစ်ထား ရတာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကတော့ မယားမာန်နယ်မြေမီးသတ်စခန်း စံကိုက်အဆောက်အဦ ဆောက်လုပ်ရန် မြေနေရာဖြစ်ပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ အထက်ပါရွှေတောင်မြို့နယ်အတွင်းမှာရှိတဲ့ မီးသတ်တပ်ဖွဲ့နဲ့ မီးသတ်စခန်းတို့ရဲ့ လိုအပ်ချက်များကို ဖြည့်ဆည်းဆောင်ရွက်ပေးနိုင်ခြင်းရှိ/မရှိ မေးမြန်းအပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ရှင်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာနက ဖြေကြားရန် ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="21">ဗိုလ်ချုပ်အောင်သူ(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး၊ ရွှေတောင်မဲဆန္ဒနယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါ်မြခွာညိုဦးရဲ့ ကြယ်ပွင့်ပြမေးခွန်းအပေါ် ရှင်းလင်းတင်ပြခွင့်ပြုပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်ခရိုင်၊ ရွှေတောင်မြို့နယ်မှာ မြို့နယ်မီးသတ်ဦးစီးမှူးရုံး၊ မြို့နယ်မီးသတ်စခန်း ဦးစီးအရာရှိဦးစီးတပ်ဖွဲ့ဝင် ၃၃ ဦး၊ မီးငြိမ်းသတ် ယာဉ်လေးစီး၊ မီးသတ်ရေသယ်ယာဉ်တစ်စီး၊ မယားမာန်နယ်မြေမီးသတ်စခန်း မီးသတ်တပ်ကြပ် ကြီးဦးစီးတပ်ဖွဲ့ဝင်ရှစ်ဦး၊ မီးငြိမ်းသတ်ယာဉ်တစ်စီး၊ မီးသတ်ရေသယ်ယာဉ်တစ်စီးတို့ဖြင့် မြို့နယ်ရဲ့ မီးဘေးလုံခြုံရေးလုပ်ငန်းများကို တာဝန်ယူဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ရွှေတောင်မြို့နယ်၊ ကျီးသဲ မူကြမ်း အုပ်စုမှာ အိမ်ခြေ ၁၈၅ရ လုံး၊ အိမ်ထောင်စု ၁၉၅၂ စု၊ တိုက်နယ်ဆေးရုံတစ်ရုံ၊ ဆက်သွယ်ရေး စာတိုက်၊ တယ်လီဖုန်းရုံးတစ်ရုံး၊ ရဲစခန်းတစ်ခုနှင့် ကျေးလက်ကျန်းမာရေးဌာနတစ်ခု၊ အထက်တန်း ကျောင်းတစ်ကျောင်း၊ မူလတန်းကျောင်းနှစ်ကျောင်း၊ အရန်မီးသတ်စခန်းတစ်ခုတို့ရှိပြီး အရန် မီးသတ်တပ်ဖွဲ့ဝင် ၅၀ ဦး၊ မီးသတ်ယာဉ်တစ်စီးတို့ဖြင့် ကျေးရွာရဲ့ မီးဘေးလုံခြုံရေးလုပ်ငန်းများကို ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ၁၀ နှစ်အတွင်း မီးလောင်ကျွမ်းမှုနှစ်ကြိမ်ဖြစ်ပွားခဲ့ပြီး ဆုံးရှုံးမှုတန်ဖိုး ၂၉ သိန်းကျော်ဖြစ်ပါတယ်။ ကျီးသဲကျေးရွာအုပ်စု မယားမာန်နယ်မြေမီးသတ် စခန်းနှင့်ခြောက်မိုင်၊ ရွှေတောင်မြို့နယ်မီးသတ်စခန်းနှင့် ၁၀ မိုင်ခန့်၊ ညောင်စာရေး အရန်မီးသတ်စခန်းနှင့် ၁၆ မိုင်ခန့် ကွာဝေးသဖြင့် အရေးပေါ်မီးလောင်မှုဖြစ်ပွားပါက မယားမာန်နယ်မြေ မီးသတ်စခန်းမှ မီးသတ်ယာဉ် နှစ်စီး၊ ရွှေတောင်မြို့နယ်မီးသတ်စခန်းမှ မီးသတ်ယာဉ်ငါးစီး၊ ညောင်စာရေးအရန်မီးသတ်စခန်းမှ မီးသတ်ယာဉ်တစ်စီး စုစုပေါင်းမီးသတ်ယာဉ်ရှစ်စီးတို့ဖြင့် သွားရောက်ငြိမ်းသတ်နိုင်ပါတယ်။ ရွှေတောင်မြို့နယ်၊ တရုတ်မှော်ကျေးရွာအုပ်စုမှာ အိမ်ခြေ ၈၃၄ လုံး၊ အိမ်ထောင်စု ၈၇၂ စု၊ တိုက်နယ်ဆေးရုံတစ်ရုံ၊ ဆက်သွယ်ရေးစာတိုက်နှင့် တယ်လီဖုန်းရုံးတစ်ရုံး၊ ရဲစခန်းတစ်ခု၊ ကျေးလက်ကျန်းမာရေးဌာနတစ်ခု၊ အထက်တန်းကျောင်းတစ်ကျောင်း၊ မူလတန်းကျောင်း လေးကျောင်း၊ အရန်မီးသတ်စခန်းတစ်ခုတို့တည်ရှိပြီး သန္ဓေမီးသတ်တပ်ဖွဲ့ဝင်တစ်ဦး၊ အရန်မီးသတ် တပ်ဖွဲ့ဝင် ၄၅ ဦး၊ မီးသတ်ယာဉ်နှစ်စီးတို့ဖြင့် ကျေးရွာအုပ်စုရဲ့ မီးဘေးလုံခြုံရေးလုပ်ငန်းများကို ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ၁၀ နှစ်အတွင်း မီးလောင်ကျွမ်းမှုနှစ်ကြိမ်ဖြစ်ပွားခဲ့ပြီး ဆုံးရှုံးမှုတန်ဖိုး ၁၉ သိန်းကျော်ခန့်ဖြစ်ကြောင်း တွေ့ရှိရပါတယ်။ တရုတ်မှော်ကျေးရွာဟာ သရက်တပင် အရန်မီးသတ်စခန်းနှင့် ငါးမိုင်ခန့်၊ ညောင်စာရေးအရန်မီးသတ်စခန်းနှင့် ၁၀ မိုင်ခန့်၊ သဲကုန်းမြို့နယ် အင်းမနယ်မြေမီးသတ်စခန်းနှင့် မယားမာန်နယ်မြေမီးသတ်စခန်းတို့မှ ၂၀ မိုင်ခန့်၊ ရွှေတောင်မြို့နယ် မီးသတ်စခန်းနှင့် ၂၄ မိုင်ခန့်ကွာဝေးသဖြင့် အရေးပေါ်မီးလောင်မှုဖြစ်ပွားပါက သရက်တပင် အရန်မီးသတ်စခန်းမှ မီးသတ်ယာဉ်တစ်စီး၊ ညောင်စာရေးအရန်မီးသတ်စခန်းမှ မီးသတ်ယာဉ် တစ်စီး၊ သဲကုန်းမြို့နယ် အင်းမမီးသတ်စခန်းမှ မီးသတ်ယာဉ်နှစ်စီး၊ မယားမာန်မီးသတ်စခန်းမှ မီးသတ်ယာဉ်နှစ်စီး၊ ရွှေတောင်မြို့နယ်မီးသတ်စခန်းမှ မီးသတ်ယာဉ်ငါးစီး စုစုပေါင်း မီးသတ်ယာဉ် ၁၁ စီးဖြင့် သွားရောက်ငြိမ်းသက်နိုင်ပါတယ်။ ရွှေတောင်မြို့နယ်၊ မယားမာန်ကျေးရွာအုပ်စုတွင် အိမ်ခြေ ၃၈ရ လုံး၊ အိမ်ထောင်စု ၃၈ရ စု၊ တိုက်နယ်ဆေးရုံတစ်ရုံ၊ ကျေးလက်ဆေးပေးခန်းတစ်ခု၊ အလယ်တန်းကျောင်းသုံးကျောင်း၊ မူကြမ်း မူလတန်းကျောင်းတစ်ကျောင်း၊ မယားမာန်နယ်မြေမီးသတ်စခန်းတို့တည်ရှိပြီး သန္ဓေတပ်ဖွဲ့ဝင် ရှစ်ဦး၊ အရန်မီးသတ်တပ်ဖွဲ့ဝင် ၄၀ ဦး၊ မီးသတ်ယာဉ်နှစ်စီးတို့ဖြင့် ကျေးရွာအုပ်စုမီးဘေး လုံခြုံရေးလုပ်ငန်းများကို တာဝန်ထမ်းဆောင်လျက်ရှိပါတယ်။ ၁၀ နှစ်အတွင်း မီးလောင်ကျွမ်းမှု တစ်ကြိမ်ဖြစ်ပွားခဲ့ပြီး ဆုံးရှုံးမှုတန်ဖိုး ၅၁ သိန်းကျော်ခန့်ဖြစ်ပါတယ်။ လက်ရှိ မယားမာန်နယ်မြေ မီးသတ်စခန်းအား ကျေးရွာစာကြည့်တိုက်တွင် ယာယီဖွင့်လှစ်ထားရှိသဖြင့် မီးသတ်စခန်းနှင့် ဝန်ထမ်းအိမ်ရာဆောက်လုပ်ပေးရန် လိုအပ်လျက်ရှိပါတယ်။ မီးသတ်ဦးစီးဌာနတွင် ၂၀၁၄-၂၀၁၅ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှစတင်၍ ပြည်ထောင်စုနယ်မြေ(နေပြည်တော်)၊ ဗဟိုမီးသတ်သင်တန်းကျောင်း (ပြင်ဦးလွင်)နှင့် မြန်မာနိုင်ငံမီးသတ်တပ်ဖွဲ့ ဌာနချုပ်(ရန်ကုန်)တို့အတွက် ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာ ရန်ပုံငွေဖြင့်လည်းကောင်း၊ တိုင်းဒေသကြီး/ပြည်နယ်များရှိ ဖွဲ့စည်းပုံခွင့်ပြုပြီးသော မီးသတ်စခန်း များတွင် မီးသတ်စခန်းနှင့်အဆောက်အဦများဆောက်လုပ်ခြင်း၊ ဝန်ထမ်းနေအိမ်ဆောက်လုပ်ခြင်း၊ မီးသတ်ယာဉ်များဖြည့်တင်းပေးခြင်းတို့ကို သက်ဆိုင်ရာတိုင်းဒေသကြီး/ပြည်နယ်အစိုးရ ဘဏ္ဍာ ရန်ပုံငွေဖြင့်လည်းကောင်း အသီးသီးဖြည့်တင်းဆောင်ရွက်ပေးလျက်ရှိပါတယ်။ သို့ပါ၍ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး ဖွဲ့စည်းပုံခွင့်ပြုပြီးဖြစ်တဲ့ မီးသတ်စခန်းများအတွက် မြေနေရာ ရရှိရေး၊ စခန်းဆောက်လုပ်ရေး ဆောင်ရွက်နေရခြင်းကြောင့်လည်းကောင်း၊ ကျီးသဲကျေးရွာ အရန် မီးသတ်စခန်း၊ တရုတ်မှော်ကျေးရွာ အရန်မီးသတ်စခန်းတို့ဟာ နယ်မြေမီးသတ်စခန်း ဖွဲ့စည်းပုံ ခွင့်ပြုမိန့်မရရှိသေးခြင်းတို့ကြောင့်လည်းကောင်း နယ်မြေမီးသတ်စခန်း ဖွင့်လှစ်ပေးနိုင်ခြင်း မရှိသေး ပါကြောင်းနှင့် မယားမာန်နယ်မြေမီးသတ်စခန်းအဆောက်အဦနှင့် ဝန်ထမ်းအိမ်ရာ ဆောက်လုပ်ပေး ရန်အတွက် ၂၀၂၀-၂၀၂၁ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့ ရန်ပုံငွေတို့ တင်ပြတောင်းခံ သွားမည်ဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းဖြေကြားအပ်ပါတယ်။ မီးသတ်ဦးစီးဌာနအနေနဲ့ တစ်နိုင်ငံလုံး အတိုင်းအတာအနေနဲ့ မီးသတ်စခန်းများဖွင့်လှစ်ရန် လိုအပ်လျက်ရှိပေမဲ့ နိုင်ငံ့ဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေရရှိမှု ပေါ်မူတည်ပြီး ဦးစားပေးအလိုက် ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ လိုအပ်မယ်ဆိုရင် ဒေသကြီးအစိုးရရဲ့ ထောက်ခံချက်ဖြင့် ကျွန်တော်တို့ ဆက်လက်တင်ပြဆောင်ရွက်ပေးသွားမည်ဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြ အပ်ပါတယ်။ မူကြမ်း ခွင့်မဲ့ ပျက်ကွက်သူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">အိမ်မဲမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါ်သန္တာ မေးမြန်းဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1612">ဒေါ်သန္တာ(အိမ်မဲမဲဆန္ဒနယ်)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီး၊ ပြည်ထောင်စု ဒုတိယဝန်ကြီးနှင့် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်အားလုံး မင်္ဂလာပါရှင်။ ကျွန်မ ကတော့ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး၊ မြောင်းမြခရိုင်၊ အိမ်မဲဆန္ဒနယ်က ပြည်သူ့လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဒေါ်သန္တာပဲဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်မမေးမယ့်မေးခွန်းကတော့ အိမ်မဲမြို့နယ်၊ ရွာသစ် ကျေးရွာမှာ နယ်မြေမီးသတ်စခန်းတစ်ခုကို ၂၀၂၀-၂၀၂၁ ဘတ်ဂျက်မှာ ထည့်သွင်းလျာထား ဆောက်လုပ်ပေးရန် အစီအစဉ်ရှိ/မရှိ ဖြစ်ပါတယ်။ ယခုမေးမယ့် ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး၊ မြောင်းမြ ခရိုင်၊ အိမ်မဲမြို့နယ်၊ ရွာသစ်ကျေးရွာဟာ တိုက်နယ်အဆင့်ကျေးရွာဖြစ်ပြီး လပွတ္တာ-မြောင်းမြအိမ်မဲ- ရန်ကုန် ကားလမ်းဘေးမှာ တည်ရှိပါတယ်။ ဒါ့အပြင် စည်ပင်နယ်နိမိတ်သတ်မှတ်ထားခြင်း၊ လျှပ်စစ်မီးရရှိခြင်း၊ တိုက်နယ်ဆေးရုံတည်ရှိခြင်း၊ အထက်တန်းကျောင်းတည်ရှိခြင်းနှင့် စည်ပင် သာယာဈေးတည်ရှိခြင်းတို့ကြောင့် လူနေထူထပ်ပါတယ်။ ၂၀၁၄ ခုနှစ်၊ သန်းခေါင်စာရင်း အရဆိုလျှင် အိမ်ထောင်စု ၆၀၈ စု၊ လူဦးရေပေါင်း ၃၀၀၀ ခန့်ရှိသော်လည်း ယခုတစ်နှစ်နဲ့ တစ်နှစ် တိုးလာတဲ့အတွက်ကြောင့် လူဦးရေအဆမတန် ထူထပ်လာတာဖြစ်ပါတယ်။ Power Point သုံးစွဲခွင့်ပြုပါရှင်။ ဒါဟာ ယခုလက်ရှိ ရွာသစ်ကျေးရွာရဲ့ မီးသတ်စခန်းပုံဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကတော့ ယခု ရွာသစ်ကျေးရွာမီးသတ်စခန်း ဝန်ထမ်းအိမ်ရာတွေကို ရွာကနေပြီးတော့ ရပ်မိရပ်ဖတွေနဲ့ ရွာလူထု ကနေပြီးတော့ ဆောက်လုပ်ပေးထားရတာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါက ရွာသစ်ကျေးရွာမှာ ရရှိပြီးသား မီးသတ်ယာဉ်တစ်စီးကို ယာယီပုံစံ၊ ယာယီအမိုးလုပ်ပြီးတော့ ထားရတဲ့ပုံဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကတော့ ယခု ကျွန်မပြောမယ့် မီးသတ်စခန်းမြေနေရာကို ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် (၆)လဘတ်ဂျက်မှာ ဝန်းနံရံခြံ ကာရံဆောက်လုပ်ခြင်းလုပ်ငန်း ရရှိခဲ့တာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလယ်မြေဟာ ဦးကံမြင့်ပိုင်ဆိုင်တဲ့ လယ်မြေအမျိုးအစား ကွင်းအမှတ်(၈၈)၊ ဦးပိုင်အမှတ်(က)/၁၅/c (၀.၄၁)ဧက လှူဒါန်းထားပြီး ပုံစံ (၁၀၅)၊ (၁၀၆)လည်း ထုတ်ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် တိုက်နယ်မီးသတ်တပ်ဖွဲ့စခန်း ဆောက်လုပ် နိုင်ပါရန် ပြည်သူများကိုယ်စား မေးမြန်းရခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ရှင်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာနက ဖြေကြားရန် ဖြစ်ပါတယ်။ မူကြမ်း ယခုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေကို လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်ရယူပါမယ်။</speech>
<speech><agency id="21">မြောင်းမြဗိုလ်ချုပ်အောင်သူ(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဧရာဝတီတိုင်း ဒေသကြီး၊ အိမ်မဲမဲဆန္ဒနယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါ်သန္တာရဲ့ ကြယ်ပွင့်ပြမေးခွန်း အပေါ် ရှင်းလင်းတင်ပြခွင့်ပြုပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး၊ မြောင်းမြခရိုင်၊ အိမ်မဲမြို့နယ်တွင် မြို့နယ်မီးသတ်ဦးစီးမှူးရုံး၊ မြို့နယ်မီးသတ်စခန်း(ဦးစီးအရာရှိ ဦးစီးတပ်ဖွဲ့ဝင် ၂၄ ဦး၊ မီးငြှိမ်းသတ်ယာဉ်သုံးစီး၊ မီးသတ်ရေသယ်ယာဉ်နှစ်စီး)၊ ရွာသစ်နယ်မြေမီးသတ်စခန်း(မီးသတ် တပ်ကြပ်ကြီးဦးစီး တပ်ဖွဲ့ဝင်နှစ်ဦး၊ မီးသတ်ရေသယ်ယာဉ်တစ်စီး)တို့ဖြင့် မြို့နယ်ရဲ့ မီးဘေးလုံခြုံရေး လုပ်ငန်းတာဝန်များကို ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ အိမ်မဲမြို့နယ်၊ ရွာသစ်ကျေးရွာဟာ အိမ်ခြေ ၅၅၆ လုံး၊ အိမ်ထောင်စု ၅၆၅ စု၊ ရဲစခန်းတစ်ခု၊ တိုက်နယ်ဆေးရုံတစ်ခု၊ ကျေးလက်ဆေးပေးခန်း တစ်ခု၊ အထက်တန်းကျောင်းတစ်ကျောင်း၊ မူလတန်းကျောင်းတစ်ကျောင်းတည်ရှိပြီး ရွာသစ်နယ်မြေ မီးသတ်စခန်းမှာ သန္ဓေမီးသတ်တပ်ဖွဲ့ဝင်နှစ်ဦး၊ အရန်မီးသတ်တပ်ဖွဲ့ဝင် ၂၅ ဦး၊ မီးသတ်ယာဉ်တစ်စီး တို့ဖြင့် ကျေးရွာမီးဘေးလုံခြုံရေးလုပ်ငန်းများကို တာဝန်ထမ်းဆောင်လျက်ရှိတဲ့အတွက် ၁၀ နှစ် အတွင်း မီးလောင်ဆုံးရှုံးမှုမရှိကြောင်း တွေ့ရှိရပါတယ်။ လက်ရှိ ရွာသစ်နယ်မြေမီးသတ်စခန်းအား မီးသတ်စခန်းဖွင့်လှစ်နိုင်ရန် လှူဒါန်းထားတဲ့မြေနေရာမှာ ယာယီအဆောက်အဦ ဆောက်လုပ်၍ ဖွင့်လှစ်ထားရှိတဲ့အတွက် နယ်မြေမီးသတ်စခန်းဆောက်လုပ်ပေးရန် လိုအပ်လျက်ရှိပါတယ်။ သို့ပါ၍ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး၊ မြောင်းမြခရိုင်၊ အိမ်မဲမြို့နယ်၊ ရွာသစ်ကျေးရွာမှာ လိုအပ်လျက်ရှိတဲ့ နယ်မြေမီးသတ်စခန်းနှင့် ဝန်ထမ်းအိမ်ရာအဆောက်အဦများ ဆောက်လုပ်နိုင်ရေးအတွက် ၂၀၂၀၂၀၂၁ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့သို့ ရန်ပုံငွေလျာထား တင်ပြတောင်းခံ သွားမည်ဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းဖြေကြားအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီနေ့အတွက် မေးခွန်းများ မေးမြန်း၊ ဖြေကြားခြင်း အစီအစဉ်ပြီးပါပြီ။</speech>
</Q-A>
</section>
<section value="Bill">
<bill>
<title>တရားစီရင်ရေးနှင့် ဥပဒေ ရေးရာကော်မတီက နိုင်ငံသားများ၏ ပုဂ္ဂိုလ်ဆိုင်ရာလွတ်လပ်မှုနှင့် ပုဂ္ဂိုလ်ဆိုင်ရာလုံခြုံမှုကို ကာကွယ်ပေးရေးဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေကြမ်းကို တင်သွင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ် ၆ ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ၂၀၁၃ ခုနှစ်၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဆိုင်ရာနည်းဥပဒေ ၁၈၅ နည်းဥပဒေခွဲ(က)အရ တရားစီရင်ရေးနှင့် ဥပဒေ ရေးရာကော်မတီက နိုင်ငံသားများ၏ ပုဂ္ဂိုလ်ဆိုင်ရာလွတ်လပ်မှုနှင့် ပုဂ္ဂိုလ်ဆိုင်ရာလုံခြုံမှုကို ကာကွယ်ပေးရေးဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေကြမ်းကို တင်သွင်းရန်ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်း တင်သွင်းဖို့ တရားစီရင်ရေးနှင့် ဥပဒေရေးရာကော်မတီအား ဖိတ်ခေါ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1429">ဦးတင်ထွေး(ဥက္ကဋ္ဌ၊ တရားစီရင်ရေးနှင့် ဥပဒေရေးရာကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါ သော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ဧည့်သည်တော်များနှင့် ပြည်ထောင်စုအဆင့်ပုဂ္ဂိုလ်များအားလုံး မင်္ဂလာပါလို့ ကျွန်တော်နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ ဝေါမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးတင်ထွေးဖြစ်ပြီးတော့ ပြည်သူ့လွှတ်တော် တရားစီရင်ရေး နှင့်ဥပဒေရေးရာကော်မတီ ဥက္ကဋ္ဌ ဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံသားများ၏ပုဂ္ဂိုလ်ဆိုင်ရာလွတ်လပ်မှုနှင့် ပုဂ္ဂိုလ် ဆိုင်ရာလုံခြုံမှုကို ကာကွယ်ပေးရေးဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေကြမ်းကို ပြည်သူ့လွှတ်တော်သို့ တင်သွင်းမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီဥပဒေကို တင်သွင်းရတဲ့ရည်ရွယ်ချက်ကတော့ (၁) နိုင်ငံတော်ဖွဲ့စည်းပုံ အခြေခံဥပဒေပါ နိုင်ငံသားများရဲ့ ပုဂ္ဂိုလ်ဆိုင်ရာလွတ်လပ်မှုနှင့် လုံခြုံမှုကို ကာကွယ်ပေးနိုင်ရန် အလို့ငှာ ၂၀၁၂ ခုနှစ်၊ မတ်လ ၈ ရက်နေ့က ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က နိုင်ငံသားများ၏ ပုဂ္ဂိုလ် ဆိုင်ရာလွတ်လပ်မှုနှင့် ပုဂ္ဂိုလ်ဆိုင်ရာလုံခြုံမှုကို ကာကွယ်ပေးရေးဥပဒေကို ပြဋ္ဌာန်းခဲ့ပါတယ်။ ဒီလို ပြဋ္ဌာန်းခဲ့တဲ့နေရာမှာ ပုဒ်မ ၈ ပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်များကို လွယ်လွယ်ကူကူစွပ်စွဲပြီး ရဲစခန်းကို တိုင်ကြားခြင်း၊ (၂) ပြစ်ဒဏ်များမှ ရဲအရေးယူပိုင်ခွင့်ရှိတဲ့ ပြစ်မှုဖြစ်ပြီးတော့ တိုင်တန်းသည်နှင့် ဖမ်းဆီးပြီး ချုပ်ရမန်ရယူနိုင်တဲ့အတွက်ကြောင့် ဒီဥပဒေပါပြဋ္ဌာန်းချက်များကို အာမခံပေးနိုင်သော ပြစ်မှုသတ်မှတ်သင့်ခြင်း၊ (၃) ပြစ်မှုတစ်ရပ်ရပ်ဖြင့် စွပ်စွဲတိုင်ကြားလာသည့်အမှုကို ခိုင်လုံသည့် အထောက်အထားရှိပြီး သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာန၏ ကြိုတင်ခွင့်ပြုချက်ရရှိမှသာ တရားရုံးသို့ တရားစွဲဆိုသင့်ခြင်း၊ (၄) ရဲအရေးယူပိုင်ခွင့်ရှိတဲ့ ပြစ်မှုဖြစ်သော်လည်း အာမခံပေးနိုင်သောပြစ်မှုများ မူကြမ်း ဖြစ်သဖြင့် ဤဥပဒေအရ လိုအပ်သည့် နည်းဥပဒေ၊ စည်းမျဉ်း၊ စည်းကမ်း၊ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများကို ထုတ်ပြန်သင့်ခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီဥပဒေကို ပြင်ရဖို့အတွက် ကျိုးကြောင်းဖော်ပြချက်အနေနဲ့ (၁) ဒီဥပဒေအခန်း(၄) တားမြစ်ချက်များဖြင့် ပုဒ်မ ၇၊ ပုဒ်မ ၈ နှင့် ပုဒ်မ ၉ တို့မှာ ပြဋ္ဌာန်းထားသည့် ဥပဒေများ၊ ပုဒ်မများနှင့် ပုဒ်မ ၈ ပုဒ်မခွဲ(က)မှ(ဆ)အထိ ပါရှိတဲ့တားမြစ်ချက်များကို မည်သူမဆိုလွယ်လွယ်ကူကူဖြင့် စွပ်စွဲပြီး ရာဇဝတ်ကျင့်ထုံးဥပဒေပုဒ်မ ၁၅၄ အရ ရဲစခန်းတွင် ပုဒ်မ ၁၀ အရ အရေးယူရန် သတင်းပေးရေးဖွင့် နိုင်ကြတာ ဖြစ်ပါတယ်။ (၂) ဖော်ပြပါ ပုဒ်မ ၈ ပါတားမြစ်ချက်တစ်ရပ်ရပ်ကို ဖောက်ဖျက်ပါက ပုဒ်မ ၁၀ အရ ထိုသူကို အနည်းဆုံးခြောက်လမှ အများဆုံးသုံးနှစ်အထိ ထောင်ဒဏ်ချမှတ်ရမည့်အပြင် အနည်းဆုံးကျပ်သုံးသိန်းမှ အများဆုံး ၁၅ သိန်းအထိ ငွေဒဏ်ချမှတ်နိုင်ကြောင်း ပြဋ္ဌာန်းထားတာ ဖြစ်ပါတယ်။ (၃) အဆိုပါပုဒ်မ ၁၀ ပါ ပြဋ္ဌာန်းထားတဲ့ ထောင်ဒဏ်ခြောက်လမှ သုံးနှစ်အထိ ချမှတ် နိုင်တဲ့ ရာဇဝတ်ကျင့်ထုံးဥပဒေပုဒ်မ၊ ရဲအရေးယူနိုင်သော ပြစ်မှုကြီးဖြစ်တဲ့အတွက် အာမခံမပေးနိုင် သောပြစ်မှုဖြစ်ခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ (၄) ထိုသို့ရဲအရေးယူနိုင်သောပြစ်မှုအရေးယူရန် တိုင်တန်းချက်ကို ရာဇဝတ်ကျင့်ထုံးဥပဒေပုဒ်မ ၁၅၄ အရ ရဲစခန်းမှူးက အရေးယူဆောင်ရွက်ရမှာဖြစ်ပြီးတော့ နိုင်ငံသားများ၏ပုဂ္ဂိုလ်ဆိုင်ရာလွတ်လပ်မှုနှင့် ပုဂ္ဂိုလ်ဆိုင်ရာလုံခြုံမှုကို ကာကွယ်ပေးရေးဥပဒေပုဒ်မ ၉ တွင် ပြဋ္ဌာန်းထားပြီးတော့ ပျက်ကွက်ပါက စခန်းမှူးအား ပုဒ်မ ၁၁ အရ အနည်းဆုံးတစ်နှစ်မှ အများဆုံးငါးနှစ်အထိ ထောင်ဒဏ်ချမှတ်ရမည့်အပြင် အနည်းဆုံးကျပ်ငါးသိန်းမှ အများဆုံး ၂၅ သိန်း အထိ ချမှတ်နိုင်သည်ဟု ပြဋ္ဌာန်းထားသဖြင့် အဆိုပါဥပဒေပုဒ်မ ၁၀ အရ တိုင်တန်းချက်ဖွင့်လာသည် နှင့်အညီ အာမခံမပေးနိုင်သောပြစ်မှုဖြစ်သဖြင့် ရဲစခန်းမှူးက တိုင်ကြားခံရသူအား ဖမ်းဆီးပြီး အရေးယူရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ (၅) ပုဂ္ဂိုလ်တစ်ဦးဦးက အခြားသူအား ပုဒ်မ ၁၀ အရ တိုင်ကြားလာသည့် အမှုမှာ မှန်သည်ဖြစ်စေ၊ မှားသည်ဖြစ်စေ ပုဒ်မ ၉ ပါ ဖမ်းဆီးပြီးအရေးယူခြင်းမပြုလျှင် ပုဒ်မ ၁၁ အရ စခန်းမှူးအား အရေးယူနိုင်သဖြင့် ရာဇဝတ်ကျင့်ထုံးဥပဒေပုဒ်မ ၁၅၄ အရ တိုင်တန်းချက်ရေးဖွင့်ပြီး နောက် စွပ်စွဲတိုင်ကြားခံရသူ နိုင်ငံသားတစ်ဦး၏လွတ်လပ်မှုနှင့် လုံခြုံမှုကို ကာကွယ်ပေးရေး အတွက်ကိုပါ ထည့်သွင်းစဉ်းစားသင့်ပြီး ဖမ်းဆီးချုပ်နှောင်၍ ရမန်ရယူခြင်းမပြုနိုင်ရန် ထိုဥပဒေအရ ပြစ်မှုများကို အာမခံပေးနိုင်သောပြစ်မှုများအဖြစ်သတ်မှတ်နိုင်ရေးအတွက် ထည့်သွင်းစဉ်းစားသင့် တာဖြစ်ပါတယ်။ မူကြမ်း သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ ဒါကြောင့် နိုင်ငံသားများ၏ပုဂ္ဂိုလ်ဆိုင်ရာလွတ်လပ်မှုနှင့် ပုဂ္ဂိုလ်ဆိုင်ရာလုံခြုံမှုကို ကာကွယ် ပေးရေးဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေကြမ်းကို ပြင်ဆင်နိုင်ရေးအတွက် ၂၀၁၃ ခုနှစ်၊ ပြည်သူ့ လွှတ်တော်ဆိုင်ရာနည်းဥပဒေ ၁၈၅ နည်းဥပဒေခွဲ(က)အရ လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာတင်ပြ အပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">နိုင်ငံသားများ၏ ပုဂ္ဂိုလ်ဆိုင်ရာလွတ်လပ်မှုနှင့် ပုဂ္ဂိုလ်ဆိုင်ရာလုံခြုံမှုကို ကာကွယ်ပေးရေး ဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဥပဒေကြမ်းကော်မတီက အစီရင်ခံစာ ဖတ်ကြားရှင်းလင်းခြင်း ၊ အစီအစဉ် ရ ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ ၂၀၁၃ ခုနှစ်၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဆိုင်ရာနည်းဥပဒေ ၁၈၅ နည်းဥပဒေခွဲ(ခ)အရ နိုင်ငံသားများ၏ပုဂ္ဂိုလ် ဆိုင်ရာလွတ်လပ်မှုနှင့် ပုဂ္ဂိုလ်ဆိုင်ရာလုံခြုံမှုကို ကာကွယ်ပေးရေးဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့် မူကြမ်း ဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီရဲ့ စိစစ်တွေ့ရှိမှုအစီရင်ခံစာကို ဖတ်ကြားရှင်းလင်းရန် ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းကော်မတီအား ဖိတ်ခေါ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1514">ဒေါ်မာမာခိုင်(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့ လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် အားလုံးမင်္ဂလာအပေါင်းနှင့် ပြည့်စုံပါစေလို့ ဂါရဝပြုနှုတ်ခွန်းဆက်သအပ် ပါတယ်ရှင်။ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီရဲ့ တာဝန်ပေးအပ်ချက်အရ ပြည်သူ့ လွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီအဖွဲ့ဝင်၊ သထုံမဲဆန္ဒနယ်က ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါ်မာမာခိုင်က နိုင်ငံသားများ၏ပုဂ္ဂိုလ်ဆိုင်ရာလွတ်လပ်မှုနှင့် ပုဂ္ဂိုလ်ဆိုင်ရာလုံခြုံမှုကို ကာကွယ် ပေးရေးဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်းပြီးတော့ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်း ကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်အစီရင်ခံစာကို လွှတ်တော်ကြီးသို့ လေးစားစွာတင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးရှင်။ ပြည်သူ့လွှတ်တော် တရားစီရင်ရေးနှင့်ဥပဒေရေးရာကော်မတီက တင်သွင်း သော နိုင်ငံသားများ၏ပုဂ္ဂိုလ်ဆိုင်ရာလွတ်လပ်မှုနှင့် ပုဂ္ဂိုလ်ဆိုင်ရာလုံခြုံမှုကို ကာကွယ်ပေးရေး ဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေကြမ်းအား ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံးမှ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဆိုင်ရာနည်းဥပဒေ ၈၀ နည်းဥပဒေခွဲ(က)အရ ပြည်သူ့လွှတ်တော်တွင် ဆွေးနွေးနိုင်ရန်အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံးရဲ့ ၇-၃-၂၀၁၉ ရက်စွဲပါစာအမှတ်၊ ၆/၁၂/၁၀/(၆၆)/ပထစ-၂၀၁၉ နဲ့ပေးပို့ လာပါတယ်။ ပြည်သူ့လွှတ်တော် တရားစီရင်ရေးနှင့်ဥပဒေရေးရာကော်မတီသည် နိုင်ငံသားများ၏ ပုဂ္ဂိုလ်ဆိုင်ရာလွတ်လပ်မှုနှင့် ပုဂ္ဂိုလ်ဆိုင်ရာလုံခြုံမှုကို ကာကွယ်ပေးရေးဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေကြမ်းကို ရည်ရွယ်ချက်(၄)ချက်အပေါ် အခြေခံပြီးတော့ ပြင်ဆင်ရေးဆွဲလာခြင်းဖြစ်ကြောင်း လေ့လာတွေ့ရှိရပါတယ်။ အဲဒီရည်ရွယ်ချက်တွေကတော့ (က) နိုင်ငံတော်ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေပါ နိုင်ငံသားများ၏ ပုဂ္ဂိုလ်ဆိုင်ရာလွတ်လပ်မှုနှင့် လုံခြုံမှုကိုကာကွယ်ပေးနိုင်ရန်အလို့ငှာ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ မတ်လ ၈ ရက်နေ့တွင် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က နိုင်ငံသားများ၏ပုဂ္ဂိုလ်ဆိုင်ရာလွတ်လပ်မှုနှင့် ပုဂ္ဂိုလ်ဆိုင်ရာလုံခြုံမှုကို ကာကွယ်ပေးရေးဥပဒေကို ပြဋ္ဌာန်းခဲ့တဲ့နေရာမှာ ပုဒ်မ ၈ ပါ တားမြစ်ချက် များကို လွယ်လွယ်ကူကူစွပ်စွဲပြီး ရဲစခန်းသို့တိုင်ကြားနိုင်ခြင်း၊ (ခ) ပြစ်ဒဏ်များကို ရဲအရေးယူ ပိုင်ခွင့်ရှိသောပြစ်မှုဖြစ်၍ တိုင်တန်းသည်နှင့် ဖမ်းဆီးပြီးတော့ ချုပ်ရမန်ယူနိုင်တဲ့အတွက် ထိုဥပဒေ ပါပြစ်မှုများကို အာမခံပေးနိုင်သော ပြစ်မှုဟုသတ်မှတ်သင့်ခြင်း၊ (ဂ) ပြစ်မှုတစ်ရပ်ရပ်နဲ့ စွပ်စွဲ တိုင်ကြားလာတဲ့အမှုများကို ခိုင်လုံသောအထောက်အထားရှိပြီး သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ကြိုတင် မူကြမ်း ခွင့်ပြုချက်ရမှသာ တရားရုံးသို့ တရားစွဲဆိုသင့်ခြင်း၊ (ဃ) ရဲအရေးယူပိုင်ခွင့်ရှိသောပြစ်မှုဖြစ်သော် လည်း အာမခံပေးနိုင်သောပြစ်မှုများဖြစ်သဖြင့် ဤဥပဒေအရ လိုအပ်သောနည်းဥပဒေ၊ စည်းမျဉ်းနှင့် စည်းကမ်းများ၊ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများကို ထုတ်ပြန်သင့်ခြင်း စသည်တို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီသည် နိုင်ငံသားများ၏ ပုဂ္ဂိုလ်ဆိုင်ရာလွတ်လပ်မှု နှင့် ပုဂ္ဂိုလ်ဆိုင်ရာလုံခြုံမှုကို ကာကွယ်ပေးရေးဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်းပြီးတော့ ပြည်သူ့လွှတ်တော် နိုင်ငံသားများ၏မူလအခွင့်အရေးဆိုင်ရာကော်မတီ၊ ပြည်သူ့ရေးရာစီမံခန့်ခွဲမှု ကော်မတီ၊ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးဝန်ကြီးဌာနနှင့် ပြည်ထောင်စုရှေ့ နေချုပ်ရုံးတို့မှ တာဝန်ရှိပုဂ္ဂိုလ်များနှင့်အတူ ၂၃-၄-၂၀၁၉ ရက်(အင်္ဂါနေ့)တွင်လည်းကောင်း၊ ၂၄-၄၂၀၁၉ ရက်(ဗုဒ္ဓဟူးနေ့)တွင်လည်းကောင်း၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော် နိုင်ငံသားများ၏မူလအခွင့်အရေး ဆိုင်ရာကော်မတီ၊ ပြည်သူ့ရေးရာစီမံခန့်ခွဲမှုကော်မတီ၊ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ပြည်ထောင်စုအစိုးရ အဖွဲ့ရုံးဝန်ကြီးဌာနနှင့် ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံးတို့မှတာဝန်ရှိ ပုဂ္ဂိုလ်များနှင့်အတူ ၂၆-၄-၂၀၁၉ ရက်(သောကြာနေ့)တို့တွင်လည်းကောင်း ညှိနှိုင်းအစည်းအဝေးများ ကျင်းပပြုလုပ်ခဲ့ပြီးတော့ ၂၀၁၃ ခုနှစ်၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဆိုင်ရာနည်းဥပဒေ ၅၉ အရ အခြေခံရမည့်မူ ၁၂ ချက်နှင့်အညီ စိစစ် လေ့လာခဲ့ပါတယ်။ စိစစ်လေ့လာတွေ့ရှိချက်နှင့် ပြင်ဆင်ရန် တင်ပြချက်တွေကိုတော့ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များထံ ကြိုတင်ဝေငှထားပြီးလည်း ဖြစ်ပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ နိုင်ငံသားများ၏ ပုဂ္ဂိုလ်ဆိုင်ရာလွတ်လပ်မှုနှင့် ပုဂ္ဂိုလ်ဆိုင်ရာလုံခြုံမှုကို ကာကွယ် ပေးရေးဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေကြမ်းကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် ၂၀၁၃ ခုနှစ်၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဆိုင်ရာနည်းဥပဒေ ၆၁ အရ စိစစ်ခဲ့ပြီးတော့ နည်းဥပဒေ ၆၃ နှင့်အညီ လွှတ်တော်ကြီးသို့ လေးစားစွာအစီရင်ခံတင်ပြအပ်ပါတယ်ရှင်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။ အစီရင်ခံစာအပြည့်အစုံမှာ အောက်ပါအတိုင်းဖြစ်ပါသည်။ မူကြမ်း လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီ စာအမှတ်၊ဝ၅/ပသ(စက)ဥပဒေကြမ်း/ ၂၀၂၀- ၂၅ ရက်စွဲ ၊၂၀၂၀ ပြည့်နှစ်၊ ဖေဖော်ဝါရီလ ၁၄ ရက် ဥက္ကဋ္ဌ ပြည်သူ့လွှတ်တော် အကြောင်းအရာ။ နိုင်ငံသားများ၏ ပုဂ္ဂိုလ်ဆိုင်ရာ လွတ်လပ်မှုနှင့် ပုဂ္ဂိုလ်ဆိုင်ရာ လုံခြုံမှုကို ကာကွယ်ပေးရေးဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြည်သူ့ လွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီ၏ လေ့လာတွေ့ရှိချက် အစီရင်ခံစာ တင်ပြခြင်း ရည် ညွှန်း ချက် ။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး၏ ၇-၃-၂၀၁၉ ရက်စွဲပါ စာအမှတ်၊ ၆/ ၁၂/ ၁၀ (၆၆)ပထစ - ၂၀၁၉ ၁။ ပြည်သူ့လွှတ်တော် တရားစီရင်ရေးနှင့်ဥပဒေရေးရာကော်မတီက တင်သွင်းသော နိုင်ငံသားများ၏ ပုဂ္ဂိုလ်ဆိုင်ရာလွတ်လပ်မှုနှင့် ပုဂ္ဂိုလ်ဆိုင်ရာလုံခြုံမှုကို ကာကွယ်ပေးရေးဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေကြမ်းကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံးမှ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၈၀ နည်းဥပဒေခွဲ(က)အရ ပြည်သူ့လွှတ်တော်တွင် ဆွေးနွေးနိုင်ရန် အထက်ရည်ညွှန်းပါ စာဖြင့် ပေးပို့လာပါသည်။ ၂။ ပြည်သူ့လွှတ်တော် တရားစီရင်ရေးနှင့် ဥပဒေရေးရာကော်မတီသည် နိုင်ငံသားများ၏ ပုဂ္ဂိုလ်ဆိုင်ရာ လွတ်လပ်မှုနှင့် ပုဂ္ဂိုလ်ဆိုင်ရာလုံခြုံမှုကို ကာကွယ်ပေးရေးဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေကြမ်းကို အောက်ဖော်ပြပါရည်ရွယ်ချက်များအပေါ်အခြေခံ၍ ပြင်ဆင်ရေးဆွဲလာခြင်း ဖြစ်ကြောင်း လေ့လာတွေ့ရှိရပါသည် မူကြမ်း Oo O/ (က) နိုင်ငံတော်ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေပါ နိုင်ငံသားများ၏ ပုဂ္ဂိုလ်ဆိုင်ရာလွတ်လပ်မှုနှင့် လုံခြုံမှုကို ကာကွယ်ပေးနိုင်ရန်အလို့ငှာ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ မတ်လ ၈ ရက်နေ့က ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က နိုင်ငံသားများ၏ပုဂ္ဂိုလ်ဆိုင်ရာလွတ်လပ်မှုနှင့်ပုဂ္ဂိုလ် ဆိုင်ရာလုံခြုံမှုကို ကာကွယ်ပေးရေးဥပဒေကို ပြဋ္ဌာန်းခဲ့ရာတွင် ပုဒ်မ ၈ ပါ တားမြစ်ချက်များကို လွယ်လွယ်ကူကူစွပ်စွဲပြီး ရဲစခန်းသို့ တိုင်တန်းနိုင်ခြင်း၊ (ခ) ပြစ်ဒဏ်များမှာ ရဲအရေးယူပိုင်ခွင့်ရှိသော ပြစ်မှုဖြစ်၍ တိုင်တန်းသည်နှင့် ဖမ်းဆီး ပြီး ချုပ်ရမန်ယူနိုင်သောကြောင့် ထိုဥပဒေပါပြစ်မှုများကို အာမခံပေးနိုင်သော ပြစ်မှုဟုသတ်မှတ်သင့်ခြင်း၊ (ဂ) ပြစ်မှုတစ်ရပ်ရပ်ဖြင့် စွပ်စွဲတိုင်ကြားလာသည့်အမှုများကို ခိုင်လုံသော အထောက် | အထားရှိပြီး သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာန၏ ကြိုတင်ခွင့်ပြုချက်ရရှိမှသာ တရားရုံး သို့ တရားစွဲဆိုသင့်ခြင်း၊ (ဃ) ရဲအရေးယူပိုင်ခွင့်ရှိသော ပြစ်မှုဖြစ်သော်လည်း အာမခံပေးနိုင်သော ပြစ်မှုများ ဖြစ်သဖြင့် ဤဥပဒေအရ လိုအပ်သောနည်းဥပဒေ၊ စည်းမျဉ်းနှင့် စည်းကမ်းများ၊ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများကို ထုတ်ပြန်သင့်ခြင်း။ ၃။ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီသည် နိုင်ငံသားများ၏ ပုဂ္ဂိုလ်ဆိုင်ရာ လွတ်လပ်မှုနှင့် ပုဂ္ဂိုလ်ဆိုင်ရာလုံခြုံမှုကို ကာကွယ်ပေးရေးဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေကြမ်း နှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြည်သူ့လွှတ်တော် နိုင်ငံသားများ၏မူလအခွင့်အရေးဆိုင်ရာကော်မတီ၊ ပြည်သူ့ ရေးရာစီမံခန့်ခွဲမှုကော်မတီ၊ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးဝန်ကြီးဌာနနှင့် ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံးတို့မှ တာဝန်ရှိပုဂ္ဂိုလ်များနှင့် ၂၃-၄-၂၀၁၉ ရက်(အင်္ဂါနေ့)တွင်လည်းကောင်း၊ ၂၄-၄-၂၀၁၉ ရက်(ဗုဒ္ဓဟူးနေ့)တွင်လည်းကောင်း၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော် နိုင်ငံသားများ၏မူလအခွင့် အရေးဆိုင်ရာကော်မတီ၊ ပြည်သူ့ရေးရာစီမံခန့်ခွဲမှုကော်မတီ၊ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ပြည်ထောင်စု အစိုးရအဖွဲ့ရုံးဝန်ကြီးဌာနနှင့် ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံးတို့မှ တာဝန်ရှိပုဂ္ဂိုလ်များနှင့် ၂၆-၄-၂၀၁၉ ရက် (သောကြာနေ့)တွင်လည်းကောင်း ညှိနှိုင်းအစည်းအဝေးများ ကျင်းပပြုလုပ်ခဲ့ပြီး ၂၀၁၃ ခုနှစ်၊ ပြည်သူ့ လွှတ်တော်ဆိုင်ရာနည်းဥပဒေ ၅၉ အရ အခြေခံရမည့်မူ(၁၂)ချက်နှင့်အညီ စိစစ်လေ့လာခဲ့ရာ တွေ့ရှိချက်နှင့် ပြင်ဆင်ရန်တင်ပြချက်များမှာ အောက်ပါအတိုင်း ဖြစ်ပါသည် မူကြမ်း Our (က) နိုင်ငံသားများ၏ ပုဂ္ဂိုလ်ဆိုင်ရာ လွတ်လပ်မှုနှင့် ပုဂ္ဂိုလ်ဆိုင်ရာ လုံခြုံမှုကို ကာကွယ်ပေးရေးဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေကြမ်းတွင် အပိုဒ်ပေါင်း ၃ ပိုဒ် ပါရှိပါသည်။ (ခ) ဥပဒေခေါင်းစီးရှိ ၁၃၈၀ ပြည့်နှစ် ဆိုသည့်စကားရပ်ကို ၁၃၈၁ ခုနှစ်ဟု လည်းကောင်း၊ ၂၀၁၉ ခုနှစ် ဆိုသည့်စကားရပ်ကို ၂၀၂၀ ပြည့်နှစ်ဟု လည်းကောင်း ပြင်ဆင်ပါသည်။ (ဂ) အပိုဒ် ၂ ရှိ ပုဒ်မ ၂ ပုဒ်မခွဲ(င)ကို မူလပြဋ္ဌာန်းချက်အတိုင်း ထားရှိပါသည်။ (ဃ) အပိုဒ် ၂ အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း အသစ်ဖြည့်စွက်ပါသည် ၂။ နိုင်ငံသားများ၏ ပုဂ္ဂိုလ်ဆိုင်ရာ လွတ်လပ်မှုနှင့် ပုဂ္ဂိုလ်ဆိုင်ရာ လုံခြုံမှုကို ကာကွယ်ပေးရေး ဥပဒေ ပုဒ်မ ၈ ပုဒ်မခွဲ(ဆ)ကို အောက်ပါအတိုင်း အစားထိုး ရမည်(ဆ) နိုင်ငံသားတစ်ဦး၏ တရားဝင်ရရှိ ပိုင်ဆိုင်ထားသော ရွှေ့ပြောင်းနိုင် သော ပစ္စည်းကိုသော်လည်းကောင်း၊ မရွှေ့မပြောင်းနိုင်သောပစ္စည်း ကိုသော်လည်းကောင်း မတရားသိမ်းယူခြင်းမပြုရ။ (င) အပိုဒ် ၃ အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း အသစ်ဖြည့်စွက်ပါသည် ၃။ နိုင်ငံသားများ၏ ပုဂ္ဂိုလ်ဆိုင်ရာ လွတ်လပ်မှုနှင့် ပုဂ္ဂိုလ်ဆိုင်ရာလုံခြုံမှုကို ကာကွယ်ပေးရေးဥပဒေ ပုဒ်မ ၁၀ ကို အောက်ပါအတိုင်း အစားထိုးရမည်၁၀။ (က) မည်သူမဆို ပုဒ်မ ရ ပါ တားမြစ်ချက်ကိုသော်လည်းကောင်း၊ ပုဒ်မ ၈ ပုဒ်မခွဲ(က) မှ (င) အထိပါ တားမြစ်ချက်တစ်ရပ်ရပ်ကို သော်လည်းကောင်း ဖောက်ဖျက်ကျူးလွန်ကြောင်း ပြစ်မှုထင်ရှား စီရင်ခြင်းခံရလျှင် ထိုသူကို အနည်းဆုံး ခြောက်လမှအများဆုံး သုံးနှစ်ထိ ထောင်ဒဏ်ချမှတ်ရမည့်အပြင် အနည်းဆုံး ကျပ် သုံးသိန်းမှ အများဆုံးကျပ် ၁၅ သိန်းအထိ ငွေဒဏ်ချမှတ်နိုင်သည်။ ရပ်ကို ဖောက်ဖျက်ကျူးလွန်ကြောင်း ပြစ်မှုထင်ရှား စီရင်ခြင်း ခံရလျှင် ထိုသူကို အနည်းဆုံးခြောက်လမှ အများဆုံးနှစ်နှစ်ထိ ထောင်ဒဏ်ချမှတ်ရမည့်အပြင် အနည်းဆုံးကျပ်သုံးသိန်းမှ အများဆုံးကျပ်တစ်ဆယ်သိန်းအထိ ငွေဒဏ်ချမှတ်နိုင်သည်။ (စ) အပိုဒ် ၃ ကို အပိုဒ် ၄ အဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းအပိုဒ်ခြေဆင်းနှင့် ပုဒ်မ ၁၄ တို့ကို အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည်၄။ နိုင်ငံသားများ၏ ပုဂ္ဂိုလ်ဆိုင်ရာလွတ်လပ်မှုနှင့် ပုဂ္ဂိုလ်ဆိုင်ရာလုံခြုံမှုကို ကာကွယ်ပေးရေးဥပဒေ ပုဒ်မ ၁၃ ၏နောက်တွင် ပုဒ်မ ၁၄ နှင့် ပုဒ်မ ၁၅ တို့ကို အောက်ပါအတိုင်း ဖြည့်စွက်ရမည်၁၄။ ပုဒ်မ ၁၀ ပုဒ်မခွဲ(ခ)ပါ ပြစ်မှုကို ရဲအရေးယူပိုင်ခွင့်ရှိသော ပြစ်မှု အဖြစ် သတ်မှတ်သည်။ (ဆ) အပိုဒ် ၃ ကို အပိုဒ် ၄ အဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းအပိုဒ်ရှိ ပုဒ်မ ၁၅ ပုဒ်မခွဲ (က) ကို အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည်၁၅။ (က) လိုအပ်သော နည်းဥပဒေ၊ စည်းမျဉ်းနှင့် စည်းကမ်းများကို ပြည်ထောင်စု အစိုးရအဖွဲ့၏ သဘောတူညီချက်ဖြင့် ထုတ်ပြန်နိုင်သည်။ ၄။ သို့ဖြစ်ပါ၍ နိုင်ငံသားများ၏ပုဂ္ဂိုလ်ဆိုင်ရာလွတ်လပ်မှုနှင့် ပုဂ္ဂိုလ်ဆိုင်ရာလုံခြုံမှုကို ကာကွယ်ပေးရေးဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေကြမ်းကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် ၂၀၁၃ ခုနှစ်၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဆိုင်ရာနည်းဥပဒေ ၆၁ အရ စိစစ်ခဲ့ပြီး နည်းဥပဒေ ၆၃ နှင့်အညီ လွှတ်တော်သို့ အစီရင်ခံတင်ပြအပ်ပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အစီအစဉ် ၈ ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ၂၁၀၃ ခုနှစ်၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဆိုင်ရာနည်းဥပဒေ ၁၈၆၊ ၁၈၈ တို့နှင့်အညီ ဒီဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး ပြင်ဆင်ချက်အဆိုတင်သွင်းဆွေးနွေးလိုသူများသည် ပြင်ဆင်လိုသည့်ဥပဒေကြမ်း၏အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲ၊ အကြောင်းအရာကို တိတိကျကျဖော်ပြ၍ ၂၀-၂-၂၀၂၀ ရက်(ကြာသပတေးနေ့)ညနေ ၄ နာရီ နောက်ဆုံးထားပြီး ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရုံး၊ ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ အမည်စာရင်းတင်သွင်းရန် ဖြစ်ကြောင်း အသိပေးကြေညာပါတယ်။</speech>
</bill>
</section>
</discussion>
<postface>
<title>ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် (၁၅)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး အဋ္ဌမနေ့ ရပ်နားကြောင်းနှင့် အစည်းအဝေး နဝမနေ့ ဆက်လက်ကျင်းပမည့် နေ့ရက်နှင့်ြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ် ၉ ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒုတိယ အကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် (၁၅)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး အဋ္ဌမနေ့ကို ရပ်နားပါမယ်။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် (၁၅)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး နဝမနေ့ကို ၂၀၂၀ ပြည့်နှစ်၊ ဖေဖော်ဝါရီလ ၂၀ ရက်(ကြာသပတေးနေ့) နံနက် ၁၀ နာရီဆက်လက်ကျင်းပမှာ ဖြစ်ကြောင်းနှင့် ယနေ့အတွက် အစည်းအဝေးပြီးဆုံးကြောင်း ကြေညာပါတယ်။ (ဩဘာသံများ)</speech>
<speech type="mc">ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌ ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="mc">အားလုံးထွက်ခွာနိုင်ပါပြီခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် (၁၅)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး အဋ္ဌမနေ့ကို ၁၁:၃၀ နာရီ ရပ်နားပါသည်။</speech>
</postface>
</transcript>
</doc>
