<doc>
<docinfo>
<docno>02-08-06.xml</docno>
<pdf>02-08-06.pdf</pdf>
<term value="02">ဒုတိယအကြိမ်</term>
<session value="08" />
<sittingday value="06" />
<legislature value="union">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်</legislature>
<title>ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အဋ္ဌမပုံမှန်အစည်းအဝေး ဆဋ္ဌမနေ့မှတ်တမ်း</title>
<date>၁၃၈၀ ပြည့်နှစ်၊ နယုန်လပြည့်ကျော် ၂ ရက် (၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ မေလ ၃၁ ရက်)(ကြာသပတေးနေ့</date>
</docinfo>
<transcript>
<preface>
<p>နေပြည်တော်ရှိ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးခန်းမတွင် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် အဋ္ဌမပုံမှန်အစည်းအဝေး ဆဋ္ဌမနေ့ကို နံနက် ၁၀:ဝဝ နာရီင်ကျင်းပပါသည်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးတွင် နာယကအဖြစ် အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ မန်းဝင်းခိုင်သန်းက ဆောင်ရွက်ပြီး အခမ်းအနားမှူးအဖြစ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ် ဦးကျော်စိုးက ဆောင်ရွက်ပါသည်။</p>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက နေရာယူခြင်း</title>
<speech type="mc">လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ နှင့် ဧည့်သည်တော်များခင်ဗျား။ ယခီုး ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အဋ္ဌမပုံမှန်အစည်းအဝေးရဲ့ ဆဋ္ဌမနေ့အစီအစဉ် စတင်ပါတော့မယ်။ ယနေ့ အစည်းအဝေးသို့ ရန်ကုန်(အရှေ့ပိုင်းတက္ကသိုလ်) နိုင်ငံတကာဆက်ဆံရေးပညာဌာနမှ ဆရာ၊ ဆရာမများ နှင့် ကျောင်းသား၊ ကျောင်းသူ ၂၃၄ ဦးအပါအဝင် အင်အား ၃၇၆ ဦး လာရောက်လေ့လာလျက်ရှိကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။ နာယကသည် နာယကအတွက် သတ်မှတ်ထားသော စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အားလုံးမင်္ဂလာပါ။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးအထမြောက်ကြောင်းနှင့် စတင်ကျင်းပကြောင်း ကြေညာခြင်း ၊</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီကနေ့ကျင်းပတဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အဋ္ဌမပုံမှန်အစည်းအဝေး ဆဋ္ဌမနေ့မှာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ စိစစ်ရေးကော်မတီရဲ့ တင်ပြချက်အရ အစည်းအဝေးတက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေ စုစုပေါင်း ၆၅၄ ဦး ရှိပြီး ဒီကနေ့အစည်းအဝေးကို ၆၀၄ ဦး တက်ရောက် ပါတယ်။ တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေ စုစုပေါင်းရဲ့ ၉၂.၃၅ ရာခိုင်နှုန်းရှိပြီး သုံးပုံတစ်ပုံထက် ကျော်လွန်တဲ့အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာဥပဒေပုဒ်မ ၂၀ နဲ့ နည်းဥပဒေ ၁၂ နည်းဥပဒေခွဲ(ခ) တို့အရ အစည်းအဝေးအထမြောက်ကြောင်းနဲ့ စတင်ကျင်းပကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အဋ္ဌမပုံမှန်အစည်းအဝေး ဆဋ္ဌမနေ့ အစီအစဉ်ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အဋ္ဌမပုံမှန်အစည်းအဝေး ဆဋ္ဌမနေ့အစီအစဉ်ကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေထားတဲ့အတိုင်း ဆက်လက် ဆောင်ရွက်ပါမယ်။</speech>
<title>အစည်းအဝေးမတက်ရောက်နိုင်သော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအတွက် ခွင့်ပန်ကြားခြင်းနှင့် အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေကို မှတ်တမ်းတင်ခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၄) ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီကနေ့ အစည်းအဝေးကို မတက်ရောက်နိုင်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေး ကော်မတီက ခွင့်ပန်ကြားဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="963">ဦးမောင်မောင်လတ်(အတွင်းရေးမှူး၊ ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေးကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ယနေ့ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် အဋ္ဌမပုံမှန်အစည်းအဝေး ဆဋ္ဌမနေ့ ၃၁-၅-၂၀၁၈ ရက်နေ့မှာ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက် နိုင်ခြင်းမရှိသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ကိုယ်စား စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး၊ မဲဆန္ဒနယ် အမှတ်(၉)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ စိစစ်ရေး ကော်မတီ အတွင်းရေးမှူးဖြစ်သူ ကျွန်တော် ဦးမောင်မောင်လတ်က ခွင့်ပန်ကြားသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ယနေ့ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်နိုင်ခြင်းမရှိသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များမှာ- ဦးချင်းဖေလင်း မံစီ၊ - ဦးဝင်းအောင် မိုးမောက်၊ - ဦးဇာနည်မင်း ရွှေကူ၊ - ဦးပါထန်း - ဦးအောင်စိုး သရက်ချောင်း၊ - ဦးအောင်ကျော်ဇံ ပေါက်တော၊ - ဦးနေမျိုးထွန်း ထန်းတပင်၊ - ဒေါက်တာမေဝင်းမြင့် မရမ်းကုန်း၊ - သူရဦးသက်ဆွေ ကိုကိုးကျွန်း၊ - ဒေါ်ခင်မို့မို့အောင် လသာ၊ - ဦးရဲလွင် - ဦးစိုးသူရထွန်း ကွမ်းခြံကုန်း၊ - ဦးတင်ထွန်းနိုင် ဆိပ်ကြီးခနောင်တိ၊ ရွှေပြည်သာ၊ မိုင်းဖြတ်၊ လောက်ကိုင်၊ ဟိုပန်၊ နမ္မတူ၊ မိုင်းကိုင်၊ ဆီဆိုင်၊ ရေကြည်၊ မြောင်းမြ၊ တပ်မတော်၊ တပ်မတော်၊ - ဦးဉာဏ်လင်း - ဦးလင်းဇော်ထွန်း - ဦးအောင်ရွှေ(ခ) ဦးလူတယ်ဟုန် - ဦးကျင်ဝမ်း - ဒေါ်နန်းခမ်းအေး - ဦးစိုင်းဆိုင်မိုင်း - ဦးခွန်သန်းထူး - ဒေါက်တာစံရွှေဝင်း - ဒေါက်တာစိုးမိုးသူ - ဗိုလ်မှူးကျော်ကျော် - ဗိုလ်မှူးမင်းဇာနည်ထွေး - ဦးနိုင်ကိုကို - ဦးကိုကိုနိုင် - ဦးတင်မောင်ဝင်း - ဒေါက်တာခင်မောင်ဝင်း - ဒေါက်တာစန်းမောင်မောင် - ဦးစိုးအောင် - ဦးကျော်တုတ် - ဒေါက်တာဇော်လင်းထွန်း - ဦးအေးသာအောင် - ဦးသက်ထွန်းအောင် - ဦးကျော်သန်း - ဦးမြင့်နိုင် - နော်လှလှစိုး - ဦးရဲမြင့်စိုး - ဦးသန်းစိုး (ခ) သန်းစိုး (ဘောဂဗေဒ) - ဦးစိုင်းဝမ်းလှိုင်းခမ်း - ဦးဆန်းမြင့် စစ်ကိုင်း-၈၊ စစ်ကိုင်း-၁၀၊ တနင်္သာရီ-၁၁၊ ပဲခူး-၁။ မန္တလေး-၁၁၊ မန္တလေး-၇၊ မွန်-၉၊ ရခိုင်-၆၊ ရခိုင်-၂၊ ရခိုင်-၁၀၊ ရခိုင်-၅၊ ရန်ကုန်-၁၀၊ ရန်ကုန်-၇၊ ရန်ကုန်-၄၊ ရှမ်း-၃ နှင့် ဧရာဝတီ-၃ တို့ဖြစ်ကြပါတယ်။ ယခင်က ခွင့်ပန်ကြားသဖြင့် လွှတ်တော်က ခွင့်ပြုထားသူ ၉ ဦးရှိပြီး ယနေ့ခွင့်ပန်ကြားသူ ၄၁ ဦး ဖြစ်တဲ့အတွက် ခွင့်ပန်ကြားသူ ၅၀ ဦးဖြစ်ပါတယ်။ ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူ မရှိပါကြောင်းနဲ့ ယနေ့ ခွင့်ပန်ကြားသူ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ၄၁ ဦးအား ခွင့်အဖြစ် သတ်မှတ်ခွင့်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ခွင့်ပန်ကြားသူအားလုံးကို ခွင့်ပြုပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အဋ္ဌမပုံမှန်အစည်းအဝေး ဆဋ္ဌမနေ့ကို တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၆၅၄ ဦး၊ ယခင်က ခွင့်ပြုထားသူ ၉ ဦး၊ ယနေ့ခွင့်ပန်ကြား၍ ခွင့်ပြုထားသူ ၄၁ ဦး ဖြစ်တဲ့အတွက် ခွင့်ပြုထားသူစုစုပေါင်း ၅၀ ဦး ဖြစ်ပြီး ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူမရှိပါ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေ တင်ပြချက်ကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က သဘောတူတဲ့အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၄ နည်းဥပဒေခွဲ(ခ)အရ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေကို အတည်ပြုမှတ်တမ်းတင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</preface>
<discussion>
<section value="Order">
<title>နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားသော စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးအဖြစ် | ခန့်အပ်တာဝန်ပေးရန် တင်ပြထားသော ပုဂ္ဂိုလ်နှင့်စပ်လျဉ်း၍ လွှတ်တော်က သဘောတူကြောင်း ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၅) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးအဖြစ် ဦးစိုးဝင်းအား ခန့်အပ်တာဝန်ပေးလိုကြောင်း နိုင်ငံတော် သမ္မတရဲ့ တင်ပြချက်ကို ၂၈-၅-၂၀၁၈ ရက်က ကျင်းပပြုလုပ်ခဲ့တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေး မှာ ကြေညာခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ယင်းပုဂ္ဂိုလ်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ကန့်ကွက်လိုတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါက အမည်စာရင်း ပေးပို့ ရမယ့် နောက်ဆုံးသတ်မှတ်ချိန်အထိ ကန့်ကွက်ချက် တစ်စုံတစ်ရာမရှိတဲ့အတွက် ဦးစိုးဝင်းအား စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးအဖြစ် ခန့်အပ်တာဝန်ပေးရန် လွှတ်တော်က သဘောတူကြောင်း ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၂၈ နဲ့အညီ ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားသော ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာနတွင် ဒုတိယဝန်ကြီး ခန့်အပ် တာဝန်ပေးခြင်းကို တင်ပြခြင်းနှင့် လွှတ်တော်က မှတ်တမ်းတင်ခြင်း၊</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၆) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ ပြည်ထဲရေး ဝန်ကြီးဌာန ဒုတိယဝန်ကြီးအဖြစ် ဗိုလ်ချုပ်အောင်သူအား ခန့်အပ်တာဝန်ပေးခြင်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး နိုင်ငံတော် သမ္မတထံမှ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကထံသို့ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးရဲ့ ၂၈-၅-၂၀၁၈ ရက်စွဲပါစာအမှတ်၊ ၁၀၇(၁)/၈/သမ္မတရုံးဖြင့် ပေးပို့ထားပါတယ်။ အထက်ပါ ဒုတိယဝန်ကြီး ခန့်အပ်တာဝန်ပေးခြင်းကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာဥပဒေပုဒ်မ ၂၁ ပုဒ်မခွဲ(ခ)အရ လွှတ်တော်က မှတ်တမ်းတင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</section>
<section value="Bill">
<bill>
<title>လွှတ်တော်နှစ်ရပ် သဘောကွဲလွဲသော သိပ္ပံ၊ နည်းပညာနှင့် ဆန်းသစ်တီထွင်မှုဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နှင့် သဘောထားမှတ်ချက်အစီရင်ခံစာကို ဖတ်ကြားတင်ပြခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၇) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ သိပ္ပံ၊ နည်းပညာနှင့် ဆန်းသစ်တီထွင်မှုဥပဒေကြမ်းကို အမျိုးသားလွှတ်တော်မှာ စတင်ဆွေးနွေးခဲ့ပြီး လွှတ်တော် နှစ်ရပ်သဘောကွဲလွဲတဲ့ဥပဒေကြမ်းအဖြစ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်၌ ဆွေးနွေးဆုံးဖြတ်နိုင်ဖို့ ၂၁-၅-၂၀၁၈ ရက်မှာ ပေးပို့ထားပါတယ်။ အဆိုပါဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ လေ့လာ တွေ့ရှိချက်နဲ့ သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာကို လွှတ်တော်သို့ ဖတ်ကြားတင်ပြဖို့ ဖိတ်ခေါ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="960">ဦးဇော်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၁၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ အားလုံးမင်္ဂလာပါခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်ကတော့ စစ်ကိုင်းတိုင်း ဒေသကြီးမဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၆)ရဲ့ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ(၁) ဦးဇော်မင်းဖြစ်ပါတယ်။ ဒီနေ့အစည်းအဝေးမှာ လွှတ်တော်နှစ်ရပ် သဘောကွဲလွဲတဲ့ သိပ္ပံ၊ နည်းပညာနှင့် ဆန်းသစ်တီထွင်မှုဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်းပြီးတော့ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နှင့် သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာကို ဖတ်ကြားတင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်နှစ်ရပ်သဘောကွဲလွဲသော သိပ္ပံ၊ နည်းပညာနှင့် ဆန်းသစ် တီထွင်မှုဥပဒေကြမ်းကို အမျိုးသားလွှတ်တော်မှာ ၁၂-၉-၂၀၁၆ ရက်နေ့က ဆွေးနွေးအတည်ပြုခဲ့ပြီး ပြည်သူ့ လွှတ်တော်သို့ပေးပို့ခဲ့ပါသည်။ ပြည်သူ့လွှတ်တော်က ၁၆-၃-၂၀၁၈ ရက်နေ့မှာ ပြင်ဆင်ချက်များဖြင့် ပြန်လည် ပေးပို့ခဲ့ရာမှာ အမျိုးသားလွှတ်တော်က သဘောမတူသည့် အချက်တွေရှိသည့်အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် တွင် ဆွေးနွေးဆုံးဖြတ်ရန် ၂၁-၅-၂၀၁၈ ရက်နေ့က ပေးပို့ခဲ့ပါတယ်။ ဒီဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ လွှတ်တော်နှစ်ရပ်သဘောကွဲလွဲတဲ့ အချက်တွေအပေါ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်တွင် ဆွေးနွေးဆုံးဖြတ်နိုင်ရေးနှင့် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာတင်ပြရန် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးက ၂၁-၅-၂၀၁၈ ရက်တွင် တာဝန်ပေးအပ်ခဲ့ပါတယ်။ အဲဒါကြောင့် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီဟာ ၂၉-၅-၂၀၁၈ ရက်နေ့မှာပဲ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ပညာရေးမြှင့်တင်မှုကော်မတီ၊ အမျိုးသားလွှတ်တော် ပညာရေးမြှင့်တင်မှုကော်မတီ၊ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံးနှင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေရေးရာနှင့် အထူးကိစ္စရပ်များ လေ့လာ ဆန်းစစ်သုံးသပ်ရေးကော်မရှင် အဖွဲ့ဝင်များနှင့် အစည်းအဝေးကျင်းပခဲ့ပါတယ်။ ဒီအစည်းအဝေးဆုံးဖြတ်ချက်များအရ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီဟာ လွှတ်တော်နှစ်ရပ်သဘောကွဲလွဲသည့် အချက်များနှင့်စပ်လျဉ်းပြီးတော့ ဥပဒေကြမ်း၏ အမည်၊ အပိုဒ် ၁၊ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(င)၊ အပိုဒ်ခွဲ(ဌ)၊ အပိုဒ်ခွဲ(ဏ)၊ အပိုဒ် ၃ အပိုဒ်ခွဲ(က)၊ အပိုဒ်ခွဲ(င)၊ အပိုဒ်ခွဲ(ဆ)၊ အခန်း (၃) ခေါင်းစဉ် အပိုဒ် ၄ အပိုဒ်ခွဲ(က)၊ အပိုဒ် ရ အပိုဒ်ခွဲ(င)၊ အပိုဒ်ခွဲ(ဆ)၊ အပိုဒ်ခွဲ(ဇ)၊ အပိုဒ်ခွဲ(၃)၊ အပိုဒ်ခွဲ(ဏ)၊ အခန်း(၅) ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၈၊ အပိုဒ် ၉ အပိုဒ်ခွဲ(င)၊ အပိုဒ် ၁၂ အပိုဒ်ခွဲ(စ)၊ အပိုဒ်ခွဲ(ဆ)၊ အပိုဒ်ခွဲ(ည)၊ အပိုဒ်ခွဲ(၂)၊ အပိုဒ်ခွဲ(ဏ)၊ အပိုဒ် ၁၃၊ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)၊ အပိုဒ် ၁၅ ခြေဆင်းနှင့် အပိုဒ်ခွဲ(စ)တို့ကို ပြည်သူ့လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ဆက်လက်ပြီးတော့ ပြဋ္ဌာန်းပေးဖို့ လေ့လာတွေ့ရှိရပါတယ်။ အခုဖော်ပြခဲ့တဲ့ အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲများဟာ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အမည်ကို ပြောင်းလဲလိုက်တဲ့အတွက် နောက်ကအပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲများအားလုံးကို ဥပဒေကြမ်းရဲ့အမည်နဲ့ ဆီလျော်အောင် လိုက်နာပြောင်းလဲထားတဲ့ အချက်တွေဖြစ်ကြောင်း ဖြည့်စွက်ပြီး တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဆက်လက်တင်ပြရရင် အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(၃) ဒီအပိုဒ်ကို အမျိုးသားလွှတ်တော်၏ အတည် ပြုချက်အတိုင်းလည်းကောင်း ထားရှိဖို့နှင့် အပိုဒ် ရ အပိုဒ်ခွဲ(ဃ)၊ အပိုဒ်ခွဲ(၅)၊ အပိုဒ်ခွဲ(ဌ)၊ အပိုဒ်ခွဲ(၂)၊ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(က)၊ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)၊ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)နှင့် အပိုဒ် ၂၈ တို့ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း အတည်ပြု ပြဋ္ဌာန်းပေးဖို့ လေ့လာတွေ့ရှိရပါသည်။ (အခုတင်ပြခဲ့တဲ့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ညှိနှိုင်းသဘောတူညီချက် အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲများကို နောက်ဆက်တွဲပါ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယားဖြင့် ပြုစုတင်ပြထားတာရှိပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ လွှတ်တော်နှစ်ရပ်သဘောကွဲလွဲသော သိပ္ပံ၊ နည်းပညာနှင့် ဆန်းသစ်တီထွင်မှုဥပဒေကြမ်း နှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၈၂ နှင့်အညီ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ကိုယ်စား ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်ပြအစီရင်ခံအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<title>အထက်ပါဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဆွေးနွေးလိုသည့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါက အမည်စာရင်း တင်သွင်းနိုင်ကြောင်းကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၈) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အထက်ပါ ဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နဲ့ သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေထားပါတယ်။ အစီရင်ခံစာအပြည့်အစုံကို နောက်ဆက်တွဲဖြင့် ဖော်ပြထားပါသည်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၈၃ နည်းဥပဒေခွဲ(ဂ)နဲ့အညီ လွှတ်တော်နှစ်ရပ် သဘော ကွဲလွဲတဲ့အချက်များနဲ့ တိုက်ရိုက်သက်ဆိုင်တဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အဆို တင်သွင်းဆွေးနွေးလိုတဲ့ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါက ဆွေးနွေးလိုတဲ့ အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲနဲ့ အကြောင်းအရာကို ဖော်ပြလက်မှတ်ရေးထိုးပြီး ၄-၆-၂၀၁၈ ရက် (တနင်္လာနေ့)မွန်းလွဲတစ်နာရီ(၁၃၀၀ နာရီ) နောက်ဆုံးထားပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ အမည်စာရင်းတင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</bill>
</section>
<section value="Report">
<report>
<title>လွှတ်တော်များဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးဆိုင်ရာ ပေါင်းစပ်ညှိနှိုင်းဆောင်ရွက်ရေးအဖွဲ့ (Joint Coordinating Committee-JCC)၏ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ခုနှစ် လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်မှုအစီရင်ခံစာကို လွှတ်တော်သို့ တင်ပြခြင်း ။</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၉) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ လွှတ်တော်များ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးဆိုင်ရာ ပေါင်းစပ်ညှိနှိုင်းဆောင်ရွက်ရေးအဖွဲ့ (Joint Coordinating Committee-JCC)ရဲ့ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ခုနှစ် လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်မှု အစီရင်ခံစာနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး လွှတ်တော်သို့ တင်သွင်းမှာဖြစ်ပါတယ်။ အစီရင်ခံစာတင်သွင်းမယ့် လွှတ်တော်များဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးဆိုင်ရာ ပေါင်းစပ်ညှိနှိုင်းဆောင်ရွက်ရေး အဖွဲ့ကိုယ်စား အဖွဲ့ဝင် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်တစ်ဦးအား ဖိတ်ခေါ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="377">ဦးအောင်ကြည်ညွန့် (ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ၊ လွှတ်တော်များဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးဆိုင်ရာ ပေါင်းစပ်ညှိနှိုင်း ဆောင်ရွက်ရေးအဖွဲ့)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး အမှူးထားပြီး အားလုံးကိုမင်္ဂလာပါလို့ ဂါရဝပြုနှုတ်ခွန်းဆက်သပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး၊ မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၄) တောင်တွင်းကြီးက အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးအောင်ကြည်ညွန့် ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်များဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးဆိုင်ရာ ပေါင်းစပ်ညှိနှိုင်းရေးအဖွဲ့ (JCC) ရဲ့ ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ တာဝန်ယူရ သူလည်းဖြစ်ပါတယ်။ JCC ဥက္ကဋ္ဌကြီးနဲ့ အဖွဲ့ရဲ့တာဝန်ပေးချက်အရ JCC ရဲ့ လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်မှု အစီရင် အစီရင်ခံစာနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ အသေးစိတ်ကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများ အားလုံးထံ ဖြန့်ဝေထားပြီးဖြစ်တဲ့အတွက် ေးစားတဲ့အနေနဲ့ အချို့ကိုသာ ကောက်နုတ်တင်ပြခွင့်ပြုပါရန်နဲ့ လိုအပ်တဲ့နေရာမှာ Power Point အသုံးပြုခွင့်ပေးနိုင်ပါရန် နာယကကြီးအား ကြိုတင်ပြီး ခွင့်ပန်ကြားအပ် ပါတယ်။ ဒုတိယအကြိမ်လွှတ်တော် လွှတ်တော်များ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးဆိုင်ရာ ပေါင်းစပ်ညှိနှိုင်းရေးအဖွဲ့ (JCC) ရဲ့ လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်မှုအစီရင်ခံစာ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ခုနှစ်နိဒါန်း။ ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော်ရဲ့ ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေ(၂၀၀၈)နှင့်အညီ လွှတ်တော်များ ဖွဲ့စည်းပေါ်ပေါက်ခဲ့ပြီးတဲ့နောက် လွှတ်တော်များဟာ နိုင်ငံတကာလွှတ်တော်များ၊ နိုင်ငံတကာ အဖွဲ့အစည်းများ၊ ပြည်တွင်းပြည်ပအစိုးရမဟုတ်တဲ့ အဖွဲ့အစည်း များနှင့် ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်လျက် ရှိပါတယ်။ နိုင်ငံတကာမှာ မိတ်ဖက်အဖွဲ့အစည်းများက လွှတ်တော်များ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးအတွက် အကူအညီများ ပေးအပ်လျက်ရှိရာမှာ အကူအညီပေးရေး အစီအစဉ်များကို ထိရောက်စွာ အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ရေးအတွက် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဥပဒေပုဒ်မ ၃၂ အရ ပထမအကြိမ် လွှတ်တော်သက်တမ်းမှာ ၂၄-၆-၂၀၁၄ ရက်နေ့မှာ လွှတ်တော်များဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုလုပ်ငန်း ဆိုင်ရာ ညှိနှိုင်းဆောင်ရွက်ရေးပူးပေါင်းအဖွဲ့ကိုလည်းကောင်း၊ ဒုတိယအကြိမ် လွှတ်တော်သက်တမ်းအတွင်း ၁၀-၃-၂၀၁၆ ရက်နေ့မှာ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါ်အောင်ဆန်းစုကြည် (ယခုအတိုင်ပင်ခံပုဂ္ဂိုလ်) ဦးစီး၍ လွှတ်တော်များဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးဆိုင်ရာ ပေါင်းစပ်ညှိနှိုင်းဆောင်ရွက်ရေးအဖွဲ့ကိုလည်းကောင်း ဖွဲ့စည်း၍ ဆောင်ရွက်ခဲ့ပါတယ်။ အဲဒီနောက် ပြည်သူ့လွှတ်တော်မှာ ဖွဲ့စည်းခဲ့တဲ့ လွှတ်တော်များ ဖွံ့ဖြိုး တိုးတက်ရေးဆိုင်ရာ ပေါင်းစပ်ညှိနှိုင်းရေးအဖွဲ့ကို ဖျက်သိမ်းပြီးတော့ ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ မေလမှာ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌဦးစီးတဲ့ လွှတ်တော်များဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးဆိုင်ရာ ပေါင်းစပ်ညှိနှိုင်းဆောင်ရွက်ရေးအဖွဲ့ကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံးရဲ့ ၂-၅-၂၀၁၆ ရက်နေ့ အမိန့်ကြော်ငြာစာအမှတ် (၂၄/၂၀၁၆)နဲ့ ဖွဲ့စည်းတာဝန် ပေးအပ်ခဲ့ပါတယ်။ လွှတ်တော်များရဲ့ ရည်ရွယ်ချက်အနေနဲ့ဆိုရင် လွှတ်တော်များရဲ့ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးဆိုင်ရာ ပေါင်းစပ် ညှိနှိုင်းဆောင်ရွက်ရေးအဖွဲ့ရဲ့ လုပ်ငန်းတာဝန်များ၊ ဆောင်ရွက်မှုအခြေအနေများကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ သိရှိစေရန်၊ ဆက်လက်ပြီးတော့ ဆောင်ရွက်မယ့်လုပ်ငန်းများကို သိရှိနိုင်ရန်နှင့် အဖွဲ့ရဲ့ ဆောင်ရွက်ချက်များ အပေါ်မှာ လိုအပ်သည်များ ဝိုင်းဝန်းအကြံပြု ကူညီပံ့ပိုးပေးနိုင်ရန် ရည်ရွယ်ခဲ့တာဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်များဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးဆိုင်ရာ ပေါင်းစပ်ညှိနှိုင်းဆောင်ရွက်ရေးအဖွဲ့ ဖွဲ့စည်းခြင်းမှာတော့ လွှတ်တော်များဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးဆိုင်ရာ ပေါင်းစပ်ညှိနှိုင်းဆောင်ရွက်ရေးအဖွဲ့ကို အောက်ပါအတိုင်း ဖွဲ့စည်း ခဲ့ပါတယ်။ (က) ဦးတီခွန်မြတ်(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်) ဥက္ကဋ္ဌအဖြစ် တာဝန်ယူပြီးတော့ မကွေးတိုင်း ဒေသကြီး၊ မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၄) ဦးအောင်ကြည်ညွန့်က ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌအဖြစ် တာဝန်ယူပါတယ်။ ပြည်သူ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များဖြစ်သော ဒေါက်တာဒေါ်သန်းငွေ၊ ဦးစိုင်းထွန်းစိန်၊ ဒေါ်ဝင့်ဝါထွန်း၊ ဦးဖြိုးဇေယျာသော်နဲ့ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များဖြစ်ကြတဲ့ ဦးစောမိုးမြင့်(ခေါ်)ဦးဆင်မြူရယ်၊ ဦးနိုင်သီဟ၊ ဒေါက်တာဇော်လင်းထွဋ်၊ ဒေါ်နော်လှလှစိုးတို့နှင့် ဖွဲ့စည်းထားပါတယ်။ သက်ဆိုင်ရာဝန်ထမ်း များအဖြစ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံးရဲ့ ဒုတိယညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ် ဦးဇော်ဟိန်း၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရုံးရဲ့ ဒုတိယညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ် ဦးခင်မောင်ဦး၊ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဒုတိယညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ် ဒေါ်သီတာထွန်း၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရုံး ခေတ္တညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ် ဦးတင်ဝင်းအောင်၊ အမျိုးသားလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြား ရေးမှူးချုပ် ဦးကြည်မင်းနဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ် ဦးကျော်စိုးတို့ ပါဝင်ပါတယ်။ အဲဒီနေရာမှာ ကျွန်တော်တို့ ဒုတိယညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်များဟာ တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူးများအဖြစ်နဲ့ အတွင်းရေးမှူးအဖြစ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ် ဦးကျော်စိုးကို တာဝန်ပေးအပ်ခဲ့ ပါတယ်။ အဲဒီအဖွဲ့ဝင်များဟာ အဖွဲ့ဝင်များအတွင်းထဲမှာ ဥပဒေရေးရာနှင့် အထူးကိစ္စရပ်များ လေ့လာ ဆန်းစစ်သုံးသပ်ရေးကော်မရှင် အဖွဲ့ဝင်များဖြစ်ကြတဲ့ ဒေါ်အေးအေးမူနှင့် ဦးတင်အောင်ချို တို့ကိုလည်း ထည့်သွင်းဖွဲ့စည်းထားပါတယ်။ အဲဒီနောက် ဝန်ထမ်းဆိုင်ရာ ရာထူးအပြောင်းအရွှေ့တွေ ရှိတဲ့အတွက်ကြောင့် အမျိုးသားလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ် ဦးလွင်ဦးနဲ့ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရုံး ဒုတိယညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ် ဦးဇော်ဇော်ထိုက်တို့ကို ပြောင်းလဲ တာဝန်ပေးအပ်ပြီးတဲ့အပြင် ပြီးခဲ့တဲ့ ၂၂-၅-၂၀၁၈ ရက်နေ့ နောက်ဆုံး ပြင်ဆင်ဖွဲ့စည်းချက်အရ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌဖြစ်တဲ့ ဦးထွန်းထွန်းဟိန်က ဥက္ကဋ္ဌအဖြစ် အခုလက်ရှိ တာဝန်ယူလျက် ရှိကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အဖွဲ့ရဲ့ လုပ်ငန်းတာဝန်များ။ အဖွဲ့ရဲ့ လုပ်ငန်းတာဝန်များမှာ ၃ ခု ရှိပါတယ်။ (က) လွှတ်တော်အသီးသီး ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးအတွက် နိုင်ငံတကာမိတ်ဖက်အဖွဲ့အစည်းများနှင့် ပါလီမန်များ၊ ကုလသမဂ္ဂဖွံ့ဖြိုးရေး အစီအစဉ်(UNDP)၊ နိုင်ငံတကာပါလီမန်များအဖွဲ့ (IPU) အပါအဝင် အကူအညီပေးရေး စီစဉ်ဆောင်ရွက်မှု ကို စနစ်တကျ အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်နိုင်ရေး ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ရန်၊ (ခ) လုပ်ငန်းညှိနှိုင်း အစည်းအဝေးကို ဥက္ကဋ္ဌ သို့မဟုတ် ဥက္ကဋ္ဌက တာဝန်ပေးအပ်သူက ဦးစီး၍ တစ်လလျှင် အနည်းဆုံးတစ်ကြိမ် ကျင်းပပြုလုပ်ရန်၊ (ဂ) အဖွဲ့၏လုပ်ငန်းဆိုင်ရာ ဆောင်ရွက်ချက်များကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ထံသို့ အစီရင်ခံတင်ပြရန်တို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ရုံးအဖွဲ့ ဖွဲ့စည်းခြင်းနဲ့ လုပ်ငန်းတာဝန်များ။ လွှတ်တော်များ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးဆိုင်ရာ ပေါင်းစပ် ညှိနှိုင်းရေးအဖွဲ့ (JCC)ရုံးလုပ်ငန်းများ ဆောင်ရွက်နိုင်ရန် ရုံးအဖွဲ့ကို ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ဇွန်လ ၆ ရက်နေ့မှာ ဖွဲ့စည်းခဲ့ပါတယ်။ လုပ်ငန်းတာဝန်များကို လွှတ်တော် ၃ ရုံးက အလှည့်ကျ တာဝန်ထမ်းဆောင်ကာ အဖွဲ့ရဲ့ မူဝါဒများအား ညွှန်ကြားဆုံးဖြတ်ချက်နှင့်အညီ အကောင်အထည်ဖော်နိုင်ရေးအတွက် ပေါင်းစပ်ညှိနှိုင်း ဆောင်ရွက်ပြီး ရုံးအဖွဲ့ကိုကြီးကြပ်ခြင်းနှင့် လုပ်ငန်းတာဝန်များကို ခွဲဝေသတ်မှတ်၍ ဆောင်ရွက်ပါတယ်။ JCC အဖွဲ့၏ဆောင်ရွက်ချက်များတင်ပြပါ့မယ်။ (က) အစည်းအဝေးများ ကျင်းပခြင်း၊ (ခ) မိတ်ဖက် အဖွဲ့အစည်းများနှင့် တွေ့ဆုံညှိနှိုင်းခြင်း၊ (ဂ) ဖွံ့ဖြိုးမှုအစီအစဉ်များ ကြီးကြပ်ဆောင်ရွက်ခြင်း၊ (ဃ) နားလည်မှု စာချွန်လွှာ (MoU) ရေးထိုးခြင်း၊ (င) နိုင်ငံတကာလွှတ်တော်များသို့ လေ့လာရေးခရီးများ သွားရောက်ခြင်း၊ (စ) ဆက်လက်ဆောင်ရွက်မည့် လုပ်ငန်းစဉ်များ ချမှတ်ခြင်းတို့ဖြစ်ပါတယ်။ အစည်းအဝေးကျင်းပခြင်း။ အစည်းအဝေးများနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ JCC ဟာ (၁/၂၀၁၆) ကနေပြီး တော့ (၉/၂၀၁၆) အထိ ၂၀၁၆ ခုနှစ်မှာ အစည်းအဝေး (၉)ကြိမ်နဲ့ ၂၀၁ရ ခုနှစ်မှာ အစည်းအဝေး(၇)ကြိမ် စုစုပေါင်း (၁၆)ကြိမ် ကျင်းပခဲ့ပါတယ်။ မိတ်ဖက်အဖွဲ့အစည်းများနှင့် တွေ့ဆုံညှိနှိုင်းခြင်းနဲ့ ပတ်သက် icrimorfosiloemfonernos Osimmefrons mismosferinei mano ပေးရေးအစီအစဉ်များကို စနစ်တကျ အကောင်အထည်ဖော်နိုင်ရေး ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ရန် ယင်းတို့နှင့် တွေ့ဆုံညှိနှိုင်းပါတယ်။ အဖွဲ့အစည်းများက အဆိုပြု တင်ပြလာတဲ့ စွမ်းရည်မြှင့်တင်ရေးအစီအစဉ်များကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် လွှတ်တော်ရုံးဝန်ထမ်းများအတွက် လွှတ်တော်ရဲ့ အနာဂတ်မျှော်မှန်းချက်၊ ဦးတည်ချက်၊ လက်ရှိလိုအပ်ချက်တို့နှင့် ကိုက်ညီစေရန် ညှိနှိုင်းဆောင်ရွက်ပေးပါတယ်။ မိတ်ဖက်အဖွဲ့ အစည်းများက အစီအစဉ်များကိုဆောင်ရွက်လိုပါက JCC ကို ဆက်သွယ်ပြီး တွေ့ဆုံညှိနှိုင်းပါတယ်။ လက်ရှိမှာ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်လျက်ရှိတဲ့ နိုင်ငံတကာမိတ်ဖက်အဖွဲ့အစည်း စုစုပေါင်း ၁၃ ဖွဲ့ရှိပါတယ်။ ဒါနဲ့ပတ်သက် လို့ Power Point နဲ့လည်း တင်ပြထားပြီးဖြစ်ပါတယ်။ UNDP နဲ့ PU ဟာ မြန်မာလွှတ်တော်သို့ အစောဆုံးအကူအညီပေးတဲ့ အဖွဲ့အစည်းများ ဖြစ်ကြပါတယ်။ ၂၀၁၃ ခုနှစ်ကစပြီးတော့ ငွေကြေးနဲ့ နည်းပညာဆိုင်ရာ အများဆုံးအထောက်အပံ့ပေးခဲ့ရာ Donor များလည်း woulosaðili səs Donor qp:m DFID, AUSAID, SWEDEN, USAID of locòmolosušli အဓိကလိုအပ်ချက်တစ်ခုဖြစ်တဲ့ လွှတ်တော်သင်ကြားရေးဌာန (Hluttaw Learning Centre) တည်ဆောက်ရေး အတွက် ငွေရေးကြေးရေး၊ အထောက်အကူပြုပစ္စည်းများ အကူအညီပေးခဲ့ပါတယ်။ Learning Centre မှာ စတင်ဖွင့်လှစ်ခဲ့တဲ့ ၁၂-၃-၂၀၁၅ ရက်နေ့မှစပြီးတော့ ဒီကနေ့အထိ အလုပ်ရုံဆွေးနွေးပွဲပေါင်း ၁၄၆ ခု ဖွင့်လှစ် နိုင်ခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ဒီနေရာမှာ ငွေကြေးအားဖြင့် ဖော်ပြတဲ့နေရာမှာ အကူအညီပေးတဲ့ ငွေကြေးတို့ရဲ့ ပမာဏကိုဖော်ပြခြင်းသာ ဖြစ်ပြီးတော့ JCC အဖွဲ့အနေနဲ့ ငွေကြေးကို လက်ခံရယူသုံးစွဲခြင်း မရှိဘူးဆိုတဲ့ အကြောင်း ရှင်းလင်း တင်ပြလိုပါတယ်။ UNDP နဲ့ IPU ဟာ Data Centre များ တည်ဆောက်ရေးအတွက် ငွေကြေးနှင့် နည်းပညာဆိုင်ရာ အကူအညီများ ပါဝင်ကူညီပေးခဲ့ပါတယ်။ ဒါနဲ့ပတ်သက်လို့ UNDP နဲ့ IPU ရဲ့အကူအညီပေးချက်တွေ တင်ပြထားပြီးဖြစ်ပါတယ်။ အလားတူပ် UK ရဲ့ House of Commons (HoC) ကလည်းပဲ လွှတ်တော် သုတေသနဆိုင်ရာ လုပ်ငန်းရပ်များမှာ Power Point မှာ တင်ပြထားတဲ့အတိုင်း ကူညီဆောင်ရွက်ပေးခဲ့ ပါတယ်။ Hanns Seidel Foundation (HSF) MOS:Ò upowsznos Casargoscossens ဦးဆောင်တဲ့ ကိုယ်စားလှယ်အဖွဲ့နဲ့ လေ့လာရေးခရီးအပါအဝင် Power Point မှာ တင်ပြထားတဲ့အတိုင်း ကူညီဆောင်ရွက်ခဲ့ပါတယ်။ Westminster Foundation for Democracy (WFD/UK) moups:ò miệcossos. Power Point မှာ တင်ပြထားတဲ့အတိုင်း ကျွန်တော်တို့ ပူးပေါင်းပါဝင် ကူညီဆောင်ရွက်ခဲ့ ပါတယ်။ National Democratic Institute (NDI) modò goscossopusos:qufap:saogos Power Point မှာ တင်ပြထားတဲ့ ကူညီမှုတွေကို ဆောင်ရွက်ခဲ့ပါတယ်။ Forum of Federations (FoF) mopsid OS os acquosaundice sêgoos:oogaope: ကူညီဆောင်ရွက်ခဲ့တာတွေ ရှိပါတယ်။ US Embassy နှင့် မြန်မာနိုင်ငံ၊ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာနတို့ ပူးပေါင်း စီစဉ်မှုနဲ့ အင်္ဂလိပ်စာကျွမ်းကျင် တတ်မြောက်စေရန် လွှတ်တော်အမှုထမ်းများအတွက် အင်္ဂလိပ်စာသင်တန်း များကိုလည်းပဲ ဖွင့်လှစ်ဆောင်ရွက်ပေးလျက်ရှိပါတယ်။ ဖွံ့ဖြိုးမှုအစီအစဉ်များကြီးကြပ်ဆောင်ရွက်ခြင်း။ JCC ဟာ နိုင်ငံတကာမိတ်ဖက်အဖွဲ့အစည်းများက လွှတ်တော်ဖွံ့ဖြိုးမှု အစီအစဉ်များအတွက် သံတမန်ကျင့်ဝတ် (Protocol)ကို လိုက်နာရန်အကြံပြုခြင်း၊ ဆက်သွယ်ရေးလမ်းကြောင်း မှန်ကန်မှုရှိစေခြင်း၊ အနီးကပ်မှဆောင်ရွက်ခြင်းမပြုဘဲ ကြိုတင်အကြောင်းကြား ဆောင်ရွက်စေခြင်း၊ MoU ရေးထိုးလိုသော အဖွဲ့အစည်းများရှိပါက MoU ရေးထိုးရန် မူကြမ်းများကို စနစ်တကျပြုစုပေးခြင်း စသည်ဖြင့် ကြီးကြပ်ဆောင်ရွက်ပေးပါတယ်။ ဒီလို ကြီးကြပ်ဆောင်ရွက်ပေးရာမှာ မြန်မာ့လွှတ်တော် မဟာဗျူဟာစီမံကိန်း ၂၀၁၅-၂၀၁၈ ပါ ရည်မှန်းချက် ၄ ရပ်နှင့် လွှတ်တော်ရဲ့ မျှော်မှန်းချက်၊ ဦးတည်ချက်နှင့် အဓိကစံနှုန်းများ ပြည့်မီစေရေးအတွက် အဓိကထား ဆောင်ရွက်ပါတယ်။ မြန်မာ့လွှတ်တော်မဟာဗျူဟာစီမံကိန်း ၂၀၁၅-၂၀၁၈ မှာပါဝင်တဲ့ ရည်မှန်းချက် ၄ ရပ်မှာ (က) လွှတ်တော်အစည်းအဝေးနှင့် ကော်မတီများ၏ အကျိုးသက်ရောက်မှု မြှင့်တင်ခြင်း၊ (ခ) လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ ၎င်းတို့တာဝန်များကို ထမ်းဆောင်ရန်အတွက် အရည်အသွေး စွမ်းရည်မြှင့်တင်ခြင်း၊ (ဂ) လွှတ်တော်ဝန်ထမ်းများနှင့် ၎င်းတို့၏ ဝန်ဆောင်မှုများအရည်အသွေးကို မြှင့်တင်ခြင်း၊ (ဃ) ဆက်သွယ်ရေးနှင့် ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်မှုများကို မြှင့်တင်ခြင်းတို့ဖြစ်ပါတယ်။ အကူအညီပေးရေးအစီအစဉ်များကို မြန်မာလွှတ်တော် မဟာဗျူဟာစီမံကိန်းရဲ့ ရည်မှန်းချက်များနှင့် ကိုက်ညီစေဖို့ မိတ်ဖက်အဖွဲ့အစည်း တစ်ဖွဲ့နှင့်တစ်ဖွဲ့ အစီအစဉ်များ ထပ်တူကျခြင်းမဖြစ်စေရေး၊ မဟာဗျူဟာ ရည်မှန်းချက်တစ်ရပ်တွင် အစီအစဉ်များစုပုံနေခြင်း၊ မဟာဗျူဟာရည်မှန်းချက်များတွင် အကူအညီပေးရေး အစီအစဉ်များ လုံးဝမရှိခြင်းမဖြစ်စေဖို့ ကြီးကြပ်ဆောင်ရွက်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ရဲ့ လုပ်ငန်းလိုအပ်ချက် များနှင့် ကိုက်ညီစေရေးအတွက် လိုက်နာဆောင်ရွက်ကြရမယ့် အခြေခံမူများကို ချမှတ်ထားမှသာ ပိုမို ထိရောက်တဲ့ အကူအညီအထောက်အပံ့များ ဖြစ်လာမည်ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် JCC ဟာ လွှတ်တော်တွင် စွမ်းရည်မြှင့်တင်ခြင်း အထောက်အကူပြုလုပ်ငန်းဆိုင်ရာ အခြေခံမူများကို ရေးဆွဲပြီးတော့ ၁၀-၈-၂၀၁၆ ရက်နေ့မှာကျင်းပတဲ့ လုပ်ငန်းညှိနှိုင်းအစည်းအဝေးအမှတ်စဉ်(၄/၂၀၁၆)မှာ အတည်ပြုနိုင်ခဲ့ပါတယ်။ အဆိုပါ အခြေခံမူများကို UNDP, IPU အဖွဲ့က အင်္ဂလိပ်ဘာသာကို ပြန်ဆိုပြီးတော့ လွှတ်တော်ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေး မိတ်ဖက်အဖွဲ့အစည်းများသို့ ဖြန့်ဝေပေးနိုင်ခဲ့ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံးရဲ့ Website မှာလည်းပဲ ဝင်ရောက်လေ့လာ ကြည့်ရှုနိုင်ပါတယ်။ နားလည်မှုစာချွန်လွှာ (MoU) ရေးထိုးခြင်း။ မြန်မာလွှတ်တော်နှင့် နားလည်မှုစာချွန်လွှာ (MoU) လက်မှတ်ရေးထိုးထားတဲ့ မိတ်ဖက် အဖွဲ့အစည်းများမှ ပေးပို့တဲ့ MoU (မူကြမ်း)များကို သတ်မှတ်ထားတဲ့ MoU Template နဲ့ ကိုက်ညီမှု ရှိ မရှိကို ရုံးအဖွဲ့မှစိစစ်ပြီးတော့ JCC ရဲ့ အနီးကပ်ဆုံး အစည်းအဝေးကို တင်ပြပြီး အဖွဲ့ဝင်များက လိုအပ်သည်များ ညှိနှိုင်းဖြည့်စွက်၍ ဥက္ကဋ္ဌထံမှ အတည်ပြုချက်ရယူကာ MoU လက်မှတ်ရေးထိုးနိုင်ရေး စီစဉ်ဆောင်ရွက်ပါတယ်။ ယခင်က Template သတ်မှတ်ပြီးတော့ဆောင်ရွက်ခြင်း မရှိခဲ့သော်လည်းပဲ ၁၃-၆-၂၀၁ရ ရက်နေ့ JCC လုပ်ငန်းညှိနှိုင်းအစည်းအဝေးအမှတ်စဉ်(၃/၂၀၁၇)မှာ Template (မူကြမ်း) ရေးဆွဲအတည်ပြုရန် ဆုံးဖြတ်ပြီးတော့ ၂၄-၇-၂၀၁ရ ရက်နေ့ အစည်းအဝေးအမှတ်စဉ် (၅/၂၀၁၇) မှာ နောက်ဆုံးပြင်ဆင်မှုများ ပြုလုပ်ပြီးတော့ လွှတ်တော်များဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးဆိုင်ရာ ပေါင်းစပ်ညှိနှိုင်း ဆောင်ရွက်ရေးအဖွဲ့ (JCC) ဥက္ကဋ္ဌမှတစ်ဆင့် ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌထံ တင်ပြ၍ အတည်ပြုချက်ရယူ ခဲ့ပါတယ်။ ယခုအခါ (MoU) လက်မှတ်ရေးထိုးဆောင်ရွက်ရာမှာ မြန်မာလွှတ်တော်ဘက်မှ သတ်မှတ် ထားတဲ့ (MoU Template) မြန်မာနဲ့ အင်္ဂလိပ်ဘာသာတို့နဲ့ ကိုက်ညီအောင် ကြီးကြပ်ဆောင်ရွက်လျက် ရှိပါတယ်။ လွှတ်တော်ရဲ့ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်သော မိတ်ဖက်အဖွဲ့အစည်း ၁၃ ဖွဲ့ ရှိတဲ့အနက်မှာ အဖွဲ့ ၄ ဖွဲ့ဟာ လွှတ်တော်ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးများကို ဆောင်ရွက်ရန် လွှတ်တော်များဖွံ့ဖြိုးရေးဆိုင်ရာ ပေါင်းစပ်ညှိနှိုင်း ရေးအဖွဲ့ (JCC)နှင့် MoU လက်မှတ်ရေးထိုးထားပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာလွှတ်တော်နှင့် Hanns Seidel Foundation (HSF) (ဂျာမနီ)တို့အပါအဝင် မြန်မာ့ QoScondo Westminster Foundation for Democracy (WFD), G$pos Congoscosse National Democratic institute (NDI), Espos Coposcos Hirondelle Foundation (ဆွစ်ဇာလန်)တို့က ဖော်ပြပါ Slide မှာ တင်ပြထားတဲ့ အတိုင်း (MoU)တွင် လက်မှတ်ရေးထိုးထားပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ဆက်လက်ဆောင်ရွက်မယ့် လုပ်ငန်းစဉ်များမှာ(JCC)ဟာ လွှတ်တော်ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေး မိတ်ဖက် အဖွဲ့အစည်းများကို လွှတ်တော်တွင် စွမ်းရည်မြှင့်တင်ခြင်း အထောက်အကူပြုလုပ်ငန်းဆိုင်ရာ အခြေခံမူ များနှင့်အညီ လက်တွေ့ကျကျ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်နိုင်ရန် လုပ်ငန်းအစီအစဉ်များ (Work Plan)များ ရေးဆွဲစေခဲ့ပါတယ်။ Work Plan များကို ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ဒီဇင်ဘာလမှာ စတင်တောင်းခံခဲ့ပါတယ်။ (၃) လ Work Plan များကို ဇန်နဝါရီလမှ မတ်လအထိ၊ ဧပြီလမှ ဇွန်လအထိ၊ ဇူလိုင်လမှ စက်တင်ဘာလအထိနဲ့ အောက်တိုဘာလမှ ဒီဇင်ဘာလအထိ (၄) ကြိမ် ပုံမှန်တောင်းခံပြီးတော့ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ရရှိတဲ့ (၃)လ Work Plan များကို (၁)လချင်းစီခွဲပြီးတော့ JCC အဖွဲ့ဝင်များထံ ဖြန့်ဝေပေးမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ Annual Work Plan များကို JCC ရုံးအဖွဲ့က မြန်မာလွှတ်တော် မဟာဗျူဟာစီမံကိန်း ၂၀၁၅-၂၀၁၈ ပါ ရည်မှန်းချက် (၄) ရပ်နှင့် လွှတ်တော်ရဲ့ လိုလားချက်တို့နှင့် ကိုက်ညီမှု ရှိ မရှိ လေ့လာဆန်းစစ်ပြီးတော့ JCC ကို တင်ပြ ဆောင်ရွက်ခဲ့ပါတယ်။ ဒီလို လေ့လာဆန်းစစ်ရာမှာ မဟာဗျူဟာ စီမံကိန်းပါ ရည်မှန်းချက် ၄ ခု အနက် မည်သည့်ရည်မှန်းချက်တွင် မည်သည့်မိတ်ဖက်အဖွဲ့အစည်းများ ပါဝင်ဆောင်ရွက်ကြကြောင်း ခွဲခြားပြီးတော့ ရည်မှန်းချက် ၄ ခုတွင် မျှတမှု ရှိ မရှိ စိစစ်၍ လုပ်ငန်းထပ်နေခြင်းရှိပါက မိတ်ဖက်အဖွဲ့အစည်းများနှင့် ညှိနှိုင်း၍ ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ Forum of Federations (FoF)နဲ့ ၂၇-၂-၂၀၁၈ ရက်နေ့မှာ နားလည်မှုစာချွန်လွှာ MoU ကို odporco:o:ooo International IDEA .CO2S:Ò MoU cumsposom:00:98 caosgoscqjos ရှိပါသည်။ MoU လက်မှတ်ရေးထိုးခြင်းမရှိသော်လည်း မြန်မာလွှတ်တော်နှင့် ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်လျက် ရှိတဲ့ မိတ်ဖက်အဖွဲ့အစည်းများကလည်းပဲ ၎င်းတို့ရဲ့ ရှေ့ဆက်ဆောင်ရွက်ရန် အစီအစဉ်များကို လွှတ်တော်များ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးဆိုင်ရာ ပေါင်းစပ်ညှိနှိုင်းရေးအဖွဲ့ (JCC)နှင့် ညှိနှိုင်းလျက်ရှိပါတယ်။ ၂၀၁၈ ခုနှစ် မိတ်ဖက် အဖွဲ့အစည်းများပေးပို့လာတဲ့ Annual Work Plan များကို JCC အဖွဲ့ဝင်များနှင့် မိတ်ဖက် အဖွဲ့အစည်းများ မျက်နှာစုံညီ ညှိနှိုင်းစည်းဝေးခြင်း Working Session ကို ၂၉-၂-၂၀၁၈ ရက်နေ့မှာ ရေးရာဆောင် (I-9) မှာ ပြုလုပ်ခဲ့တဲ့ မိတ်ဖက်အဖွဲ့အစည်းများက တင်ပြလာတဲ့ Annual Work Plan များကို JCC အဖွဲ့ဝင်များက မဟာဗျူဟာစီမံကိန်းနဲ့ ကိုက်ညီမှုရှိပြီး လွှတ်တော်ရဲ့ လိုအပ်ချက်များ ဘောင်ဝင်မှုရှိစေရန် ဆွေးနွေးညှိနှိုင်းမှု များ ပြုလုပ်ခဲ့ပါတယ်။ မိတ်ဖက်အဖွဲ့အစည်းများအား လက်ခံတွေ့ဆုံခြင်း။ လွှတ်တော်များ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးဆိုင်ရာ ပေါင်းစပ် ညှိနှိုင်းဆောင်ရွက်ရေးအဖွဲ့ (JCC)ရဲ့ ဥက္ကဋ္ဌအနေနဲ့ ဗြိတိန်နိုင်ငံအောက်လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ ဗြိတိန်နိုင်ငံ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးဝန်ကြီးဌာနဝန်ကြီး၊ IPU ၏ လွှတ်တော်များ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေး ကူညီထောက်ပံ့မှုအစီအစဉ် စီမံကိန်းမန်နေဂျာ၊ Forum of Federations ရဲ့ ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ အပါအဝင် နိုင်ငံတကာမိတ်ဖက်အဖွဲ့အစည်းများကို ၂၀၁၆ ခုနှစ်မှ ၂၀၁ရ ခုနှစ်အတွင်း (၁၁)ကြိမ် လက်ခံတွေ့ဆုံခဲ့ ပါတယ်။ တွေ့ဆုံမှုအသေးစိတ်ကို နောက်ဆက်တွဲ (ဂ)နဲ့ ဖော်ပြထားပါတယ်။ လွှတ်တော်များ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးဆိုင်ရာ ပေါင်းစပ်ညှိနှိုင်းဆောင်ရွက်ရေးအဖွဲ့(JCC)ရဲ့ ညှိနှိုင်းမှုဖြင့် ဆောင်ရွက်ပြီးသော ဖွံ့ဖြိုးမှုအစီအစဉ်များ။ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ခုနှစ်မှာ ဖွံ့ဖြိုးမှုအစီအစဉ်များဖြစ်တဲ့ လွှတ်တော် စနစ် ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးအတွက် UNDP/ IPU နှင့်ပူးပေါင်းပြီးတော့ Learning Centre မှာ အသုံးပြုလျက် ရှိတဲ့ သင်ထောက်ကူပစ္စည်းများဖြစ်တဲ့ ICT ပရိဘောဂပစ္စည်းများ ဖြည့်ဆည်းခြင်း၊ Share Point စနစ် တည်ဆောက်ခြင်းလုပ်ငန်းများ ဆောင်ရွက်ခဲ့ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအတွက် စွမ်းရည် မြှင့်တင်ရေး အစီအစဉ်များဖြစ်တဲ့ အင်္ဂလိပ်စာသင်တန်းများ၊ ကော်မတီခေါင်းဆောင်မှုနှင့် ပညာရပ်ပိုင်း ဆိုင်ရာ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေး အလုပ်ရုံဆွေးနွေးပွဲများ၊ အီတလီနိုင်ငံမှ လာရောက်ပို့ချပေးတဲ့ Italian Capacity Building Workshop၊ လူမွဲခံခြင်းဥပဒေနဲ့ ကုမ္ပဏီများဆိုင်ရာဥပဒေကိစ္စရပ်များနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီးတော့ အလုပ်ရုံဆွေးနွေးပွဲ၊ Police Policy သင်တန်းများ၊ ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေရဲ့ အခြေခံမူဝါဒများ၊ အလုပ်ရုံ အေးပွဲများ၊ Mohle Financial Service သင်က္ကန်းများ၊ ဆူပူဒေပြုပြီးနောက် ပြန်လည်စိစစ်ခြင်း အလုပ်ရုံဆွေးနွေးပွဲ စသည်များကို တင်ပြဆွေးနွေးဆောင်ရွက်ခဲ့ပါတယ်။ လွှတ်တော်ရုံးရဲ့ ဝန်ထမ်းများ saozas Basmandao.q:apèp Customer Service Workshopi Customer Service ToT သင်တန်းများ၊ ToT နည်းပြသင်တန်းများ၊ အင်္ဂလိပ်စကားပြော သင်တန်းများကိုလည်းပဲ ဆက်လက်ပြီးတော့ သင်ကြားပို့ချပေးလျက်ရှိပါတယ်။ လွှတ်တော်ရုံးဝန်ထမ်းများအတွက် သုတေသနဆိုင်ရာ သင်တန်းများမှာ သုတေသနဝန်ဆောင်မှုသင်တန်းများ၊ ကျွမ်းကျင်မှုအဆင့် သုတေသနများ၊ စာတမ်းများကို ပြန်လည် သုံးသပ်ခြင်း၊ တည်းဖြတ်ခြင်းဆိုင်ရာ စာကြည့်တိုက်ဝန်ဆောင်မှုသင်တန်းများ ဆောင်ရွက်ခဲ့ပါတယ်။ လွှတ်တော်ရုံး ဝန်ထမ်းများအတွက် ICT ပိုင်းဆိုင်ရာသင်တန်းများကို Online နဲ့ ထိရောက်စွာ သတင်းအချက်အလက်များ ရှာဖွေနိုင်ခြင်း၊ Module Zero သတင်းမီဒီယာသင်တန်းများ၊ Excel ဆိုင်ရာ အလုပ်ရုံဆွေးနွေးပွဲများ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ လွှတ်တော်ရုံးဝန်ထမ်းများအတွက် လူ့စွမ်းအား အရင်းအမြစ်ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးဆိုင်ရာ သင်တန်းများအနေနဲ့ မှတ်တမ်းများထိန်းသိမ်းခြင်းဆိုင်ရာသင်တန်း၊ အီတလီနိုင်ငံမှ လာရောက်ပို့ချတဲ့ ခေါင်းဆောင်မှုနဲ့ အပြောင်းအလဲအား စီမံခန့်ခွဲခြင်းသင်တန်း၊ ကိန်းဂဏန်း ဆိုင်ရာ ပုံစံသစ်သင်တန်း၊ စီးပွားရေးဆိုင်ရာသင်တန်း၊ အစည်းအဝေး Agenda, Script ရေးဆွဲခြင်း သင်တန်း၊ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးသင်တန်း၊ သုတေသနသင်တန်း၊ လက်ကမ်းစာစောင် ထုတ်လုပ်ရေးနှင့် စပ်လျဉ်းတဲ့ အလုပ်ရုံဆွေးနွေးပွဲများ ဆောင်ရွက်ခဲ့ပါတယ်။ ကော်မတီဝန်ထမ်းများရဲ့ လုပ်ငန်းပိုင်းဆိုင်ရာ အရည်အသွေးမြင့်မားစေရန် သင်တန်းများအနေနဲ့ ကော်မတီလုပ်ငန်းများအတွက် အထောက်အကူပြု သင်တန်းများ၊ ကော်မတီတာဝန်ခံများအတွက် ကော်မတီစာတမ်းသင်တန်းများ၊ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် များ ကိုယ်ရေးအကျဉ်းနှင့်ပတ်သက်တဲ့ အချက်အလက်များ စုဆောင်းသိမ်းဆည်းမှု ဆွေးနွေးပွဲများ၊ ဥပဒေ ပြုပြီးနောက် ပြန်လည်စိစစ်ခြင်း အလုပ်ရုံဆွေးနွေးပွဲများ ဆောင်ရွက်ခဲ့ပါသည်။ သို့ဖြစ်ရာ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဝန်ထမ်းများအတွက် အရည်အသွေးမြှင့်သင်တန်းနှင့် အလုပ်ရုံဆွေးနွေးပွဲ စုစုပေါင်း (၁၄၆) ကြိမ်ကို မိတ်ဖက်အဖွဲ့အစည်းများနှင့် ပူးပေါင်း၍ ဖွင့်လှစ်ဆောင်ရွက် ပေးနိုင်ခဲ့ပါတယ်။ ယင်းသင်တန်းများနဲ့ ဆွေးနွေးပွဲများကို ပြုလုပ်ပေးခြင်းအားဖြင့် ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဝန်ထမ်းများအတွက် လုပ်ငန်းများဆောင်ရွက်ရာမှာ ပိုမိုအထောက်အကူဖြစ်စေနိုင်ပါတယ်။ သုံးသပ်အကြံပြုတင်ပြချက်။ လွှတ်တော်များဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးဆိုင်ရာ ပေါင်းစပ်ညှိနှိုင်းရေးအဖွဲ့ သည် မြန်မာလွှတ်တော်ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးနှင့် စွမ်းဆောင်ရည် တိုးတက်မြင့်မားလာစေရေးအတွက် အကူ အညီပေးမယ့် မိတ်ဖက်အဖွဲ့အစည်းများနှင့် ညှိနှိုင်းဆောင်ရွက် ဖွဲ့စည်းထားခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ မိတ်ဖက်အဖွဲ့ အစည်းများမှ ကမ်းလှမ်းလာတဲ့ ဖွံ့ဖြိုးမှုအစီအစဉ်များဟာ မိမိလွှတ်တော်ရဲ့ လိုလားချက်၊ လိုအပ်ချက်နဲ့ ကိုက်ညီစေရေးအတွက် စနစ်တကျ ကြီးကြပ်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ လိုအပ်ချက်နှင့် စိန်ခေါ်မှုများ ရှိနေဆဲဖြစ်ပြီး လုပ်ငန်းများပိုမိုထိရောက်စွာ ဆောင်ရွက်နိုင်ရန် မိတ်ဖက်အဖွဲ့အစည်းများနှင့် စဉ်ဆက်မပြတ် ညှိနှိုင်းဆွေးနွေးလျက်ရှိပါတယ်။ မြန်မာလွှတ်တော် မဟာဗျူဟာစီမံကိန်း ၂၀၁၅-၂၀၁၈ မှာပါဝင်တဲ့ လွှတ်တော်ရဲ့ အနာဂတ်မျှော်မှန်းချက်၊ ဦးတည်ချက်တို့ ပြည့်စုံစေရန်၊ လွှတ်တော်ရဲ့ လက်ရှိလိုအပ်ချက်နဲ့ စိန်ခေါ်မှုများကို အောင်မြင်မှုရစေရေးအတွက် မိတ်ဖက်အဖွဲ့အစည်းများက ပေးအပ်သော ဖွံ့ဖြိုးမှုအစီအစဉ် များကို စနစ်တကျ ကြီးကြပ်ဆောင်ရွက်ရေးဟာ အရေးပါကြောင်းတွေ့ရှိရပါတယ်။ ထိုသို့စဉ်ဆက်မပြတ် ဆက်လက်ဆောင်ရွက်ရေးအတွက် JCC ရဲ့ ရုံးအဖွဲ့ကို ရုံးတစ်ရုံးရဲ့ အင်္ဂါရပ်နဲ့ အညီ ခိုင်မာစွာ ဖွဲ့စည်းဆောင်ရွက်သင့်ပါတယ်။ JCC ရဲ့ လုပ်ငန်းဆောင်တာများ ရေရှည်အောင်မြင် စေရေးအတွက် JCC ရုံးအဖွဲ့တွင် ဝန်ထမ်းအင်အား၊ ရုံးသုံးပစ္စည်းများ၊ အထောက်အကူပစ္စည်းများ ပြည့်စုံ စေရန်လည်း လိုအပ်ပါသည်။ ဝန်ထမ်းအင်အားကိုလည်း အမြဲတစေ ဖွဲ့စည်းပုံပြည်မီနေစေရန် ညှိနှိုင်း ဆောင်ရွက်သင့်ပါတယ်။ လွှတ်တော်များရဲ့ ဖွံ့ဖြိုးရေးဆိုင်ရာပေါင်းစပ်ညှိနှိုင်းရေးအဖွဲ့ JCC ဟာ မိတ်ဖက် အဖွဲ့အစည်းများက ဆောင်ရွက်သော လွှတ်တော်ဖွံ့ဖြိုးမှုဆိုင်ရာ အစီအစဉ်များကို အစီအစဉ်များမစမီ ညှိနှိုင်းစီစဉ်ဆောင်ရွက်ရန် လိုအပ်သကဲ့သို့ အစီအစဉ်များ ာင်ရွက်နိုင်ရန်နှင့် ဆောင်ရွက်ပြီးပါက ပြန်လည်သုံးသပ် အကဲဖြတ်ခြင်းကိုလည်း ဆောင်ရွက်ရန်လိုအပ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်တစ်ရပ်လုံးရဲ့ ဖွံ့ဖြိုး တိုးတက်မှုကို ပြည့်မီစေရေးအတွက် ညှိနှိုင်းစီစဉ်ရာမှာ အရေးပါတဲ့အဖွဲ့ဖြစ်၍ လွှတ်တော်ကော်မတီများ ကဲ့သို့ပင် လွှတ်တော်တွင် အမြဲရှိသင့်သော အဖွဲ့တစ်ဖွဲ့ဖြစ်ကြောင်း အကြံပြု တင်ပြအပ်ပါသည်။ လွှတ်တော်များဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးဆိုင်ရာ ပေါင်းစပ်ညှိနှိုင်းဆောင်ရွက်ရေးအဖွဲ့ (JCC) သည် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် လွှတ်တော်ရုံးဝန်ထမ်းများ၏ အရည်အသွေးမြှင့်တင်ပေးရန် ပြည်သူ့ ဆက်ဆံရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးစွမ်းရည်မြှင့်တင်ပေးရန်၊ လွှတ်တော်နှင့် မီဒီယာများအကြား ကူးလူးဆက်ဆံမှု၊ ဆွေးနွေးမှု၊ အမြင်ချင်းဖလှယ်မှုများကို အားသစ်လောင်းပေးရန်၊ လွှတ်တော်တွင်းရှိ လွှတ်တော်ဆိုင်ရာ လုပ်ငန်းများ တိုးတက်ကောင်းမွန်လာစေရန် စတဲ့လုပ်ငန်းများကို အဓိကထား ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ အထူးသဖြင့် မြန်မာနိုင်ငံတွင် ဒီမိုကရေစီဆိုင်ရာအဖွဲ့အစည်းများ ရှင်သန်ခိုင်မာစေရန် လွှတ်တော်ဖွံ့ဖြိုးမှု ဆိုင်ရာလုပ်ငန်းများကို ကူညီထောက်ပံ့ပေးနေသော နိုင်ငံတကာမှ ဖွံ့ဖြိုးမှုမိတ်ဖက်အဖွဲ့အစည်း အသီးသီး နှင့် လွှတ်တော်ကြား ညှိနှိုင်းကြီးကြပ် ဆောင်ရွက်ပေးလျက်ရှိပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအနေနဲ့ JCC ရဲ့ ရည်ရွယ်ချက်နှင့် လုပ်ငန်းဆောင်တာများကိုသိရှိ၍ လွှတ်တော်ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးလုပ်ငန်းများမှာ ပိုမိုပူးပေါင်းဆောင်ရွက်နိုင်ရန်အတွက် ဤအစီရင်ခံစာကို တင်ပြခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် များကလည်းပဲ လွှတ်တော်များရဲ့ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးဆိုင်ရာပေါင်းစပ်ညှိနှိုင်းရေးအဖွဲ့ (JCC)နဲ့အတူ မြန်မာ နိုင်ငံရဲ့ လွှတ်တော်များ ပိုမိုအားကောင်း၍ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ခိုင်မာလာစေရေးအတွက် ဝိုင်းဝန်းကူညီ အကြံပေး ကြမည်ဆိုပါက လုပ်ငန်းများပိုမိုထိရောက်မည်ဖြစ်ကြောင်း ဖော်ပြအပ်ပါသည်။ လွှတ်တော်များဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေး ဆိုင်ရာ ပေါင်းစပ်ညှိနှိုင်းဆောင်ရွက်ရေးအဖွဲ့ (JCC)။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<title>အထက်ပါ အစီရင်ခံစာနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဆွေးနွေးလိုသည့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါက အမည်စာရင်းတင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၀) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ လွှတ်တော်များ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးဆိုင်ရာ ပေါင်းစပ်ညှိနှိုင်းဆောင်ရွက်ရေး အဖွဲ့ရဲ့ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ခုနှစ် လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်မှု အစီရင်ခံစာမိတ္တူကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေထားပါတယ်။ အစီရင်ခံစာ အပြည့်အစုံကို နောက်ဆက်တွဲဖြင့် ဖော်ပြထားပါသည်။ အထက်ပါ အစီရင်ခံစာနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဆွေးနွေးလိုတဲ့ ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါက ၄-၆-၂၀၁၈ ရက် (တနင်္လာနေ့) မွန်းလွဲတစ်နာရီ (၁၃၀၀ နာရီ) နောက်ဆုံးထားပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ အမည်စာရင်းတင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</report>
</section>
<section value="Bill">
<bill>
<title>ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့မှ ပေးပို့သော ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံး ရေးဆွဲတင်ပြခြင်းဆိုင်ရာ ဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ တစ်ပိုဒ်ချင်းစီအလိုက် အတည်ပြုရန် အဆိုတင်သွင်းခြင်းနှင့် လွှတ်တော်၏ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်း၊</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၁) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြည်ထောင်စု ၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံး ရေးဆွဲတင်ပြခြင်းဆိုင်ရာဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ကိုယ်စား သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့ အစည်းဝင်က လွှတ်တော်သို့ တင်သွင်းခြင်းနဲ့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နဲ့ သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင် ခံစာကို လွှတ်တော်သို့ ဖတ်ကြားတင်ပြခြင်းတို့ကို ပြီးခဲ့တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးများမှာ ဆောင်ရွက်ခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါ ဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး နောက်ဆုံးသတ်မှတ်ချိန်အထိ ပြင်ဆင်ချက် အဆိုတင်သွင်း ဆွေးနွေးလိုတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် အမည်စာရင်းပေးပို့ခြင်း မရှိတဲ့အတွက် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်ကို အခြေခံပြီး လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလိုအဆုံးအဖြတ်ရယူတဲ့နေရာမှာ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့က တင်သွင်းလာတဲ့ ဥပဒေကြမ်းအပေါ် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီကလည်း ပြင်ဆင်ချက် တစ်စုံတစ်ရာမရှိခြင်း၊ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ကလည်း ပြင်ဆင်ချက်အဆို တင်သွင်းလာခြင်းမရှိတဲ့အတွက် ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ်များကို တစ်ပေါင်းတည်း အဆုံးအဖြတ်ရယူဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေနဲ့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်တို့ ပါဝင်တဲ့ ဇယားကိုလည်း လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေထားပါတယ်။ ယခု ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီက ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁ မှ အပိုဒ် ၉ ထိ အဆိုပြုတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြင်ဆင်ချက်ဇယားကို နောက်ဆက်တွဲဖြင့် ဖော်ပြထားပါသည်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ် ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်တို့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကြီးကနေပြီးတော့ နိုင်ငံတော်ရဲ့ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်ကို ပြောင်းလဲပြင်ဆင်ပြီးပါပြီ။ ပြောင်းလဲသွားတဲ့ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်နဲ့ လိုက်လျောညီထွေရှိဖို့ အတွက် ပြည်ထောင်စုရဲ့ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံး ရေးဆွဲတင်ပြခြင်းဆိုင်ရာဥပဒေကိုလည်း ပြင်ဆင်ဖို့ လိုအပ် လာပါတယ်။ အဓိကအားဖြင့်တော့ ပြည်သူ့ဘဏ္ဍာကို ပြည်ထောင်စုအစိုးရက ခွဲဝေသုံးစွဲတဲ့အခါမှာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနဲ့ဖွဲ့စည်းထားတဲ့ စိစစ်ရေးပူးပေါင်းအဖွဲ့များက စိစစ်ဖို့ လုပ်ငန်းစဉ်တွေရှိပါတယ်။ အဲဒီလုပ်ငန်းစဉ်တွေထဲမှာ ဘတ်ဂျက်လျာထားချက်ကို ပြည်ထောင်စုအစိုးရ အဖွဲ့ကနေပြီးတော့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကို းပို့လာနိုင်ဖို့အတွက် တ်မှတ်ချက် များကို ပြင်ဆင်ခဲ့တာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဒီပြင်ဆင်တဲ့ဥပဒေကြမ်းမှာ အပိုဒ် ၁ ကနေ အပိုဒ် ၉ အထိ ရှိပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ကလည်း ပြည့်ပြည့်စုံစုံ ပြင်ဆင်ပြီးတော့ ပေးပို့လာတာဖြစ်တဲ့အတွက် ကြောင့်မို့လို့ ပြင်ဆင်တဲ့ဥပဒေကြမ်းပါ အပိုဒ် ၁ ကနေအပိုဒ် ၉ အထိကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က အတည်ပြု ဆောင်ရွက်ပေးနိုင်ပါရန် အဆိုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁ မှ အပိုဒ် ၉ ထိသည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေကြမ်းပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်များအတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင် မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျာ။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်း၏ ခေါင်းစဉ်နှင့် နိဒါန်းသည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေကြမ်းပါ ပြဋ္ဌာန်းချက် များအတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>အထက်ပါဥပဒေကြမ်းတစ်ရပ်လုံးကို အတည်ပြုရန် စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက အဆိုတင်သွင်းခြင်းနှင့် လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်ရယူခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၂) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြည်ထောင်စု ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံး ရေးဆွဲတင်ပြခြင်းဆိုင်ရာဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေကြမ်းနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး ဥပဒေကြမ်း တစ်ရပ်လုံးကို အတည်ပြုရန်အတွက် သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်က အဆိုတင်သွင်းဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း (ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ဖိတ်ကြားထားသော ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်ပုဂ္ဂိုလ်များ၊ ဧည့်သည်တော်များအားလုံး ကိုယ်စိတ် နှစ်ဖြာ ကျန်းမာချမ်းသာပြီး မင်္ဂလာအပေါင်းနှင့် ပြည့်စုံကြပါစေရန် နှုတ်ခွန်းဆက်သ ဂါရဝပြုအပ်ပါတယ် ခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်ကတော့ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးမောင်မောင်ဝင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးရေးဆွဲတင်ပြခြင်းဆိုင်ရာဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေကြမ်းကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ ၂၄-၅-၂၀၁၈ ရက်နေ့တွင် အဆိုပြု တင်သွင်းခဲ့ပါတယ်။ အဆိုပါဥပဒေကြမ်းနဲ့ ပတ်သက်ပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီတွင် ၂၅-၅-၂၀၁၈ ရက်နေ့တွင် ညှိနှိုင်း ဆွေးနွေးခဲ့ပါတယ်။ အဆိုပါဥပဒေကြမ်းအပေါ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နဲ့ သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာကို ၂၈-၅-၂၀၁၈ ရက်နေ့မှာ တင်သွင်းပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးရေးဆွဲတင်ပြခြင်းဆိုင်ရာဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေကြမ်းကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်တွင် ဆွေးနွေးဆုံးဖြတ်ထားသည့်အတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြု ပေးပါရန် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၉၁ အပိုဒ်ခွဲ(က)နဲ့အညီ လေးစားစွာ တင်သွင်းအပ် ပါတယ်ခင်ဗျာ။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာငွေ အရအသုံး ရေးဆွဲတင်ပြခြင်းဆိုင်ရာဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး လွှတ်တော်က ဆုံးဖြတ်ထားတဲ့ အတိုင်း ဥပဒေကြမ်းတစ်ရပ်လုံးကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင် မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျာ။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်က သဘောတူတဲ့အတွက် ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာငွေအရအသုံး ရေးဆွဲတင်ပြခြင်းဆိုင်ရာဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေကြမ်းတစ်ရပ်လုံးကို လွှတ်တော်က ဆုံးဖြတ်ထားသည့် အတိုင်း အတည်ပြုကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</bill>
</section>
<section value="Motion">
<motion>
<title>နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားသော ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဧပြီလမှ စက်တင်ဘာလအထိ ပြည်ထောင်စုအစိုးရ အပ်ငွေစာရင်း၏လိုငွေအား ဖြည့်ဆည်းရန်အတွက် မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်မှ ကျပ် ၆၄၁.၀၂၉ ဘီလီယံ ချေးငွေရယူရန်ကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ သက်ဆိုင်ရာပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များက ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးခြင်းနှင့် လွှတ်တော်၏ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်း၊</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၃) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ နိုင်ငံတော် သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားတဲ့ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဧပြီလမှ စက်တင်ဘာလအထိ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအပ်ငွေစာရင်းရဲ့ လိုငွေကို ဖြည့်ဆည်းရန်အတွက် မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်မှ ကျပ် ၆၄၁.၀၂၉ ဘီလီယံအတွင်း ချေးငွေ ရယူရန်ကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ဆွေးနွေးခြင်းအစီအစဉ်ကို ၂၈-၅-၂၀၁၈ ရက်က ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးမှာ ဆောင်ရွက်ခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ယခု လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ဆွေးနွေးချက်များနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဦးစွာ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေး ဝန်ကြီးဌာနက ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ၊ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ပြည်ထောင်စု အဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်များ၊ ဧည့်သည်တော်များအားလုံးမင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော်ကတော့ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးမောင်မောင်ဝင်း ဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ ထားတဲ့ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဧပြီလမှ စက်တင်ဘာလအထိ ပြည်ထောင်စုအစိုးရ အပ်ငွေစာရင်းရဲ့ လိုငွေကို ဖြည့်ဆည်းရာမှာ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်ထံမှ ချေးငွေရယူရန် ကိစ္စအပေါ် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် များရဲ့ ဆွေးနွေးမှုများနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနကိုယ်စား ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးတင်ပြမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်ဥပဒေ ပုဒ်မ ၉၁ အရ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်သည် အစိုးရသို့ ငွေချေးလိုပါက ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရဲ့ ခွင့်ပြုချက်ဖြင့် ထုတ်ချေးရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ၆ လ အတွက် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ထံသို့ ကျပ် ၆၄၁.၀၂၉ ဘီလီယံ ထုတ်ချေးရန်လျာထားမှုအပေါ် ခွင့်ပြုချက်ရရှိနိုင်ရန် စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနနှင့် မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်တို့က ၂၂-၅-၂၀၁၈ ရက်နေ့ မှာ လွှတ်တော်ကို ရှင်းလင်းတင်ပြခဲ့ပါတယ်။ အဆိုပါကိစ္စအပေါ်မှာ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၅ ဦးတို့က အပြုသဘောဖြင့် ဆွေးနွေးပေးကြတဲ့အတွက် ကျေးဇူးတင်ရှိပါကြောင်း ပထမဦးစွာပြောကြားလိုပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါ်ချိုချိုက အဓိကအားဖြင့် လိုငွေလျှော့ချနိုင်စေရန် အတွက် ရငွေများတိုးတက်စေရန် နည်းလမ်းများ ရှာဖွေရေး၊ သုံးငွေများကို စိစစ်သုံးစွဲနိုင်ရန် စီမံကိန်း များကို ထိရောက်စွာ အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ရေး၊ အခွန်ငွေ ပြည့်ပြည့်ဝဝ ကောက်ခံရရှိရေး စသည်တို့ကို ဆွေးနွေးတင်ပြထားခြင်းဟာ အလွန်ပဲ လျော်ကန်သင့်မြတ်မှုရှိပါတယ်။ faccosso 2880p:6) Tax Revenue qệ Non- Tax Revenue aple:cos joves opos Tax Revenue ဖြစ်တဲ့ အခွန်ငွေများ ပြည့်ဝစွာ ကောက်ခံရရှိဖို့အတွက် အခွန်ဆိုင်ရာအုပ်ချုပ်မှုစနစ်များ Goedse:wbê:1 Official Assessment System (OAS) $8:60s? Self-Assessment System (SAS)ကို ပြောင်းလဲပြီးတော့ အခွန်ထမ်းများကိုယ်တိုင် လာရောက်စည်းကြပ်မှုခံယူစေခြင်း၊ အခွန်ထမ်းကြီးများရုံး၊ အလယ်အလတ် အခွန်ထမ်းများရုံးတွေကို ဖွင့်လှစ်ပြီးတော့ ပွင့်လင်းမြင်သာမှု ရှိစွာဖြင့် ဆောင်ရွက်ခြင်း၊ အခွန်ဆိုင်ရာဥပဒေများကို ခေတ်နဲ့လိုက်လျောညီထွေဖြစ်စေရန် ပြင်ဆင်ပြဋ္ဌာန်း ခြင်းစသည်ဖြင့် အခွန်ဆိုင်ရာပြုပြင် ပြောင်းလဲမှုများကိုလည်း စဉ်ဆက်မပြတ် ဆောင်ရွက်ပေးလျက် ရှိပါတယ်။ ဒါ့ကြောင့် ယခင်က Tax to GDP Ratio ဟာ ၂၀၁၀-၂၀၁၁ ခုနှစ်ခန့်က ကျွန်တော်တို့ ၃.၄ ရာခိုင်နှုန်းသာ ရှိခဲ့ရာကနေပြီးတော့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ ၈.၃ ရာခိုင်နှုန်းအထိ တိုးမြင့်ရရှိ လာခဲ့ပါတယ်။ နှစ်စဉ်လည်းပဲ အခွန်အကောက်ရငွေများ တိုးတက်ရရှိစေရန် ကြိုးပမ်းဆောင်ရွက်လျက် ရှိပါတယ်။ သို့ရာတွင် Non- Tax Revenue တွင်ပါဝင်တဲ့ နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေး အဖွဲ့အစည်းများရငွေနဲ့ အခြားသောရငွေတွေဟာ သဘာဝသယံဇာတပစ္စည်း ထုတ်လုပ်ရောင်းချမှုအခြေအနေ၊ သဘာဝပတ်ဝန်းကျင် ထိန်းသိမ်းရေး တိုးမြှင့်ဆောင်ရွက်လာမှုအခြေအနေများအရ ကျဆင်းလာခဲ့တာများလည်း ရှိပါတယ်။ Non-Tax Revenue qp:/Good SEE op:0968ı SEE qp:m şeċcossa comoogi GOODISOGG ရငွေ၊ အတိုးရငွေ၊ အခြားသာမန်ရငွေများနဲ့ သက်ဆိုင်တဲ့ ဝန်ကြီးဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းများအနေနဲ့ ရရှိလာတဲ့ အခွင့်အလမ်းများကို အသုံးချပြီး ၎င်းတို့ရဲ့ စွမ်းဆောင်ရည်များကို မြှင့်တင်ရန် ကြိုးစားအားထုတ်ဆောင်ရွက် မှသာ အခွန်အကောက်မဟုတ်သော ရငွေများ တိုးတက်ရရှိစေရန်အတွက် ဆောင်ရွက်ကြရမှာဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ တစ်ဖက်မှာလည်း အသုံးစရိတ်များကို စနစ်တကျ ခွဲဝေသုံးစွဲပြီးတော့ နိုင်ငံတော်ကချမှတ်ထားတဲ့ စီးပွားရေးမူဝါဒများကို အထောက်အကူဖြစ်စေမယ့် အသုံးစရိတ်များ၊ ကုန်ထုတ်လုပ်မှုကို တိုးတက်စေမယ့် အသုံးစရိတ်များ၊ ပြည်သူတို့ရဲ့ လူနေမှုဘဝမြင့်မားလာစေမယ့် အသုံးစရိတ်များကို အဆင့်ဆင့်စိစစ်ပြီးတော့မှ ဦးစားပေးခွင့်ပြုလျက် ရှိပါတယ်။ ယခုအခါမှာ အသုံး ovosapuoi gcopys mawosong&gt;67.9013 (Medium Term Fiscal Framework- MTFF) ကို ဦးစွာခန့်မှန်းရေးဆွဲပြီးတော့မှ ၎င်း MTFF အရ သတ်မှတ်တဲ့ ဘောင်အတွင်းကနေပြီးတော့ တောင်းခံ စေခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ MTFF ရေးဆွဲတည်ဆောက်မှုကို ၂၀၁၅-၂၀၁၆ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်က စတင်အကောင် အထည်ဖော်ခဲ့ခြင်းဖြစ်ပြီးတော့ အများဆုံးထားရှိနိုင်မယ့် လိုငွေ GDP အနေအထားအတွင်းမှာ ဌာန၊ အဖွဲ့ အစည်းများအလိုက် အမြင့်ဆုံးသုံးစွဲနိုင်မယ့် အသုံးစရိတ်ဘောင်ကို ချမှတ်ပေးပါတယ်။ နှစ်လတ်ဘဏ္ဍာရေး မူဘောင်ရေးဆွဲရာမှာ လွန်ခဲ့တဲ့ ၃ နှစ်တာကာလ အရအသုံးလျာထားချက်များ၊ အမှန်တကယ် အကောင်အထည် ဖော်နိုင်ခဲ့တဲ့အခြေအနေများနဲ့ ပိုလျှံငွေပြန်လည်ပေးအပ်နှံမှု အခြေအနေများကိုလည်း အခြေခံပါတယ်။ လာမည့် ၃ နှစ်ကာလအတွက် ကြိုတင်ခန့်မှန်းထားတဲ့ အရအသုံးများအပေါ်မှာလည်း အခြေခံပြီးတော့ ရေးဆွဲခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီး ဆွေးနွေးတဲ့ Re-Export ကိစ္စနှင့် ပတ်သက် ပြီးတော့လည်း စီမံကိန်းနဲ့ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်၊ စီးပွားရေးနဲ့ ကူးသန်း ရောင်းဝယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနတို့ ဆွေးနွေးညှိနှိုင်းမှုများ ပြုလုပ်လျက်ရှိပြီးတော့ နိုင်ငံတော်အတွက် အကျိုး ရှိစေရန် သုံးသပ်ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းစိစစ်ရေးနဲ့ တိုးတက်မှုအစီရင်ခံရေးဦးစီးဌာန (PAPRD)ကိုလည်း သီးခြားပြန်လည်ဖွဲ့စည်းထားပြီးတော့ စီမံကိန်းများကို ဆန်းစစ်ခြင်း၊ အကောင်အထည် funnshusgai domofonos: S နာယကကြီးခင်ဗျား။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးဘိုကြီးရဲ့ ဆွေးနွေးချက်များဖြစ်တဲ့ မြန်မာ နိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်ထံမှ ချေးယူငွေလျာထားချက်နဲ့ စပ်လျဉ်းပြီးတော့ ရှင်းလင်းတင်ပြလိုပါတယ်။ မြန်မာ နိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်ထံက ချေးယူမှုကိုလျှော့ချနိုင်ဖို့အတွက် အစိုးရငွေတိုက်စာချုပ် Treasury Bond နဲ့ အစိုးရငွေတိုက်လက်မှတ် (Treasury Bill) များကို ဈေးပြိုင်စနစ်နဲ့ ပိုမိုတိုးမြှင့်ရောင်းချခြင်း၊ အတိုးနှုန်း ကိုလည်း ဈေးကွက်က သတ်မှတ်သည့်အတိုင်း လိုက်လံတိုးမြှင့်ပေးခြင်းတို့ကို ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ အစိုးရငွေတိုက်စာချုပ်ကို တစ်လကိုတစ်ကြိမ်နှုန်းနဲ့ အစိုးရငွေတိုက်လက်မှတ်ကို တစ်လကို နှစ်ကြိမ်နှုန်းနဲ့ လေလံစနစ်နဲ့ရောင်းချခြင်းကို ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ ပြည်ထောင်စုရဲ့ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေအရ ငွေချေးယူနိုင်ခွင့်ဟာ ကျပ် ၄,၅၀၀ ဘီလီယံ ကျွန်တော်တို့ ဖြုတ်ပါတယ်။ ပြည်ပငွေချေး ယူရန် လျာထားချက်က ကျပ် ၁,၄၀၉ ဘီလီယံဖြစ်သဖြင့် ပြည်တွင်းမှ ငွေချေးယူရန်လျာထားချက် ကျပ် ၃,၀၉၁ ဘီလီယံဖြစ်ခဲ့ပါတယ်။ ပြည်တွင်းကငွေချေးယူရန် လျာထားချက်ဖြစ်တဲ့ ၃,၀၉၁ ဘီလီယံနဲ့ မြန်မာ နိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်ထံက ၁,၂၃၆ ဘီလီယံ ချေးယူဖို့ ထိုစဉ်က လျာထားခဲ့ပါတယ်။ သို့ရာတွင် ၂၀၁၆၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်က အမှန်တကယ်ချေးယူခဲ့မှုဟာ လျာထားချက်ထက် ၅၅၃.၅၃၄ ဘီလီယံ ကျော်လွန်ခဲ့မှုဖြစ်ခဲ့ပါတယ်။ ဒီကိစ္စအတွက်လည်း ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်း တင်ပြခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ကျော်လွန်ခဲ့တဲ့ အဓိကအကြောင်းရင်းကတော့ ၂၀၁၅-၂၀၁၆ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေး နှစ်မှာမှာ ချေးယူခဲ့တဲ့ အစိုးရငွေတိုက်စာချုပ် ကျပ် ၅၇၆.၂၄၅ ဘီလီယံကို ပြန်လည်ရွေးနုတ်ခဲ့သည့် အတွက်ကြောင့်ဖြစ်ပါတယ်။ အကယ်၍ အဆိုပါ နှစ်ဟောင်းအကြွေးကို ပြန်လည်ရွေးနုတ်ခြင်းမပြုခဲ့ပါက မူလလျာထားတဲ့ ပမာဏအတိုင်းသာ ဖြစ်မှာဖြစ်တာကို တွေ့ရပါတယ်။ sacyê:węg baocooseqsao: 528ecosqê: (Government Deposit Account) d. ပတ်သက်ပြီး အနည်းငယ် ရှင်းလင်းတင်ပြလိုပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်မှာရှိတဲ့ ပြည်ထောင်စု အစိုးရအပ်ငွေ စာရင်းဆိုတာဟာ ပြည်ထောင်စုရဲ့ အရအသုံးခန့်မှန်းခြေငွေစာရင်းမှာပါဝင်တဲ့ အစိုးရဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းများအားလုံးရဲ့ ရငွေတွေ၊ သုံးငွေတွေ ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေနဲ့ ဆက်စပ်ပြီးတော့မှ ဆောင်ရွက်ရတဲ့ ကြွေးမြီ၊ အပ်ငွေ၊ ယာယီ စတဲ့စာရင်းများအရ ဖြစ်ပေါ်လာတဲ့ ရငွေများ ထုတ်ပေးငွေများ၊ ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေစာရင်းအောက်မှာရှိတဲ့ သီးခြားစာရင်းရှင် UFA(OA) စာရင်းရဲ့ ဝင်ငွေနဲ့ ထွက်ငွေများကို တစ်နိုင်ငံလုံးမှာရှိတဲ့ မြန်မာ့စီးပွားရေးဘဏ်ခွဲများကတစ်ဆင့် အပတ်စဉ်၊ လစဉ် စာရင်း ရှင်းလင်းပြီးတော့ အဝင်၊ အထွက်ပြုလုပ်နေတဲ့ စာရင်းပဲဖြစ်ပါတယ်။ ထိုစာရင်းထဲမှာ စီမံကိန်းနဲ့ ဘဏ္ဍာရေး ဝန်ကြီးဌာနနဲ့ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်တို့ ပူးတွဲပြီးတော့ ပြုလုပ်နေတဲ့ Treasury Bond/ Bill Auction များရဲ့ အရောင်း၊ အရွေးတွေကနေ ဖြစ်ပေါ်လာတဲ့ အဝင်၊ အထွက်တွေလည်း ပါဝင်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်ပိုင် စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများရဲ့ ထည့်ဝင်ငွေများလည်း ပါဝင်ပါတယ်။ တိုင်းဒေသကြီး/ ပြည်နယ် များကို ထောက်ပံ့ပေးတဲ့ငွေများဟာလည်း ဒီစာရင်းကနေ တိုက်ရိုက်ထုတ်ပေးခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ သို့ဖြစ်တဲ့ အတွက်ကြောင့် ဘတ်ဂျက်အရ ဖြစ်ပေါ်မယ့် လိုငွေဟာ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအပ်ငွေစာရင်းမှာ ဖြစ်ပေါ်မယ့် လိုငွေနဲ့တော့ ကျွန်တော်တို့ ထပ်တူထပ်မျှ တူညီမှုရှိမှာမဟုတ်ကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ထိုမှတစ်ဆင့် ဘဏ္ဍာနှစ်ကုန်မှာရှိတဲ့ ဘတ်ဂျက်လိုငွေဟာလည်းပဲ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်ထံ ကနေ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့က ချေးယူရမယ့်ငွေတွေဟာလည်း တူညီမှုတော့ မရှိနိုင်ပါဘူး။ အဓိက ကျွန်တော်တို့ ရည်မှန်းရတာကတော့ ပြည်ထောင်စုအစိုးရရဲ့ ပြည်တွင်းမှငွေချေးယူမှုအပိုင်းကို တတ်နိုင်သမျှ ထိန်းသိမ်းပြီးတော့ ဆောင်ရွက်ရန်ဖို့နှင့် မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်ထံမှ ချေးယူရမှုကို တစ်ဖြည်းဖြည်း လျှော့ချသွားဖို့ ရည်မှန်းဆောင်ရွက်တာ ဖြစ်ပါတယ်။ယခင်က ပြည်ထောင်စုအစိုးရအပ်ငွေစာရင်းတွင် ပိုငွေဖြစ်တဲ့လဆိုရင် အစိုးရ၏ ကြွေးမြီများ လျော့နည်းစေဖို့အတွက် မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်ကို ရောင်းထားတဲ့ အစိုးရငွေတိုက်လက်မှတ်များကို ပြန်လည်ရွေးနုတ်ခြင်းများ စောစောက ကျွန်တော်တင်ပြသလို ပြုလုပ်ခဲ့သော်လည်း ယခုအခါတော့ ရွေးနုတ်မှု မပြုလုပ်ဘဲတတ်နိုင်သမျှ စောင့်ကြည့်ပြီးတော့ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်ထံ ချေးယူရမှုလျော့နည်းစေဖို့ အတွက် ရှေ့လကိုပိုငွေများကို ဆက်လက်သယ်ဆောင်လျက်ရှိပါတယ်။ အကယ်၍လိုငွေဖြစ်တဲ့လဆိုရင်တော့ ဒီလိုငွေကို လိုငွေအတိုင်းထားလို့မရပါဘူး။ ဒီလိုငွေဖြစ်တဲ့လမှာ လိုငွေဖြစ်ပေါ်တဲ့အတိုင်းပဲ ကျွန်တော်တို့ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်က ဒီစာရင်းမှာ လိုငွေမဖြစ်ပေါ်ဖို့အတွက်ကို ချက်ချင်းဖြည့်လိုက်ရပါတယ်။ ဒီလို ဖြည့်တဲ့အခါမှာ ဗဟိုဘဏ်ကဖြည့်တဲ့အတိုင်းပဲ ကျွန်တော်တို့အစိုးရရဲ့ ငွေတိုက်လက်မှတ်များ ပေးပြီးတော့ အာမခံများပေးခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကိုပဲကျွန်တော်တို့ အစိုးရကနေပြီး မြန်မာနိုင်ငံတော် ဗဟိုဘဏ်ထံမှ ငွေချေးယူတယ်လို့ ကျွန်တော်တို့ သတ်မှတ်ရခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ၂၀၁၈ခုနှစ်၊ ၆ လအတွက် ပြည်တွင်းမှ ငွေချေးယူမည့်ပမာဏဟာ ကျပ် ၃,၂၀၅.၁၄၃ ဘီလီယံလျာထားပါတယ်။ ဒီနေရာမှာ အစိုးရငွေတိုက်လက်မှတ်ဖြင့် ၅၀ ရာခိုင်နှုန်း၊ အစိုးရ ငွေတိုက်စာချုပ်ဖြင့် ၃၀ ရာခိုင်နှုန်း၊ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်မှ ၂၀ ရာခိုင်နှုန်း ချေးယူဖို့ လျာထား စီစဉ်ခဲ့ပြီးတော့ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်ထံက ချေးယူတဲ့ပမာဏကို ကျပ် ၆၄၁.၀၂၉ ဘီလီယံလို့ တွက်ချက်ရရှိပါတယ်။ ဒီကိန်းဂဏန်းကိုတင်ပြခြင်းကို ကြည့်ခြင်းအားဖြင့် တိတိကျကျ ကျွန်တော်တို့ ခန့်မှန်းလျာထားခြင်းဖြစ်သည်ကို တွေ့ရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ သို့ရာတွင် ဒီကိန်းဂဏန်းများဟာလည်း အားလုံးဟာ နှစ်စမှာ ကျွန်တော်တို့ တင်ပြထားတဲ့လျာထားချက်များသာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဘတ်ဂျက်လိုငွေအပါအဝင် ဘတ်ဂျက် တွင် ဖော်ပြထားသည့် ရငွေများ၊ သုံးငွေများ၊ ပြည်တွင်း/ပြည်ပချေးယူမည့် ငွေများအားလုံးသည် လျာထား ချက်ကိန်းဂဏန်းများသာ ဖြစ်ပါတယ်။ နှစ်အတွင်းမှာ အကောင်အထည်ဖော်တဲ့အခါမှာတော့ အကြောင်း အမျိုးမျိုးကြောင့် လျာထားတဲ့အတိုင်း ဖြစ်လာတာရှိသလို လျာထားသည့်အတိုင်း ဖြစ်ပေါ်မလာတာလည်း ရှိပါတယ်။ ဒါဟာ ကျွန်တော်တို့ ဘတ်ဂျက်ရဲ့ သဘောသဘာဝ ဖြစ်ပါတယ်။ သို့ရာတွင် လျာထားချက်နှင့် အမှန်တကယ်အကောင်အထည်ဖော်နိုင်မှုကို နီးစပ်နိုင်သမျှ နီးစပ်စေရန် ကြိုးပမ်းဆောင်ရွက်ရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးသန်းစိုး၏ ဆွေးနွေးချက်နှင့်ပတ်သက်ပြီးတော့ အနည်းငယ် ရှင်းလင်းတင်ပြလိုပါတယ်။ နိုင်ငံတော်၏စီးပွားရေးဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်စေဖို့နှင့် စီးပွားရေးတည်ငြိမ်မှု ရှိစေဖို့အတွက် နိုင်ငံတကာနည်းတူ မြန်မာနိုင်ငံမှာလည်းပဲ ဘဏ္ဍာရေးမူဝါဒနှင့် ငွေကြေးမူဝါဒတို့ကို ချိန်ညှိ ပြီးတော့ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ဖွံ့ဖြိုးဆဲနိုင်ငံများမှာ ရငွေထက်ပိုမို သုံးစွဲကြရတဲ့အတွက်ကြောင့် လိုငွေ ဖြစ်ပေါ်လေ့ရှိပါတယ်။ ရငွေတိုးတက်ရရှိစေဖို့၊ အသုံးစရိတ်များကို စိစစ်သုံးစွဲစေဖို့နှင့် လိုငွေကို ထိန်းသိမ်း ဆောင်ရွက်ဖို့နှင့် ဘဏ္ဍာရေးမူဝါဒများ ချမှတ်ဆောင်ရွက်နေမှုအပေါ်မှာ ငွေဖောင်းပွမှုနှုန်း မြင့်မားမလာ စေရေး၊ ပြည်တွင်းငွေကြေးတန်ဖိုးခိုင်မာရေး၊ ဈေးနှုန်းတည်ငြိမ်ရေးစသည်တို့အတွက်ကို ငွေကြေးမူဝါဒနှင့် ပြန်လည်ထိန်းသိမ်း ဆောင်ရွက်ရခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံအနေနဲ့ ဝင်ငွေနည်းပါးသော ဖွံ့ဖြိုးဆဲနိုင်ငံ gooộsaozošamse poloososgosoa mpičao:f8:cos Fiscal Policy gę Monetary Policy opina လိုက်လျောညီထွေဖြစ်စေဖို့ ဂရုပြုပြီးတော့ ကျင့်သုံးလျက်ရှိပါတယ်။ ယခုအခါမှာ နိုင်ငံတော်ရဲ့ မေခရိုစီးပွားရေး စီမံခန့်ခွဲမှု အခြေအနေကောင်းများ ရရှိလာနေကြောင်း တွေ့ရှိရမှာဖြစ်ပါတယ်။ လိုငွေနှင့် GDP အချိုးကိုလည်း ၅ ရာခိုင်နှုန်းအောက်တွင် ထိန်းသိမ်းဆောင်ရွက်နိုင်ခြင်း၊ စီးပွားရေးဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုနှုန်း ရ ရာခိုင်နှုန်း ပတ်ဝန်းကျင်တွင် ရည်မှန်းဆောင်ရွက်နိုင်ခြင်း၊ ငွေကြေးဖောင်းပွမှုနှုန်းမှာ လျော့နည်းကျဆင်းလာခြင်း၊ ကုန်သွယ်မှုပမာဏတိုးတက်လာပြီး ပို့ကုန်ရငွေတိုးတက်လာခြင်း၊ နိုင်ငံခြားငွေလဲလှယ်နှုန်း အထိုက်အလျောက် တည်ငြိမ်မှုရှိခြင်း၊ နိုင်ငံခြားတိုက်ရိုက် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု FDI တိုးတက်လာခြင်း စသည်တို့ကို တွေ့ရှိရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလို မေခရိုစီးပွားရေးတည်ငြိမ်မှု အခြေအနေကောင်းများကိုလည်း ထိန်းသိမ်းပြီးတော့ အများ ပြည်သူသိရှိနိုင်စေရန်လည်း ကြိုးပမ်းဆောင်ရွက်ရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဘတ်ဂျက် Allocation ကိစ္စနှင့်ပတ်သက်ပြီးတော့ မှန် မမှန် ကိစ္စနှင့်ပတ်သက် ပြီးတော့ နှစ်စဉ် Budget Law ရေးဆွဲတဲ့နေရာမှာ နှစ်စဉ်စီမံကိန်းများမှာ ပါဝင်ခြင်း၊ ယခင်နှစ်က အမှန်သုံးစွဲမှု၊ သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနများရဲ့ မူဝါဒ၊ ရည်မှန်းချက်၊ လုပ်ငန်းစဉ်တို့အပေါ်မှာအခြေခံ၍ အဆင့်ဆင့် စိစစ်ရေးဆွဲခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ Budget Law ကို ဘဏ္ဍာရေးကော်မရှင်၏ ထောက်ခံမှုဖြင့် ပြည်ထောင်စု အစိုးရအဖွဲ့မှတစ်ဆင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ တင်ပြအတည်ပြုချက် ရယူပါတယ်။ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးထားတဲ့ Budget Law အတိုင်း ခွဲဝေလျာထားပေးခြင်း ဖြစ်ပါသဖြင့် သင့်လျော်အောင် ခွဲဝေပေးထားတဲ့ အသုံးစရိတ်များဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးခင်ချိုရဲ့ ဆွေးနွေးချက်မှာ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဧပြီလမှ စက်တင်ဘာလအထိ လိုငွေဖြည့်ဆည်းဖို့ကိစ္စနှင့်ပတ်သက်ပြီးတော့ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု ၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာဥပဒေအရ ငွေချေးယူနိုင်ခွင့်မှာ ကျပ် ၄,၂၀၀ ဘီလီယံဖြစ်ပြီး ပြည်ပမှ ငွေချေးယူရန် လျာထားချက်မှာ ကျပ် ၁,၇၅၄ ဘီလီယံ ဖြစ်တယ်လို့ ဆွေးနွေးသွားတာ တွေ့ရပါတယ်။ အမှန်ကတော့ ၂၀၁၈ ခုနှစ် ၆ လ အတွက်ဆိုရင် လျာထားချက် ပြည်ပချေးငွေမှာ ကျပ် ၉၉၄.၈၅ရ ဘီလီယံ သာဖြစ်ပါတယ်။ သို့ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ပြည်တွင်းမှ ငွေချေးယူရန် လျာထားချက်အမှန်မှာ ကျပ် ၃,၂၀၅.၁၄၃ ဘီလီယံသာ ဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးခင်ချို၊ ဦးဘိုကြီးနှင့် ဦးနေကျော်တို့၏ အပြုသဘောဆောင် ထောက်ခံဆွေးနွေးမှုများအတွက်ကိုလည်း ကျေးဇူးတင်ရှိပါကြောင်း ဖော်ပြအပ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသောနာယကကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ သို့ဖြစ်ပါ၍ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဧပြီလမှ စက်တင်ဘာလအထိ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့က မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်ထံမှ ငွေချေး ယူရန် လျာထားချက်ဖြစ်သော ကျပ် ၆၄၁.၀၂၉ ဘီလီယံအတွက် မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်၏ တင်ပြ ချက်ကို လွှတ်တော်က ခွင့်ပြုပေးနိုင်ပါရန် နာယကကြီးမှတစ်ဆင့် ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူး တင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဆက်လက်ပြီး မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်က ရှင်းလင်းတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="36">ဦးဘိုဘိုငယ်(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ၊ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ကိုယ်စိတ်နှစ်ဖြာကျန်းမာ၊ ချမ်းသာပြီးတော့ မင်္ဂလာအပေါင်းနှင့် ပြည့်စုံပါစေကြောင်း ဆုမွန်ကောင်းတောင်းပါတယ်။ ကျွန်တော် ကတော့ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်၊ ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ ဦးဘိုဘိုငယ် ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဧပြီလကနေ စက်တင်ဘာလအထိ ဘတ်ဂျက်မှာ ပြည်ထောင်စုအစိုးရရဲ့ အပ်ငွေစာရင်းရဲ့လိုငွေကို ဖြည့်ဆည်းဖို့အတွက် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့က မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်မှ ငွေချေးယူဖို့ကိစ္စကို နိုင်ငံတော်သမ္မတကနေ လက်ထက် သက်သက်ပါတယ်။ သဝဏ်လွှာမှာ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များဖြစ်တဲ့ ဒေါ်ချိုချို၊ ဦးဘိုကြီး၊ ဦးကျော် ၊ ဦးသန်းစိုးနှင့် ဦးခင်ချိုတို့ရဲ့ အကြံပြုဆွေးနွေးချက်များ၊ ထောက်ခံဆွေးနွေးချက်များနဲ့ပတ်သက်လို့ ပြန်လည်ဆွေးနွေး ပြီးတော့ လွှတ်တော်ရဲ့ ခွင့်ပြုချက်ကို ရယူလိုခြင်းအတွက် တင်ပြရခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်ဥပဒေ အခန်း ၁၄၊ ပုဒ်မ ၉၁ အရဆိုရင် ဗဟိုဘဏ်ဟာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရဲ့ ခွင့်ပြုချက်နဲ့ အစိုးရအဖွဲ့ကို ချေးငွေထုတ်ချေးနိုင်ပါတယ်။ အဲဒီလို ချေးငွေ ထုတ်ချေးတဲ့အခါမှာ ချေးငွေအတွက်စည်းကမ်းချက်များကို ဝန်ကြီးဌာနနဲ့ ဗဟိုဘဏ်တို့ကနေပြီးတော့ အခါအားလျော်စွာ ညှိနှိုင်းသတ်မှတ်ရမည်။ ချေးငွေများကို အတိုးပေးနိုင်သော လွှဲပြောင်းခွင့်ရှိတဲ့ အများဆုံး သက်တမ်း ၉၂ ရက်သာရှိတဲ့ အစိုးရငွေချေး သက်သေခံလက်မှတ်များနဲ့ ဝန်ကြီးဌာနက အာမခံရမယ်လို့ ပါရှိပါတယ်။ ဒီနေရာမှာ ကျွန်တော်တို့ချေးငွေအတွက် စည်းကမ်းချက်နဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ အရေးကြီးတဲ့အချက် တစ်ချက်ကတော့ အတိုးနှုန်းတစ်ခု ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒါနဲ့ ပတ်သက်လို့ အနည်းငယ် ရှင်းပြလိုပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအပ်ငွေစာရင်းရဲ့ လိုငွေကို ဗဟိုဘဏ်က အစိုးရငွေတိုက်လက်မှတ်များဖြင့် ဖြည့်ဆည်းတဲ့အခါမှာ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်နှင့် စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနတို့ ညှိနှိုင်းပြီးတော့ အစိုးရငွေတိုက်လက်မှတ်များကို လေလံစနစ်ဖြင့် ဈေးကွက်မှာ ပုံမှန်နှစ်ပတ်တစ်ခါ ရောင်းချနေတာ ရှိပါတယ်။ အဲဒီရောင်းချနေတဲ့ နှုန်းတွေနဲ့ ပျမ်းမျှဈေးကွက်အတိုးနှုန်း (Average Market Auction Rate)ကို မူတည်ပြီးတော့ အဲဒီနှုန်းအတိုင်း ကျွန်တော်တို့ သတ်မှတ်တာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါမှမဟုတ် အစိုးရ ကတော့ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ကစပြီးတော့ ဒီစနစ်ကို ကျင့်သုံးခဲ့ပြီးတော့ အစိုးရအနေနဲ့ အတိုးနှုန်းကို ဈေးကွက် ပေါက်ဈေးအတိုင်း Average Rate နဲ့ ပေးဆောင်နေရတာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီအတွက် ဈေးကွက်ပေါက်ဈေးနဲ့ ပေးဆောင်နေရတာဖြစ်တဲ့အတွက် ဒီနေရာမှာ ပြည်သူလူထုကို ပိုပြီးရင်းနှီးမြှုပ်နှံစေချင်လို့ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီလိုငွေတိုက်စာချုပ်တွေ များများရောင်းချလို့ရှိရင် ကျွန်တော်တို့ ဗဟိုဘဏ်ကနေပြီးတော့ ချေးယူရတဲ့ ငွေလျော့နည်းသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီအတွက် ကျွန်တော်တို့ နေရာ မှာ အတိုးနှုန်းကို Market ဈေးနှုန်းအတိုင်း ပေးရတဲ့အတွက် အတိုးနှုန်းကတော့ အရင်ထက်စာရင်တော့ ၄ ရာခိုင်နှုန်း တိုးသွားပါတယ်။ ဒါပေမယ့် ဒီအတွက် အကျိုးကတော့ ကျွန်တော်တို့ပိုပြီးတော့ ဗဟိုဘဏ်က ချေးငွေလျော့နည်းလာခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီလိုအတိုးနှုန်းကို တိုးမြှင့်ပေးရမှာဖြစ်တဲ့အတွက် ကျွန်တော်တို့အနေနဲ့ အတိုးစရိတ်ကို တိုးမြှင့် သုံးစွဲရမှာဖြစ်တဲ့အတွက် ဘတ်ဂျက်မှာ လိုငွေတိုးမလာအောင်၊ လျော့ကျလာအောင် အခွန်ငွေများတိုးတက် ရရှိဖို့ ကျွန်တော်တို့လိုအပ်ပါတယ်။ ဒေါ်ချိုချို အုတ်တွင်းမဲဆန္ဒနယ်၊ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီးကနေပြီးတော့ ရငွေတိုးဖို့ ကောက်ခံရရှိတဲ့ အခွန်ငွေများကို ပြည်သူ့ဘဏ္ဍာထဲသို့ အပြည့်အဝ ရောက်ရှိစေရေးနှင့်အတူ အခွန်ငွေများ တိုးတက်ကောက်ခံရရှိဖို့ များစွာလိုအပ်နေဆဲဖြစ်ပါတယ်လို့ ဆွေးနွေးသွားပါတယ်။ ဒေါ်ချိုချို ဆွေးနွေးခဲ့တဲ့ အခွန်ငွေများ ပြည်သူ့ဘဏ္ဍာထဲကို အပြည့်အဝ ရောက်ရှိစေရေးအတွက် တိုးတက်ရရှိဖို့အတွက် အများကြီးလိုအပ်တယ်ဆိုတာ ကျွန်တော်တို့ သဘောတူပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်အနေနဲ့တော့ အခွန်ကောက်ခံရာမှာ မြန်ဆန်စေဖို့အတွက် ကျွန်တော်တို့ ပြည်တွင်းအခွန်ကို ပေးသွင်းတဲ့အခွန်တွေကို online ကနေ တိုက်ရိုက်ပေးသွင်းနိုင်အောင် ပြီးခဲ့တဲ့ ဖေဖော်ဝါရီလ ကစပြီး ကျွန်တော်တို့ လုပ်ခဲ့ပြီးပြီဖြစ်ပါတယ်။ ဆက်ပြီးတော့ ပြည်တွင်းအခွန်ကို ပေးသွင်းဖို့ကျန်နေတဲ့ ဆရာဦးဘိုကြီး ချောက်မဲဆန္ဒနယ်က ဆွေးနွေးချက်နဲ့ပတ်သက်လို့ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ် အနေနဲ့ ငွေချေးယူခြင်းကို လျှော့ချဆောင်ရွက်ဖို့အတွက် ရည်ရွယ်ပြီးတော့ ဒီလေလံစနစ်နဲ့ရောင်းတာကို ကျွန်တော်တို့၂၀၁၅ ဇန်နဝါရီ ကစပါတယ်။ အစိုးရငွေတိုက်လတ်မှတ်ကိုတော့ ၂၀၁၅ ဇန်နဝါရီကစပြီး ငွေတိုက် စာချုပ်ကိုတော့ ၂၀၁၆ စက်တင်ဘာကစပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက ပေးပို့ထားတဲ့ Auction Calendar အရ ရောင်းနေပါတယ်။ Auction Calendar ကိုလည်း အများ ပြည်သူ ကြည့်ရှုလို့ရအောင် ကျွန်တော်တို့ ဗဟိုဘဏ်ရဲ့ Website မှာ တင်ထားပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီနေ့အထိ ဆိုရင် အစိုးရ ငွေတိုက်လက်မှတ်စနစ်နဲ့ ရောင်းချတာ စုစုပေါင်း (၇၇) ကြိမ်နှင့် အစိုးရငွေတိုက်စာချုပ်ကို လေလံစနစ်ဖြင့် ရောင်းချတာ (၂၁) ကြိမ် ခေါ်ယူရောင်းချပြီးတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါ့အပြင် ဆရာဦးဘိုကြီး ကနေပြီးတော့ “လိုတဲ့အခါမှာ ဘဏ်ကချေးမှာလား၊ လျာထားချက်ကို အတည်ပြုထားချင်လား”လို့ မေးမြန်း သွားပါတယ်။ မှန်ပါတယ်လို့ ကျွန်တော်လည်း ဖြေကြားပါရစေ။ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနနှင့် ဗဟိုဘဏ်ရဲ့ တင်ပြချက်မှာ ပါဝင်တဲ့အတိုင်း လိုငွေဖြစ်လာ လို့ရှိရင် အဲဒီလိုငွေကို ပထမဦးဆုံး ကျွန်တော်တို့ အစိုးရငွေတိုက်လက်မှတ်နဲ့ ငွေတိုက်စာချုပ်များကို ရောင်းခြင်းအားဖြင့် ဦးစွာဖြည့်တင်းမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီလို ဖြည့်တင်းလို့ မလုံလောက်ပါမှ ကျွန်တော်တို့ ဖြစ်ပေါ်လာတဲ့ငွေကို ဗဟိုဘဏ်ကနေပြီးတော့ ၉၂ ရက် သက်တမ်းရှိတဲ့ ငွေတိုက်လက်မှတ်တွေကို ဝယ်ယူ ခြင်းဖြင့် ဖြည့်တင်းပေးမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါ့ကြောင့် ခန့်မှန်းလိုငွေပမာဏကိုကာမိဖို့အတွက် အများဆုံးချေးယူ နိုင်တဲ့ ပမာဏနဲ့ ပြည်တွင်းမှ ချေးယူမယ့်ပမာဏရဲ့ ၂၀ ရာခိုင်နှုန်းအထိသာ ဗဟိုဘဏ်မှ ဖြည့်ဆည်းပေးဖို့ကို ်တပြေးညီ ဆောင်ရွက်နိုင်ဖို့လိုတဲ့အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်မှ ကြိုတင်ခွင့်ပြုချက် ရယူ လိုခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဆရာ ဦးသန်းစိုးနဲ့ ဆရာ ဦးဘိုကြီးတို့ Monetary Impact နဲ့ ပတ်သက်တဲ့ ဆွေးနွေးချက်တွေကို ကျွန်တော် ပြန်လည်ဖြေကြားပါရစေ။ ဆရာဦးသန်းစိုးမှ လိုငွေကို ဗဟိုဘဏ်မှ ဖြည့်ဆည်းခြင်းကြောင့် ဖြစ်ပေါ်လာတဲ့ အကျိုးဆက် (Monetary Impact) တွေကို ရှင်းလင်း ပြရန်ဆိုပြီး ဆွေးနွေးအကြံပြုသွားပါတယ်။ ဆရာ ဦးဘိုကြီးမှလည်း “လိုငွေကို မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်က ချေးယူ ရပြီဆိုရင် မကောင်းဘူးထင်ပြီးတော့ နိုင်ငံသူနိုင်ငံသားများ စိုးရိမ်ကြောင့်ကြသဖြင့် ရှင်းလင်းစွာ သိရှိ စေရန် ဖော်ပြပေးရန်” ဆိုပြီးတော့ အကြံပြုဆွေးနွေးချက်များနှင့် ပတ်သက်လို့ ဆွေးနွေးလိုပါတယ်။ အဓိကဆွေးနွေးချင်တာကတော့ နှစ်ချက်ရှိပါတယ်ခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်တို့ ပထမအချက်အနေနဲ့ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်အနေနဲ့ အစိုးရအပ်ငွေစာရင်းရဲ့ လိုငွေကို ပြည်ထောင်စုဗဟိုဘဏ်ကနေ ဖြည့်တင်းရတဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ဖြစ်လာနိုင်တဲ့ ငွေဖောင်းပွမှုကို ထိန်းချုပ် ဖို့အတွက် ပထမဦးဆုံးအချက်ကတော့ ကျွန်တော်တို့ ငွေကြေးပမာဏထိန်းကျောင်းမှုအပေါ် Standardization Operation လုပ်နေဖို့ရှိပါတယ်။ ဒီလိုလုပ်ဆောင်ရာမှာ ကျွန်တော်တို့ ဘယ်လိုဖြစ်လဲဆိုတော့ ငွေကြေး စနစ်တစ်ခုလုံးမှာရှိတဲ့ Money Supply ရဲ့ Liquidity Forecasting ကို ကျွန်တော်တို့ အရင်ဆုံး လုပ်ရပါတယ်။ လုပ်ပြီးလို့ရှိရင် Liquidity Forecasting အရ တကယ်လို့ ငွေတွေဟာ ဈေးကွက်ထဲမှာ စီးပွားရေးထဲမှာပိုနေမယ်လို့ ယူဆလို့ရှိရင် Deposit Auction ဆိုပြီးတော့ အပ်ငွေတွေကို ဘဏ်တွေကနေ လာအပ်နှံပေးဖို့အတွက် ဖိတ်ခေါ်တဲ့ အတိုးပေးပြီး ဖိတ်ခေါ်တဲ့စနစ်ကို လုပ်ပါတယ်။ အဲဒါကို ကျွန်တော်တို့ ၂လမှာ (၂)ကြိမ် လုပ်နေတာရှိပါတယ်။ အဲဒီအပြင်နောက်ပိုင်းမှာဆိုရင် တကယ်လို့ ငွေချေးစာချုပ်တွေ spo$sacoscope:owo. Secondary Market. Bond Market Cocotobusovine nascossos. Renotransition ni Carm o sione ancosomafu ဒီဟာတွေကို ဖြေရှင်းဖို့အတွက်က ကျွန်တော်တို့ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ် စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေး ဝန်ကြီးဌာန၊ စီပွား/ကူးသန်းဝန်ကြီးဌာန ၃ ခုတို့ လစဉ်ဆွေးနွေး ညှိနှိုင်းပြီးတော့ ဘဏ္ဍာရေးမူဝါဒ၊ ငွေကြေး မူဝါဒ၊ ကုန်သွယ်ရေးမူဝါဒတွေနဲ့ ဟန်ချက်ညီညီ လိုအပ်သလိုချမှတ်ကာ ထိန်းသိမ်းဆောင်ရွက်လျက် ရှိပါတယ်။ ဒုတိယအချက်အနေနဲ့ ကျွန်တော်တင်ပြချင်တာက ဗဟိုဘဏ်က ငွေချေးယူရင်တော့ Monetary Impact တော့ အနည်းနဲ့ အများတော့ ရှိတတ်ပါတယ်။ ဒီ Impact ရဲ့ ဒီ Inflation ကို ငွေဖောင်းပွမှုကို ထိန်းကျောင်းနိုင်းဖို့အတွက် ဗဟိုဘဏ်ရဲ့ လိုငွေဖြည့်ဆည်းမှုကို ကျွန်တော်တို့ တစ်နှစ်ထက်တစ်နှစ် လျှော့ချ လျက်ရှိပါတယ်။ ဒီနေရာမှာအလွန်ကောင်းတဲ့ နိုင်ငံတကာအဖွဲ့အစည်းတွေကလည်း ကျွန်တော်တို့ရဲ့ လုပ်ဆောင်မှုကို အသိအမှတ်ပြုထားတယ်။ ကျွန်တော်တို့ Record တစ်ခုရှိပါတယ်။ အဲဒါကို ကျွန်တော်တို့ လွှတ်တော်လည်း သိပြီးပါပြီ။ ဒီနေရာမှာ ကျွန်တော် နည်းနည်းလေး ထပ်မံတင်ပြပါရစေ။ ၂၀၁၄-၂၀၁၅ မှာဆိုရင် ပြည်တွင်းမှချေးယူနိုင်တဲ့ ငွေပမာဏရဲ့ ၅၀ ရာခိုင်နှုန်း ချေးယူခဲ့ပါတယ်။ ၂၀၁၅-၂၀၁၆ မှာ ၄၇.၆ ရာခိုင်နှုန်း ဖြစ်ခဲ့ပါတယ်။ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ မှာ ကျွန်တော်တို့ ၄၀ ရာခိုင်နှုန်း ကျလာ ပါတယ်။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ပြီးခဲ့တဲ့ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ ၃၅ရာခိုင်နှုန်း ချခဲ့ပါတယ်။ ဒီနှစ်မှာ ကျွန်တော်တို့ အခုလာမယ့် ၆ လမှာ ၂၀ ရာခိုင်နှုန်းအထိ လျှော့ချဖို့လုပ်နေတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ယခင်က ၁၉၉၀ နှစ် တွေကဆိုရင် ကျွန်တော်တို့ အစိုးရရဲ့ လိုငွေကို ဗဟိုဘဏ်ကနေ ၁၀၀ ရာခိုင်နှုန်း ဖြည့်ပေးခဲ့ရတာတွေ ရှိပါတယ်။ အခု ၅၀ ရာခိုင်နှုန်း ၄၇.၆ ရာခိုင်နှုန်း၊ ၄၀ ရာခိုင်နှုန်း၊ ၃၅ ရာခိုင်နှုန်း၊ ၂၀ ရာခိုင်နှုန်း စသဖြင့် ဒီလိုငွေဖြည့်ဆည်းလျှော့ချခြင်းဟာ ဘာရည်ရွယ်ချက်လည်းဆိုရင် Physical Contraction Shock ခေါ်တဲ့ ကျွန်တော်တို့ တကယ်လို့ အစိုးရရဲ့ အသုံးငွေက ရုတ်တရက်လျှော့ချလိုက်လို့ရှိရင် စီပွားရေးထဲမှာ မပြေမလည်ဖြစ်သွားနိုင်တဲ့ ရုတ်တရက်ကျဆင်းခြင်းမဖြစ်အောင် ကျွန်တော်တို့ ဗဟိုဘဏ်နဲ့ စီမံ/ဘဏ္ဍာ ဝန်ကြီးဌာနတို့ ညှိနှိုင်းပြီးတော့ စနစ်တကျ ဖြည့်ပြီးဆောင်ရွက်နေတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြည်တွင်း ချေးငွေနဲ့ ဗဟိုဘဏ်မှ ချေးယူငွေပမာဏဟာ ယခု ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဧပြီလမှ စက်တင်ဘာလအထိ ၆ လ တာကာလမှာ ၂၀ ရာခိုင်နှုန်းအထိ ကျဆင်းလာခြင်းဟာ သိသာထင်ရှားတဲ့ အလွန်ညင်သာမှုရှိတဲ့ ဘဏ္ဍာရေးစနစ် ပြောင်းလဲမှုလို့ ပြောလို့ရပါတယ်။ ဒီအတွက် ကျွန်တော်တို့ ငွေဖောင်းပွမှုနှုန်း တည်ငြိမ်ခြင်း၊ နိုင်ငံခြားငွေလွှဲနှုန်း တည်ငြိမ်ခြင်းဆိုတဲ့ အကျိုးဆက်တွေ မြင်တွေ့နေရတာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလိုညင်သာတဲ့ ပြောင်းလဲမှုကို ဆက်လက်ထိန်းသိမ်းထားဖို့အတွက် ဗဟိုဘဏ်နဲ့ စီမံဘဏ္ဍာဝန်ကြီးဌာနတို့ အနီးကပ် ဆက်လက်ညှိနှိုင်း ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ကြောင်း တင်ပြရင်းနှင့် ဒီပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့က ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဧပြီလမှ စက်တင်ဘာလအထိ ဖြစ်ပေါ်လာမယ့် ပြည်ထောင်စုလိုငွေနဲ့ ကျပ် ၆၄၁.၀၂၉ ဘီလီယံကို မြန်မာ နိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်က အစိုးရငွေတိုက်လက်မှတ်များ ဝယ်ယူခြင်းဖြင့် ဖြည့်ဆည်းဖို့အတွက် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်မှ ခွင့်ပြုချက်ရယူပေးပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင် ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အထက်ပါ မြန်မာနိုင်ငံတော် ဗဟိုဘဏ်မှ ကျပ် ၆၄၁.၀၂၉ ဘီလီယံအတွင်း ချေးငွေရယူရန် ကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်းကို စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒပြုတဲ့နည်းလမ်းနဲ့ ဆောင်ရွက်ပါ့မယ်။ ထောက်ခံဆန္ဒမဲများရင် သဘောတူအတည်ပြုပြီး ကန့်ကွက်ဆန္ဒမဲများရင် သဘောမတူကြောင်း ကြေညာမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">ထောက်ခံမဲ (၅၃၇)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (၁)မဲ၊ ကြားနေမဲ (ဝ)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဧပြီလမှ စက်တင်ဘာလအထိ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအပ်ငွေစာရင်းရဲ့ လိုငွေကို ဖြည့်ဆည်းရန်အတွက် မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်မှ ကျပ် ၆၄၁.၀၂၉ ဘီလီယံအတွင်း ချေးငွေရယူရန်ကိစ္စကို လွှတ်တော်က သဘောတူအတည်ပြုကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>အစည်းအဝေးခေတ္တရပ်နားခြင်း</title>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ အစည်းအဝေးကို မိနစ် (၃၀)ခန့် ခေတ္တ ရပ်နားပါမယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထွက်ခွာနိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
</motion>
<motion>
<title>အစည်းအဝေးပြန်လည်စတင်ခြင်း</title>
<speech type="mc">လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များခင်ဗျာ။ အစည်းအဝေး ပြန်လည်စတင်ပါတော့မယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။ နာယကသည် နာယကအတွက် သတ်မှတ်ထားသော စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<title>၃၁-၃-၂၀၁ရ ရက်အထိ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်ဖြင့် ရယူထားသည့် ပြည်ပချေးငွေများ နှင့်စပ်လျဉ်း၍ စီမံကိန်းလုပ်ငန်းတစ်ခုချင်းအလိုက် ဆောင်ရွက်ပြီးစီးမှုအခြေအနေကို ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များက လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၄) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် ပထမသက်တမ်းကာလနဲ့ ဒုတိယသက်တမ်းကာလ ၃၁-၃-၂၀၁ရ ရက်အထိ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်နဲ့ ရယူထားတဲ့ ပြည်ပချေးငွေများနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး စီမံကိန်းလုပ်ငန်း တစ်ခုချင်း အလိုက် လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်ပြီးစီးမှုအခြေအနေများကို လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာနနဲ့ မြန်မာနိုင်ငံတော် ဗဟိုဘဏ်တို့က လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီနေ့မှာ ရှင်းလင်းတင်ပြမယ့် ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာနနှစ်ခုရဲ့ စီမံကိန်းတစ်ခုချင်းအလိုက် လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်ထားရှိမှု အခြေအနေဇယားကိုလည်း လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေထား ပါတယ်။ ဦးစွာ လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန ရှင်းလင်းဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ဇယားများကို နောက်ဆက်တွဲဖြင့် ဖော်ပြထားပါသည်။</speech>
<speech><agency id="17">ဒေါက်တာထွန်းနိုင် (ဒုတိယဝန်ကြီး၊ လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်သက်တော် အယက၊ ဝယ်သလက်တော် နှင့် သက်တော်ကိုယ်စားသယ်မလား အားလုံး၊ ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာအပေါင်းနဲ့ ပြည့်စုံပါစေလို့ ဦးစွာနှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာနက ဒုတိယဝန်ကြီး ဒေါက်တာထွန်းနိုင် ဖြစ်ပါတယ်။ လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ၁-၂-၂၀၁၁ ရက်ကနေပြီးတော့ ၃၁-၃-၂၀၁ရ အထိ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က အတည်ပြုချက် ခွင့်ပြုထားပေးတဲ့ ပြည်ပချေးငွေများနဲ့ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိတဲ့ စီမံကိန်း အခု ၂၀ နဲ့ပတ်သက်တဲ့ ဆောင်ရွက်ပြီးစီးမှုအခြေအနေများကို ရှင်းလင်းတင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ Power Point အသုံးပြုခွင့်ပြုပါရန် ခွင့်တောင်းခံအပ်ပါတယ်။ အဆိုပါချေးငွေ အခု ၂၀ အနက်မှ အနှစ်ချုပ်အားဖြင့် တင်ပြရရင် ချေးငွေစာချုပ် Loan Agreement ကို လက်မှတ်ရေးထိုးနိုင်ခြင်းမရှိတဲ့ စီမံကိန်း ၄ ခုပါဝင်ပါတယ်။ လက်ရှိချေးငွေရယူထားပြီးတော့ အကောင် အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိတဲ့ စီမံကိန်းဟာ ၁၄ ခုရှိတာဖြစ်ပါတယ်။ မိမိတို့ ဝန်ကြီးဌာနနှင့် အခြားဝန်ကြီး ဌာနနဲ့ ပူးပေါင်းပြီးတော့ ချေးငွေရယူထားတဲ့ စီမံကိန်းဟာ ၂ ခုရှိတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ယခုတင်ပြပါ Power Point မှာ တင်ပြထားတာကတော့ ချေးငွေလက်မှတ်ရေးထိုးနိုင်ခြင်းမရှိတဲ့ စီမံကိန်း တည်ဆောက်ရန်အတွက် ချေးငွေဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါချေးငွေကို တင်ပြခဲ့စဉ်ကာလမှာ အစိုးရ ဝန်ကြီးဌာနက ချေးငွေကိုရယူပြီး Two Step Loan ပုံစံနဲ့ ပြည်တွင်းနိုင်ငံသား ပုဂ္ဂလိကလုပ်ငန်းရှင်က အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်မယ့် ရေအားလျှပ်စစ်စီမံကိန်းအတွက် ချေးယူရန်တင်ပြခဲ့တဲ့ အစီအစဉ် ဖြစ်ပါတယ်။ ထိုကိစ္စရပ်ကို ၄-၇-၂၀၁ရ ရက်နေ့မှာ ကျင်းပတဲ့ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနမှ ဆောင်ရွက်တဲ့ ချေးငွေစီမံကိန်းများ ညှိနှိုင်းအစည်းအဝေးမှာ ပုဂ္ဂလိကကုမ္ပဏီက တိုက်ရိုက်ချေးငွေရယူ ဆောင်ရွက်သွားရန်ဆိုပြီးတော့ လျှပ်စစ်နဲ့ စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာနက အဆိုပါချေးငွေရယူရေး ဆက်လက် မဆောင်ရွက်ရန်ဆိုပြီး ဆုံးဖြတ်ခဲ့တဲ့အတွက်ကြောင့် ဒီချေးငွေကိုဆက်လက်ချေးယူတဲ့ အစီအစဉ်ကနေ ရပ်ဆိုင်းပြီး လက်မှတ်ရေးထိုးခြင်း မပြုထားတာဖြစ်ပါတယ်။ ဒုတိယစီမံကိန်းကတော့ မော်လမြိုင်မြို့မှာ ၅၀ မဂ္ဂါဝပ် Gas Turbine Power Plant တည်ဆောက်မယ့် ဓာတ်အားပေးစက်ရုံ စီမံကိန်းအတွက်ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါစီမံကိန်းအတွက် ချေးငွေတင်ပြဆောင်ရွက်နေတဲ့ ဲ မိမိတို့မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားထုတ်လုပ်နိုင်ဖို့ ဆောလျင်စွာ လိုအပ်နေတာဖြစ်တဲ့အတွက် ကြောင့် ချေးငွေအစီအစဉ်အနေနဲ့ အဆင့်ဆင့်အနေနဲ့ Procedure တွေကို ဖြတ်သန်းရင်း ှပ်စစ် ဓာတ်အားထုတ်လုပ်နိုင်ဖို့ မမီနိုင်တဲ့အတွက်ကြောင့် အဆိုပါမော်လမြိုင်နေရာမှာ ပြည်တွင်းလုပ်ငန်းရှင်ကို ပုဂ္ဂလိကဓာတ်အားပေးစက်ရုံ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံတည်ဆောက်ဖို့ ဆောင်ရွက်ခွင့်ပြုခဲ့တဲ့အတွက်ကြောင့် အဆိုပါ နေရာမှာ နောက်ထပ် ၅၀ မဂ္ဂါဝပ်ထုတ်လုပ်ဖို့အတွက် သဘာဝဓာတ်ငွေ့ထပ်မံပေးနိုင်ခြင်း မရှိတဲ့အတွက်ကြောင့် အဆိုပါချေးငွေကိုလည်း ဆက်လက်အသုံးပြုပြီးတော့ ချေးယူခဲ့ခြင်းမရှိတာ ဖြစ်ပါတယ်။ တတိယစီမံကိန်းဖြစ်တဲ့ ၅၀၀ ကေဗွီ သပြေဝ(မိတ္ထီလာ)၊ တောင်ငူ၊ ကမာနတ်ဓာတ်အားခွဲရုံ ၃ ရုံ ရယ်၊ ကမာနတ်မှ မြောင်းတကာအထိ ၅၀၀ ကေဗွီ ဓာတ်အားလိုင်းအတွက်ချေးမယ့် ဂျပန်ယန်း ၁၀ ဘီလီယံနဲ့ ဆောင်ရွက်ဖို့ရာ စီစဉ်ခဲ့တာ၊ တင်ပြခဲ့တာဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါတင်ပြချက်မှာတုန်းကတော့ စီမံကိန်းနဲ့ ပတ်သက်တဲ့ ဒီဇိုင်းတွေကို လွန်ခဲ့တဲ့ ချေးငွေမဆောင်ရွက်၊ မတင်ပြမီ လွန်ခဲ့တဲ့ ၅ နှစ် လောက်က အချက် အလက်တွေ ပြုစုတင်ပြပြီးတော့ နိုင်ငံခြားပစ္စည်းသက်သက်ကိုသာ ဝယ်ယူရန်ပစ္စည်းဖိုးအနေနဲ့ တင်ပြ ခဲ့တာဖြစ်ပါတယ်။ JICA ချေးငွေကို တင်ပြခဲ့တဲ့နောက်ပိုင်းမှာ JICA ဘက်ကနေပြီးတော့ Survey Team Gogosợclosuril Survey Team soczos8:cos cosac@səc$6ozof Posicioze:oss Survey လုပ်တဲ့အခါမှာ လက်ရှိအမြန်လမ်းကြီးရဲ့ အရှေ့ဘက်ခြမ်းမှာ မူလကတည်ဆောက်ရန် ဆောင်ရွက်လျာထားတဲ့ အနေအထားထက် အမြန်လမ်းရဲ့ အနောက်ဘက်ခြမ်းမှာ ဓာတ်အားလိုင်းကို ပြောင်းရွှေ့တည်ဆောက်ဖို့ JICA Expert တွေဘက်က ပြင်ဆင်အဆိုပြုခဲ့တဲ့ နောက်ပိုင်းမှာ Feasibility Study တွေ ပြန်လည်ပြုစု ပြုလုပ်ခဲ့ရပါတယ်။ ဒီဇိုင်းတွေ ပြောင်းလဲသွားခဲ့ရပါတယ်။ ဒီအတွက်ကြောင့် ပြောင်းလဲသွားတဲ့ Design Capacity အရ နိုင်ငံခြားက ဝယ်ယူရမယ့်ပစ္စည်းဖိုးတွေ၊ တည်ဆောက်ရေးစရိတ်တွေ၊ မြို့ပြလုပ်ငန်းတွေ၊ သယ်ယူပို့ဆောင်ရေးနဲ့ Consultant တွေကို ငှားရမ်းခတွေကိုပါ ထည့်သွင်းတွက်ချက်ရန် JICA ဘက်ကနေ ပြီးတော့ ပြန်လည်ဆွေးနွေးလာပြီးတဲ့အတွက်ကြောင့် အဆိုပါတွက်ချက်မှုများအရ စီမံကိန်းရဲ့ ကုန်ကျစရိတ် တန်ဖိုး ပြောင်းလဲသွားခဲ့ပြီးတော့ မူလချေးငွေအတည်ပြုထားတဲ့အတိုင်း ကျွန်တော်တို့ ချေးယူခဲ့ခြင်း မရှိတော့ဘဲနဲ့ ချေးငွေအစီအစဉ်အသစ်ကို ပြန်လည်တင်ပြပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ထံကနေ အတည် ပြုချက်ရယူခဲ့တာ ဖြစ်ပါတယ်။ နောက်ထပ်စီမံကိန်းများဖြစ်တဲ့ လှိုင်သာယာမှ ကျိုက်လတ်ကို တည်ဆောက်ဖို့ ၂၃၀ ကေဗွီဓာတ်အား လိုင်းနဲ့ ဓာတ်အားခွဲရုံစီမံကိန်း၊ ဗန်းမော်-နဘား-ငှက်ပျောဒိုင်း-ရွှေဘို ၂၃၀ ကေဗွီ ဓာတ်အားလိုင်း စီမံကိန်း၊ တောင်တွင်းကြီးမှမန်းသို့ ၂၃၀ ကေဗွီဓာတ်အားလိုင်းစီမံကိန်း၊ အဆိုပါ ဓာတ်အားလိုင်း စီမံကိန်း ၃ ခုအတွက် အိန္ဒိယချေးငွေကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကို တင်ပြခဲ့တာဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်က အတည်ပြုပြီးတဲ့နောက်ပိုင်းမှာ အစိုးရထံကနေပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ ဒီချေးငွေများ ရယူဆောင်ရွက်တဲ့ အခါမှာ အိန္ဒိယနိုင်ငံထုတ်ပစ္စည်းများကို ၈၅ ရာခိုင်နှုန်း ဝယ်ယူရန်ဆိုတဲ့ သတ်မှတ်ချက်ကို ၆၀ ရာခိုင်နှုန်း အထိ ဝယ်ယူခွင့်ရရေးနဲ့ ဥရောပနိုင်ငံထုတ် အဆင့်မြင့်ပစ္စည်းများကို ရာခိုင်နှုန်းတိုး၍ ဝယ်ယူခွင့်ရဖို့ ညှိနှိုင်းရန်ဆိုတဲ့ ညွှန်ကြားချက်အရ ကျွန်တော်တို့ ပြန်လည်ညှိနှိုင်းတဲ့အခါမှာ တစ်ဖက်ကလက်ခံမှုမရှိခဲ့တဲ့ အတွက်ကြောင့် အဆိုပါချေးငွေများကို ကျွန်တော်တို့ ဆက်လက်ဆောင်ရွက်နိုင်ခြင်း မရှိခဲ့တာဖြစ်ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်ရယူပြီးခဲ့တဲ့ ချေးငွေ စီမံကိန်း ၁၄ ခု ထဲကနေပြီးတော့ အကောင်အထည်ဖော်နေဆဲ ၁၄ ခုအား ဆက်လက်တင်ပြထားခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ယခု Power Point များမှာတော့ စီမံကိန်းတစ်ခုချင်းအလိုက် ၁၄ ခုနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ အနှစ်ချုပ်များကို တင်ပြထားတာဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းတစ်ခုချင်းအလိုက်ကို ကျွန်တော် ဆက်လက် ရှင်းလင်းတင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပထမဦးဆုံး စီမံကိန်းတစ်ခုကတော့ ရန်ကုန်မြို့မှာတည်ရှိတဲ့ ဓာတ်အားပေးစက်ရုံ Gas Turbine စက်ကရယ်၊ ဓာတ်အားခွဲရုံ၊ ဓာတ်အားလိုင်းလောက် ပြုပြင် IICA ရယမြောက် အစီအစဉ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က အတည်ပြုခဲ့တာ ၈-၂-၂၀၁၃ ဖြစ်ပြီး ချေးငွေစာချုပ်ကို လက်မှတ် ရေးထိုးနိုင်ခဲ့တာဟာ ၇-၆-၂၀၁၃ ဖြစ်ပါတယ်။ ချေးငွေပမာဏက ဂျပန်ယန်း ၁၄.၀၅၂ ဘီလီယံဖြစ် ပြီးတော့ ချေးငွေသက်တမ်း အတိုးနှုန်း ဆိုင်းငံ့ကာလများကို Power Point မှာ တင်ပြထားတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ၃၀-၄-၂၀၁၈ ရက်နေ့အထိတော့ ထုတ်ယူသုံးစွဲပြီးပမာဏဟာ ဂျပန်ယန်း ၀.၅၅ ဘီလီယံ əsas goss Geolosušill saaquloqosuzaq:glo:od Guomuss Consultant o Consultant Service အတွက် Fee ပေးချေထားတဲ့ပမာဏဖြစ်ပါတယ်။ ဆောင်ရွက်မယ့်တည်နေရာကတော့ ရန်ကုန်မှာ တည်ရှိတဲ့ အလုံ၊ လှော်ကား၊ ရွာမ၊ သာကေတ၊ ဓာတ်အားပေးစက်ရုံနဲ့ ခွဲရုံတည်ရှိရာ နေရာများမှာ လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဆောင်ရွက်မယ့် ရည်ရွယ်ချက်ကတော့ ရန်ကုန်မြို့ရဲ့ တိုးတက် လာတဲ့ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားသုံးစွဲမှုကို ဖြန့်ဖြူးပေးနိုင်ဖို့အတွက် လိုအပ်တဲ့ ၂၃၀ ကေဗွီ ပင်မ Transformer ကြီးများကို ပိုမိုအရွယ်အစားကြီးမားတဲ့ Transformer အသစ်များနဲ့ လဲလှယ်ပြီး အဆိုပါစက်ရုံနှင့် ခွဲရုံများမှာရှိတဲ့ သက်တမ်းကြာမြင့်နေတဲ့ လျှပ်စစ်ပစ္စည်း Switch Gear များကို အသစ်အစားထိုးလဲလှယ် တပ်ဆင်သွားမယ့်အစီအစဉ် ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါ စီမံကိန်းအတွက်ကိုလည်း ကျွန်တော်တို့ Consultant ကို တင်ဒါခေါ်ခဲ့တဲ့အခါမှာ ဂျပန်နိုင်ငံက TEPSCO ကုမ္ပဏီက အောင်မြင်သွားပြီးတော့ စာချုပ်ချုပ်ဆိုခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ သာကေတ ဓာတ်အားပေးစက်ရုံမှာရှိတဲ့ Gas Turbine ၁၃ လုံးကို ပြန်လည်ပြီး Major Over Hall အဆင့်မြှင့်တင်ဆောင်ရွက်တဲ့ လုပ်ငန်းကို ဂျပန်နိုင်ငံက Marubeni ကုမ္ပဏီနဲ့ တင်ဒါအောင်မြင် ခဲ့ပြီးတော့ Pre-Engineering လုပ်ငန်းတွေ စတင်ဆောင်ရွက်နေပြီ ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၃၀ ကေဗွီ အဆိုပါ အလုံ၊ လှော်ကားရွာမ၊ သာကေတမှာ ရှိတဲ့ခွဲရုံကြီး ၄ ရုံမှာ Transformer များနဲ့ Switch Gear များ အဆင့် မြှင့်တင်ခြင်းလုပ်ငန်းအတွက်ကို ဂျပန်နိုင်ငံ Mitsubishi ကုမ္ပဏီက တင်ဒါယှဉ်ပြိုင် အောင်မြင်ခဲ့ပြီးတော့ ၂၉-၅-၂၀၁၈ ရက်နေ့မှာ စာချုပ်ချုပ်ဆိုပြီး လုပ်ငန်းများ ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြ အပ်ပါတယ်။ ဒုတိယဆောင်ရွက်ဆဲ စီမံကိန်းဟာ အမျိုးသားလျှပ်စစ်ဓာတ်အား ပို့လွှတ်ရေးကွန်ရက် ဖွံ့ဖြိုး တိုးတက်မှုစီမံကိန်း ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါ စီမံကိန်းအောက်မှာ ဆောင်ရွက်မယ့်လုပ်ငန်းကတော့ ၅၀၀ ကေဗွီ မိတ္ထီလာခွဲရုံနဲ့ တောင်ငူခွဲရုံ တည်ဆောက်ရန် ဖြစ်ပါတယ်။ ဂျပန်နိုင်ငံ JICA ODA ချေးငွေနဲ့ ဆောင်ရွက်မှာဖြစ်ပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်မှ အတည်ပြုတဲ့ရက်စွဲဟာ ၃၀-၁-၂၀၁၅ ဖြစ်ပြီး ချေးငွေ စာချုပ်ချုပ်ဆိုနိုင်ခဲ့တာ ၂၆-၃-၂၀၁၅ ဖြစ်ပါတယ်။ ချေးငွေပမာဏဟာ ဂျပန်ယန်း ၂၄.၆၇၈ ဘီလီယံ ဖြစ်ပါတယ်။ ချေးငွေရဲ့ သက်တမ်း၊ အတိုးနှုန်း၊ ဆိုင်းငံ့ကာလများကိုလည်း တင်ပြထားပါတယ်။ လက်ရှိ ကာလအထိ အသုံးပြုပြီး ငွေပမာဏဟာ ဂျပန်ယန်း ၀.၄၀၃ ဘီလီယံ ဖြစ်ပြီး Consultant ကို စတင်ငှားရမ်းတဲ့ Consultance Service အတွက်ပေးချေထားတဲ့ ပမာဏမျှသာဖြစ်ပါတယ်။ လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်မယ့် တည်နေရာတွေကတော့ မိတ္ထီလာမှာ ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် မန္တလေးတိုင်းနဲ့ တောင်ငူမှာ ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီးများ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ အမြန်လမ်းရဲ့ ဘေးဘယ်/ညာတွေမှာ တည်ဆောက်ဖို့ နေရာတွေ ရယူထားပြီးဖြစ်ပါတယ်။ လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်ပြီးစီးမှုကတော့ အဆိုပါလုပ်ငန်းအတွက် Consultant အဖြစ်ဂျပန်နိုင်ငံ တိုကျို Electric Power Services ကုမ္ပဏီရယ်၊ NIPPON KOEI ကုမ္ပဏီရယ် နှစ်ဖက် ပူးပေါင်းတဲ့ Joint Consultant အဖွဲ့ကို ကျွန်တော်တို့ စာချုပ် ချုပ်ဆိုထားနိုင်ပြီးတော့ ပစ္စည်းများဝယ်ယူရေး အတွက်နဲ့ လုပ်ငန်းတည်ဆောက်ရေးအတွက် လုပ်ငန်းတင်ဒါများကို ၂၉-၃-၂၀၁၈ ရက်နေ့မှာ နိုင်ငံပိုင် သတင်းစာများ၊ Website များမှတစ်ဆင့် International Bidding တင်ဒါခေါ်ယူထားပါတယ်။ ၃၁-၇-၂၀၁၈ ရက်နေ့မှာ တင်ဒါများ နောက်ဆုံးလက်ခံသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြီးရင်တင်ဒါ Technical စစ်ပြီးတော့ အောင်မြင်တဲ့အဖွဲ့နဲ့ ဆက်လက်စာချုပ် ချုပ်ဆိုရေး ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ တတိယအကောင်အထည်ဖော်ဆဲ လုပ်ငန်းစီမံကိန်းဟာ အမျိုးသားလျှပ်စစ်ဓာတ်အားပို့လွှတ်ရေး ကွန်ရက်ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုစီမံကိန်း(အဆင့်- ၂) ဖြစ်ပါတယ်။ ၅၀၀ ကေဗွီ ဘုရားကြီး- လှိုင်သာယာဓာတ်အား လိုင်းနဲ့ ၅၀၀ ကေဗွီ ဘုရားကြီးခွဲရုံရယ်၊ ၅၀၀ ကေဗွီ လှိုင်သာယာဓာတ်အားခွဲရုံ တည်ဆောက်ရန် လုပ်ငန်းများ ဖြစ်ပါတယ်။ ဂျပန်နိုင်ငံ JICA ODA ချေးငွေနဲ့ ဆောင်ရွက်မှာဖြစ်ပြီးတော့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးခဲ့ရက်စွဲဟာ ၂၈-၈-၂၀၁၅ ရက်နေ့ဖြစ်ပြီး ချေးငွေစာချုပ်ချုပ်ဆိုနိုင်ခဲ့တဲ့နေ့ဟာ ၁၆-၁၀-၂၀၁၅ ချေးငွေပမာဏဟာ ဂျပန်ယန်း ၄၁.၁၁၅ ဘီလီယံ ဖြစ်ပြီးတော့ ချေးငွေသက်တမ်းနဲ့ အတိုးနှုန်း၊ ဆိုင်းငံ့ကာလ၊ ပြန်ဆပ်ရမယ့်ကာလများကို တင်ပြထားပါတယ်။ လက်ရှိကာလအထိ ထုတ်ယူသုံးစွဲပြီးတာ ဂျပန်ယန်း ၀.၄၆ ဘီလီယံ ဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းဆောင်ရွက်မယ့် တည်နေရာများဟာ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီးနဲ့ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီးများမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လက်ရှိလုပ်ငန်း ဆောင်ရွက်ပြီးစီးမှုကတော့ Consultant တင်ဒါ ခေါ်ဆိုယှဉ်ပြိုင်စေခဲ့တာဖြစ်ပြီးတော့ NEWJEC Inc., ကုမ္ပဏီနဲ့ Kansai Electric Power ကုမ္ပဏီတို့အရ ပူးပေါင်းထားတဲ့ Consultant အဖွဲ့က အောင်မြင်ခဲ့တာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါအဖွဲ့ကို ၆-၁၁-၂၀၁ရ ရက် နေ့မှာ စာချုပ် ချုပ်ဆိုခဲ့ပြီးတော့ တည်ဆောက်ရေးအတွက် လိုအပ်တဲ့လျှပ်စစ်ပစ္စည်းများ၊ တည်ဆောက်မယ့် ကုမ္ပဏီများကို တင်ဒါယှဉ်ပြိုင်ဖို့အတွက် Bidding Document တွေ ပြင်ဆင်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပြီးတော့ Bidding Document op:10:8:olm International Tender and comoscaTO:cos? Gads@gos သွားမှာဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ နောက်ထပ်စီမံကိန်းကတော့ ရန်ကုန်မြို့ရဲ့ ဓာတ်အားဖြန့်ဖြူးမှုစနစ် ပိုမိုတိုးတက်ကောင်းမွန်ရေး စီမံကိန်း(အဆင့်-၁) ဖြစ်ပါတယ်။ JICA, ODA Loan နဲ့ ဆောင်ရွက်ဖို့ ချေးငွေတွေအားလုံးကို ရယူခဲ့တာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးခဲ့တဲ့ ရက်စွဲက ၂၉-၅-၂၀၁၅ ဖြစ်ပြီး ချေးငွေ စာချုပ်ချုပ်ဆိုနိုင်ခဲ့တဲ့ရက်က ၃၀-၆-၂၀၁၅ ဖြစ်ပါတယ်။ ချေးငွေပမာဏက ဂျပန်ယန်း ၆.၂၀၅ ဘီလီယံ ဖြစ်ပါတယ်။ ယနေ့ကာလအထိထုတ်ယူပြီးတဲ့ ပမာဏကတော့ ထုတ်ယူထားခြင်း မရှိသေးပါဘူး။ ဆောင်ရွက်မယ့်နေရာကတော့ ရန်ကုန်မြို့ပေါ်မှာရှိတဲ့ ၃၃ ကေဗွီခွဲရုံများ၊ ၁၁ ကေဗွီဓာတ်အားလိုင်းများ၊ GG cogosod 3ə:07:qp:1 giqp:1 Transformer saw@60201:q1osdage:1 Aerial bundle Conductor de caroo Insulation clos Cabel op: Over Head Cabel op: osadcəscioè:1 Auto Recloser လို့ခေါ်တဲ့ ဓာတ်အားလိုင်းများမှာ ဓာတ်အားပြတ်တောက်တဲ့ဓာတ်အားအပြစ်ဖြစ်တဲ့ ဧရိယာလေးကိုသာ သီးခြားခွဲထုတ်ဓာတ်အားဖြတ်ပြီးတော့ ကျန်ရှိတဲ့ဧရိယာများကို အလိုအလျောက် မီးပြန်ပေးနိုင်တဲ့ခလုတ်များ ဝယ်ယူတပ်ဆင်နိုင်ရေး၊ ပင်မ ၃၃ ကေဗွီ ခွဲရုံများမှာ ဗို့အားကို ပိုပြီးတည်ငြိမ် စေဖို့အတွက် Capacitor Bank များ ဝယ်ယူတပ်ဆင်နိုင်ရေးအတွက် ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ လတ်တလောကာလမှာတော့ တင်ဒါခေါ်ယူဖို့အတွက် လိုအပ်တဲ့ပစ္စည်းစာရင်းများ Technical Specification များ၊ နောက်တင်ဒါပေးသွင်းရမယ့်သူများ လိုက်နာရမယ့် စည်းမျဉ်းစည်းကမ်းများ စတဲ့အချက်တွေကို ပြုစုနေတာဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါအချက်များ ပြုစုပြီးလို့ရှိရင်တော့ တင်ဒါဆက်လက်ခေါ်ယူသွားမှာ ဖြစ်ပါ ကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ ပဉ္စမချေးငွေစီမံကိန်းကတော့ ဆင်းရဲမှုလျှော့ချရေးဆိုင်ရာ ဒေသတွင်းဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှု စီမံကိန်း (အဆင့်-၂)ဖြစ်ပါတယ်။ JICA ODA ရဲ့ ချေးငွေနဲ့ပဲ ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်မှ အတည်ပြုပေးခဲ့တဲ့ ရက်စွဲက ၁၃-၁၂-၂၀၁၆ ဖြစ်ပြီးတော့ ချေးငွေစာချုပ်ချုပ်ဆိုပြီးခဲ့တဲ့ ရက်စွဲဟာ ၁-၃-၂၀၁ရ ဖြစ်ပါတယ်။ ချေးငွေပမာဏဟာ ဂျပန်ယန်း ၇.၂၅ရ ဘီလီယံ ဖြစ်ပါတယ်။ လက်ရှိ ကာလအထိမှာ ချေးငွေကို ထုတ်ယူသုံးစွဲထားခြင်း မရှိသေးပါဘူး။ စီမံကိန်းဆောင်ရွက်သွားမယ့် တည်နေရာ တွေကတော့ ကချင်၊ ကရင်၊ ချင်း၊ မွန်၊ ရခိုင်၊ ရှမ်း၊ တိုင်းဒေသကြီးများနဲ့ ပြည်နယ်များ ပါဝင်ပြီးတော့ မန္တလေး၊ စစ်ကိုင်း၊ မကွေး၊ ပဲခူး၊ ဧရာဝတီ၊ တနင်္သာရီတို့ဖြစ်ကြပါတယ်။ ဆောင်ရွက်သွားမယ့် လုပ်ငန်း တွေကတော့ အဆိုပါတိုင်းနဲ့ ပြည်နယ်များမှာ ၆၆ ကေဗွီအဆင့်၊ ၃၃ ကေဗွီအဆင့်၊ ၁၁ ကေဗွီအဆင့် ဓာတ်အားလိုင်းများ၊ အဆိုပါ Voltage အဆင့်ရှိတဲ့ ဓာတ်အားခွဲရုံများ၊ အသစ်တိုးချဲ့ တည်ဆောက်ခြင်းနဲ့ goo gobossos:0:qp:6Insulator olo Aerial bundle Conductor qp:$. Soudiwas တည်ဆောက်သွားမယ့် စီမံကိန်းလုပ်ငန်းဖြစ်ပါတယ်။ လက်ရှိကာလမှာတော့ အတိုင်ပင်ခံအင်ဂျင်နီယာ အဖွဲ့ကို ငှားရမ်းရန်အတွက် Consultant Tender တွေကို ယှဉ်ပြိုင်နေတဲ့အဆင့် ဖြစ်ပါတယ်။ စိစစ်ပြီး လို့ရှိရင်တော့ Consultant ကို စာချုပ်ချုပ်ဆိုသွားမှာ ဖြစ်ပြီးတော့ နောက်ပိုင်းမှာ ပစ္စည်းဝယ်ယူရေး zoozos Consultant oi samazes. Document 603 61228 8:cos? and wood Gaos@gmas: ဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ ၆ ခုမြောက် ချေးငွေစီမံကိန်းလုပ်ငန်းကတော့ မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ အဓိကမြို့ကြီးများမှာရှိတဲ့ ဓာတ်အား ဖြန့်ဖြူးမှုစနစ် ပိုမိုတိုးတက်ကောင်းမွန်ရေး စီမံချက်ဖြစ်ပါတယ်။ ဂျပန်နိုင်ငံ JICA, ODA ချေးငွေနဲ့ တင်ဆက်လက်တင်စက်က အယ်အက် ဆက်သော ၂၂ ချေးငွေကို စာချုပ်ချုပ်ဆိုခဲ့တဲ့ရက်က ၁-၃-၂၀၁ရ ဖြစ်ပြီး ချေးငွေပမာဏက ဂျပန်ယန်း ၄.၈၅၆ ဘီလီယံ ဖြစ်ပါတယ်။ ယနေ့ကာလအထိ ချေးငွေကို ထုတ်ယူသုံးစွဲထားခြင်း မရှိသေးပါဘူး။ တိုင်းနဲ့ ပြည်နယ်အသီးသီးမှာရှိတဲ့ အဓိကမြို့ကြီး ၁၀ မြို့ဖြစ်တဲ့ ဗန်းမော်၊ လွိုင်ကော်၊ မော်လမြိုင်၊ တောင်ကြီး၊ မုံရွာ၊ မကွေး၊ ပဲခူး၊ ပြည်၊ ပုသိမ်နဲ့ ထားဝယ်တွေမှာတည်ရှိမယ့် ၆၆ ကေဗွီ၊ ၃၃ ကေဗွီ၊ ၁၁ ကေဗွီနဲ့ ဓာတ်အား လိုင်းများ၊ ဓာတ်အားခွဲရုံများ တည်ဆောက်ရန်နှင့် ထိုဒေသမှာရှိတဲ့ ဓာတ်အားဖြန့်ဖြူးရေးစနစ်များမှာ ၁၁ ကေဗွီ Sectionalizer Switch များ ဖြည့်စွက်တပ်ဆင် တည်ဆောက်သွားဖို့ လျာထားဆောင်ရွက်တဲ့ လုပ်ငန်း ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါလုပ်ငန်းနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့လည်း အတိုင်ပင်ခံအင်ဂျင်နီယာအဖွဲ့ ငှားရမ်းရန်အတွက် Consultant osĉ3lep:o International Bidding calopeso: ušlje03:932: 608caoségos နေတာဖြစ်ပါတယ်။ အဖြေထွက်လာလို့ရှိရင် အောင်မြင်တဲ့ Consultant အဖွဲ့နဲ့ ဆက်လက်စာချုပ် ချုပ်ဆို ပြီးတဲ့နောက်မှာ ပစ္စည်းဝယ်ယူရေးအတွက်ကို နောက်ထပ်တင်ဒါ Documents များ ပြင်ဆင်ပြီးတော့ International Bidding ဆက်လက်ခေါ်ဆို ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ နောက်ထပ် ချေးငွေအစီအစဉ်နဲ့ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိတဲ့လုပ်ငန်းကတော့ ရေအားလျှပ်စစ် ဓာတ်အား ဂျပန်နိုင်ငံ JICA, ODA အစီအစဉ်ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်မှ အတည်ပြု ပေးခဲ့တဲ့ ရက်စွဲ ဟာ ၁၃-၁၂-၂၀၁၆ ဖြစ်ပြီးတော့ ချေးငွေစာချုပ် ချုပ်ဆိုနိုင်ခဲ့တဲ့ ရက်စွဲဟာ ၁-၃-၂၀၁ရ ဖြစ်ပါတယ်။ ချေးငွေပမာဏက ဂျပန်ယန်း ၁၀.၇၈ရ ဘီလီယံဖြစ်ပါတယ်။ ယနေ့အထိတော့ ချေးငွေကို ထုတ်ယူသုံးစွဲ ထားခြင်းမရှိသေးပါဘူး။ လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်မယ့် တည်နေရာကတော့ ကယားပြည်နယ်မှာရှိတဲ့ ဘီလူးချောင်း အမှတ် (၁) ရေအားလျှပ်စစ်ဓာတ်အားပေးစက်ရုံမှာရှိတဲ့ ရေအားလျှပ်စစ် စက် ၂ လုံးရယ်၊ မန္တလေးတိုင်း ဒေသကြီး ဆည်တော်ကြီး ရေအားလျှပ်စစ်စက်ရုံမှာရှိတဲ့ ရေအားလျှပ်စစ် စက် ၂ လုံးရယ်နဲ့ ပတ်သက်တဲ့ ဆက်စပ်စက်ပစ္စည်းများကို အလုံးစုံပြန်လည်ပြုပြင်မွမ်းမံပြီး စက်များရဲ့ သက်တမ်း ယခုထက်ပိုပြီးတော့ ကြာရှည်ခံစွာ အသုံးပြုနိုင်ရန်ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီနေရာမှာ ဖြည့်စွက်တင်ပြချင်တာကတော့ အဆိုပါရေအား လျှပ်စစ်စက်ရုံ ၂ ရုံဟာ စက်အင်အားရဲ့သက်တမ်း ကြာမြင့်လာတဲ့အတွက်ကြောင့် ရေထဲမှာပါဝင်လာတဲ့ နုန်းတို့၊ သဲတို့ ဒါတွေက ဒီ သံထည်ပစ္စည်းတွေကို တိုက်စား၊ ပွန်းစားသွားတဲ့ အကြောင်းအရာတွေ၊ ရေစီး ကြောင်းမှာအသုံးပြုတဲ့ Valve တွေ၊ ဒီဟာတွေကို Seal တွေပိုပြီးလုံအောင် ဒါတွေဆောင်ရွက်ဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ လက်ရှိအခြေအနေမှာ အဆိုပါဓာတ်အားပေးစက်ရုံများရဲ့ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားထုတ်လုပ်မှုဟာ မူလ စက်တပ်ဆင်အင်အားရဲ့ Capacity အတိုင်း ကျွန်တော်တို့ ထုတ်လုပ်နိုင်ဆဲဖြစ်ပါတယ်။ အဓိကကတော့ စက်များရဲ့ သက်တမ်းကို ကျွန်တော်တို့ Extension လုပ်ဖို့ ပိုပြီးကြာကြာခံအောင် တည်ဆောက်တာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဆောင်ရွက်မယ့်လုပ်ငန်းတွေကတော့ အဓိကသက်တမ်းကြာမြင့်ပြီးတော့ အစားထိုးလဲလှယ် သင့်တဲ့စက်ပစ္စည်းများကို စိစစ်ပြီးတော့ လဲလှယ်တပ်ဆင်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအတွက်ကို ကျွန်တော်တို့ International Bidding ခေါ်ပြီးတော့ Consultant အတိုင်ပင်ခံအင်ဂျင်နီယာအဖွဲ့ကို ရွေးချယ်နိုင်ရေး အတွက်ကို ဆောင်ရွက်ဆဲအဆင့်ဖြစ်ပါတယ်။ စိစစ်ပြီးသွားလို့ရှိရင်တော့ အတိုင်ပင်ခံ အင်ဂျင်နီယာအဖွဲ့နဲ့ စာချုပ်ချုပ်ဆိုပြီးတဲ့နောက်မှာ အစားထိုးလဲလှယ်ရမယ့် ပစ္စည်းများရဲ့ Technical Standard နဲ့ တင်ဒါ Document cozok Consultant samp3a 23. condicolelo: International Bidding oods ခေါ်ဆိုသွားမှာဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ နောက်ထပ်စီမံကိန်းတစ်ခုကတော့ အသုတ်မှ ပုသိမ်သို့ ၂၃၀ ကေဗွီ ဓာတ်အားလိုင်းစီမံကိန်း ဖြစ်ပါတယ်။ ချေးငွေရယူခဲ့တဲ့ အဖွဲ့အစည်းကတော့ China Development Bank ထံမှ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က အတည်ပြု ပေးတဲ့ရက်စွဲဟာ ၁၀-၉-၂၀၁၂ ဖြစ်ပါတယ်။ ချေးငွေစာချုပ် ချုပ်ဆို ခဲ့တာကတော့ ၂၄-၁၂-၂၀၁၄ ဖြစ်ပြီး ချေးငွေပမာဏက အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၁၆.၄၀၈ သန်း ဖြစ်ပါတယ်။ ချေးငွေရဲ့ သက်တမ်းဟာ ၁၅ နှစ်ဖြစ်ပြီး အတိုးနှုန်းက ၄.၅၊ ဆိုင်းငံ့ကာလက ၅ နှစ်၊ ပြန်ဆပ်ရမယ့် ကာလက ၂၀၁၅ ကနေပြီးတော့ ၂၀၃၀ အထိ ဖြစ်ပါတယ်။ ယနေ့ကာလအထိ ထုတ်ယူသုံးစွဲပြီးတဲ့ ငွေပမာဏက အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၁၅.၃၃၉ သန်း ဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းဆောင်ရွက်ခဲ့တဲ့ တည်နေရာကတော့ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီးအတွင်းမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ အသုတ်မှ ပုသိမ်မြို့ကို ၂၃၀ ကေဗွီ ဓာတ်အား လိုင်း တည်ဆောက်ခဲ့ပြီး ပုသိမ်မြို့မှာ ၂၃၀ ကေဗွီ ၁၀၀ အမ်ဗွီအေ ခွဲရုံကြီးကို တည်ဆောက်ခဲ့တာ ဖြစ်ပါတယ်။ လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်ပြီးစီးမှုကတော့ လုပ်ငန်းတွေ ဓာတ်အားလိုင်းရော ဓာတ်အားခွဲရုံရော နှစ်ခုစလုံး ၁၀၀ ရာခိုင်နှုန်းပြီးစီးကာ ၂၀၁၅ ခုနှစ်၊ နိုဝင်ဘာလ ၁ ရက်နေ့မှာ ဓာတ်အားပို့လွှတ်ထားခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ချေးငွေပမာဏထက် ကျွန်တော်တို့ တကယ်ထုတ်ယူခဲ့တဲ့ပမာဏက နည်းခဲ့ပါတယ်။ ဒါပစ္စည်းပေးသွင်းတဲ့ တကယ့်ကုန်ကျစရိတ်ကိုသာ ကျွန်တော်တို့ ထုတ်ယူခဲ့တာဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဒီမှတ်တမ်းဓာတ်ပုံတွေကတော့ စောစောကတင်ပြခဲ့တဲ့ အသုတ်-ပုသိမ် ၂၃၀ ကေဗွီဓာတ်အား လိုင်းရဲ့ တာဝါတိုင်များနဲ့ ပင်မဓာတ်အားခွဲရုံ တည်ဆောက်ပြီးစီးထားတဲ့ မှတ်တမ်းဓာတ်ပုံများကို တင်ပြ ထားတာဖြစ်ပါတယ်။ နောက်ထပ်ချေးငွေ စီမံကိန်းတစ်ခုကတော့ ကမ္ဘာ့ဘဏ်ရဲ့ ချေးငွေနဲ့ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိတဲ့ ၁၁၈.၉ မဂ္ဂါဝပ် ထုတ်လုပ်နိုင်မယ့် သထုံသဘာဝဓာတ်ငွေ့ ဓာတ်အားပေးစက်ရုံနဲ့ စွန့်ပစ်အပူသုံး ဓာတ်အားပေး စက်ရုံစီမံကိန်း ဖြစ်ပါတယ်။ ကမ္ဘာ့ဘဏ်ရဲ့ ချေးငွေကို ရယူဆောင်ရွက်ခဲ့တာဖြစ်ပြီးတော့ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးခဲ့တာ ၂၉-၈-၂၀၁၃ ဖြစ်ပြီး ချေးငွေစာချုပ်ချုပ်ဆိုနိုင်ခဲ့တဲ့ရက်က ၁၂-၁၀-၂၀၁၃ ဖြစ်ပါတယ်။ ချေးငွေပမာဏဟာ အမေရိကန်ဒေါ်လာသန်း ၁၄၀ ဖြစ်ပါတယ်။ ချေးငွေရဲ့ သက်တမ်းနဲ့ အတိုးနှုန်းများ၊ ဆိုင်းငံ့ကာလများကို တင်ပြထားပါတယ်။ ယနေ့ကာလအထိ ထုတ်ယူသုံးစွဲပြီးတဲ့ ငွေပမာဏ ဟာ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၈၂.၇၄၁ သန်း ဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းဆောင်ရွက်တဲ့ နေရာကတော့ မွန်ပြည်နယ် သထုံဓာတ်အားပေးစက်ရုံဝင်းအတွင်းမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ မူလကအဆိုပါ ဓာတ်အားပေးစက်ရုံဝင်း အတွင်းမှာ Gas Turbine on ap:qulosagil saaộul Gas Turbine ondąp:om vodond: go po sops ကြာမြင့်နေပြီဖြစ်ပြီးတော့ စက်များရဲ့ စုစုပေါင်းတပ်ဆင်အင်အားဟာ ၅၀.၉၅ မဂ္ဂါဝပ် ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါ စက်များဟာ သက်တမ်း ၃၀ ကျော်နေပြီဖြစ်တဲ့ အတွက်ကြောင့် အဆိုပါစက် Model များအတွက် စက်ပစ္စည်း Spare Parts များကို ကမ္ဘာ့နိုင်ငံအသီးသီးမှာ ထုတ်လုပ်ခြင်းမရှိတော့တာ ဖြစ်ပါတယ်။ တော့တဲ့အတွက်ကြောင့် မိမိတို့နိုင်ငံက ပြည်သူလူထုကို ဓာတ်အားပေးနိုင်ရန်အလို့ငှာ အဆိုပါစက်များရဲ့ စက်အစိတ်အပိုင်းများကို မြန်မာအင်ဂျင်နီယာများက အထူးကြိုးပမ်းပြီးတော့ ပြုပြင်ထိန်းသိမ်းမောင်းနှင်ကာ စဉ်ဆက်မပြတ် ဓာတ်အားထုတ်လုပ်နေတာ ယနေ့တိုင်ပဲဖြစ်ပါတယ်။ တပ်ဆင်ထားတဲ့ စက် ၅၀.၉၅ မဂ္ဂါဝပ် ဟာ ယနေ့ထိတိုင် ပြည်သူကိုအကျိုးပြု နေဆဲ ဖြစ်ပါတယ်။ သို့တိုင်အောင် ကျွန်တော်တို့က ပိုမိုပြီး လျှပ်စစ်ဓာတ်အားထုတ်လုပ်နိုင်ရေး ရည်စူးပြီးတော့ အဆိုပါ မူလစက်များက အသုံးပြု နေတဲ့ ဓာတ်ငွေ့ပမာဏကို ဆက်လက်အသုံးပြုပြီးတော့ပဲ ထို့ထက်ပိုပြီး လျှပ်စစ် ဓာတ်အားထုတ်လုပ်နိုင်အောင်လို့ဆိုပြီးတော့ ၁၁၈.၉ မဂ္ဂါဝပ် ထုတ်လုပ်နိုင်မယ့် Combine Circle Gas Turbine စက်အသစ်ကို အဆင့်မြှင့်တည်ဆောက်ခဲ့တာ ဖြစ်ပါတယ်။ တင်ဒါခေါ်ဆိုခဲ့တဲ့အခါမှာ China Energy Engineering Group က တင်ဒါအောင်မြင်ခဲ့ပြီး ဓာတ်အားပေးစက်ရုံ တည်ဆောက်ခြင်း လုပ်ငန်းများကို ဆောင်ရွက်နေတာဖြစ်ပါတယ်။ လက်ရှိကာလမှာ လုပ်ငန်းပြီးစီး မှုဟာ ၉၈ ရာခိုင်နှုန်း ခန့်ရှိပြီးတော့ ၂၈-၅-၂၀၁၈ ပြီးခဲ့တဲ့ ရက်ပိုင်းကာလမှာပဲ စက်များကို စတင်စမ်းသပ်ပြီး လျှပ်စစ်ဓာတ်အား ထုတ်လုပ်နေပြီ ဖြစ်ပါတယ်။ ရှေ့လလောက်ဆိုရင် လုပ်ငန်းများ ၁၀၀ ရာခိုင်နှုန်း ပြီးစီးသွားမှာ ဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ ကမ္ဘာ့ဘဏ်ချေးငွေနဲ့ သထုံမှာ Combine Circle Power Plant တည်ဆောက်နေတဲ့ အခြေအနေ များကို မြေပုံပေါ်မှာ ရှင်းလင်းတင်ပြထားတာ ဖြစ်ပါတယ်။ တင်ပြပါ ပုံများကတော့ အသစ်တည်ဆောက်ပြီး စီးနေတဲ့ ဓာတ်အားပေးစက်ရုံနဲ့ ဓာတ်အားခွဲရုံ အနေအထားပုံ ဖြစ်ပါတယ်။ နောက်ထပ်ချေးငွေ ရယူပြီးဆောင်ရွက်တဲ့ စီမံကိန်းကတော့ ရန်ကုန်၊ မန္တလေး၊ စစ်ကိုင်း၊ မကွေး တိုင်းဒေသကြီးတွေမှာ ဓာတ်အားဖြန့်ဖြူးမှုစနစ် ပိုမိုတိုးတက်ကောင်းမွန်ရေးစီမံကိန်း ဖြစ်ပါတယ်။ အာရှ ဖွံ့ဖြိုးရေးဘဏ်ထံက ချေးငွေရယူခဲ့တဲ့ အစီအစဉ်ဖြစ်ပြီးတော့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က အတည်ပြုပေး ခဲ့တဲ့ရက်က ၈-၁၁-၂၀၁၃ ဖြစ်ပြီး ချေးငွေစာချုပ် ချုပ်ဆိုခဲ့တဲ့နေ့က ၃၀-၆-၂၀၁၅ ဖြစ်ပါတယ်။ ချေးငွေ ပမာဏဟာ အမေရိကန်ဒေါ်လာ သန်း ၆၀ ဖြစ်ပါတယ်။ ချေးငွေသက်တမ်းများ၊ အတိုးနှုန်း၊ ဆိုင်းငံ့ ကာလ၊ ပြန်ဆပ်ရန်ကာလများကို တင်ပြထားပါတယ်။ ယနေ့ကာလအထိ ထုတ်ယူသုံးစွဲပြီးတဲ့ ငွေပမာဏ ဟာ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၃၈.၅၈၆ သန်းခန့် ဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းကို ဆောင်ရွက်နေတဲ့ တည်နေရာများ ကတော့ ရန်ကုန်၊ မန္တလေး၊ စစ်ကိုင်း၊ မကွေးတိုင်းဒေသကြီးများအတွင်းမှာ ဖြစ်ပြီးတော့ ၆၆ ကေဗွီ၊ ၃၃ ကေဗွီ၊ ၁၁ ကေဗွီ ဓာတ်အားလိုင်းများ၊ ဓာတ်အားခွဲရုံများ တိုးချဲ့တည်ဆောက်ခြင်းနှင့် မူလက သစ်သားတိုင်များ သို့မဟုတ် မီးရထားလမ်းသံတိုင်များနှင့် အသုံးပြုပြီးတော့ ဓာတ်အားလိုင်းများကို တည်ဆောက်ထားတဲ့ နေရာတွေမှာ ကွန်ကရစ်တိုင်များနဲ့ အစားထိုးလဲလှယ်တည်ဆောက်ခြင်း လုပ်ငန်းတွေပါဝင်ပြီးတော့ ၄၀၀ ဗို့ ဓာတ်အားလိုင်းတွေကို Insulated Cable တွေနဲ့ ပြန်လည်အစားထိုး လဲလှယ်တည်ဆောက်ခြင်း လုပ်ငန်းများ ပါဝင်တာဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါလုပ်ငန်းများအတွက် ကျွန်တော်တို့ ဆောင်ရွက်ခဲ့တာဟာ လုပ်ငန်းများ ၁၀၀ ရာခိုင်နှုန်း ပြီးစီးသွားခဲ့ပြီ ဖြစ်ပါတယ်။ တည်ဆောက်ပြီးစီးသွားတဲ့ မှတ်တမ်းဓာတ်ပုံ များကို တင်ပြထားတာဖြစ်ပါတယ်။ စစ်ကိုင်းတိုင်း၊ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီးများ အတွင်းမှာရှိတဲ့ မှတ်တမ်းဓာတ်ပုံများဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကလည်း ရန်ကုန်၊ စစ်ကိုင်းနဲ့ မန္တလေးဒေသတွေမှာ တည်ဆောက်ပြီးစီးခဲ့တဲ့ လုပ်ငန်းများ ဖြစ်ပါတယ် ခင်ဗျာ။ နောက်ထပ်ချေးငွေရယူပြီး ဆောင်ရွက်တဲ့လုပ်ငန်းကတော့ ၅၀၀ ကေဗွီ တောင်ငူမှ ကမာနတ် (ဘုရားကြီး)အနားမှာ တည်ရှိပါတယ်။ ဓာတ်အားလိုင်းစီမံကိန်း ဖြစ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ ချေးငွေထုတ်ပေးတဲ့ အဖွဲ့အစည်းကတော့ ကိုရီးယားသမ္မတနိုင်ငံရဲ့ EDCF ချေးငွေ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်မှ အတည်ပြုပေးတဲ့ရက်စွဲဟာ ၁၅-၁၁-၂၀၁၃ ဖြစ်ပြီး ချေးငွေစာချုပ် ချုပ်ဆိုခဲ့တဲ့ရက်စွဲဟာ ၇-၁၁-၂၀၁၄ ဖြစ်ပါတယ်။ ချေးငွေပမာဏက အမေရိကန်ဒေါ်လာ သန်း ၁၀၀ ဖြစ်ပြီး ချေးငွေရဲ့ သက်တမ်း၊ အတိုးနှုန်း၊ ဆိုင်းငံ့ကာလနှင့် ပြန်ဆပ်ရမယ့်ကာလများကို ရှင်းလင်းတင်ပြထားပါတယ်။ အဆိုပါလုပ်ငန်းနဲ့ပတ်သက်ပြီး ထုတ်ယူသုံးစွဲပြီးတဲ့ ငွေပမာဏဟာ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၀.၅၉၄ သန်းသာ ရှိပါသေးတယ်။ အဆိုပါငွေ ပမာဏဟာလည်း ငှားရမ်းထားတဲ့ Consultant အတွက် Consultant Fee ပေးချေတဲ့ပမာဏမျှသာ ဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းဆောင်ရွက်မယ့် တည်နေရာကတော့ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီးအတွင်းမှာ တည်ရှိပြီး တော့ တောင်ငူမှ ကမာနတ်ကို ၅၀၀ ကေဗွီလိုင်း ၁၁ရ မိုင် တည်ဆောက်သွားမယ့် လုပ်ငန်းဖြစ်ပါတယ်။ ၅၀၀ ကေဗွီလိုင်း လက်ရှိတည်ဆောက်ထားတဲ့ အခြေအနေလေးကတော့ ကျွန်တော်တို့ မိတ္ထီလာမှ တောင်ငူအထိကို အမြန်လမ်းရဲ့ အနောက်ဘက်ခြမ်းမှာ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများ ခရီးသွားလို့ ရှိရင် တော်တော်မြင့်မားတဲ့ တာဝါတိုင်အသစ်ကြီးများကို တည်ဆောက်ထားတာကို တွေ့ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ အလားတူဓာတ်အားလိုင်း စီမံကိန်းကို တောင်ငူမှ ကမာနတ်ကို ဆက်လက်တည်ဆောက်သွားမယ့် စီမံကိန်း ဖြစ်ပါတယ်။ Consultant အဖြစ် တင်ဒါခေါ်ယူခဲ့တဲ့အခါမှာ ကိုရီးယားနိုင်ငံက ကုမ္ပဏီများပူးပေါင်း ထားတဲ့အဖွဲ့က တင်ဒါအောင်မြင်ခဲ့ပြီးတော့ အဆိုပါ Consultant အဖွဲ့နဲ့ စာချုပ်ချုပ်ဆိုပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းပစ္စည်းများ ပေးသွင်းရေးအတွက်ကိုတော့ ကျွန်တော်တို့ တင်ဒါတွေ၊ သတင်းစာတွေကနေပြီးတော့ International Bidding ခေါ်ဆိုခဲ့ပြီးဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ ယှဉ်ပြိုင်တဲ့အဖွဲ့များရဲ့ တင်ဒါပေးသွင်းလာတဲ့ အချက်အလက်များကိုစိစစ်ပြီးရင်တော့ ပစ္စည်းပေးသွင်းတည်ဆောက်ဖို့အတွက် ဆက်လက် ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ နောက်ထပ်စီမံကိန်းတစ်ခုက အမျိုးသားလျှပ်စစ်ဓာတ်အားရရှိရေးစီမံကိန်း (National Electrification Project-NEP) လို့ လူသိများတဲ့စီမံကိန်း ဖြစ်ပါတယ်။ ချေးငွေထုတ်ပေးခဲ့တဲ့ အဖွဲ့အစည်းက ကမ္ဘာ့ဘဏ်ထံက ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးခဲ့တဲ့ရက်စွဲက ၂၅-၈-၂၀၁၅ ဖြစ်ပြီး ချေးငွေစာချုပ်ချုပ်ဆိုခဲ့တာ ၃-၁၁-၂၀၁၅ ဖြစ်ပါတယ်။ ချေးငွေပမာဏဟာ အမေရိကန် ဒေါ်လာသန်း ၃၁၀ ဖြစ်ပါတယ်။ ချေးငွေရဲ့ သက်တမ်းအတိုးနှုန်း၊ ဆိုင်းငံ့ကာလ၊ ပြန်ဆပ်ရမယ့်ကာလ များကို ရှင်းလင်းတင်ပြထားပါတယ်။ ယနေ့အထိထုတ်ယူသုံးစွဲပြီးတဲ့ ချေးငွေပမဏဟာ အမေရိကန် ဒေါ်လာ ၃.၈၅၂ သန်း ဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းဆောင်ရွက်မယ့် တည်နေရာကတော့ ကျွန်တော်တို့ တစ်နိုင်ငံ လုံးမှာရှိတဲ့ တိုင်းနဲ့ ပြည်နယ်ဒေသကြီးများ အများစုအားလုံးပဲ အကျုံးဝင်နေတာဖြစ်ပါတယ်။ ဆောင်ရွက် သွားမယ့် လုပ်ငန်းများကတော့ ၆၆ ကေဗွီ၊ ၃၃ ကေဗွီ၊ ၁၁ ကေဗွီ ဓာတ်အားလိုင်းများနဲ့ ဓာတ်အားခွဲရုံများ၊ Transformer များ တပ်ဆင်ပေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါလုပ်ငန်းအတွက် ဓာတ်အားလိုင်းနဲ့ ခွဲရုံပစ္စည်းများ တင်ဒါခေါ်ယူဝယ်ယူခြင်းကို ဆောင်ရွက် နေပြီဖြစ်ပါတယ်။ Steel တိုင်တွေ တိုင်ပေါင်း ၂,၉၄၆ လုံး စီမံကိန်းလုပ်ငန်းခွင်တွေကို ပို့ဆောင်ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ Transformer အလုံးပေါင်း ၁,၂၀၀ ကျော်ကို ထုတ်လုပ်ပြီးတော့ အခုစီမံကိန်းရဲ့ Store တွေကို အလုံး ၅၀၀ ပို့ဆောင်နေပြီဖြစ်ပါတယ်။ ကွန်ကရစ်အလုံးတိုင်ပေါင်း ၁၀,၀၀၀ ကျော် ထုတ်လုပ်ပြီး ဖြစ်ပြီးတော့ အရည်အသွေးများကိုစစ်ဆေးပြီး စီမံကိန်းလုပ်ငန်းခွင်များကို ပို့ဆောင်နေတာ အလုံး ၉,၈၀၀ ခန့် ရောက်ရှိနေပြီဖြစ်ပါတယ်။ တင်ပြပါမှတ်တမ်းဓာတ်ပုံများက တင်ဒါခေါ်ဆိုအောင်မြင်ခဲ့တဲ့ ကုမ္ပဏီများက ထုတ်လုပ်တဲ့ Transformer များကို လက်ခံဖို့အတွက် အရည်အသွေးစစ်ဆေးနေမှု မှတ်တမ်းဓာတ်ပုံများ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါ က တင်ဒါအောင်မြင်သွားတဲ့ကုမ္ပဏီများက ထုတ်လုပ်ပေးသွင်းတဲ့ ကွန်ကရစ်တိုင်များရဲ့ အရည်အသွေး၊ Steel Pole များရဲ့ အရည်အသွေးများကို စစ်ဆေးလက်ခံနေတဲ့ မှတ်တမ်းဓာတ်ပုံများ ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါတင်ပြပါ မှတ်တမ်းဓာတ်ပုံများကတော့ NEP စီမံကိန်းနဲ့ ဆောင်ရွက်မယ်ဆိုလို့ရှိရင် ကျေးရွာတွေမှာ ၁၁ ကေဗွီနှင့် ၀.၄ ကေဗွီလိုင်းနဲ့ Transformer များရဲ့ နမူနာဓာတ်ပုံများ ဖြစ်ပါတယ်။ ဆက်လက်တင်ပြမယ့် ချေးငွေရယူပြီးဆောင်ရွက်မယ့် လုပ်ငန်းစီမံကိန်းကတော့ ရန်ကုန်တိုင်း ဒေသကြီးအတွင်းမှာ ၂၃၀ ကေဗွီ ဓာတ်အားလိုင်းနဲ့ ဓာတ်အားခွဲရုံအသစ် တည်ဆောက်မယ့်စီမံကိန်း ဖြစ်ပါတယ်။ ချေးငွေထုတ်ပေးတဲ့အဖွဲ့အစည်းက အာရှဖွံ့ဖြိုးရေးဘဏ်မှဖြစ်ပြီးတော့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က အတည်ပြုတာ ၂၆-၈-၂၀၁၅ ဖြစ်ပြီး ချေးငွေစာချုပ်ချုပ်ဆိုခဲ့တာ ၂၆-၄-၂၀၁၆ ဖြစ်ပါတယ်။ ချေးငွေ ပမာဏက အမေရိကန်ဒေါ်လာသန်း ၈၀ ဖြစ်ပါတယ်။ ချေးငွေသက်တမ်း၊ အတိုးနှုန်း၊ ဆိုင်းငံ့ကာလ ပြန်ဆပ်ရမယ့်ကာလများ တင်ပြထားပါတယ်။ ယနေ့ကာလအထိ ချေးငွေကို ထုတ်ယူသုံးစွဲထားခြင်း မရှိ သေးပါဘူး။ စီမံကိန်းဆောင်ရွက်မယ့်ဧရိယာက ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီးအတွင်းမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ သီတာ ဒေသကနေပြီးတော့ သာကေတဓာတ်အားပေးစက်ရုံအထိကို ၂၃၀ ကေဗွီ ဓာတ်အားလိုင်း တည်ဆောက်မှာ ဖြစ်ပြီးတော့ သာကေတကနေပြီးတော့ ကျိုက္ကဆံကို ၂၃၀ ကေဗွီ ဓာတ်အားလိုင်း တည်ဆောက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျိုက္ကဆံရယ်၊ တောင်ဥက္ကလာရယ် အနောက်ပိုင်းတက္ကသိုလ်နားမှာ ၂၃၀ ကေဗွီ ဓာတ်အား ခွဲရုံအသစ်များ တိုးချဲ့တည်ဆောက်သွားဖို့ ပါဝင်တာဖြစ်ပါတယ်။ လောလောဆယ်ကာလမှာ တင်ဒါခေါ်ဆို နိုင်ရေးအတွက်ကို Bidding Document များကို အာရှဖွံ့ဖြိုးရေးဘဏ်ရဲ့ Guide Line များနဲ့ ကိုက်ညီအောင် ညှိနှိုင်းပြုစုနေတာဖြစ်ပါတယ်။ အတိုင်ပင်ခံအင်ဂျင်နီယာလုပ်ငန်းအဖြစ်ကို ပြင်သစ်နိုင်ငံက Tractebel Engineering Co., Ltd နဲ့ စာချုပ်ချုပ်ဆိုနိုင်ရေးကိုလည်း ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ နောက်ထပ်ချေးငွေနဲ့ဆောင်ရွက်မယ့် စီမံကိန်းလုပ်ငန်းကတော့ ရှမ်းပြည်နယ်တောင်ပိုင်း တောင်ကြီး ခရိုင်၊ လွိုင်လင်ခရိုင်၊ လင်းခေးခရိုင်အတွင်းမှာရှိတဲ့ ကျေးရွာများလျှပ်စစ်ဓာတ်အား ရရှိနိုင်ရေးစီမံချက် ဖြစ်ပါတယ်။ ချေးငွေထုတ်ပေးတဲ့ အဖွဲ့အစည်းကတော့ ဂျာမနီနိုင်ငံက KFW ဘဏ်ရဲ့ ချေးငွေ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးခဲ့တဲ့ ရက်စွဲဟာ ၁၇-၃-၂၀၁ရ ဖြစ်ပြီး ချေးငွေစာချုပ် ချုပ်ဆို နိုင်ခဲ့တဲ့ရက်စွဲက ၂၁-၉-၂၀၁ရ ဖြစ်ပါတယ်။ ချေးငွေပမာဏက ယူရို ၂၃.၈၈၃ သန်းဖြစ်ပြီး ချေးငွေရဲ့ သက်တမ်း၊ အတိုးနှုန်း၊ ဆိုင်းငံ့ကာလ၊ ပြန်ဆပ်ရမယ့်ကာလများကို ရှင်းလင်းတင်ပြထားပါတယ်။ လက်ရှိ ကာလအထိ ချေးငွေကို ထုတ်ယူသုံးစွဲထားခြင်း မရှိသေးပါဘူး။ စီမံကိန်းဆောင်ရွက်မယ့် ဧရိယာကတော့ ရှမ်းပြည်နယ်တောင်ပိုင်းမှာရှိတဲ့ တောင်ကြီးခရိုင်၊ လွိုင်လင်ခရိုင်များအတွင်းမှာရှိတဲ့ ကျေးရွာပေါင်း ၄၁၆ ရွာ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားရရှိရေးအတွက် လိုအပ်တဲ့ ၆၆ ကေဗွီ၊ ၃၃ ကေဗွီ၊ ၁၁ ကေဗွီ ဓာတ်အားလိုင်းများနဲ့ ဓာတ်အားခွဲရုံများတည်ဆောက်ခြင်းကို ဆောက်ရွက် သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ယခုကာလမှာ KFW ဘဏ်ရဲ့ စည်းကမ်းချက်များအတိုင်း Consultant Tender တွေခေါ်ဆိုထားပြီးတော့ စိစစ်နေတာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီနောက်မှာ Consultant အတိုင်ပင်ခံအင်ဂျင်နီယာ အဖွဲ့နဲ့ စာချုပ်ဆက်လက် ချုပ်ဆိုပြီးတော့ ပစ္စည်းများဝယ်ယူရေးအတွက်လည်း လုပ်ငန်းတင်ဒါခေါ်ယူ နိုင်ဖို့အတွက် ပြင်ဆင်ဆောင်ရွက်နေတာ ဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ အခြားဝန်ကြီးဌာနများနဲ့ တွဲဖက်ပြီးတော့မှ ရယူဆောင်ရွက်ခဲ့တဲ့ စီမံကိန်း ၂ ခုအကြောင်း ဆက်လက် ရှင်းလင်းတင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပထမလုပ်ငန်းကတော့ ဂျပန်နိုင်ငံ JICA ODA နှင့် ရယူခဲ့တဲ့ ချေးငွေဖြစ်ပြီးတော့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးခဲ့တဲ့ရက်စွဲဟာ ၈-၂-၂၀၁၃ ဖြစ်ပြီး ချေးငွေ စာချုပ် ချုပ်ဆိုနိုင်ခဲ့တဲ့ရက်ကတော့ ၇-၆-၂၀၁၃ ဖြစ်ပါတယ်။ ချေးငွေပမာဏဟာ ဂျပန်ယန်း ၄.၇၃၆ ဘီလီယံ ချေးငွေသက်တမ်း အတိုးနှုန်း၊ ဆိုင်းငံ့ကာလ၊ ပြန်ဆပ်ရမယ့်ကာလများကို တင်ပြထား ပြီးတော့ ယနေ့အထိ ထုတ်ယူသုံးစွဲပြီးငွေပမာဏဟာ ဂျပန်ယန်း ၄.၄၆၂ ဘီလီယံ ဖြစ်ပါတယ်။ ဆောင်ရွက်တဲ့ တည်နေရာများကတော့ ကချင်၊ ကယား၊ ကရင်၊ ချင်း၊ မွန်၊ ရခိုင်၊ ရှမ်းပြည်နယ်များနဲ့ မန္တလေး၊ စစ်ကိုင်း၊ မကွေး၊ ပဲခူး၊ ဧရာဝတီ၊ တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီးများအတွင်းမှာ ၆၆ ကေဗွီ၊ ၃၃ ကေဗွီ၊ ၁၁ ကေဗွီ ၄၀၀ ဗို့ ဓာတ်အားလိုင်းများနဲ့ ဓာတ်အားခွဲရုံများ တည်ဆောက်ခြင်းတို့ ပါဝင်ခဲ့တာဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါတိုင်းနဲ့ ပြည်နယ်ဒေသကြီးများမှာ ဓာတ်အားစနစ်က ဓာတ်အားပေးနိုင်ရန်အတွက်ကော ဓာတ်အားစနစ်က ဓာတ်အားမရောက်ရှိသေးတဲ့ဒေသတွေမှာ Diesel Generator များ တပ်ဆင်ပေးနိုင်ရန် အတွက်လည်း ထည့်သွင်းဆောင်ရွက်ခဲ့ပါတယ်။ ၄၀၀ ဗို့ ဓာတ်အားလိုင်းများကို Insulate Cable များနဲ့ မိုင်ပေါင်း ၁၂ရ မိုင်ကျော် တည်ဆောက်ခြင်း အားလုံးပါဝင်ပြီးတော့ လုပ်ငန်းများ ၁၀၀ ရာခိုင်နှုန်း ပြီးစီး သွားခဲ့ပြီဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ဓာတ်အားလိုင်းနဲ့ ဓာတ်အားခွဲရုံကိစ္စလေးတွေ ဆောင်ရွက်တဲ့ဟာ မှာတော့ မကြာမီကာလမှာ ၁၀၀ ရာခိုင်နှုန်းပြီးစီးမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါလုပ်ငန်း ကတော့ ၉ရ ရာခိုင်နှုန်း ကျော် ပြီးစီးခဲ့ပြီဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါ ချေးငွေနဲ့ဆောင်ရွက်ပြီးစီးခဲ့တဲ့ ၆၆ ကေဗွီ ခွဲရုံများရဲ့ မှတ်တမ်း ဓာတ်ပုံအသီးသီးကို တင်ပြထားပါတယ်။ ၆၆ ကေဗွီ လိုင်းများလည်း ပါဝင်တာဖြစ်ပါတယ်။ နောက်ထပ်အခြားဝန်ကြီးဌာနနဲ့ တွဲဆက်ပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ရယူခဲ့တဲ့ ချေးငွေစီမံကိန်း ကတော့ သီလဝါစက်မှုဇုန်ကို ဓာတ်အားပေးနိုင်ရန်အတွက် ဓာတ်အားလိုင်းနဲ့ ဓာတ်အားခွဲရုံစီမံကိန်း (အဆင့်-၁) ချေးငွေထုတ်ပေးခဲ့တာကတော့ ဂျပန်နိုင်ငံ JICA က ဖြစ်ပြီးတော့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးတာ ၈-၂-၂၀၁၃ ဖြစ်ပြီး ချေးငွေစာချုပ်ချုပ်ဆိုနိုင်ခဲ့တာ ၇-၆-၂၀၁၃ ဖြစ်ပါတယ်။ ချေးငွေ ပမာဏက ဂျပန်ယန်း ၁၁.၂ရ ဘီလီယံ ဖြစ်ပါတယ်။ ချေးငွေသက်တမ်း၊ အတိုးနှုန်း၊ ဆိုင်းငံ့ကာလ၊ ပြန်ဆပ်ရမယ့် ကာလများကို ရှင်းလင်းတင်ပြထားပါတယ်။ ထုတ်ယူအသုံးပြုခဲ့တဲ့ ချေးငွေပမာဏက ဂျပန်ယန်း ၁၀.၇၈၁ ဘီလီယံ ဖြစ်ပါတယ်။ သီလဝါဒေသမှာ ၃၃ ကေဗွီ နှစ်ထပ်ဓာတ်အားလိုင်းနဲ့ ဓာတ်အား ခွဲရုံတိုးချဲ့တည်ဆောက်ခြင်းရယ် သီလဝါမှာ ၂၅ မဂ္ဂါဝပ်ထွက်မယ့် Gas Turbine ၁၂ လုံး တည်ဆောက် ခြင်းရယ်၊ သန်လျင်မှသီလဝါသို့ ၂၃၀ ကေဗွီ ဓာတ်အားလိုင်းနဲ့ သီလဝါမှာ ခွဲရုံသစ် 300 MVA ခွဲရုံ တည်ဆောက်ခြင်းလုပ်ငန်းရယ်၊ သာကေတမှ သီလဝါ Gas Turbine ကို သဘာဝဓာတ်ငွေ့ ပို့လွှတ်နိုင်မယ့် ဓာတ်ငွေ့ပိုက်လိုင်း သွယ်တန်းခြင်းလုပ်ငန်းများ ပါဝင်တာဖြစ်ပါတယ်။ လုပ်ငန်းများအားလုံး ၁၀၀ ရာခိုင်နှုန်း ပြီးစီးဆောင်ရွက်ထားပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါ မှတ်တမ်းဓာတ်ပုံများက ၃၃ ကေဗွီ ဓာတ်အားလိုင်းများရဲ့ 230 KV ဘယ်ဘက်အောက် ထောင့်စွန်းကတော့ ၂၃၀ ကေဗွီ ဓာတ်အားလိုင်းကြီး တည်ဆောက်ထားတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ညာဘက် ထောင့်အောက်ကတော့ ခွဲရုံတည်ဆောက်ထားတဲ့ ဓာတ်ပုံဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါမှတ်တမ်းဓာတ်ပုံများကတော့ တည်ဆောက်ရေးကာလအတွင်းမှာ တည်ဆောက်နေတဲ့ မှတ်တမ်းဓာတ်ပုံများကို တင်ပြထားခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ နိဂုံးချုပ်အားဖြင့် တင်ပြရမယ်ဆိုရင်တော့ ၁-၂-၂၀၁၁ ကနေ ၃၁-၃-၂၀၁ရ ရက်နေ့ထိ ချေးယူခဲ့တဲ့ ပြည်ပချေးငွေစာရင်းမှာ လျှပ်စစ်နဲ့ စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာနအတွက် လျှပ်စစ်ကဏ္ဍမှာ အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်နေတဲ့ ချေးငွေစီမံကိန်း ၁၄ ခုရယ် အခြားဝန်ကြီးဌာနနဲ့ ပူးပေါင်းပြီးတော့ ချေးငွေရယူခဲ့တဲ့ ဆောင်ရွက်နေတဲ့စီမံကိန်း ၂ ခု၊ စုစုပေါင်းဆောင်ရွက်နေတဲ့စီမံကိန်း ၁၆ ခု ရှိနေပြီးတော့ ချေးငွေ စာချုပ်ပါစာချုပ်စည်းကမ်းများကို တိတိကျကျ မိမိတို့ဘက်က လိုက်နာဆောင်ရွက်ပြီး လုပ်ငန်းများ ဆောင်ရွက်ရာမှာလည်းပဲ ျင်စွာပြီးစီးရေး၊ အလေအလွင့်မရှိရေးတို့ကို ကြပ်မတ် ဆောင်ရွက် သွားမှာဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြရင်း နိဂုံးချုပ်အပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဆက်လက်ပြီး မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်က ရှင်းလင်းတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="36">ဦးစိုးသိန်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ၊ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်နာယကကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံး ကိုယ်စိတ်နှစ်ဖြာ ကျန်းမာ၊ ချမ်းသာပြီး မင်္ဂလာအပေါင်းနဲ့ ပြည့်စုံပါစေကြောင်း ဆုမွန်ကောင်းတောင်းရင်း နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ၁၆-၈-၂၀၁၆ မှာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်မှာ အတည်ပြုပြီးဖြစ်တဲ့ မြန်မာနိုင်ငံငွေရေးကြေးရေးကဏ္ဍ glob:09:000867:8ánsk: (Financial Sector Development Project) 63200så sosșčiooss ဗဟိုဘဏ်၏ချေးငွေ USD ၂၅ သန်းနဲ့ပတ်သက်ပြီး ရှင်းလင်းတင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံငွေရေး 00:69:m glei:09:050doq:Bónde: (Myanmar Financial Sector Development Project)og ဆောင်ရွက်ရန်အတွက် အမေရိကန်ဒေါ်လာ သန်း ၁၀၀ ကို အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးအဖွဲ့ (ကမ္ဘာ့ဘဏ်)ကနေပြီးတော့ ၁၁-၄-၂၀၁ရ ရက်နေ့တွင် ချေးငွေအဖြစ် ရယူခဲ့ပါသည်။ ချေးငွေများကို ပြန်ဆပ်ရန်ကာလမှာ ဆိုင်းငံ့ကာလ ၆ နှစ်နှင့် အရင်းပြန်ဆပ်ကာလ ၃၂ နှစ်၊ စုစုပေါင်း ၃၈ နှစ်ဖြစ်ပါသည်။ ချေးငွေများအပေါ် အတိုးပေးရန်မလိုအပ်ဘဲ ဝန်ဆောင်ခတစ်နှစ်လျှင် ၀.၇၅ ရာခိုင်နှုန်း၊ ၇၅ ပြားသာ ပေးချေရန် လိုအပ်ပါတယ်။ အဆိုပါအမေရိကန်ဒေါ်လာ သန်း ၁၀၀ ကို စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနမှ အမေရိကန် ဒေါ်လာ ၇၅ သန်းနှင့် မြန်မာနိုင်ငံတော် ဗဟိုဘဏ်က အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၂၅ သန်း ခွဲဝေရရှိ ကြပါသည်။ Sub-Financing Agreement နဲ့ Project Agreement များအတွက် ၁၁-၄-၂၀၁ရ ရက်နေ့မှာ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနနှင့် မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်တို့ လက်မှတ်ရေးထိုးခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါသည်။ အဲဒီ Agreement များ စတင်အကျိုးသက်ရောက်မယ့်နေ့ဟာ ၂၇-၆-၂၀၁ရ ရက်နေ့ ဖြစ်ပါသည်။ စီမံကိန်းကာလက ၂၀၁ရ ခုနှစ်မှ ၂၀၂၁ ခုနှစ်ထိ ၄ နှစ်ကာလ ဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်က ချေးငွေအမေရိကန်ဒေါ်လာ ၂၅ သန်းဖြင့် အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်မယ့် စီမံကိန်း ၄ ခုနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး အောက်ပါအတိုင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ ပထမဆုံး စီမံကိန်းက ဘဏ်လုပ်ငန်းကဏ္ဍအရည်အသွေး မြှင့်တင်တည်ဆောက်ရေးအတွက် ငွေရေးကြေးရေးလုပ်ငန်း ဆိုင်ရာ အဆင့်မြင့်သင်တန်းကျောင်းဖွင့်လှစ်ရေး ဆောင်ရွက်ခြင်း အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၆ သန်း ဖြစ်ပါတယ်။ အဆင့်မြင့်သင်တန်းကျောင်းဖွင့်လှစ်၍ ငွေရေးကြေးရေးကဏ္ဍအတွက် အရေးပါသောဘာသာရပ်များဖြစ်တဲ့ ငွေရေးကြေးရေးကဏ္ဍ ကြပ်မတ်ကွပ်ကဲခြင်းနှင့် ကြီးကြပ်စစ်ဆေးခြင်းလုပ်ငန်းများ၊ ဗဟိုဘဏ်လုပ်ငန်း များနှင့် အခြေခံကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေးဘဏ်လုပ်ငန်းများ၊ စာရင်းစစ်နှင့် စာရင်းကိုင်လုပ်ငန်း၊ ငွေရေး ကြေးရေးဈေးကွက်များ၊ ငွေရေးကြေးရေးဆိုင်ရာပညာပေးခြင်း (Financial Literacy) စသည်တို့ ပါဝင်သော သင်ရိုးညွှန်းတမ်းများရေးဆွဲ၍ သင်တန်းများ ပို့ချသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ သို့ပါ၍ ဗဟိုဘဏ်ရှိ ဝန်ထမ်းများ သာမက နိုင်ငံပိုင်နှင့် ပုဂ္ဂလိကဘဏ်များ၊ ဘဏ်မဟုတ်သော ငွေရေးကြေးရေးအဖွဲ့အစည်းများ အပါအဝင် ငွေရေးကြေးရေးကဏ္ဍတစ်ခုလုံးအတွက် ဝန်ထမ်းများစွမ်းရည်မြှင့်တင် တည်ဆောက်ပေးနိုင်မှာဖြစ်တဲ့အတွက် ငွေရေးကြေးရေးကဏ္ဍတစ်ခုလုံး ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကို များစွာအထောက်အကူပြုနိုင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါ့အပြင် ငွေရေးကြေးရေးကဏ္ဍတွင် လူတိုင်းပါဝင်ရေး (Financial Inclusion)မှာ တရားဝင်ငွေရေး ကြေးရေးကဏ္ဍမှ ငွေရေးကြေးရေးဝန်ဆောင်မှုများ ရယူခြင်းဆိုင်ရာ အသိပညာပေးမှု(Financial Literacy)ကို အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ သို့ပါ၍ ငွေရေးကြေးရေးဝန်ဆောင်မှုရယူရေး အကာအကွယ်ပေးရေး (Customer Protection) ဆိုင်ရာလုပ်ငန်းစဉ်များ၊ ငွေရေးကြေးရေးဆိုင်ရာ ပညာ ပေးခြင်း(Financial Literary Awareness)များအတွက် ပညာပေးအစီအစဉ်များကို အများပြည်သူများ အတွက် ဆောင်ရွက်ပေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒုတိယစီမံကိန်းက သတင်းအချက်အလက် နည်းပညာစနစ်တည်ဆောက်ခြင်းနဲ့ လူသားအရင်း အမြစ်ဖွံ့ဖြိုးရေး၊ အဖွဲ့အစည်းဆိုင်ရာ ဖွံ့ဖြိုးမှုအစီအစဉ်ရေးဆွဲခြင်းလုပ်ငန်းစဉ်များ အဆင့်မြှင့်တင်ခြင်း အတွက် အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၂ သန်း သုံးစွဲမှာဖြစ်ပါတယ်။ သတင်းအချက်အလက် နည်းပညာတည်ဆောက် အကောင်အထည်ဖော်ခြင်းမှာ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်ရဲ့ Core Banking System ဖြစ်တဲ့ Oracle Accounting System og 302320 326033002S COS 8:6$0$ CBM-Net açõjos sons sace အလျောက်ငွေပေးချေခြင်းနှင့် စာရင်းရှင်းလင်းခြင်းပြုလုပ်နိုင်ရန် လိုအပ်တဲ့ Software များ၊ Hardware များကို တပ်ဆင်ခြင်း၊ ယင်းလုပ်ငန်းအတွက် ဝန်ထမ်းများကျွမ်းကျင်မှုနှင့် စွမ်းရည်မြှင့်တင် တည်ဆောက် ရေးတို့ ဆောင်ရွက်ရန်တို့ဖြစ်ပါတယ်။ တတိယစီမံကိန်းက ငွေပေးချေမှုစနစ် ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးဆောင်ရွက်ခြင်း အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၁၆ သန်း သုံးစွဲမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ငွေပေးချေမှု စာရင်းရှင်းလင်းမှုစနစ် အဆင့်မြှင့်တင်ရန်အတွက် (က) မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ ပေးချေမှုစနစ်ကို အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ ငွေပေးချေမှုစနစ်များနဲ့ ချိတ်ဆက်နိုင်ရန်နှင့် အာဆီယံငွေပေးချေမှု ကွန်ရက်သို့ ဝင်ရောက်နိုင်ရန် လက်ရှိ CBM-Net စနစ်ကို အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ စံသတ်မှတ်ချက်ဖြစ်တဲ့ ISO 20022 Standard အဖြစ် ရောက်ရှိရေးဆောင်ရွက်ရန်၊ (ခ) ပမာဏကြီးမားသော ငွေပေးချေမှုများ အတွက် ်တစ်ပြေးညီ စာရင်းရှင်းလင်းခြင်း ဆောင်ရွက်ရာတွင် မရှိမဖြစ်လိုအပ်တဲ့ Liquidity Management Function codigogoane ou osadęć os coop:er Core Banking System è. မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်ရဲ့ CBM-Net နှင့် တိုက်ရိုက်ချိတ်ဆက်နိုင်ရန်အတွက် လိုအပ်တဲ့ Interface ဖြစ်တဲ့ Straight Through Processing (STP) Interface အား ဆောင်ရွက်ရန် ဖြစ်ပါတယ်။ (ဂ) ဗဟို pada scopodcaosègod moooo andandgososqe:qè:00€:q (Mechanized Cheque Clearing) စနစ်ကို နိုင်ငံတစ်ဝန်းရှိ ဘဏ်များမှ Cheque Image များပေးပို့ပြီး အလိုအလျောက် စာရင်းရှင်းလင်း နိုင်တဲ့စနစ်ကို အဆင့်မြှင့်တင် ဆောင်ရွက်ရန် ဖြစ်ပါတယ်။ (ဃ) သဘာဝဘေးအန္တရာယ်များနဲ့ ရင်ဆိုင် တွေ့ကြုံရပါကလည်း ငွေပေးချေမှုနဲ့ စာရင်းရှင်းလင်းမှုအား စဉ်ဆက်မပြတ် ဆောင်ရွက်ပေးနိုင်ရန်အတွက် ငွေပေးချေမှုဆိုင်ရာ စနစ်တစ်ရပ်လုံးကို Back-up Data Centre တစ်ခု တည်ဆောက်ထားရှိရန် ဖြစ်ပါတယ်။ နောက်ပြီးတော့ (၂) ငွေပေးချေမှုများနဲ့ စာရင်းရှင်းလင်းမှုများအား လက်ရှိ Semi-manual နည်းလမ်းဖြင့် ဆောင်ရွက်နေရာမှ Electronic နည်းလမ်းအားဖြင့် အပြည့်အဝ ဆောင်ရွက်လာနိုင်ပါက ရေရှည်မှာ ကုန်ကျစရိတ် ပိုမိုသက်သာပြီး မြန်ဆန်ကောင်းမွန်စွာ ဆောင်ရွက်လာနိုင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါ့ကြောင့် အစိုးရနဲ့ ပုဂ္ဂလိကကဏ္ဍတို့အကြား E-Payment Platform အားကောင်းခိုင်မာစေခြင်း၊ နိုင်ငံတော်၏ ဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေ သုံးစွဲမှုစာရင်းများကို ်တစ်ပြေးညီ အချိုးကျစွာ လျှော့ချနိုင်ရေးအတွက် သုံးသပ်နိုင်ခြင်းနဲ့ ငွေကြေး မူဝါဒနည်းလမ်းတစ်ရပ်ဖြစ်တဲ့ Open Market Operation ကို ပိုမိုထိရောက်စွာ ဆောင်ရွက်လာနိုင်မည် ဖြစ်ခြင်းတို့ကြောင့် ငွေကြေးဈေးကွက်နဲ့ ငွေချေးစာချုပ်ဈေးကွက်များ ပိုမိုဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်လာစေမယ့် အကျိုးကျေးဇူးများကို ရရှိမှာဖြစ်ပါတယ်။ တစ်ချိန်တည်းမှာ ဂျပန်နိုင်ငံအပြည်ပြည်ဆိုင်ရာပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ရေးအဖွဲ့ (JICA)ရဲ့ ပံ့ပိုးမှုအရ JICAI ou o adae World Bank oop:8:9 33028:3260:) Usop 28 329 Payment System အတွက် လက်ရှိ ရှိနေတဲ့ CBM-NET Phase 1 ကို Phase 2 အဖြစ် အဆင့်မြှင့်ဆောင်ရွက်ပေးရန် JICA မှ ossos upoos:odga ozod Payment System Development 63250dm69l8: Fully implementation of Accounting System, Accounting Consultant, Training, Currency Management Upgrade, Government Payment Platform Qp:ą. Management Information System 632300z Data Server for Reporting and Data Collection, FIN Inform Service and Business Intelligence Solution of SWIFT, CBM Cloud Based Email System of n mozos cocąl:6¢¢. JICA . 99.mifimffff0.. အမှတ်(၄)စီမံကိန်းကတော့ စီမံကိန်းပူးပေါင်းဆောင်ရွက်မှုအဖွဲ့ (Project Coordination and Monitoring Unit-PCU) ဖွဲ့စည်းပြီး မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်မှ ပါဝင်မယ့် ဝန်ထမ်းများအား အရည်အသွေး တည်ဆောက်ခြင်းအတွက် အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၁ သန်း သုံးစွဲမှာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီအောက်မှာ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်မှ အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်မယ့် စီမံကိန်းများအား စနစ်တကျနှင့် နိုင်ငံတကာ စံနှင့်အညီ ဆောင်ရွက်နိုင်ရန်အတွက် PCU ကို ဖွဲ့စည်းမှာဖြစ်ပါတယ်။ ပစ္စည်းများဝယ်ယူရာမှာ International Bidding opowe ocupoarloslo:cos? Fund Management şę Procurement Management များကို စနစ်တကျနဲ့ နိုင်ငံတကာစံနှုန်းနှင့်အညီ ဆောင်ရွက်နိုင်ရန် ပထမစီမံကိန်းကာလ ၂ နှစ်အတွင်း နိုင်ငံခြားပညာရှင်များ ငှားရမ်းဆောင်ရွက်ရန်နဲ့ အဆိုပါအဖွဲ့တွင်ပါဝင်မည့် ဗဟိုဘဏ်မှ အဖွဲ့ဝင်များအား ကျန်စီမံကိန်းအကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်မည့်ကာလများမှာ မိမိကိုယ်တိုင်ဆောင်ရွက် နိုင်စေရန် လေ့ကျင့်သင်တန်းများပေးရန် ပါဝင်ပါတယ်။ ဤကိစ္စမှာ မိမိဘက်မှ အကျိုးရှိစွာ အကောင် အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်နိုင်ရန် သေချာစွာ စိစစ်ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဆောင်ရွက်မှုအခြေအနေများကို တင်ပြပါမယ်။ (က) စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန၏ USD ၇၅ သန်း အောက်မှာ အဲဒီ ၇၅ သန်းကို ထုတ်ယူသုံးစွဲရေးအတွက် Disbursement Linked Indicator ဒီတိုးတက်ဖို့ ဆောင်ရွက်ရန် လိုအပ်တဲ့ဟာတွေကို ဗဟိုဘဏ်က ဆောင်ရွက်ခြင်းမပြုခဲ့လို့ရှိရင် စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက ဒီထုတ်ချေးငွေကို သုံးစွဲလို့မရပါဘူး။ အဲဒါကိုချိတ်ဆက်ထားတာကို Disbursement Linked Indicator လို့ ခေါ်ပါတယ်။ အဲဒီအရ ဗဟိုဘဏ်က ထုတ်ပြန်ရန်လိုအပ်တဲ့ ဘဏ်များအတွက် စည်းမျဉ်းစည်းကမ်း(Regulation) ၄ ခုကို ထုတ်ပြန်ပြီးဖြစ်ပြီးတော့ ဆက်လက်ထုတ်ပြန်ရန်လိုအပ်တဲ့ ညွှန်ကြားချက်(Directive) ၅ ခုကိုလည်း ပြုစုရေးဆွဲလျက်ရှိရာ ပြီးစီးလုနီးပါးအခြေအနေကို ရောက်ရှိပြီ fooulosugli (ə) World Bank Project Operational Manual 3əq Project Director o (DG) level oos: : Project Coordination Unit, Financial Management Unit, Procurement Management Unit op:ze zondodcəsègodozgoc$: (Function) qp:3əcpns G93038:38:9 အဖွဲ့ဝင်များ ပါဝင်သော Working Group အသီးသီးဖွဲ့စည်းပြီး လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်လျက် ရှိပါတယ်။ World Bank နှင့် ညှိနှိုင်းဆွေးနွေးချက်များအရ ၂၀၁၇-၂၀၁၈၊ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ စုစုပေါင်း ၁၈ လရဲ့ Procurement Plan o cy:9g|8:68/8:60)? World Bank G STEP System of coa gze:10: Register ပြုလုပ်ထားပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ (ဂ) World Bank မှ ပေးပို့တဲ့ Project နဲ့ဆက်စပ်တဲ့ Terms of Reference (၇)ခုကို စိစစ် ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပြီး Consultant ငှားရမ်းရေးအတွက် World Bank မှ သတ်မှတ်ထားတဲ့ အဆင့်များ အတိုင်း Express of Interest (EOI)ကို ခေါ်ယူ၍ စိစစ်ဆောင်ရွက်လျက် golosofi PCU Office 390zos Equipment op:1 Furniture qp:32oz.ooos World Bank of Procurement Method အရ USD ၁၅,၀၀၀ ကိုသာ ထုတ်ယူသုံးစွဲနိုင်ခဲ့ပါတယ်။ (ဃ) ၂၀၁၇-၂၀၁၈ တွင် ဆောင်ရွက်ရန်လျာထားသော်လည်း မဆောင်ရွက်နိုင်သေးတဲ့ Work Plan များကို ၂၀၁၈-၂၀၁၉ (၆) လ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်နဲ့ နောက်လာမယ့် ၁၂ လ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်တို့မှာ အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ရန် လျာထားပြီး ပြည်ပချေးငွေ ဘတ်ဂျက်လျာထားချက်များကိုလည်း ပြုလုပ်ခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံငွေရေးကြေးရေးကဏ္ဍဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးစီမံကိန်း အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ရေး ကြီးကြပ်မှုကော်မတီကို ၂၈-၁-၂၀၁၆ ရက်နေ့မှာ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ မြန်မာနိုင်ငံတော် ဗဟိုဘဏ်နဲ့ နိုင်ငံပိုင်ဘဏ်အသီးသီးမှ ကိုယ်စားလှယ်များ၊ မြန်မာ့အာမခံလုပ်ငန်း၊ ငွေရေးကြေးရေးကြီးကြပ် Samanna@.@annan osonensionsofaşar. Droit memfumosos ပြီးမြောက်မှုအခြေအနေများ၊ ဆက်လက်ဆောင်ရွက်ရန်ကိစ္စများကို အဆိုပါကော်မတီမှ တစ်လတစ်ကြိမ် အစည်းအဝေးခေါ်ယူ၍ ကြီးကြပ်အကောင်အထည်ဖော်လျက်ရှိပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<title>ပြည်ပချေးငွေများနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဌာ န၊ အဖွဲ့အစည်းများ၏ ရှင်းလင်းတင်ပြခဲ့ခြင်းများအပေါ် ဆွေးနွေးလိုသည့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါက အမည်စာရင်းတင်သွင်းနိုင်ကြောင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၅) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ သက်ဆိုင်ရာ ဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းများရဲ့ ရှင်းလင်းဆွေးနွေးခြင်းအစီအစဉ် ပြီးဆုံးပါပြီ။ အဋ္ဌမပုံမှန်အစည်းအဝေး ၂၂-၅-၂၀၁၈ ရက်မှ ၃၁-၅-၂၀၁၈ ရက်ထိ သက်ဆိုင်ရာ ဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းများရဲ့ ပြည်ပချေးငွေဆိုင်ရာ ရှင်းလင်းတင်ပြချက် များနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ဆွေးနွေးခြင်းအစီအစဉ်ကို ၅-၆-၂၀၁၈ ရက်(အင်္ဂါနေ့)မှာ ဆောင်ရွက်ဖို့ လျားထားပါတယ်။ ဆွေးနွေးလိုတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါက ဝန်ကြီးဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းနဲ့ လုပ်ငန်းစီမံကိန်း အမည်တို့ကိုဖော်ပြပြီး ၄-၆-၂၀၁၈ ရက် (တနင်္လာနေ့) မွန်းလွဲတစ်နာရီ (၁၃၀၀ နာရီ) နောက်ဆုံးထားပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ အမည်စာရင်းတင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</motion>
</section>
</discussion>
<postface><title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက က အစည်းအဝေး ဆဋ္ဌမနေ့ ရပ်နားကြောင်းနှင့် သတ္တမနေ့ ကျင်းပမည့် နေ့ရက်နှင့်ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၆) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဋ္ဌမပုံမှန် အစည်းအဝေး ဆဋ္ဌမနေ့ အစီအစဉ်ကို ရပ်နားပါမယ်။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အဋ္ဌမပုံမှန် အစည်းအဝေးရဲ့ သတ္တမနေ့ကို ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဇွန်လ ၅ ရက် (အင်္ဂါနေ့)နံနက် ၁၀ နာရီကျင်းပပြုလုပ်မည်ဖြစ်ကြောင်းနှင့် ယနေ့အတွက် အစည်းအဝေးပြီးဆုံးကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံး ထွက်ခွာနိုင် ပါပြီခင်ဗျာ။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အဋ္ဌမပုံမှန်အစည်းအဝေး ဆဋ္ဌမနေ့ အစည်းအဝေးကို မွန်းလွဲ ၁၂:၃၅ နာရီတွင် ရပ်နားပါသည်။</speech>
</postface>
</transcript>
</doc>
