<doc>
<docinfo>
<docno>02-09-15.xml</docno>
<pdf>02-09-15.pdf</pdf>
<term value="02">ဒုတိယအကြိမ်</term>
<session value="09" />
<sittingday value="15" />
<legislature value="union">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်</legislature>
<title>ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၅)ရက်မြောက်နေ့မှတ်တမ်း</title>
<date>၁၃၈၀ ပြည့်နှစ်၊ ဝါခေါင်လပြည့်ကျော် ၄ ရက် (၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ သြဂုတ်လ ၃၀ ရက်)(ကြာသပတေးနေ့</date>
</docinfo>
<transcript>
<preface>
<p>နေပြည်တော်ရှိ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးခန်းမတွင် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၅) ရက်မြောက်နေ့ကို နံနက် ၁၀:ဝဝ နာရီင်ကျင်းပ ပါသည်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးတွင် နာယကအဖြစ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ ဦးတီခွန်မြတ်က ဆောင်ရွက်ပြီး အခမ်းအနားမှူးအဖြစ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ် ဦးကျော်စိုးက ဆောင်ရွက်ပါသည်။</p>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက နေရာယူခြင်း</title>
<speech type="mc">လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များခင်ဗျား။ ယခီုး ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေးရဲ့ (၁၅)ရက်မြောက်နေ့ အစီအစဉ် စတင်ပါတော့မယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။ နာယကသည် နာယကအတွက် သတ်မှတ်ထားသော စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အားလုံးမင်္ဂလာပါခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးအထမြောက်ကြောင်းနှင့် စတင်ကျင်းပကြောင်း ကြေညာခြင်း ၊</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီကနေ့ကျင်းပတဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၅)ရက်မြောက်နေ့မှာ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေးကော်မတီရဲ့ တင်ပြချက်အရ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်ခွင့် ရှိတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေ စုစုပေါင်း ၆၅၃ ဦး ရှိပြီး ဒီကနေ့အစည်းအဝေးကို ၅၇၂ ဦး တက်ရောက်ပါတယ်။ တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေ စုစုပေါင်းရဲ့ ၈၇.၆၀ ရာခိုင်နှုန်း ရှိပြီး သုံးပုံတစ်ပုံထက် ကျော်လွန်တဲ့အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဥပဒေပုဒ်မ ၂၀ နဲ့ နည်းဥပဒေ ၁၂ နည်းဥပဒေခွဲ(ခ)တို့အရ အစည်းအဝေးအထမြောက်ကြောင်းနဲ့ စတင်ကျင်းပကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၅) ရက်မြောက်နေ့ အစီအစဉ် ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၃) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒုတိယ အကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၅) ရက်မြောက်နေ့ အစီအစဉ်ကို လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေထားတဲ့အတိုင်း ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားပါမယ်။</speech>
<title>အစည်းအဝေးမတက်ရောက်နိုင်သော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအတွက် ခွင့်ပန်ကြားခြင်းနှင့် အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှုအခြေအနေကို မှတ်တမ်းတင်ခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၄) ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီကနေ့ အစည်းအဝေးကို မတက်ရောက်နိုင်တဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ စိစစ်ရေးကော်မတီက ခွင့်ပန်ကြားဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1229">စောမှာဖောင်ကွာ(အဖွဲ့ဝင်၊ ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေးကော်မတီ)</mp>လေးစားရပါတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးရှင်။ ယနေ့ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၅) ရက်မြောက်နေ့ ၃၀-၈-၂၀၁၈ ရက်နေ့မှာ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက် နိုင်ခြင်းမရှိတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ကိုယ်စား ကရင်ပြည်နယ်မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၂)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ စိစစ်ရေးကော်မတီ အဖွဲ့ဝင်ဖြစ်သူ ကျွန်တော် စောမွှာဖောင်ကွာက ခွင့်ပန်ကြားသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ယနေ့ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်နိုင်ခြင်းမရှိတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များမှာ- ဒေါ်နန်းထွေးသူ ဖားဆောင်း၊ ဦးစောတင်ဝင်း ကြာအင်းဆိပ်ကြီး၊ - ဒေါ်နီရွှေလျန်း ထန်တလန်၊ ဦးမျိုးဇော်အောင် ကောလင်း၊ - ဒေါက်တာမင်းသိန်း ရေဦး၊ - ဒေါက်တာလှိုင်မြင့်ဟန် ကန့်ဘလူ၊ - ဦးမောင်မောင် ထီးချိုင့်၊ - ဦးအောင်စိုး သရက်ချောင်း၊ - ဒေါ်ခင်နှင်းသစ် ပန်းတောင်း၊ - ဒေါ်မြခွာညိုဦး ရွှေတောင်၊ - ဦးအောင်မြင့် သာယာဝတီ၊ - ဒေါ်ချိုချို အုတ်တွင်း၊ - ဦးအောင်ထူးမြင့် အောင်လံ၊ - ဦးကံဦး စလင်း၊ - ဦးကျော်အောင်လွင် - ဦးရည်မွန်(ခ) ဦးမောင်တင်သစ် - ဦးဖြိုးဇေယျာသော်(ခ) ဇေယျာသော် - ဦးနိုင်ထူးအောင် - ဦးသောင်းအေး - ဒေါ်မိကွန်ချမ်း ဦးဌေးဝင်းအောင်(ခ) ဦးပြုံးချို - ဦးလွင်ကိုလတ် - ဒေါ်ဇင်မာအောင် - ဦးရွှေလှ(ခ) ဦးရွှေလှဝင်း - ဒေါ်စုစုလွင် - ဦးမြင့်လွင် - ဦးဘိုဘိုဦး - ဦးစိုးသူရထွန်း - ဒေါ်နန်းမိုး - ဦးဌေးလွင်(ခ) ဦးဒီလုံး - ဒေါက်တာစိုင်းမောက်ခမ်း - ဦးလီကျိန်းဖူ(ခ) ဦးမြင့်ဆွေ - ဗိုလ်မှူးချုပ်ဝင်းကိုကို - ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီးသန့်ဇင် - ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီးကျော်ထွန်း - ဒေါ်နန်းမိုးမိုးထွေး - ဒေါ်နော်ခရစ္စထွန်း(ခ) ဒေါက်တာအာကာမိုး - ဒေါ်ခင်ဆွေလွင် - ဦးဘွဲ့ခန်း - ဦးမောင်မောင်လတ် ဦးဇော်ဟိန်း - ဦးဥက္ကာမင်း - ဒေါ်ရွှေရွှေစိန်လတ် - ဒေါက်တာဝင်းမြင့်ချစ် ပုဗ္ဗသီရိ၊ ဇမ္ဗူသီရိ၊ နွားထိုးကြီး၊ ပျော်ဘွယ်။ ပေါင်၊ ဒေါပုံ၊ သန်လျင်၊ ရန်ကင်း၊ သင်္ဃန်းကျွန်း၊ သုံးခွ၊ တွံတေး၊ စမ်းချောင်း၊ ကွမ်းခြံကုန်း၊ မန်တုံ၊ နမ့်စန်၊ လားရှိုး၊ ကုန်းကြမ်း၊ တပ်မတော်၊ တပ်မတော်၊ တပ်မတော်၊ ကရင်-၄၊ ကရင်-၇၊ ချင်း-၉၊ ချင်း-၃၊ စစ်ကိုင်း-၉၊ တနင်္သာရီ-၇၊ တနင်္သာရီ-၈၊ ပဲခူး-၃၊ ပဲခူး-၈၊ ပဲခူး-၆၊ - ဦးအောင်ကြည်ညွန့် မကွေး-၄၊ - ဒေါက်တာဦးကြွယ်ကြွယ် - ဒေါ်သီရိရတနာ မွန်-၁၂၊ - ဦးလင်းတင်ဌေး မွန်-၄၊ - ဦးစိုးဝင်း ရခိုင်-၁၂၊ - ဦးဘမျိုးသိန်း ရန်ကုန်-၅၊ - ဦးဇော်မင်းလတ်(ခ) ဦးကိုလတ် ရှမ်း-၁၊ - ဒေါ်အိအိပြုံး ဧရာဝတီ-၈ နဲ့ - ဦးမောင်မောင်အုန်း ချေးငွေ ဧရာဝတီ-၅ တို့ဖြစ်ကြပါတယ်။ ယခင်က ခွင့်ပန်ကြားသဖြင့် လွှတ်တော်ကခွင့်ပြုထားသူ ၂ရ ဦးရှိပြီး၊ ယနေ့ ခွင့်ပန်ကြားသူ ၅၄ ဦး ဖြစ်တဲ့အတွက် စုစုပေါင်းခွင့်ပန်ကြားသူ ၈၁ ဦးဖြစ်ပါတယ်။ ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူ မရှိပါကြောင်းနှင့် ယနေ့ ခွင့်ပန်ကြားတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၅၄ ဦးအား ခွင့်အဖြစ် သတ်မှတ် ခွင့်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ ပန်ကြားတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ခွင့်ပန်ကြားသူအားလုံးကို ခွင့်ပြုပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၅) ရက်မြောက်နေ့ကို တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၆၅၃ ဦး၊ ယခင်က ခွင့်ပြုထားသူ ၂ရ ဦး၊ ယနေ့ခွင့်ပန်ကြား၍ ခွင့်ပြုထားသူ ၅၄ ဦး ဖြစ်တဲ့အတွက် ခွင့်ပြုထားသူ စုစုပေါင်း ၈၁ ဦး ဖြစ်ပြီး ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူမရှိပါ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေး တက်ရောက်မှုအခြေအနေ တင်ပြချက်ကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က သဘောတူတဲ့အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၄ နည်းဥပဒေခွဲ(ခ)အရ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေကို အတည်ပြုမှတ်တမ်းတင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</preface>
<discussion>
<section value="Order">
<title>နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးမှ ပေးပို့သော ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီးအတွင်းရှိ မြို့၊ ကျေးရွာ အုပ်စု၊ ကျေးရွာနှင့် ရပ်ကွက်များတိုးချဲ့ဖွဲ့စည်းခြင်း၊ အမည်ပြောင်းလဲဖွဲ့စည်းခြင်း၊ ပယ်ဖျက်ခြင်းတို့ကို တင်ပြခြင်းနှင့် လွှတ်တော်က မှတ်တမ်းတင်ခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၅) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး၊ မြောင်းမြခရိုင်၊ မြောင်းမြမြို့နယ်တွင်ကျေးရွာ တစ်ရွာ တိုးချဲ့ ဖွဲ့စည်းခြင်း၊ ကျေးရွာ ၁၁ ရွာပယ်ဖျက်ခြင်းနဲ့ ဟင်္သာတခရိုင်၊ မြန်အောင်မြို့နယ်တွင် မြို့တစ်မြို့၊ ရပ်ကွက် ၄ ရပ်ကွက် တိုးချဲ့ ဖွဲ့စည်းခြင်း၊ ကျေးရွာအုပ်စု တစ်အုပ်စု အမည်ပြောင်းလဲဖွဲ့စည်းခြင်း၊ ကျေးရွာ ၂၃ ရွာပယ်ဖျက်ခြင်း တို့နဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးရဲ့ ၂၇-၈-၂၀၁၈ ရက်စွဲပါစာအမှတ် ၅၀၈(၃၁)/ ၁၂/သမ္မတရုံးဖြင့် SSS S 9 ၅s.. အထက်ပါ မြို့၊ ကျေးရွာအုပ်စု၊ ကျေးရွာနှင့် ရပ်ကွက်များတိုးချဲ့ ဖွဲ့စည်းခြင်း၊ အမည်ပြောင်းလဲ ဖွဲ့စည်းခြင်း၊ ပယ်ဖျက်ခြင်းတို့နဲ့စပ်လျဉ်းတဲ့ ပေးပို့စာ မိတ္တူကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေ ထားပါကြောင်းနဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဥပဒေပုဒ်မ ၅၈ အရ လွှတ်တော်က မှတ်တမ်း တင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။ ပေးပို့စာ မိတ္တူကို နောက်ဆက်တွဲဖြင့် ဖော်ပြထားပါသည်။</speech>
</section>
<section value="Report">
<report>
<title>မြန်မာနိုင်ငံရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုကော်မရှင်၏ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ဧပြီလ ၁ ရက်မှ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ မတ်လ ၃၁ ရက်အထိ ဆောင်ရွက်ခဲ့သော လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်မှု အစီရင်ခံစာ နှင့်စပ်လျဉ်း၍ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်က ပြန်လည်ရှင်းလင်းဆွေးနွေးခြင်းနှင့် လွှတ်တော်က မှတ်တမ်းတင်ခြင်း၊</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၆) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ မြန်မာ နိုင်ငံရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုကော်မရှင်ရဲ့ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ဧပြီလ ၁ ရက်မှ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ မတ်လ ၃၁ ရက်အထိ ဆောင်ရွက် ခဲ့တဲ့ လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်မှု အစီရင်ခံစာနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ဆွေးနွေးခြင်းအစီအစဉ်ကို ၂၈-၈-၂၀၁၈ရက်က ကျင်းပပြုလုပ်ခဲ့တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးမှာ ဆောင်ရွက် ခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ဆွေးနွေးချက်များအပေါ် သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်က ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="33">ဦးသောင်းထွန်း (ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်နာယက၊ အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌနှင့် လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ကိုယ်စိတ်နှစ်ဖြာ ကျန်းမာချမ်းသာစေကြောင်း နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော် ကတော့ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးဝန်ကြီးဌာန၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးနဲ့ မြန်မာနိုင်ငံရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုကော်မရှင် ဥက္ကဋ္ဌ ဦးသောင်းထွန်း ဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုကော်မရှင်၏ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ဧပြီလ ၁ ရက်နေ့မှ ၂၀၁၈ ခုနှစ် မတ်လ ၃၁ ရက် နေ့အထိ ဆောင်ရွက်ခဲ့တဲ့ လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်မှု အစီရင်ခံစာကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ တင်သွင်းခဲ့ ပါတယ်။ အဆိုပါအစီရင်ခံစာနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၄)ရက်နေ့တွင် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် (၁၆)ဦး ဆွေးနွေးခဲ့သည့် ဆွေးနွေးချက်များကို ပြန်လည် ဆွေးနွေး တင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံ၏ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုမြှင့်တင်နိုင်ရေးအတွက် စိတ်အားထက်သန်စွာ ဆွေးနွေးပေးခဲ့တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအား ကျေးဇူးအထူးတင်ရှိပါကြောင်း မြန်မာ နိုင်ငံရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုကော်မရှင်ကိုယ်စား ဦးစွာ ပြောကြားလိုပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ Power Point သုံးစွဲခွင့်ပြုပါရန် ပန်ကြားအပ်ပါတယ်။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ် အတွင်း နိုင်ငံခြားရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုပမာဏ အမေရိကန်ဒေါ်လာ သန်း ၉၀၀ ခန့် လျော့နည်းရခြင်းနှင့်ပတ်သက်၍ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များက ဆွေးနွေးသွားခဲ့ပါတယ်။ လျော့နည်းခဲ့ရသည့်အဓိကအကြောင်းရင်းများကို အစီရင်ခံစာတွင် ဖော်ပြခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ယင်း အချက်များအပြင် ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်အတွင်း ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုကဏ္ဍ (၁၂)ခု ရှိသည့်အနက် ရေနံနှင့် သဘာဝဓာတ်ငွေ့ကဏ္ဍနှင့် ဆောက်လုပ်ရေးကဏ္ဍတို့တွင် နိုင်ငံခြားရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုအသစ်များ မရှိခဲ့ခြင်း ဟာလည်း အကြောင်းရင်းတစ်ရပ်ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များက ကမ်းလွန်ရေနံနှင့် သဘာဝဓာတ်ငွေ့ထုတ်လုပ်မှုနှင့်ပတ်သက်၍ လည်း ဆွေးနွေးခဲ့တာရှိပါတယ်။ သဘာဝဓာတ်ငွေ့ ထွက်ရှိနိုင်သည့် ကမ်းလွန်လုပ်ကွက်အခြေအနေကို သက်ဆိုင်ရာကုမ္ပဏီများက အသေးစိတ်စူးစမ်းမှုများ ဆက်လက်ဆောင်ရွက်နေရပါတယ်။ ကမ်းလွန်လုပ်ကွက် များ၌ ရေနံနှင့် သဘာဝဓာတ်ငွေ့ စီးပွားဖြစ်ထုတ်လုပ်နိုင်သည့် အခြေအနေရှိကြောင်း အတည်ပြုပါက လာမည့် နှစ်တွင် နိုင်ငံခြားရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုများ တိုးတက်လာဖွယ်ရှိပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ယခုနှစ် နိုင်ငံခြား ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုပမာဏ ယခင်နှစ်ထက် နည်းပါးခဲ့သော်လည်း နိုင်ငံအရေအတွက်နဲ့ ရင်းနှီးမြုပ်နှံမှုကဏ္ဍကိုသာမက လုပ်ငန်းအရေအတွက်ပါ တိုးတက်လာသည်ကို တွေ့ရှိရမှာဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များက ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုဆိုင်ရာ အချက်အလက်များ ပိုမိုပြည့်စုံစွာ ထည့်သွင်းဖော်ပြရန် ဆွေးနွေးအကြံပြုခဲ့ပါတယ်။ နိုင်ငံအလိုက်၊ ပြည်နယ်နှင့် တိုင်းဒေသကြီးအလိုက်၊ နိုင်ငံခြားနှင့် နိုင်ငံသား ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုဆိုင်ရာ အချက်အလက်များကို ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာနှစ်နှင့် ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်များနှင့် နှိုင်းယှဉ်တင်ပြသွားပါ့မယ်။ နိုင်ငံအလိုက် နိုင်ငံခြားရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု နှိုင်းယှဉ်ချက်ဇယားအရ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာနှစ်နှင့် ၂၀၁၇၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ် နှစ်နှစ်စလုံးတွင် စင်ကာပူနိုင်ငံဟာ မြန်မာနိုင်ငံတွင် အများဆုံးရင်းနှီးမြှုပ်နှံတဲ့ နိုင်ငံဖြစ်တာကို တွေ့ရှိရပါတယ်။ တရုတ်ပြည်သူ့သမ္မတနိုင်ငံ၊ နယ်သာလန်နိုင်ငံ၊ ဂျပန်နိုင်ငံ၊ ကိုရီးယားသမ္မတနိုင်ငံ၊ United Kingdom နှင့် အမေရိကန်ပြည်ထောင်စုတို့လည်း ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်တွင် ယခင်နှစ်ထက် ရင်းနှီး မြှုပ်နှံမှုများ ပိုမိုပြုလုပ်လာတာကို တွေ့ရှိရပါတယ်။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်အတွင်း၌ တိုင်းဒေသကြီး/ ပြည်နယ်များ၌ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု လုပ်ငန်းများ ဝင်ရောက်မှု အခြေအနေကို နှိုင်းယှဉ်ကြည့်ပါလျှင် ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး၊ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီးနှင့် မွန်ပြည်နယ်တို့က ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု အများဆုံးရရှိခဲ့တာကို တွေ့ရှိရမှာဖြစ်ပါတယ်။ အာဆီယံအတွင်းရေးမှူးချုပ် ရုံးမှ ထုတ်ပြန်သည့် စာရင်းများအရ ၂၀၁ရ ခုနှစ်တွင် မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ နိုင်ငံခြားရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုနှင့် ဂျီဒီပီအချိုးမှာ ရ ရာခိုင်နှုန်းဖြစ်၍ မြန်မာနိုင်ငံဟာ အာဆီယံ ၁၀ နိုင်ငံအနက် စတုတ္ထအဆင့်တွင်ရှိကြောင်း တွေ့ရှိရပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ မြန်မာနိုင်ငံသားရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုနှင့် ပတ်သက်လို့ တင်ပြရမည်ဆိုပါက ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်အတွင်း အိမ်ရာအဆောက်အဦကဏ္ဍတွင် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုအများဆုံး စီးဝင်ခဲ့ပါတယ်။ ငွေပမာဏ အားဖြင့် ကျပ် ၁,၅၀၆ ဘီလီယံဖြစ်ပါတယ်။ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးကဏ္ဍတွင် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု ဒုတိယအများဆုံး ရရှိခဲ့ပါတယ်။ ငွေပမာဏအားဖြင့် ကျပ် ၅၄၄ ဘီလီယံ ဖြစ်ပါတယ်။ တတိယအများဆုံး ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု ရရှိခဲ့တဲ့ကဏ္ဍကတော့ အခြားဝန်ဆောင်မှုကဏ္ဍ (Other Services)ဖြစ်ပြီး ငွေပမာဏအားဖြင့် ကျပ် ၄၉ရ ဘီလီယံ ဖြစ်ပါတယ်။ တိုင်းဒေသကြီးနှင့် ပြည်နယ်အလိုက် မြန်မာနိုင်ငံသား ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုနှင့်ပတ်သက်၍ တင်ပြရမည် ဆိုပါက ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်အတွင်း မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီးသို့ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု အများဆုံးဝင်ခဲ့ပါတယ်။ ငွေပမာဏအားဖြင့် ကျပ် ၂,၀၇၄ ဘီလီယံ ဖြစ်ပါတယ်။ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီးတွင် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု ဒုတိယ အများဆုံးရှိခဲ့ပြီး ငွေပမာဏအားဖြင့် ကျပ် ၈၅၁ ဘီလီယံ ရှိခဲ့ပါတယ်။ တတိယအများဆုံးကတော့ ပဲခူးတိုင်း ဒေသကြီးဖြစ်ပြီး ကျပ် ၃၁၉ ဘီလီယံ ရရှိခဲ့ပါတယ်။ တိုင်းဒေသကြီး/ ပြည်နယ်များအလိုက် အလုပ်အကိုင် အခွင့်အလမ်းများ ဖန်တီးပေးနိုင်မှု အခြေအနေကို နှိုင်းယှဉ်ကြည့်ပါက ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး၊ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီးနှင့် မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီးတို့တွင် အလုပ်အကိုင် အခွင့်အလမ်း အများဆုံးဖန်တီးပေးနိုင်ခဲ့တာကို တွေ့ရှိရပါတယ်။ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီးတွင် အလုပ်အကိုင်ပေါင်း ၈၂,၀၀၀ ကျော်၊ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီးတွင် အလုပ်အကိုင်ပေါင်း ၁၆,၀၀၀ ကျော်နှင့် ကဏ္ဍအလိုက် အလုပ်အကိုင် အခွင့်အလမ်းများ ဖန်တီးပေးနိုင်မှု အခြေအနေကို Slide တွင် ဖော်ပြ ထားပါတယ်။ စက်မှုကဏ္ဍက အလုပ်အကိုင်ပေါင်း ၃,၀၀၀ ကျော်၊ အခြားဝန်ဆောင်မှု ကဏ္ဍက ၉,၀၀၀ ကျော်နှင့် အိမ်ရာ အဆောက်အဦကဏ္ဍက အလုပ်အကိုင်ပေါင်း ၆,၀၀၀ ကျော် ဖန်တီးပေးနိုင်ခဲ့ကြောင်း တွေ့ရှိရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ မြန်မာနိုင်ငံရင်းနှီးမြုပ်နှံမှုကော်မရှင်က တင်သွင်းခဲ့သည့် အစီရင်ခံစာနှင့်စပ်လျဉ်း၍ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များက တိုက်တွန်းချက်နှင့် အကြံပြုချက်များပေးခဲ့ကြတာရှိပါတယ်။ အကြံပြု ချက်များမှာ အဓိကအားဖြင့် လူ့စွမ်းအားအရင်းအမြစ်များကို ထိရောက်စွာ အသုံးချနိုင်ရေး၊ စိုက်ပျိုးရေးနှင့် မွေးမြူရေးကဏ္ဍအပါအဝင် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုကဏ္ဍများတွင် အလုပ်အကိုင်များ ပိုမိုဖန်တီးပေးနိုင်ရေး၊ ရင်းနှီး မြှုပ်နှံမှုအဆိုပြုချက်တွင် ဖော်ပြထားသည့် အလုပ်အကိုင်များကို အမှန်တကယ် ဖော်ဆောင်နိုင်ခြင်း ရှိ မရှိ ကော်မရှင်က စစ်ဆေးကြပ်မတ်ရေး၊ စက်မှုကဏ္ဍ၊ ခရီးသွားလုပ်ငန်းကဏ္ဍနှင့် လျှပ်စစ်ကဏ္ဍတို့တွင် ရင်းနှီး မြှုပ်နှံမှုတိုးတက်ရေး၊ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုလုပ်ငန်းများကို လွယ်ကူချောမွေ့စွာ အကောင်အထည်ဖော်နိုင်ရေး အတွက် ကော်မရှင်ကအကူအညီပေးရေး၊ ဝန်ကြီးဌာနများ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ရေးနှင့် ကြိုးနီစနစ် လျှော့ချရေး၊ ပြည်ပနိုင်ငံများတွင် မြန်မာနိုင်ငံရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုကော်မရှင်ရုံး ဖွင့်လှစ်ထားရှိရေး၊ တိုင်း ဒေသကြီး/ပြည်နယ် များ၏ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု ဆောင်ရွက်ချက်များအပါအဝင် အစီရင်ခံစာကို အချက်အလက်များ ပိုမိုပြည့်စုံ အောင် ပြုစုတင်ပြရေးနဲ့ အမိန့်ကြော်ငြာစာများ ပူးတွဲတင်ပြရေး၊ အာဆီယံစီးပွားရေးအသိုက်အဝန်းအတွက် မြန်မာနိုင်ငံက အဆင်သင့်ဖြစ်စေရန် လိုအပ်သည်များကြိုတင်ပြင်ဆင်ရေး တို့ဖြစ်ပါတယ်။ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုမြှင့်တင်ရေးနှင့် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုဝန်းကျင်ကောင်းဖြစ်ရေးအတွက် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် များက မြန်မာနိုင်ငံရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုကော်မရှင်ကို တိုက်တွန်းဆွေးနွေးခဲ့ရာတွင် အဓိကအားဖြင့် လာမယ့် ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာနှစ်တွင် ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်ထက် နိုင်ငံခြားရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု နှစ်ဆတိုးတက်ရေး ကြိုးပမ်းဆောင်ရွက်ရန်၊ လယ်ယာစိုက်ပျိုးရေးကဏ္ဍတွင် နိုင်ငံခြားရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုများ ပိုမိုဝင်ရောက်လာရေး ဆောင်ရွက်ပေးရန်၊ ရခိုင်ပြည်နယ်တွင် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုတိုးတက်ရေး ဆောင်ရွက်ပေးရန်နှင့် စက်မှုဇုန်များ တည်ထောင်ပေးရန်၊ အသိဉာဏ်ပစ္စည်းမူပိုင်ခွင့်ဥပဒေ (Intellectual Property Rights Law) ပေါ်ပေါက်ရေး နှင့် စံချိန်စံညွှန်းသတ်မှတ်ရေးတို့ကို ဆောင်ရွက်ပေးရန်၊ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုများအား ဥပဒေနှင့်အညီ အကာ အကွယ်ပေးရန်နှင့် ဥပဒေချိုးဖောက်သူများကို ထိရောက်စွာ အရေးယူပေးရန်၊ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုအကြောင်းပြ၍ ငွေကြေးခဝါချမှုမရှိရေး တားဆီးဆောင်ရွက်ပေးရန်၊ ဌာနဆိုင်ရာ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများကြောင့် ရင်းနှီး မြှုပ်နှံသူများ အခက်အခဲမပေါ်ပေါက်စေရေး ဆောင်ရွက်ပေးရန်၊ မြေငှားခြင်းကိစ္စ လွယ်ကူရှင်းလင်းအောင် ဆောင်ရွက်ပေးရန်၊ နိုင်ငံခြားရင်းနှီးမြှုပ်နှံသူများ ပြည်ဝင်ဗီဇာ လွယ်ကူစွာရရှိရေး ဆောင်ရွက်ပေးရန် တိုက်တွန်းဆွေးနွေးခဲ့ကြပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု ကော်မရှင်အနေနဲ့ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ၏ အကြံပြုချက်များနဲ့ တိုက်တွန်းချက်များကို အလေးထား မှတ်သားထားပါကြောင်းနှင့် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုဆိုင်ရာ မူဝါဒများ၊ လုပ်ထုံး လုပ်နည်းများ ချမှတ်ရာတွင်လည်းကောင်း၊ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု လုပ်ငန်းများခွင့်ပြုခြင်းနှင့် အကောင်အထည် ဖော်ရာတွင်လည်းကောင်း လိုအပ်သလို ထည့်သွင်းဆောင်ရွက်သွားမည် ဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ခေတ်နဲ့မဆီလျော်တော့တဲ့ ကုမ္ပဏီအက်ဥပဒေကို ဖျက်သိမ်းကာ မြန်မာ ကုမ္ပဏီဥပဒေအသစ်တစ်ရပ်ကို လွှတ်တော်က ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ဒီဇင်ဘာလ ၆ ရက်နေ့တွင် ပြဋ္ဌာန်းပေးနိုင်ခဲ့သည့် အတွက် နိုင်ငံခြားရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု ဖိတ်ခေါ်ရာတွင်လည်းကောင်း၊ ပြည်တွင်းစီးပွားရေးလုပ်ငန်းများ ဖွံ့ဖြိုး တိုးတက်ရေးအတွက် ဆောင်ရွက်ရာတွင်လည်းကောင်း အခြေခံကောင်းများ ဖန်တီးနိုင်ခဲ့ပါတယ်။ မြန်မာ နိုင်ငံရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုဥပဒေနဲ့ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုဆိုင်ရာ မူဘောင်များကို ကာလတိုအတွင်း ပြုပြင်ပြောင်းလဲ ဆောင်ရွက်နိုင်ခဲ့ခြင်းကြောင့်လည်းကောင်း ကမ္ဘာ့ဘဏ်အုပ်စုက မြန်မာနိုင်ငံကို ၂၀၁ရ ခုနှစ်အတွက် Star နာယကကြီးခင်ဗျာ။ မြန်မာနိုင်ငံရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုကော်မရှင်၏ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ဧပြီလ ၁ ရက်နေ့မှ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ မတ်လ ၃၁ ရက်နေ့အထိ ဆောင်ရွက်ခဲ့သော လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်မှု အစီရင်ခံစာကို ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်က မှတ်တမ်းတင်ပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါ တယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ မြန်မာနိုင်ငံရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုကော်မရှင်ရဲ့ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ဧပြီလ ၁ ရက်မှ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ မတ်လ ၃၁ ရက်အထိ ဆောင်ရွက်ခဲ့တဲ့ လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်မှု အစီရင်ခံစာအပါအဝင် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ဆွေးနွေးချက်များနဲ့ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စု အဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်ရဲ့ ပြန်လည်ရှင်းလင်း တင်ပြချက်တို့ကို လွှတ်တော်က မှတ်တမ်းတင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</report>
</section>
<section value="Bill">
<bill>
<title>လွှတ်တော်နှစ်ရပ်သဘောကွဲလွဲသော သစ်တောဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များက ဆွေးနွေးခြင်းနှင့် တစ်ပိုဒ်ချင်းစီအလိုက် အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်၏ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၇) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ လွှတ်တော် နှစ်ရပ် သဘောကွဲလွဲတဲ့ သစ်တောဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာ တွေ့ရှိချက်နဲ့ သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာကို ၂၄-၈-၂၀၁၈ ရက်က ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် အစည်းအဝေးမှာ ဖတ်ကြားတင်ပြခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ အထက်ပါဥပဒေကြမ်းရဲ့ သဘောကွဲလွဲချက်များနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်ကိုအခြေခံ၍ လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ် ရယူသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူရာမှာ ပြင်ဆင်ချက်မရှိတဲ့ အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲများအတွက် လွှတ်တော်ရဲ့ သဘောထားမေးမြန်းပြီး အတည်ပြုဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြင်ဆင်ချက်ရှိတဲ့ အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲများကိုတော့ စက်ခလုတ် အသုံးပြု၍ အဆုံးအဖြတ် ရယူသွားမှာ ဖြစ်ပြီး ထောက်ခံဆန္ဒမဲများပါက ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်အတိုင်းလည်းကောင်း၊ ကန့်ကွက်ဆန္ဒမဲများပါက ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်းလည်းကောင်း အတည်ပြုသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်နှစ်ရပ်ရဲ့ အတည်ပြုချက်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်နဲ့ ဆွေးနွေးလိုတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ သဘောထား၊ ပြင်ဆင်ချက်တို့ပါဝင်တဲ့ ဇယားကိုလည်း ဖြန့်ဝေပေးထားပါတယ်။ သဘောကွဲလွဲချက်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဆွေးနွေးဖို့ အမည်စာရင်းပေးထားတဲ့ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအနေနဲ့လည်း မိမိဆွေးနွေးရမယ့်အပိုဒ်မှာ တိုတိုနဲ့လိုရင်း ဆွေးနွေးကြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြင်ဆင်ချက်ဇယားကို နောက်ဆက်တွဲဖြင့် ဖော်ပြထားပါသည်။ ယခုဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ဥပဒေကြမ်းရဲ့ သဘောကွဲလွဲတဲ့ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(င)၊ (ဇ)၊ (ဈ)၊ (ဋ)၊ (၃)နဲ့ (ပ)တို့မှစပြီး ပြင်ဆင်ချက်ဇယား အမှတ်စဉ်အလိုက် အဆိုပြုတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1246">ဦးဇော်ဝင်း (အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်နာယကကြီးနှင့်တကွ အားလုံးပဲမင်္ဂလာပါခင်ဗျား။ ပြင်ဆင်ချက်ဇယားရဲ့ အမှတ်စဉ်(၁) ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(င)၊ (ဇ)၊ (ဈ)၊ (ဋ)၊ (၃)နှင့်(ဝ) တို့ကို ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက် အတိုင်းထားရှိရန် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်အပေါ်မှာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်မှ အတည်ပြုပေးပါရန် လေးစားစွာ အဆိုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(င)၊ (ဇ)၊ (ဈ)၊ (ဋ)၊ (၃)နှင့် (ပ)တို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက် နှင့်အညီ ပြည်သူ့လွှတ်တော်၏ အဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်းရဲ့ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1246">ဦးဇော်ဝင်း (အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(ဏ) """"တားမြစ်သစ်ပင်ဆိုသည်မှာ ကျွန်းပင်နှင့် ဤဥပဒေအရ တားမြစ်သစ်ပင်အဖြစ် သတ်မှတ်ကြေညာထားသည့် သစ်ပင်ကိုဆိုသည်""""ဟု ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်တင်ပြချက်အပေါ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်မှ အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ အဆိုပြု တင်သွင်းအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(ဏ)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1246">ဦးဇော်ဝင်း (အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(ပ) """"ဒေသခံပြည်သူအစုအဖွဲ့ပိုင် သစ်တောလုပ်ငန်းဆိုသည်မှာ ဒေသခံပြည်သူအစုအဖွဲ့ပိုင် သစ်တောလုပ်ငန်း ဆိုင်ရာ ညွှန်ကြားချက်များအရဆောင်ရွက်သည့် လုပ်ငန်းတစ်ရပ်ရပ်ကို ဆိုသည်"""" ဟု ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်တင်ပြချက်အပေါ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်မှ အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုတင်သွင်း အပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(ပ)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1246">ဦးဇော်ဝင်း (အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၄ ခြေဆင်း၊ အပိုဒ် ၅ ခြေဆင်းနှင့် အပိုဒ် ရ ခြေဆင်းတို့ကို အမျိုးသားလွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ထားရှိရန် အတွက် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက် တင်ပြပေးခဲ့သော်လည်း ပြင်ဆင်ချက် အဆိုတင်သွင်းသူ ဦးမျိုးဇော်ဦး လယ်ဝေးမဲဆန္ဒနယ်နဲ့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ တို့ကနေပြီးတော့ ညှိနှိုင်းသဘောတူညီချက်အရ ထပ်မံပြင်ဆင်ထားရှိတာ ရှိပါတယ်။ အပိုဒ် ၄ ခြေဆင်း၊ အပိုဒ် ၅ ခြေဆင်းနဲ့ အပိုဒ် ရ ခြေဆင်းတို့ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ထပ်မံပြင်ဆင်ချက်အပေါ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်မှ အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ အဆိုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဦးမျိုးဇော်ဦး လယ်ဝေးမဲဆန္ဒနယ် သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="1477">ဦးမျိုးဇော်ဦး(လယ်ဝေးမဲဆန္ဒနယ်၊ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ အားလုံးပဲမင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော်ကတော့ လယ်ဝေးမဲဆန္ဒနယ်က ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးမျိုးဇော်ဦး ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ကျွန်တော့ကို Power Point သုံးစွဲခွင့်ပြုပါ။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောတူညီချက်ထဲက ပုဒ်မ ၄၊ ပုဒ်မ ၅၊ ပုဒ်မ ရ တို့မှာ နေပြည်တော်ကောင်စီဆိုတဲ့ စကားရပ်ကို ထပ်မံဖြည့်စွက်လိုခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၀၈ ဖွဲ့စည်းပုံ အခြေခံဥပဒေပုဒ်မ ၄၉ မှာ """"ပြည်နယ် ရ ခု၊ တိုင်း ရ ခုနဲ့ ပြည်ထောင်စုနယ်မြေများ """"ဆိုပြီး ပြဋ္ဌာန်းထားပါတယ်။ ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေပုဒ်မ ၂၂၆ ပုဒ်မခွဲ(ခ)မှာလည်း """"တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်နှင့် ပြည်ထောင်စုနယ်မြေ များ""""ဆိုပြီး အတိအလင်း ပြဋ္ဌာန်းထားတာကြောင့် ပြည်ထောင်စုနယ်မြေဖြစ်တဲ့ နေပြည်တော်ကောင်စည် နယ်မြေကို ထပ်မံဖြည့်စွက်သင့်ပါတယ်။ ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်များအရလည်းကောင်း၊ နေပြည်တော်ကောင်စည် နယ်မြေအတွင်းမှာလည်း သစ်တောဧရိယာတွေ အမြောက်အမြား ရှိနေတာကြောင့် လည်းကောင်း ပုဒ်မ ၄၊ ပုဒ်မ ၅၊ ပုဒ်မ ရ တို့မှာ နေပြည်တော်ကောင်စီဆိုတဲ့ စကားရပ်ကို ထပ်မံ ဖြည့်စွက် သင့်ကြောင်း ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးမှတစ်ဆင့် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဤအပိုဒ်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဦးမျိုးဇော်ဦး လယ်ဝေးမဲဆန္ဒနယ်ရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက သဘောတူထားပါတယ်။ ဒါကြောင့် အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၄ ခြေဆင်း၊ အပိုဒ် ၅ ခြေဆင်းနှင့် အပိုဒ် ရ ခြေဆင်း တို့သည် ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ထပ်မံပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်းရဲ့ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1246">ဦးဇော်ဝင်း (အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၄ အပိုဒ်ခွဲ (င)နှင့် အပိုဒ် ၅ အပိုဒ်ခွဲ (စ) တို့ကို ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်အတိုင်းထားရှိရန် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီရဲ့ တင်ပြချက်အပေါ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်မှ အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် အဆိုတင်သွင်းအပ် ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၄ အပိုဒ်ခွဲ(င)နှင့် အပိုဒ် ၅ အပိုဒ်ခွဲ(စ)တို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့် အညီ ပြည်သူ့လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်းရဲ့ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1246">ဦးဇော်ဝင်း (အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၆ အပိုဒ်ခွဲ (ခ)နှင့် အပိုဒ်ခွဲ (ဂ) တို့မှာ ကြိုးဝိုင်းသစ်တော၊ ကြိုးဝိုင်းတောဖွဲ့စည်းခြင်းအတွက် စိစစ်ရေးအဖွဲ့ ဖွဲ့စည်းခြင်းနှင့် ကြိုးပြင်ကာကွယ်တော သတ်မှတ်ဖို့အတွက် လုပ်ငန်းအဖွဲ့ ဖွဲ့စည်းခြင်းတို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီနေရာမှာ အနည်းငယ်တင်ပြလိုတာကတော့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ အဓိကတာဝန်ကတော့ ကျွန်တော်တို့ ဥပဒေပြုခြင်း၊ ထိန်းကျောင်းခြင်း၊ ဘတ်ဂျက်စစ်ဆေးခြင်းနှင့် မိမိရဲ့ မဲဆန္ဒနယ်အပေါ် ကိုယ်စားပြုခြင်း တို့ပဲဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်သူကရွေးချယ်ပေးထားတဲ့ လွှတ်တော်ရဲ့ ကိုယ်စားလှယ်များဟာ ဂုဏ်ထူးဝိသေသ နှင့်ပြည့်စုံတဲ့ အများကလေးစားထိုက်သည့် ပုဂ္ဂိုလ်များဖြစ်သည့်အလျောက် သက်ဆိုင်ရာ မဲဆန္ဒနယ်အလိုက် ဒေသဖွံ့ဖြိုးရေးစီမံကိန်းများ ရေးဆွဲရာတွင်လည်းကောင်း၊ အုပ်ချုပ်ရေး၊ လူမှုစီးပွားရေးကဏ္ဍတို့နဲ့စပ်လျဉ်း၍ ပြည်သူများရဲ့ သဘောထားဆန္ဒ ဖော်ဆောင်ရာတွင်လည်းကောင်း၊ သက်ဆိုင်ရာအာဏာပိုင် အဖွဲ့အစည်း များကဖြစ်စေ၊ အာဏာပိုင်ပုဂ္ဂိုလ်ကဖြစ်စေ၊ အလေးထားတိုင်ပင်အပ်သော ပုဂ္ဂိုလ်များဖြစ်သည်ဟု မှတ်ယူ ရမယ်လို့ လွှတ်တော်ဆိုင်ရာနည်းဥပဒေမှာ ပြဋ္ဌာန်းပါရှိပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ကိုယ်စားလှယ်များအနေနဲ့က တိုင်ပင်ခြင်း၊ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ခြင်း၊ အလုပ်သာ လုပ်ဆောင်သင့်ပြီးတော့ အစိုးရဌာန၊ အစိုးရအဖွဲ့ အစည်းများကသာ တာဝန်ယူဆောင်ရွက်ရမယ့် ကိစ္စရပ် များမှာတော့ ကိုယ်စားလှယ်များ ကိုယ်တိုင်ကိုယ်ကျ ပါဝင်ရန်မသင့်ကြောင်း ထင်မြင်ယူဆမိပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ အပိုဒ် ၆ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)နှင့် (ဂ)တို့ကို ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ထားရှိရန် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ တင်ပြချက်အပေါ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်မှ အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ အဆိုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဒေါက်တာခွန်ဝင်းသောင်း ကချင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၁) ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1208">ဒေါက်တာခွန်ဝင်းသောင်း (မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၁၁၊ ကချင်ပြည်နယ်)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးများ၊ ဒုဝန်ကြီးများ၊ ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီး များနှင့် ဧည့်သည်တော်များအားလုံးမင်္ဂလာပါ ။ လွှတ်တော်နှစ်ရပ် သဘောကွဲလွဲတဲ့ သစ်တောဥပဒေကြမ်းနဲ့ ပတ်သက်ပြီး ပြင်ဆင်လိုတဲ့အချက်များကို ဆွေးနွေးဖို့ Power Point အသုံးပြုခွင့် တောင်းခံအပ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၆ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)နှင့် (ဂ)တို့ကို အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင် ဖြည့်စွက်လိုပါတယ်။ အမျိုးသားလွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်နေရာမှာ """"အစိုးရမဟုတ်သော အဖွဲ့အစည်းများမှ ကိုယ်စားလှယ် များ"""" အစား """"သက်ဆိုင်ရာဒေသ၏လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ"""" ဆိုတာနဲ့ အသီးသီးအစားထိုး ဖြည့်စွက် ပြင်ဆင်လိုတာပါ။ ပြင်ဆင်ရတဲ့အကြောင်းရင်းကတော့ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြချက်ဖြစ်တဲ့ ကြိုးဝိုင်းတောနှင့် ကြိုးပြင်ကာကွယ်တောတွေ သတ်မှတ်ရာမှာ သစ်တောကြေးတိုင်အရာရှိရယ်၊ ဒေသခံတွေရယ်၊ ကျွမ်းကျင် ပညာရှင်များ စတာတွေပါဝင်စေပေမယ့်လည်း ယခုလက်တွေ့မှာ ပြောဖို့ဆိုဖို့ မဝံ့မရဲအားနည်းနေတဲ့ ဒေသခံတွေအတွက် အခက်အခဲတွေ ထပ်တွေ့နေရဆဲ သာဓကတွေရှိနေလို့ပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပမာအားဖြင့် ထားဝယ်ခရိုင် လောင်းလုံမြို့နယ် ကျောက်စိန်ကျေးရွာက ဦးသန်းစိန် အမည်ပေါက် ခြံမြေကို ၁၉၉၄ မှာ အကြောင်းမကြား၊ လျော်ကြေးမပေးဘဲ သစ်တောကြိုးဝိုင်းသတ်မှတ်ခံရပြီးနောက် ၂၀၀၁ ခုနှစ်မှာတော့ ကြိုးပြင်ကာကွယ်တောကနေ ပယ်ဖျက်ပေးပြီးဖြစ်တဲ့အပြင် ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ၁၀ လပိုင်း ၁ရ ရက်နေ့မှာ သစ်တောဌာနကနေ ကွင်းဆင်းစစ်ဆေးပြီး ဥပဒေနဲ့အညီ မြေယာပြန်လည်လုပ်ပိုင်ခွင့် ပြန်လျှောက်ပါလို့ လောင်းလုံမြို့နယ် လယ်စိတ်ကုမ္ပဏီကနေတစ်ဆင့် အကြောင်းပြန်ကြားခဲ့တာကို ထားဝယ် သစ်တောဦးစီးဌာန ညွှန်ကြားရေးမှူးထံ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ၁၀ လပိုင်း ၁၀ ရက်နေ့မှာ ကာယကံရှင်တွေက ပြန်လျှောက် ထားခဲ့ပါတယ်။ ဒါပေမယ့်လည်း ခုထက်ထိတော့ စာမလာ သတင်းမကြားနဲ့ သက်ဆိုင်ရာဌာန လုပ်ဆောင်မှုတွေ နှောင့်နှေးကြန့်ကြာနေခဲ့လို့ တစ်ဝမ်းတစ်ခါးအတွက် စမ်းတဝါးဝါးနှင့် မျှော်ရပါကြောင်းနွေမိုးဆောင်း ဖြစ်နေ ကြတဲ့ အားကိုးမဲ့တောင်သူလယ်သမား လူတန်းစားတွေအတွက်လည်းကောင်း၊ ဒီအပြင် ယခုလထဲမှာပဲ ကချင်ပြည်နယ် မိုးမောက်မြို့နယ် တဖုန်းခံဒေသက တိန်းတောတိုးချဲ့ ကြိုးပြင်ကာကွယ်တော ဧရိယာ ၃၉ စတုရန်းမိုင် ၁၄,၉၆၀ ဧက တိုးချဲ့ဖွဲ့စည်းဖို့ကိစ္စမှာ ဒေသခံတောင်သူများရဲ့ လယ်ဧကများစွာ ပါဝင်နေလို့ မကြာခင်ကပဲ မိုးမောက်မြို့နယ် အထွေအထွေအုပ်ချုပ်ရေးမှူးဌာနက ဆိုင်းငံ့စာထုတ်ဆင့်ထားရဆဲနဲ့ လက်ရှိသက်ဆိုင်ရာ သစ်တောဌာနရဲ့ လုပ်ဆောင်ချက်အပေါ် ဒေသခံပြည်သူများအတွက် စိုးရိမ်မှုတွေ ဖြစ်နေကြရလို့ ယခုကဲ့သို့သော အခက်အခဲပြဿနာများ နောက်နောင်မပေါ်ပေါက်စေဖို့ ကြိုတင်ဖြေရှင်း ညှိနှိုင်းရာမှာ အားကောင်းရန်အလို့ငှာ အထက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်အစားထိုးလိုပါကြောင်း ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကကြီးမှတစ်ဆင့် လေးစားစွာတင်ပြရင်း နိဂုံးချုပ်အပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="26">ဦးအုန်းဝင်း(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီး ဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးများ မင်္ဂလာပါခင်ဗျား။ ကျွန်တော်ကတော့ သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင် ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာန ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး ဦးအုန်းဝင်း ဖြစ်ပါတယ်။ သစ်တောဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၆ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)နှင့် ပတ်သက်ပြီးတော့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်အတိုင်း ထားရှိသင့်ပါကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူး တင်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ထပ်မံဆွေးနွေးဖို့ရှိရင် ဆွေးနွေးပါ။</speech>
<speech><mp id="1246">ဦးဇော်ဝင်း (အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>အထွေအထူး မရှိပါဘူးခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယင်းအပိုဒ်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီက ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်အတိုင်းသဘောတူထားပြီး ဒေါက်တာခွန်ဝင်းသောင်း က ပြင်ဆင်ချက်အဆို တင်သွင်းဆွေးနွေးထားပါတယ်။ ဒါကြောင့် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားနဲ့ ဒေါက်တာခွန်ဝင်းသောင်းရဲ့ ပြင်ဆင် ချက်အပေါ် လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူပါ့မယ်။ ထောက်ခံမဲများရင် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်နဲ့အညီ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ဆက်လက်အတည်ပြု ဆုံးဖြတ် သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ကန့်ကွက်ဆန္ဒမဲများရင် ဒေါက်တာခွန်ဝင်းသောင်းရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း အတည်ပြု ဆုံးဖြတ်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၆ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)နှင့် (ဂ)တို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ ပြည်သူ့ လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူ မတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင် ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုကို ထောက်ခံမဲ (၄၅၁)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (၈၂)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၅)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် ပြည်သူ့လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက် အတိုင်း အတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1246">ဦးဇော်ဝင်း(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၆ အပိုဒ်ခွဲ (ဃ)၊ (င)၊ အပိုဒ် ရ အပိုဒ်ခွဲ(က)နှင့် (ခ)တို့ကို ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်အတိုင်းထားရှိရန် ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ တင်ပြချက်အပေါ် အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၆ အပိုဒ်ခွဲ(ဃ)၊ (င)နှင့် အပိုဒ် ရ အပိုဒ်ခွဲ(က)၊ (ခ)တို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထား မှတ်ချက်နှင့်အညီ ပြည်သူ့လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1246">ဦးဇော်ဝင်း(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ရ အပိုဒ်ခွဲ(ဃ)ကို အမျိုးသားလွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်းထားရှိရန် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ တင်ပြချက် အပေါ် လွှတ်တော်မှအတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ရ အပိုဒ်ခွဲ(ဃ)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ အမျိုးသားလွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1246">ဦးဇော်ဝင်း(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၉ အပိုဒ်ခွဲ(င) """"သစ်တောနည်းပညာရပ်ဆိုင်ရာ အဆင့်မြှင့်တင်ခြင်း၊ အသိပညာပေးခြင်းနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်နှင့် သစ်တောကဏ္ဍဆိုင်ရာ လူသားအရင်းအမြစ်ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေး ဆောင်ရွက်ခြင်း """"ဟု ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အပေါ် လွှတ်တော်မှ အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် အဆိုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၉ အပိုဒ်ခွဲ(င) သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1246">ဦးဇော်ဝင်း(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၉ အပိုဒ်ခွဲ(စ) ကို အမျိုးသားလွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြု ပြဋ္ဌာန်းချက်အတိုင်းထားရှိရန် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီရဲ့ တင်ပြချက်အပေါ် လွှတ်တော်မှအတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာအဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၉ အပိုဒ်ခွဲ(စ) သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ အမျိုးသားလွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလား ခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။ ၂ သကာမကသမရိတ်အတက် အဆီအကယ်ဖြစ်ကြောင်း အသောပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1246">ဦးဇော်ဝင်း(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၄ ကို ပြည်သူ့ လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်အတိုင်းထားရှိရန် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထား မှတ်ချက် အပေါ် လွှတ်တော်မှ အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၄ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ ပြည်သူ့လွှတ်တော်၏ အတည်ပြု ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1246">ဦးဇော်ဝင်း(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁ရ """"သစ်တောထွက် ပစ္စည်းကို ခွင့်ပြုမိန့်ရရှိပြီးမှသာ ထုတ်ယူခွင့်ရှိသည်။ သို့ရာတွင် စီးပွားဖြစ်မဟုတ်သည့် အိမ်သုံး၊ လယ်ယာ လုပ်ငန်းသုံး၊ ငါးဖမ်းလုပ်ငန်းသုံး စသည့် မိမိသုံးဖြစ်လျှင် ဝန်ကြီးဌာနက သတ်မှတ်ထားသည့် အရေအတွက် ထက် မကျော်လွန်ပါက ခွင့်ပြုမိန့်ရယူရန်မလိုဘဲ ထုတ်ယူနိုင်သည်""""ဟု ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အပေါ် လွှတ်တော်မှအတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁ရ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1246">ဦးဇော်ဝင်း(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၉ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၁)၊ (၂) နဲ့ အပိုဒ် ၂၆ အပိုဒ်ခွဲ(ခ) တို့ကို အမျိုးသားလွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ထားရှိရန် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ တင်ပြချက်အပေါ် အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုတင်သွင်း အပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၉ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၁)၊ (၂)နှင့် အပိုဒ် ၂၆ အပိုဒ်ခွဲ(ခ) တို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ အမျိုးသားလွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1246">ဦးဇော်ဝင်း(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၃၃ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၂)၊ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)၊ အပိုဒ် ၃၆ အပိုဒ်ခွဲ(က)နှင့် (ခ)၊ အပိုဒ် ၃ရ အပိုဒ်ခွဲ(က)၊ (ခ)၊ အပိုဒ် ၃၈ အပိုဒ်ခွဲ(က)၊ အပိုဒ် ၄၃ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)နဲ့ အပိုဒ် ၅၈ အပိုဒ်ခွဲ(က)၊ (ခ)တို့ကို ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက် အတိုင်း ထားရှိရန် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ တင်ပြချက်အပေါ် လွှတ်တော်မှ အတည်ပြုပေးနိုင် ပါရန် အဆိုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၃၃ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၂)၊ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)၊ အပိုဒ် ၃၆ အပိုဒ်ခွဲ(က)၊ (ခ)၊ အပိုဒ် ၃ရ အပိုဒ်ခွဲ(က)၊ (ခ)၊ အပိုဒ် ၃၈ အပိုဒ်ခွဲ(က)၊ အပိုဒ် ၄၃ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)နှင့် အပိုဒ် ၅၈ အပိုဒ်ခွဲ(က)၊ (ခ)တို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ ပြည်သူ့လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ် အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အထက်ပါဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြည်သူ့လွှတ်တော်နဲ့ အမျိုးသားလွှတ်တော်တို့က အတည်ပြုခဲ့တဲ့ အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲများကို လွှတ်တော်နှစ်ရပ် အတည်ပြုချက်အတိုင်းလည်းကောင်း၊ လွှတ်တော်နှစ်ရပ် သဘောကွဲလွဲတဲ့ အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲများကို ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်းလည်းကောင်း ပြန်လည်ပြင်ဆင်၍ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေများနဲ့အညီ ဆက်လက်ဆောင်ရွက်မှာ ဖြစ်ကြောင်းကြေညာပါတယ်။</speech>
</bill>
</section>
<section value="Motion">
<motion>
<title>နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားသော စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာနနှင့် စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနတို့၏ စီမံကိန်းလုပ်ငန်းများဆောင်ရွက်ရန်အတွက် အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာစိုက်ပျိုးရေး ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုရန်ပုံငွေအဖွဲ့ (IFAD) ထံမှ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၈.၉၈၄ သန်း ချေးငွေရယူရန် ကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ သက်ဆိုင်ရာပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များက လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြခြင်း ။</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၈) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာနနဲ့ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနတို့က ချင်းပြည်နယ်နဲ့ မကွေးတိုင်းဒေသကြီးတို့မှာ အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်မယ့် အနောက်ပိုင်းဒေသများ စိုက်ပျိုးစီးပွား ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးစီမံကိန်းအတွက် အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ စိုက်ပျိုးရေးဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှု ရန်ပုံငွေအဖွဲ့ထံမှ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၈.၉၈၄ သန်း ချေးငွေရယူရန်ကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက် ရယူနိုင်ရန် နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကထံသို့ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံး၏ ၂၄-၈-၂၀၁၈ ရက်စွဲပါစာအမှတ်၊ ၃(၁)/၁/သမ္မတရုံးဖြင့် ပေးပို့ထားပါတယ်။ အဆိုပါ ပြည်ပချေးငွေရယူရေးနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဦးစွာ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီး ဌာန ရှင်းလင်းတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="11">ဦးလှကျော်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့်ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစား အပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ နိုင်ငံတော်သမ္မတ ထံမှပေးပို့တဲ့ မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ အနောက်ပိုင်းဒေသများ စိုက်ပျိုးစီးပွားဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးစီမံကိန်း အကောင် အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်နိုင်ဖို့အတွက် အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ စိုက်ပျိုးရေးဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုရန်ပုံငွေအဖွဲ့ (International Fund for Agricultural Development-IFAD)မှ ချေးငွေအမေရိကန်ဒေါ်လာ ၈.၉၈၄ သန်း ချေးယူခွင့် ရရှိရေးနှင့်ပတ်သက်ပြီး စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာနမှ ဒုတိယဝန်ကြီး ကျွန်တော် ဦးလှကျော်မှ ရှင်းလင်းတင်ပြပါမယ်။ Power Point အသုံးပြုခွင့်ပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ နာယကကြီးနှင့်တကွ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးများခင်ဗျား။ မြန်မာနိုင်ငံ အနောက်ပိုင်းဒေသမှာရှိတဲ့ ဖွံ့ဖြိုးမှုအားနည်းတဲ့ဒေသတွေမှာ စိုက်ပျိုးစီးပွားဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ဖို့အတွက် စီမံကိန်း obdgå səcmsèsacopSouscasségoszłon: (International Fund for Agricultural Development-IFAD) အဖွဲ့အစည်းမှ အဆိုပြု ကမ်းလှမ်းလာမှု ရှိခဲ့ပါတယ်။ အဆိုပါကမ်းလှမ်းချက်အရ IFAD မှ တာဝန်ရှိပုဂ္ဂိုလ် များနှင့် နှစ်ဖက်ညှိနှိုင်း ဆွေးနွေးမှုများ ပြုလုပ်ခဲ့ကြပါတယ်။ ဆွေးနွေးရရှိချက်များနှင့်အညီ သက်ဆိုင်ရာ ဒေသများတွေမှာ ဖြစ်နိုင်ခြေအကြို ဆန်းစစ်လေ့လာမှု (Feasibility Study)များ ပြုလုပ်ခဲ့ပါတယ်။ သက်ဆိုင်သူ Stakeholder များ အားလုံးနှင့်လည်း ညှိနှိုင်းဆွေးနွေး သဘောထားရယူခဲ့ပြီးတဲ့နောက် အနောက်ပိုင်းဒေသများ စိုက်ပျိုးစီးပွားဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးစီမံကိန်း ဒီဇိုင်းမူကြမ်းကို ပြင်ဆင်ရေးဆွဲခဲ့ ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ယခုစီမံကိန်းဟာ မြန်မာနိုင်ငံမှာ ဆင်းရဲနွမ်းပါးပြီးဖွံ့ဖြိုးမှုနည်းတဲ့ ချင်းပြည်နယ် (တောင်ပိုင်း)မှာရှိတဲ့ မင်းတပ်မြို့နယ်နှင့် ကန်ပက်လက်မြို့နယ်၊ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး(မြောက်ပိုင်း)ရှိ ပေါက်မြို့နယ်နှင့် မြိုင်မြို့နယ်တို့မှာရှိတဲ့ အသေးစားနှင့် အလတ်စားစိုက်ပျိုးရေး လုပ်ကိုင်သူများ၊ မွေးမြူ ထုတ်လုပ်သူများ၊ လယ်ယာလုပ်ငန်း မလုပ်ကိုင်နိုင်သူများနဲ့ မြေယာမဲ့များအတွက် ဦးတည်ဆောင်ရွက်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းဒေသရှိ မြို့နယ်(၄) မြို့နယ်မှာ အိမ်ထောင်စုပေါင်း ၉၈,၅၀၀ ခန့်နဲ့ ကျေးလက်လူဦး ရေ ၄.၃ သိန်းခန့်ကို အကျိုးပြုနိုင်စေဖို့ မျှော်မှန်းထားပါတယ်။ စီမံကိန်းကာလမှာ လက်မှတ်ရေးထိုးတဲ့ နေ့ကစပြီး ၆ နှစ် အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါစီမံကိန်းကို မိသားစုဝင်ငွေတိုးတက်စေဖို့၊ စားနပ်ရိက္ခာဖူလုံစေဖို့၊ အလုပ်အကိုင် အခွင့်အလမ်း များ တိုးတက်ရရှိစေဖို့၊ အာဟာရပြည့်ဝစေဖို့နှင့် ရာသီဥတုပြောင်းလဲမှုကို တုံ့ပြန်နိုင်စွမ်း အားကောင်းလာစေဖို့နဲ့ လူမှုစီးပွားဘဝဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်လာစေရန် ရည်ရွယ်၍ IFAD မှ ချေးငွေပေးအပ်ခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းမြို့နယ်များ ရွေးချယ်တဲ့အခါမှာ ဆင်းရဲနွမ်းပါးမှုနှုန်းမြင့်မားပြီး ပထဝီအနေအထားအရ တစ်ဆက်တည်းဖြစ်တဲ့ ချင်းပြည်နယ်(တောင်ပိုင်း)မှာရှိတဲ့ မင်းတပ်မြို့နယ်နဲ့ ကန်ပက်လက်မြို့နယ်၊ မကွေးတိုင်း ဒေသကြီး(မြောက်ပိုင်း)မှာရှိတဲ့ ပေါက်မြို့နယ်နှင့် မြိုင်မြို့နယ်တို့ကို ရွေးချယ်ခဲ့ပါတယ်။ စီမံကိန်းမှ ဆင်းရဲ နွမ်းပါးတဲ့ လုပ်ကွက်ငယ်တောင်သူများ၊ အိမ်ခြံဥယျာဉ်စိုက်ပျိုးလုပ်ကိုင်တဲ့ အမျိုးသမီး ဦးဆောင်အိမ်ထောင်စု များ၊ မြေယာမဲ့အိမ်ထောင်စုများ၊ လူနည်းစုတိုင်းရင်းသားများ၊ လူငယ်များကိုဦးတည်ပြီး စိုက်ပျိုးရေးအခြေခံ စီးပွားရေးလုပ်ငန်းနဲ့ ဆင်းရဲနွမ်းပါးမှုလျှော့ချရေး လုပ်ငန်းများကို အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ IFAD ရဲ့ ချေးငွေနဲ့ထောက်ပံ့ငွေနဲ့ ဆောင်ရွက်မည့် တင်ပြပါ စီမံကိန်း အတွက် ချေးငွေပမာဏဟာ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၈.၉၈၄ သန်း ဖြစ်ပါတယ်။ ချေးငွေအပြင် ထောက်ပံ့ငွေ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၃.၉၇၈ သန်း၊ အစိုးရမှ Income ထည့်ဝင်ငွေ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၀.၉၉၄ သန်း၊ အကျိုးခံစားရမယ့် ပြည်သူတွေမှ Income ပူးပေါင်းပါဝင်မှုတန်ဖိုး အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၀.၇၈ သန်း၊ Implementing Partners များမှ ထည့်ဝင်ငွေ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၁.၀၅ သန်းနဲ့ Development Partners များမှထည့်ဝင်ငွေ အမေရိကန် ဒေါ်လာ ၄.၄၇၁ သန်း၊ စုစုပေါင်းအမေရိကန်ဒေါ်လာ ၂၀.၂၅ သန်းနဲ့ အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက် သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းတစ်ခုလုံးရဲ့ ချေးငွေပါဝင်မှုနှုန်းဟာ ၄၄.၃၅ ရာခိုင်နှုန်းဖြစ်ပြီး ထောက်ပံ့ငွေ ပါဝင်မှုနှုန်းဟာ ၅၅.၆၅ ရာခိုင်နှုန်းဖြစ်ကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ အဆိုပါချေးငွေဟာ အတိုးနှုန်း သက်သာတဲ့ နှစ်ရှည်ချေးငွေ ဖြစ်ပါတယ်။ ဝန်ဆောင်ခအဖြစ်သာ ၁ နှစ်မှာ ၀.၇၅ ရာခိုင်နှုန်း ပေးချေရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြန်လည်ပေးဆပ်ရမည့်ကာလဟာ ဆိုင်းငံ့ကာလ ၁၀ နှစ် အပါအဝင် နှစ် ၄၀ ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ စီမံကိန်းလုပ်ငန်းတွေကို အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ရာမှာ အခြေခံ အဆောက်အအုံတွေ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်လာစေခြင်းအပိုင်း ပါဝင်ပါတယ်။ ထုတ်လုပ်မှုဆိုင်ရာ အခြေခံအဆောက် အအုံများ တည်ဆောက်ခြင်းလုပ်ငန်းကို ဆည်မြောင်းနှင့် ရေအရင်းအမြစ်အသုံးချရေးဦးစီးဌာန၊ ကျေးလက် ဒေသဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးဦးစီးဌာနနှင့် လယ်ယာမြေစီမံခန့်ခွဲရေးနှင့် စာရင်းအင်းဦးစီးဌာနတို့က တာဝန် ယူဆောင်ရွက်မှာဖြစ်ပါတယ်။ လူမှုရေးဆိုင်ရာ အခြေခံအဆောက်အအုံတွေအတွက် ကျေးလက်ဒေသ ဖွံ့ဖြိုးရေးဦးစီးဌာနက တာဝန်ယူဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ စွမ်းဆောင်ရည်မြှင့်တင်ပေးခြင်း လုပ်ငန်း တွေအတွက် ဆည်မြောင်းနှင့် ရေအရင်းအမြစ်အသုံးချရေးဦးစီးဌာန၊ ကျေးလက်ဒေသဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေး ဦးစီးဌာနနှင့် Implementing Partners များဖြစ်တဲ့ အစိုးရမဟုတ်သော အဖွဲ့အစည်းများ (NGO များ)က ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဝန်ဆောင်မှုလုပ်ငန်းများအပိုင်းမှာ ခေတ်မီစိုက်ပျိုးရေးဆိုင်ရာဝန်ဆောင်မှု လုပ်ငန်းတွေအတွက် စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာနနဲ့ အစိုးရမဟုတ်တဲ့ အဖွဲ့ အစည်းများ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ငွေကြေးဆိုင်ရာဝန်ဆောင်မှုများနဲ့ မူဝါဒပိုင်းဆိုင်ရာ ဝန်ဆောင်မှုလုပ်ငန်းများအတွက် အစိုးရမဟုတ်တဲ့ အဖွဲ့အစည်းများနဲ့ ဆက်စပ်ဦးစီးဌာနများက အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အဆိုပါစီမံကိန်း အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်မှုတွေကို ကြီးကြပ်စီမံ ဆောင်ရွက်သွားနိုင်ဖို့အတွက် ပြည်ထောင်စုအဆင့်မှာ စီမံကိန်းဦးဆောင်ကော်မတီ(NPSC)၊ စီမံကိန်းညှိနှိုင်းဆောင်ရွက်ရေးကော်မတီ ဖော်သွားမှာဖြစ်ပြီး စီမံကိန်းအကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ဖို့အတွက် စီမံကိန်းရုံးတွေကိုတော့ ချင်းပြည်နယ်ရှိ မင်းတပ်မြို့နယ်နှင့် မကွေးတိုင်းဒေသကြီး ပခုက္ကူမြို့နယ်တို့မှာ ဖွင့်လှစ်ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ အဆိုပါစီမံကိန်းဟာ စီမံကိန်းဒေသတွေအတွက် အခြေခံအဆောက်အအုံ များဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်စေရေးအတွက် ထုတ်လုပ်မှုဆိုင်ရာ အခြေခံအဆောက်အအုံများ တည်ဆောက်ခြင်း၊ လူမှုရေးဆိုင်ရာ အခြေခံအဆောက်အအုံများ တည်ဆောက်ခြင်း၊ စွမ်းဆောင်ရည်မြှင့်တင်ပေးခြင်းနဲ့ ခေတ်မီ စိုက်ပျိုးရေးဆိုင်ရာဝန်ဆောင်မှုများ၊ ငွေကြေးဆိုင်ရာဝန်ဆောင်မှုများ ပိုမိုပံ့ပိုးပေးနိုင်ရန် ရည်ရွယ်ဆောင်ရွက် သွားခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ထုတ်လုပ်မှုဆိုင်ရာ အခြေခံအဆောက်အအုံများ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ဖို့အတွက် တည်ဆောက်ပြီး ဆည်မြောင်း လုပ်ငန်းများ ပြန်လည်ပြုပြင် ထိန်းသိမ်းခြင်းကို ချင်းပြည်နယ်မှာ ၃၈ ခု၊ မကွေးတိုင်းဒေသကြီးမှာ ၃၉ ခု ဆောင်ရွက်ပေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျေးရွာကုန်ထုတ်လမ်းတွေကို ချင်းပြည်နယ်မှာ ၂၅ မိုင်နှင့် မကွေးတိုင်းဒေသကြီးမှာ ၁၀ မိုင်ဆောင်ရွက်ပေးသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ အိမ်နောက်ဖေးစိုက်ခင်း (Home Garden)များအတွက် ပလတ်စတစ်ရေလှောင်ကန် အခု ၁၀၀ နဲ့ ရေပေးဝေခြင်းကို ဆောင်ရွက်ပေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဆင့်မြင့်လယ်ယာဖော်ထုတ်ခြင်းကို ကနဦးစမ်းသပ်ဖော်ထုတ်မှုအနေနဲ့ လယ်ယာမြေဧက ၅၀ မှာ ဆောင်ရွက်ပေးသွားမှာဖြစ်ပြီး တောင်သူတွေရဲ့ လိုလားချက်အပေါ်မူတည်၍ တိုးချဲ့ အကောင် အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ပေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လူမှုရေးဆိုင်ရာ အခြေခံအဆောက်အအုံများတည်ဆောက်ရာမှာ သောက်သုံးရေရရှိဖို့အတွက် ချင်းပြည်နယ်မှာ စိမ်စမ်းရေသွယ်စနစ် ၂၈ ခုနှစ် မကွေးတိုင်းဒေသကြီးမှာ ရေပေးဝေရေးစနစ် ၂၅ ခုတိုကို ဆောင်ရွက်ပေးသွားမှာဖြစ်ပြီးတော့ မကွေးတိုင်းဒေသကြီးမှာရှိတဲ့ ကျေးရွာ ၅၀ ရှိ အိမ်ထောင်စု ၆,၃၀၀ အတွက် မိုးရေလှောင်ကန် ၂၆ ခုကိုလည်း တည်ဆောက်ပေးသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ နေရောင်ခြည် စွမ်းအင်သုံး လျှပ်စစ်မီးရရှိဖို့အတွက် ဆိုလာမီးလင်းရေးစနစ်ကို ချင်းပြည်နယ်မှာ အခု ၂၀၀ နဲ့ မကွေးတိုင်းဒေသကြီးမှာ အခု ၅၅၀ ဆောင်ရွက်ပေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါစီမံကိန်းမှ စွမ်းဆောင်ရည်မြှင့်တင်ပေးခြင်းကို အလေးထား ဆောင်ရွက်ပေးသွားမည် ဖြစ်တဲ့ အလျောက် သက်ဆိုင်ရာဦးစီးဌာနများမှာရှိတဲ့ ဝန်ထမ်းတွေရဲ့ အင်ဂျင်နီယာပိုင်းဆိုင်ရာ စွမ်းဆောင်ရည် မြှင့်တင်ပေးခြင်း၊ စီမံကိန်းစီမံခန့်ခွဲရေးဆိုင်ရာ စွမ်းဆောင်ရည်မြှင့်တင်ပေးခြင်း၊ ဒေသခံပြည်သူများအား ရေပေးရေး၊ ကျန်းမာသန့်ရှင်းရေးနှင့် တစ်ကိုယ်ရေသန့်ရှင်းရေး အသိပညာပေးခြင်း၊ အာဟာရဆိုင်ရာ အသိ ပညာပေးခြင်းနှင့် အခြေခံအဆောက်အအုံ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးမှာ ဒေသခံပြည်သူများ ပူးပေါင်းပါဝင်လာ စေရန် စည်းရုံးလှုံ့ဆော်ခြင်းများကို အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ကြောင်း တင်ပြအပ် ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ခေတ်မီစိုက်ပျိုးရေးဆိုင်ရာဝန်ဆောင်မှုလုပ်ငန်းတွေကို ဆောင်ရွက်ပေးတဲ့ နေရာမှာ အသိပညာပေးစင်တာများ (Knowledge Centers)တွေကို မကွေးတိုင်းဒေသကြီးမှာ ၂ရ ခုနဲ့ ချင်းပြည်နယ်မှာ ၂၃ ခု တည်ထောင်ပေးသွားမှာဖြစ်ပြီး မြေဆီလွှာနှင့် ရေဓာတ်ထိန်းသိမ်းခြင်း လုပ်ငန်း များကို အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ပေးသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ တောင်သူများ မိုဘိုင်းတယ်လီဖုန်းများနဲ့ စိုက်ပျိုးမွေးမြူရေး နည်းပညာ၊ သတင်းအချက်အလက်များ လွယ်ကူစွာရရှိနိုင်စေဖို့အတွက် စိုက်ပျိုးရေး သတင်း အချက်အလက်၊ နည်းပညာဝန်ဆောင်မှုလုပ်ငန်းများကိုလည်း အကောင်အထည်ဖော်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ Gossm:comEcose: od ::P28:02s (Sloping Agricultural Land Technology-SALT) ဖြန့်ဖြူးပေးခြင်းနှင့် ကနဦးသွင်းအားစု ထောက်ပံ့ပေးခြင်းများကိုလည်း ဆောင်ရွက်ပေးသွားမှာ ဖြစ်ပြီး စနစ်တကျတရားဝင်မြေယာပိုင်ဆိုင်မှုစနစ် ထွန်းကားလာစေပြီးတော့ ရွှေ့ပြောင်းတောင်ယာစနစ် လျော့နည်း ပပျောက်သွားစေရန်အတွက်ကိုလည်း ကူညီဆောင်ရွက်ပေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ခေတ်မီမွေးမြူရေးဆိုင်ရာ ဝန်ဆောင်မှုများအတွက်လည်း အကောင်အထည်ဖော်သွားမှာဖြစ်တဲ့နည်းတူ နည်းပညာနှင့် ဈေးကွက်ရရှိ စေရေးကိုလည်းပဲ ချိတ်ဆက်စီမံ ဆောင်ရွက်ပေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းမှ ငွေကြေးဆိုင်ရာ ဝန်ဆောင်မှုများအနေနဲ့ ငွေစုငွေချေးအဖွဲ့များ ဖွဲ့စည်းပေးခြင်း၊ သတ်မှတ်ချက်နှင့်ကိုက်ညီသော ငွေစုငွေချေးအဖွဲ့များနှင့် စိတ်ပါဝင်စားတဲ့ မြေယာမဲ့များ၊ ဆင်းရဲနွမ်းပါး သူများ၊ စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများ လုပ်ကိုင်နိုင်ဖို့ အရင်းအနှီးများမတည်ပေးခြင်း၊ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေး နှင့် စီးပွားရေးလုပ်ငန်း ဆောင်ရွက်လိုသူတွေကို သက်သာသောအတိုးနှုန်းနဲ့ ချေးငွေထုတ်ချေးရန် လိုင်စင်ရ ငွေကြေးအဖွဲ့အစည်းများနှင့် ချိတ်ဆက်ပြီး ချေးငွေထုတ်ချေးပေးခြင်းတို့ကိုလည်း ဆောင်ရွက်ပေးသွားမှာ ဖြစ်ကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ တင်ပြပါစီမံကိန်းအတွက် စောင့်ကြည့်အကဲဖြတ်မှုလုပ်ငန်းများ စီမံဆောင် ရွက်ရာမှာ ရုပ်ပိုင်းဆိုင်ရာနဲ့ ငွေကြေးဆိုင်ရာသွင်းအားစုများ၊ လုပ်ငန်းများ၊ ရလဒ်များအပေါ်အခြေခံတဲ့ စောင့်ကြည့်စစ်ဆေးခြင်း၊ အကျိုးခံစားရတဲ့အိမ်ထောင်စု၊ လူဦးရေအပေါ် အခြေခံတဲ့ စောင့်ကြည့်စစ်ဆေး ခြင်းနဲ့ စီမံကိန်းရည်ရွယ်ချက်ပြည့်မီမှုရှိ မရှိ ထိရောက်မှုကို အကဲဖြတ်တိုင်းတာခြင်းဆိုပြီး အပိုင်း (၃)ပိုင်း ဖြင့် အကောင်အထည်ဖော်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းလုပ်ငန်းတိုးတက်မှုကို စောင့်ကြည့်ဖို့အတွက် Monitoring Evaluation System (ME)ą. Management Information System (MIS) OR အဆိုပါစီမံကိန်း အကောင်အထည်ဖော်ရာမှာ ကျားမရေးရာ ကဏ္ဍနဲ့ အမျိုးသမီးများ ပူးပေါင်း ပါဝင်မှုမြှင့်တင်ခြင်း၊ ကျားမတန်းတူအခွင့်အရေးများ ရရှိစေခြင်းနှင့် တန်းတူဆုံးဖြတ်နိုင်ခွင့် ရရှိစေခြင်း များကို ဦးစားပေးဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ တင်ပြပါစီမံကိန်းဟာ ဆင်းရဲနွမ်းပါးမှုမြင့်မားတဲ့ ကုန်းမြင့်နဲ့ မြေနိမ့်ဒေသ များမှာရှိတဲ့ လုပ်ကွက်ငယ်တောင်သူတွေ၊ မြေယာမဲ့နဲ့ အမျိုးသမီးဦးဆောင် အိမ်ထောင်စုများအတွက် စိုက်ပျိုးမွေးမြူရေးလုပ်ငန်းများ၊ အသေးစားအလတ်စား အိမ်တွင်းမှုလုပ်ငန်းများ၊ လူငယ်များအတွက် နည်းပညာဆိုင်ရာ မိတ်ဆက်ပေးခြင်းနဲ့ ရောင်းဝယ်ဖောက်ကားခြင်းဆိုင်ရာ အခွင့်အလမ်းများပေးခြင်းတို့ကို ဦးစားပေး ဆောင်ရွက်မှာဖြစ်တဲ့အတွက် ကုန်ထုတ်လုပ်မှုဆိုင်ရာနဲ့ လူမှုရေးဆိုင်ရာ အခြေခံအဆောက် အအုံများ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်လာခြင်း၊ ခေတ်မီလယ်ယာစိုက်ပျိုးရေးလုပ်ငန်းများ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်လာခြင်းနဲ့ ငွေကြေးဆိုင်ရာ ဝန်ဆောင်မှုလုပ်ငန်းများ တိုးတက်များပြားလာခြင်းနဲ့ စွမ်းဆောင်ရည်မြှင့်တင်မှုများ တိုးတက်လာခြင်း စတဲ့အကျိုးကျေးဇူးများ ရရှိလာမှာဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါနှစ်ရှည်ချေးငွေ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၈.၉၈၄ သန်းကို ပြန်လည်ပေးဆပ်ရမည့် ကာလ (၁၁)နှစ် မြောက်ဖြစ်တဲ့ ၂၀၂၈-၂၀၂၉ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်ကစပြီး ၆ လမှာ (၁)ကြိမ် အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၁.၅ သိန်းနဲ့ နှစ်(၃၀) ပြန်လည်ပေးဆပ်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါပေးဆပ်ရမယ့် ငွေပမာဏကို စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာနအောက်မှာရှိတဲ့ သက်ဆိုင်ရာဦးစီးဌာနရဲ့ ရသုံးမှန်းခြေငွေစာရင်းမှာ နှစ်အလိုက်ထည့်သွင်းရေးဆွဲပြီး ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရဲ့ သဘောတူညီမှုနဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်ဖြင့် ပြန်လည်ပေးဆပ် ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ သို့ဖြစ်တဲ့အတွက် ကုလသမဂ္ဂစဉ်ဆက်မပြတ်ဖွံ့ဖြိုးမှုပန်းတိုင်ပါ ရည်မှန်းချက်များနှင့် မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ ရေရှည်တည်တံ့ခိုင်မြဲပြီး ဟန်ချက်ညီညီ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုစီမံကိန်းပန်းတိုင်ပါ မဏ္ဍိုင်(၂)ရဲ့ ရည်မှန်းချက်(၃)နှင့် မဏ္ဍိုင်(၃)ရဲ့ ရည်မှန်းချက်(၄)၊ ရည်မှန်းချက်(၅)တို့နှင့်အညီ ဘေးအန္တရာယ်ကင်းရှင်းပြီး အာဟာရပြည့်ဝ မျှတတဲ့ အစားအစာလက်လှမ်းမီနိုင်ရန်၊ ရာသီဥတုပြောင်းလဲမှုကို တုံ့ပြန်နိုင်စွမ်းအား ကောင်းမွန်လာစေ ရန်နှင့် လူမှုစီးပွားအဆင့်အတန်း မြင့်မားတိုးတက်လာစေရန် ရည်မှန်းဆောင်ရွက်မယ့် တင်ပြပါအနောက်ပိုင်း ဒေသများ စိုက်ပျိုးစီးပွားဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုစီမံကိန်းအတွက် အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ စိုက်ပျိုးရေးဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှု ရန်ပုံငွေအဖွဲ့မှ နှစ်ရှည်ချေးငွေ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၈.၉၈၄ သန်းအား ချေးယူရန်ကိစ္စအပေါ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်မှ ဆွေးနွေးအတည်ပြု ခွင့်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် ရှင်းလင်းဆွေးနွေး တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဆက်လက်ပြီး စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန ရှင်းလင်းတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်နာယက၊ အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်များ ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော်ကတော့ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနမှ ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးမောင်မောင်ဝင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနဲ့ ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာနနှင့် စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေး ဝန်ကြီးဌာနတို့က ချင်းပြည်နယ် (မင်းတပ်၊ ကန်ပက်လက်) ဒေသနဲ့ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး (ပေါက်၊ မြိုင်) ဒေသတို့မှာ အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်မယ့် အနောက်ပိုင်းဒေသများ စိုက်ပျိုးစီးပွား ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေး Bossa: (Western States Agribusiness Project-WSAP) 33ozos salozsmaraqêop prosell:69: ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုရန်ပုံငွေအဖွဲ့ (International Fund for Agricultural Development -IFAD)ထံမှ ချေးငွေ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၈.၉၈၄ သန်း ရယူရေးကိစ္စရပ်နှင့်စပ်လျဉ်းပြီး စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီး ဌာနကိုယ်စား ရှင်းလင်းတင်ပြမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ IFAD ရဲ့ ချေးငွေဆိုင်ရာ စည်းကမ်းသတ်မှတ်ချက်များအရ ဆိုင်းငံ့ကာလ (၁၀)နှစ်၊ ပြန်ဆပ်ကာလ (၃၀)နှစ်၊ စုစုပေါင်းချေးငွေ သက်တမ်း (၄၀)နှစ် ဖြစ်ပါတယ်။ အတိုးနှုန်း ကတော့ ဝ ရာခိုင်နှုန်းဖြစ်ပြီးတော့ ဝန်ဆောင်ခအဖြစ်နဲ့ကတော့ တစ်နှစ်ကို ၀.၇၅ ရာခိုင်နှုန်း ပေးရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါချေးငွေရဲ့ Grant Element ကိုတွက်ချက်တဲ့နေရာမှာ ၅၈.၂၈ ရာခိုင်နှုန်း ရရှိတဲ့ အတွက် သက်သာမှုရှိတဲ့ချေးငွေ (Concessional Loan) ဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံ အနေနဲ့ IFAD ထံကနေ ချေးငွေ (၂)ခု ရယူထားပြီးတော့ ယခုချေးငွေဟာ တတိယမြောက်ချေးငွေ ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါ IFAD ချေးငွေစီမံကိန်းများကိုတော့ အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်တဲ့ ဝန်ကြီးဌာနဟာ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါစီမံကိန်းမှာ IFAD ချေးငွေ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၈.၉၈၄ သန်း၊ ထောက်ပံ့ငွေ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၃.၉၇၈ သန်း၊ အစိုးရရဲ့ ထည့်ဝင်ငွေ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၀.၉၉၄ သန်း၊ Implementing Partaners နှင့် Private Sector တို့က ထည့်ဝင်ငွေ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၁.၈၃ သန်းနဲ့ Development Partaners များမှထည့်ဝင်ငွေ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၄.၄၇၁ သန်း၊ စုစုပေါင်း အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၂၀.၂၅ရ သန်းနဲ့ ဆောင်ရွက်မယ့်စီမံကိန်း ဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းတစ်ခုလုံးအတွက်ကို IFAD Mission အဖွဲ့ကနေပြီးတော့ သက်ဆိုင်ရာဒေသခံ အဖွဲ့ အစည်းများ၊ ဌာနဆိုင်ရာများ၊ ဒေသခံများနဲ့တွေ့ဆုံပြီးတော့ အသေးစိတ် ကွင်းဆင်းလေ့လာပြီးတော့ ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ မေလ ကစပြီးတော့ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ဇန်နဝါရီလအထိ Project Design Report ရေးဆွဲခဲ့ပါကြောင်း သိရှိရပါတယ်။ စီမံကိန်းဖြစ်နိုင်ခြေလေ့လာဆန်းစစ်မှု (Feasibility Study) အစီရင်ခံစာများအရ WSAP စီမံကိန်း ကို ဆောင်ရွက်ခြင်းအားဖြင့် စီမံကိန်းဧရိယာအတွင်းမှာ ကုန်းမြင့်နဲ့ မြေနိမ့်ဒေသများရှိ အသေးစား၊ အလတ်စား အိမ်တွင်းလုပ်ငန်းများနှင့် မွေးမြူရေးလုပ်ငန်းများ၊ ကိုယ်ပိုင်လယ်ယာမြေမရှိတဲ့ အမျိုးသမီးများ ဦးဆောင်နေသော အိမ်တွင်းလုပ်ငန်းများနှင့် လူငယ်များကို နည်းပညာဆိုင်ရာ မိတ်ဆက်ပေးခြင်းနဲ့ ရောင်းဝယ်ဖောက်ကားခြင်းဆိုင်ရာ အခွင့်အလမ်းများ ဖော်ဆောင်ပေးခြင်းတို့ကို ဦးစားပေးပြီးတော့ ဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ကြောင်း ဖော်ပြပါရှိပါတယ်။ အဲဒီလိုဆောင်ရွက်ပေးခြင်းအားဖြင့် ထုတ်လုပ်ရေး ဆိုင်ရာနဲ့ လူမှုရေးဆိုင်ရာ အခြေခံအဆောက်အအုံများ၊ ခေတ်မီလယ်ယာ စိုက်ပျိုးရေးလုပ်ငန်းများ၊ ငွေကြေး ဆိုင်ရာဝန်ဆောင်မှုလုပ်ငန်းများ ထောက်ပံ့ပေးနိုင်ခြင်း၊ မူဝါဒဖော်ဆောင်နိုင်ခြင်းနဲ့ စွမ်းဆောင်ရည် ထူထောင် ပေးနိုင်ခြင်း စတဲ့အကျိုးကျေးဇူးများ ရရှိနိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ ၎င်းစီမံကိန်းကို ဖွံ့ဖြိုးမှုအကူအညီများညှိနှိုင်းရေးအဖွဲ့ (DACU)ကို (၂၇/၂၀၁၈) အစည်းအဝေးမှာ တင်ပြဆွေးနွေးခဲ့ရာမှာ သွားလာရခက်ခဲပြီးတော့ ဖွံ့ဖြိုးမှုနည်းတဲ့ဒေသများ၌ လယ်ယာကဏ္ဍနှင့် အသေးစား နှင့်အလတ်စား စိုက်ပျိုးရေးလုပ်ကိုင်သူများ၊ မွေးမြူရေးလုပ်ငန်းလုပ်ကိုင်သူများ၊ လယ်ယာလုပ်ငန်းလုပ်ကိုင် သူများနှင့် မြေယာမဲ့များအတွက် ဦးစားပေးဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရန် ဆောင်ရွက်မည်ဖြစ်သဖြင့် မြန်မာနိုင်ငံ၏ စီးပွားရေးမူဝါဒနှင့် ကိုက်ညီမှုရှိပါကြောင်း၊ ဘဏ္ဍာရေးနှင့် စီးပွားရေးအရ သုံးသပ်ထားရှိမှုများမှာလည်း ခိုင်မာမှုရှိ၍ ရေရှည်ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုဖြစ်စေသည့်အပြင် အဆိုပါဒေသများတွင် အလုပ်အကိုင် အခွင့်အလမ်း များ ဖန်တီးနိုင်မည်ဖြစ်ပါကြောင်းနှင့် DACU အနေဖြင့် ကန့်ကွက်ရန်မရှိပါကြောင်း ပြန်ကြားခဲ့ပါတယ်။ သို့ဖြစ်ရာ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့၊ စီးပွားရေးရာကော်မတီ အစည်းအဝေးအမှတ်စဉ်(၁၀/၂၀၁၈)သို့ ဆက်လက်တင်ပြခဲ့ပြီး အစည်းအဝေးက လုပ်ထုံးလုပ်နည်းနဲ့အညီ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ အစည်းအဝေးသို့ တင်ပြဆောင်ရွက်သွားရန် ဆုံးဖြတ်ခဲ့ပါတယ်။ ၁၂-၇-၂၀၁၈ ရက်နေ့မှာ ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စု အစိုးရအဖွဲ့ အစည်းအဝေးအမှတ်စဉ် (၁၂/၂၀၁၈)က သဘောတူ အတည်ပြုခဲ့ပါတယ်။ ချေးငွေနဲ့ စီမံကိန်းကို အဓိကတာဝန်ခံပြီးတော့ ဆောင်ရွက်မည့်ဌာနမှာ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန ဖြစ်ပြီးတော့ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနကလည်း သက်ဆိုင်ရာကဏ္ဍခွဲ အတွက်ကို ပါဝင်ဆောင်ရွက်ပေးမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းမှာပါဝင်တဲ့ ကဏ္ဍခွဲများကတော့ ကဏ္ဍ(၁) အခြေခံအဆောက်အအုံ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်လာစေခြင်း၊ ကဏ္ဍ(၂) ဝန်ဆောင်မှုလုပ်ငန်းများ ဖြစ်ပါတယ်။ ကဏ္ဍ(၂)ရဲ့ အောက်မှာပါတဲ့ ကဏ္ဍခွဲ(၂.၂) ငွေကြေးဆိုင်ရာဝန်ဆောင်မှုများကို စီမံကိန်းနဲ့ ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီး ဌာနက ပါဝင်ဆောင်ရွက်ပေးမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီကဏ္ဍခွဲအတွက်ကို အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၂.၀၅၀ သန်းကို အသုံးပြုပြီးတော့ မြန်မာ့လယ်ယာဖွံ့ဖြိုးရေးဘဏ်ကတစ်ဆင့် စီမံကိန်းဧရိယာအတွင်းမှာရှိတဲ့ တောင်သူ လယ်သမားများကို ရန်ပုံငွေထူထောင်ပေးခြင်း၊ သက်သာတဲ့အတိုးနှုန်းဖြင့် ချေးငွေထုတ်ချေးပေးခြင်း များကို ဆောင်ရွက်ပေးမှာဖြစ်ပါတယ်။ ၃၀-၆-၂၀၁၈ ရက်နေ့အထိ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်း ဝန်ကြီးဌာနက ရယူထားတဲ့ ပြည်ပချေးငွေ စုစုပေါင်း အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၁,၉၈၄.၈၆၉ သန်းရှိပြီးတော့ ပြည်ပကြွေးမြီပေးဆပ်ဖို့ လက်ကျန်ကတော့ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၇၇၉.၆၉၃ သန်း ဖြစ်ပါတယ်။ ချေးငွေများကို ောက်တဲ့ နှစ်အလိုက် အရင်း၊ အတိုး ပြန်လည်ပေးဆပ်တဲ့နေရာမှာ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနဲ့ ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာနကလည်းပဲ ၎င်းရဲ့ ရငွေများဖြင့်လည်းကောင်း၊ စီမံကိန်း နှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက တောင်သူလယ်သမားများထံမှ ပြန်လည်ပေးဆပ်ငွေများဖြင့်လည်းကောင်း သက်ဆိုင်ရာဌာန ဘတ်ဂျက်များကတစ်ဆင့် ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အလိုက် ပြန်လည်ပေးဆပ်သွားရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်ရဲ့ ၃၁-၃-၂၀၁၈ ရက်နေ့မှာရှိတဲ့ ပြည်ပကြွေးမြီလက်ကျန် အခြေအနေကတော့ မြန်မာကျပ် ၁၃.၉၇၄ ထရီလီယံ ရှိပြီးတော့ ပြည်ပကြွေးမြီနဲ့ ဂျီဒီပီအချိုးဟာ ၁၅.၄၅ ရာခိုင်နှုန်းခန့် ဖြစ်ပါကြောင်းနဲ့ ကြွေးမြီခံနိုင်ရည်ရှိမှု အတိုင်းအတာအတွင်းရှိပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာဥပဒေ၊ ပြည်သူ့ ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှု ဥပဒေ၊ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ “ကာလလတ် ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှု မဟာဗျူဟာ”တို့နဲ့လည်း ညီညွတ်မှု ရှိပြီးတော့ နိုင်ငံတော်ကချမှတ်ထားတဲ့ ဖွံ့ဖြိုးမှုအကူအညီဆိုင်ရာမူဝါဒများနဲ့လည်း ကိုက်ညီမှုရှိပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ သို့ဖြစ်ပါ၍ အနောက်ပိုင်းဒေသများ စိုက်ပျိုးစီးပွားဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးစီမံကိန်း ဆောင်ရွက်ရန်အတွက် အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ စိုက်ပျိုးရေးဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှု ရန်ပုံငွေအဖွဲ့ (International Fund for Agricultural Development -IFAD)ထံမှ ချေးငွေအမေရိကန်ဒေါ်လာ ၈.၉၈၄ သန်း ရယူနိုင်ရေး ကိစ္စကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်မှ ဆွေးနွေးသုံးသပ်၍ အတည်ပြုချက် ရယူပေးနိုင်ပါရန် နာယကကြီးမှ တစ်ဆင့် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<title>အစည်းအဝေးခေတ္တရပ်နားခြင်း</title>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ အစည်းအဝေးကို ၃၀ မိနစ်ခန့် ခေတ္တ ရပ်နားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထွက်ခွာနိုင်ကြပါပြီခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="mc">အစည်းအဝေးပြန်လည်စတင်ခြင်း ၊ လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များခင်ဗျာ။ အစည်းအဝေး ပြန်လည်စတင်ပါတော့မယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။ နာယကသည် နာယကအတွက် သတ်မှတ်ထားသော စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<title>အထက်ပါချေးငွေနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဆွေးနွေးလိုသည့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါက အမည်စာရင်းတင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၉) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အစီအစဉ်(၈) မှာဖော်ပြခဲ့တဲ့ ပြည်ပချေးငွေရယူရေးနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့စာမိတ္တူ ကို လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များထံ ကြိုတင်ဖြန့်ဝေထားပါတယ်။ အထက်ပါပြည်ပချေးငွေ ရယူရေးကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ၄-၉-၂၀၁၈ ရက် (အင်္ဂါနေ့)မှာ ကျင်းပပြုလုပ်မယ့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးမှာ ဆွေးနွေးဖို့ လျာထားပါတယ်။ ဒါကြောင့်ဆွေးနွေးလိုတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရှိပါက ၃-၉-၂၀၁၈ ရက် (တနင်္လာနေ့) မွန်းလွဲတစ်နာရီ နောက်ဆုံးထားပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ အမည်စာရင်း တင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။ ပေးပို့စာမိတ္တူကို နောက်ဆက်တွဲဖြင့် ဖော်ပြထားပါသည်။</speech>
</motion>
<motion>
<title>နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားသော ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၏ စီမံကိန်းလုပ်ငန်းများ ဆောင်ရွက်ရန် အတွက် ကိုရီးယားသမ္မတနိုင်ငံ EXIM Bank of Koreaထံမှ EDCF ချေးငွေ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၆၁.၈၁၆ သန်း ချေးငွေရယူရန်ကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များက လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၀) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဆောက်လုပ်ရေး ဝန်ကြီးဌာနက ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး၊ လှည်းကူးမြို့နယ်မှာ အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်မယ့် KoreaMyanmar Industrial Complex (KMIC)saozne opzado CS:1 691 8:1 3əcəåsəcaosadzəsgep:oë ပံ့ပိုးပေးနိုင်ဖို့ ကိုရီးယားသမ္မတနိုင်ငံ EXIM Bank of Korea ထံမှ EDCF ချေးငွေအမေရိကန်ဒေါ်လာ ၆၁.၈၁၆ သန်း ချေးငွေရယူရန် ကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်ရယူနိုင်ရန် နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကထံသို့ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံး၏ ၂၄-၈-၂၀၁၈ ရက်စွဲပါ စာအမှတ်၊ ၃(၂)/၁/သမ္မတရုံးဖြင့် ပေးပို့ထားပါတယ်။ အဆိုပါ ပြည်ပချေးငွေရယူရေးနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဦးစွာ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန ရှင်းလင်းတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="14">ဦးကျော်လင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက၊ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌနဲ့တကွ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် များ၊ ဖိတ်ကြားထားသော ဧည့်သည်တော်များအားလုံးမင်္ဂလာအပေါင်းနှင့် ပြည့်စုံကြပါစေလို့ ဆုမွန်ကောင်း တောင်းရင်း နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးကျော်လင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့အနေဖြင့် ကိုရီးယားသမ္မတနိုင်ငံ EXIM Bank ထံမှ စီးပွားရေးဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုပူးပေါင်း ဆောင်ရွက်ရေးရန်ပုံငွေ EDCF ချေးငွေ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၆၁.၈၁၆ သန်း ချေးယူရန်ကိစ္စနဲ့ပတ်သက်၍ ရှင်းလင်းတင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး၊ လှည်းကူးမြို့နယ်၊ ညောင်နှစ်ပင် သင်တန်းကျောင်း မြေဧရိယာ ၅၅၈ ဧကပေါ်တွင် Korea-Myanmar Industrial Complex စီမံကိန်းကို နှစ်နိုင်ငံအစိုးရပူးပေါင်းမှုဖြင့် ကိုရီးယားနိုင်ငံ Ministry of Land, Infrastructure and Transport အောက်မှ Land and Housing Corporation(LH)တို့ ဖက်စပ်ပူးပေါင်း၍ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနမှ အကောင် အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ရန် ၂၀၁ရ ခုနှစ်တွင် သဘောတူညီမှုစာချွန်လွှာ လက်မှတ်ရေးထိုးခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ကိုရီးယား-မြန်မာ Industrial Complex ကို အကောင်အထည်ဖော်ရေးနှင့် အခြေခံအဆောက်အအုံ ပံ့ပိုး ပေးနိုင်ရေးတို့အတွက် ကိုရီးယားနိုင်ငံ၏ အကူအညီ အထောက်အပံ့ဖြင့် စီမံကိန်းဖြစ်နိုင်ခြေ အကြိုလေ့လာ ဆန်းစစ်ခြင်းများကို ၂၀၁၅ ခုနှစ်တွင်လည်းကောင်း၊ စီမံကိန်းအကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်နိုင်မည့်ပုံစံနှင့် ဘဏ္ဍာငွေရရှိနိုင်မည့် နည်းလမ်းများ ဆွေးနွေးခြင်းကို ၂၀၁၆ ခုနှစ်တွင် လည်းကောင်း၊ စီမံကိန်းဖြစ်မြောက် နိုင်စွမ်း လေ့လာဆန်းစစ်မှုအား ၂၀၁ရ ခုနှစ်တွင်လည်းကောင်း အဆင့်ဆင့် စီစဉ်ဆောင်ရွက်ခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ကိုရီးယားနိုင်ငံအား စက်မှုနိုင်ငံအဖြစ် ပြောင်းလဲလာစေရန် ဆောင်ရွက်ရာတွင် အရေးပါသောကဏ္ဍမှ ပါဝင်ခဲ့သည့် Industrial Complex ကို နမူနာအဖြစ်ရယူ၍ ယခုစီမံကိန်းကို အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ခြင်းဖြစ်ပြီး ထိုကဲ့သို့ဆောင်ရွက်ခြင်းဖြင့် ကိုရီးယားရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုများကို ပိုမိုဖိတ်ခေါ်နိုင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ၎င်းအပြင် အလုပ်အကိုင်အခွင့်အလမ်း ၅၀,၀၀၀ မှ ၁၀၀,၀၀၀ ခန့်အထိ ဖန်တီးပေးနိုင်ခြင်း၊ ဒေသအတွင်း စီးပွားရေးဖွံ့ဖြိုးမှု အထောက်အကူဖြစ်စေနိုင်ခြင်း၊ နိုင်ငံခြားပို့ကုန်များ တိုးမြှင့်ထုတ်လုပ် တင်ပို့နိုင်မည်ဖြစ်ခြင်းနှင့် စီမံကိန်းတွင်ပါဝင်သည့် စက်ရုံ ၂၀၀ ခန့်မှ နှစ်စဉ်အခွန်ရငွေ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၁၀ သန်းခန့် ရရှိနိုင်ခြင်းစသည့် လူမှုရေး၊ စီးပွားရေးအကျိုးအမြတ်များ ရရှိနိုင်သော စီမံကိန်းလုပ်ငန်း ဖြစ်ကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ စီမံကိန်းလုပ်ငန်းများ အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက် ရာတွင် စက်မှုဇုန်အတွင်းပိုင်းအတွက် လိုအပ်သော လမ်း၊ ရေ၊ မီး အခြေခံအဆောက်အအုံများကို ဖက်စပ် mocoilyonas Land and Housing Corporation(LH)q təosègnoloslo: onda@serws ပြင်ပသို့အရောက် လမ်း၊ ရေ၊ မီး စသော အခြေခံအဆောက်အအုံများအား ယခုချေးယူမည့် EDCF ချေးငွေ ဖြင့် နိုင်ငံတော်မှ ပံ့ပိုးဆောင်ရွက်ပေးရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ စက်မှုဇုန်ဧရိယာပြင်ပ အခြေခံအဆောက်အအုံဆောက်လုပ်ခြင်း၊ လုပ်ငန်းစီမံကိန်းတွင် ရေရရှိရေး အတွက် ကလီထောဆည်မှတစ်ဆင့် ရေပိုက်လိုင်းဆက်သွယ်ခြင်း၊ ရေသန့်စင်စက်ရုံ တည်ဆောက်ခြင်း၊ လျှပ်စစ်မီးရရှိရေးအတွက် မြောင်းတကာ-ကမာနက် Transmission Line မှတစ်ဆင့် ဓာတ်အားလိုင်း ဆက်သွယ်ခြင်း၊ ဓာတ်အားခွဲရုံနှင့် Transformer တည်ဆောက်ခြင်း၊ လမ်းပန်းဆက်သွယ်ရေးအတွက် ငါးဆူတောင်လမ်းအရှည် ၉.၄၅ ကီလိုမီတာအား ၄ လမ်းသွား နိုင်လွန်ကတ္တရာလမ်းအဖြစ် အဆင့်မြှင့် တင်ခြင်းလုပ်ငန်းတို့ပါဝင်ပြီး စုစုပေါင်းအမေရိကန်ဒေါ်လာ ၆၁.၈၁၆ သန်း ကုန်ကျမှာဖြစ်ပါတယ်။ ပြင်ပ အခြေခံအဆောက်အအုံ တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်းများကို ၂၀၁၈ ခုနှစ်မှ ၂၀၂၁ ခုနှစ်အထိ ၃ နှစ်ခွဲ၍ နိုင်ငံတကာ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများနှင့်အညီ တင်ဒါခေါ်ယူ ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလုပ်ငန်းများ အတွက် လိုအပ်သည့်ဘဏ္ဍာငွေကို ကိုရီးယားနိုင်ငံမှ အတိုးနှုန်းသက်သာသော EDCF ချေးငွေဖြင့် ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပြီး ချေးငွေဆိုင်ရာ စည်းကမ်းချက်များကတော့ ဆိုင်းငံ့ကာလ ၁၅ နှစ်၊ ပြန်ဆပ်ရမည့် ကာလ ၂၅ နှစ် ဖြစ်ပါတယ်။ စုစုပေါင်းချေးငွေသက်တမ်းမှာ ၄၀ နှစ် ဖြစ်ပြီး အတိုးနှုန်းမှာ ၀.၀၁ ရာခိုင်နှုန်း ဖြစ်ပါတယ်။ Korea-Myanmar Industrial Complex အကောင်အထည်ဖော်ရာတွင် ပြင်ပအခြေခံအဆောက် သတင်း EVIN B1 ဗီ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှု ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ရေးရန်ပုံငွေ EDCF ချေးငွေ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၆၁.၈၁၆ သန်း ချေးယူရန်ကိစ္စအား ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်မှ သဘောတူ အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် ရှင်းလင်းတင်ပြရင်း နိဂုံးချုပ်အပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">ဆက်လက်ပြီး စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန ရှင်းလင်းတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက၊ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌနဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များ၊ ဧည့်သည်တော်များအားလုံးမင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော်ကတော့ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးမောင်မောင်ဝင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနက ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး၊ လှည်းကူးမြို့နယ်မှာ Korea-Myanmar Industrial Complex (KMIC) 326mm3200 ZS GOScaos@god opozê a 328 သော လမ်း၊ ရေ၊ မီး အပါအဝင် အခြေခံအဆောက်အအုံများကို အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်နိုင်ရန် 39ozos má:00:00 godęci EXIM Bank of Korea oog Economic Development Corporation Fund (EDCF)ချေးငွေ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၆၁.၈၁၆ သန်း ရယူရေးနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနကိုယ်စား ရှင်းလင်းတင်ပြမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ EXIM Bank of Korea ရဲ့ EDCF ချေးငွေဆိုင်ရာ စည်းကမ်းသတ်မှတ်ချက်များအရ ဆိုင်းငံ့ကာလ ၁၅ နှစ်၊ ပြန်ဆပ်ကာလ ၂၅ နှစ်၊ စုစုပေါင်းချေးငွေ သက်တမ်းဟာ ၄၀ နှစ် ဖြစ်ပါတယ်။ အတိုးနှုန်းကတော့ ၀.၀၁ ရာခိုင်နှုန်း ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါချေးငွေရဲ့ Grant Element ကိုတွက်ချက်ရာမှာ ၇၃ ရာခိုင်နှုန်း ရရှိသည့်အတွက် သက်သာမှုရှိသောချေးငွေ Concessional Loan ဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ စီမံကိန်းဖြစ်မြောက်နိုင်စွမ်း လေ့လာဆန်းစစ်မှု Feasibility Study ကို EXIM Bank of Korea နဲ့ပူးပေါင်းပြီးတော့ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ဇန်နဝါရီလမှ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဇန်နဝါရီလအထိ ဆောင်ရွက်ခဲ့ပြီးတော့ စီမံကိန်းဖြစ်နိုင်ခြေလေ့လာဆန်းစစ်မှု အစီရင်ခံစာများအရ KMIC စီမံကိန်းကို အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ခြင်းဖြင့် ကိုရီးယားရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုစက်ရုံ ၂၀၀ ခန့်ကို ဖိတ်ခေါ်နိုင်မည် ဖြစ်ခြင်း၊ လှည်းကူးမြို့နယ်ရဲ့ ဒေသစီးပွားရေးဖွံ့ဖြိုးမှုကို အထောက်အကူဖြစ်စေခြင်း၊ အလုပ်အကိုင် အခွင့် အလမ်း (၅၀,၀၀၀ မှ ၁၀၀,၀၀၀) ခန့်အထိ ဖန်တီးပေးနိုင်ခြင်း၊ နိုင်ငံခြားပို့ကုန်များ တိုးမြှင့်ထုတ်လုပ် တင်ပို့ နိုင်ခြင်းနှင့် စက်မှုလုပ်ငန်းများမှ အခွန်အခရငွေ တစ်နှစ်လျှင် အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၁၀ သန်းခန့် ရရှိနိုင် ခြင်း စသည်တို့ကြောင့် လူမှုရေး၊ စီးပွားရေးအကျိုးအမြတ်များသော လုပ်ငန်းစီမံကိန်းဖြစ်သည်ကို တွေ့ရှိ ရပါတယ်။ ၎င်းစီမံကိန်းကို ဖွံ့ဖြိုးမှုအကူအညီများ ညှိနှိုင်းရေးအဖွဲ့ DACU သို့ တင်ပြခဲ့ရာ စီမံကိန်းအား ကိုရီးယားအစိုးရအဖွဲ့အစည်းဖြစ်သော Land and Housing Corporation (LH)နှင့် မြို့ပြနှင့် အိမ်ရာ ဖွံ့ဖြိုးရေးဦးစီးဌာနတို့ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်မည်ဖြစ်သဖြင့် ထောက်ခံပါကြောင်း ပြန်ကြားခဲ့ပါတယ်။ ဆက်လက်၍ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့၊ စီးပွားရေးရာကော်မတီ အစည်းအဝေးအမှတ်စဉ်(၉/၂၀၁၈)မှ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းနဲ့ အညီ ပြည်ထောင်စု အစိုးရအဖွဲ့အစည်းအဝေးသို့ တင်ပြသွားရန် ဆုံးဖြတ်ခဲ့ပြီးတော့ ၁၂-၇-၂၀၁၈ ရက်နေ့မှာ ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ အစည်းအဝေးအမှတ်စဉ်(၁၂/၂၀၁၈)မှ သဘောတူအတည်ပြု ခဲ့ပါတယ်။ စီမံကိန်းအကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်မယ့် ဝန်ကြီးဌာနမှာ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန ဖြစ်ပြီး တော့ ၃၀-၆-၂၀၁၈ ရက်နေ့ထိ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနက ရယူထားတဲ့ ပြည်ပချေးငွေ စုစုပေါင်း အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၁,၄၀၃.၁၇၁ သန်းရှိပြီးတော့ ပြည်ပကြွေးမြီ ပေးဆပ်ရန်လက်ကျန်ဟာ အမေရိကန် ဒေါ်လာ ၁၄၂.၂၂၄ သန်းခန့် ရှိပါတယ်။ ောက်တဲ့ နှစ်အလိုက် အတိုး၊ အရင်း ပြန်လည်ပေးဆပ်မှုများကို ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီး ဌာနရဲ့ အစီအစဉ်နဲ့ ဌာနရဲ့ ရငွေများဖြင့် ပြန်လည်ပေးဆပ်နိုင်ရန် စီစဉ်ပြီးတော့ ဘတ်ဂျက်သို့ ရငွေများ ပေးသွင်းခြင်း၊ ချေးငွေပေးဆပ်ရန် အသုံးစရိတ်များ တောင်းခံခြင်းတို့ကို ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အလိုက် ဆောင်ရွက် သွားရမှာဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်ရဲ့ ပြည်ပကြွေးမြီလက်ကျန်အခြေအနေမှာ ၃၁-၃-၂၀၁၈ ရက်နေ့စာရင်း အရ မြန်မာကျပ် ၁၃.၉၇၄ ထရီလီယံခန့်ဖြစ်ပြီး ပြည်ပကြွေးမြီနှင့် GDP အချိုးမှာ ၁၅.၄၅ ရာခိုင်နှုန်းခန့် ရှိပါသဖြင့် Debt Sustainability Analysis အရ ကြွေးမြီခံနိုင်ရည်ရှိမှု အတိုင်းအတာအတွင်း ရှိပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေ၊ ပြည်သူ့ ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှု ဥပဒေ၊ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ကာလလတ်ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှု မဟာဗျူဟာများနှင့်လည်း ညီညွတ်မှု ရှိပြီးတော့ နိုင်ငံတော်ကချမှတ်ထားတဲ့ ဖွံ့ဖြိုးမှုအကူအညီဆိုင်ရာ မူဝါဒများနှင့်လည်း ကိုက်ညီမှုရှိပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများခင်ဗျား။ သို့ပါ၍ ရန်ကုန်တိုင်း ဒေသကြီး၊ လှည်းကူးမြို့နယ်မှာ Korea-Myanmar Industrial Complex (KMIC) စီမံကိန်းကို အကောင် အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်နိုင်ရန်အတွက် လိုအပ်တဲ့ လမ်း၊ ရေ၊ မီး၊ အခြေခံအဆောက်အအုံများကို အကောင် အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ပေးရမယ့် လုပ်ငန်းစီမံကိန်းအတွက် ကိုရီးယားသမ္မတနိုင်ငံ၊ EXIM Bank of Korea cóg Economic Development Corporation Fund (EDCF) wodospicos Gal:68 အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၆၁.၈၁၆ သန်း ရယူနိုင်ရေးကိစ္စကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်မှ ဆွေးနွေးသုံးသပ်၍ အတည်ပြုချက် ရယူပေးနိုင်ပါရန် နာယကကြီးမှတစ်ဆင့် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင် ပါတယ်။</speech>
<title>အထက်ပါချေးငွေနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဆွေးနွေးလိုသည့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ရှိပါက အမည်စာရင်းတင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၁) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ နိုင်ငံတော် သမ္မတထံမှ ပေးပို့စာမိတ္တူ ကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ကြိုတင်ဖြန့်ဝေပေးထားပါတယ်။ အထက်ပါ ချေးငွေနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ၄-၉-၂၀၁၈ ရက်(အင်္ဂါနေ့)မှာ ကျင်းပပြုလုပ်မယ့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်း အဝေးမှာ ဆွေးနွေးဖို့ လျာထားပါတယ်။ ဒါကြောင့် ဆွေးနွေးလိုတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရှိပါက ၃-၉-၂၀၁၈ ရက်(တနင်္လာနေ့) မွန်းလွဲတစ်နာရီ နောက်ဆုံးထားပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြား ရေးမှူးချုပ်ထံ အမည်စာရင်းတင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာအပ်ပါတယ်။ ပေးပို့စာမိတ္တူကို နောက်ဆက်တွဲဖြင့် ဖော်ပြထားပါသည်။</speech>
</motion>
</section>
<section value="Report">
<report>
<title>ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်ရုံး၏ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် စစ်ဆေးတွေ့ရှိချက် အစီရင်ခံစာအပေါ် ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နှင့်သဘောထားမှတ်ချက်အစီရင်ခံစာ | အမှတ်စဉ်(၇/၂၀၁၈)နှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၏ ဆွေးနွေးချက်များအပေါ် ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များက ပြန်လည်ရှင်းလင်းဆွေးနွေးခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၂) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြည်ထောင်စု စာရင်းစစ်ချုပ်ရုံးရဲ့ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် စစ်ဆေးတွေ့ရှိချက် အစီရင်ခံစာအပေါ် ပြည်သူ့ငွေစာရင်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နှင့် သဘောထားမှတ်ချက်အစီရင်ခံစာ အမှတ်စဉ်(၇/၂၀၁၈)နဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး လွှတ်တော်သို့ အစီရင်ခံစာဖတ်ကြားတင်ပြခြင်းနဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ဆွေးနွေးခြင်းအစီအစဉ်တို့ကို ပြီးခဲ့တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးများမှာ ဆောင်ရွက်ခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ယခု ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နှင့် သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင် ခံစာပါ အကြောင်းအရာများ အပါအဝင် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ဆွေးနွေးချက်များအပေါ် သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်များက ပြန်လည်ရှင်းလင်းဆွေးနွေးခြင်းအစီအစဉ် ဆောင်ရွက်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပထမဦးစွာ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန ရှင်းလင်းဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="21">ဒုတိယဗိုလ်ချုပ်ကြီးကျော်ဆွေ(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစား အပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး၊ အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌနှင့် လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် များ၊ ဖိတ်ကြားထားသော ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာအပေါင်းနဲ့ ပြည့်စုံကြပါစေလို့ နှုတ်ခွန်း ဆက်သ အပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး ဒုတိယဗိုလ်ချုပ်ကြီးကျော်ဆွေ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်ရုံးမှ ပေးပို့သော ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် စစ်ဆေးတွေ့ရှိချက် အစီရင်ခံစာနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နှင့် သဘောထား မှတ်ချက် အစီရင်ခံစာအမှတ်စဉ် (၇/၂၀၁၈) မှာ ပါရှိတဲ့ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာနနဲ့ပတ်သက်၍ သုံးသပ် အကြံပြုချက်အပေါ် ဆောင်ရွက်ထားရှိမှုနှင့် ကချင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၁) မှ အမျိုးသားလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဒေါက်တာခွန်ဝင်းသောင်း၏ အဆိုနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ရှင်းလင်းတင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ အကျဉ်းထောင်စခန်းအဆင့် အလိုက် လူနာတင်ယာဉ်များ ဖြည့်တင်းပေးနိုင်ရေး စီစဉ်ဆောင်ရွက်ရန်လိုအပ်ကြောင်း သုံးသပ် အကြံပြု ထားရှိမှုနှင့်ပတ်သက်၍ အကျဉ်းဦးစီးဌာနမှာ ဗဟိုအကျဉ်းထောင် ၃ ခု၊ (က)အဆင့် အကျဉ်းထောင် ၃၀ ခု၊ (ခ)အဆင့် အကျဉ်းထောင် ၁၀ ခု၊ အချုပ်ထောင် ၆ ခုနှင့် အလုပ်စခန်း ၄၈ ခုရှိပြီး အင်းစိန်ဗဟိုအကျဉ်းထောင်နှင့် မန္တလေးဗဟိုအကျဉ်းထောင်တို့မှာ လှူဒါန်းထားသော လူနာတင်ယာဉ် တစ်စီးစီသာရှိပြီးတော့ ကျန်ဗဟို အကျဉ်းထောင်တစ်ခုနှင့် (က)အဆင့် အကျဉ်းထောင် ၃၀ ခုကို ပထမ ဦးစားပေးအဖြစ်လည်းကောင်း၊ (ခ)အဆင့် အကျဉ်းထောင် ၁၀ ခုနဲ့ အချုပ်ထောင် ၆ ခုကို ဒုတိယ ဦးစားပေးအဖြစ်လည်းကောင်း၊ အလုပ်စခန်း ၄၈ ခုကို တတိယဦးစားပေးဖြင့် လည်းကောင်း ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အလိုက် ပြည်ထောင်စု ဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေမှာ ထည့်သွင်း တောင်းခံသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာ-ဘင်္ဂလားဒေ့ရှ် နယ်စပ်ခြံစည်းရိုး တည်ဆောက်မှု၊ ပျက်စီးမှု ပြန်လည်ပြုပြင်မှုများကို ရေရှည် ခိုင်ခံ့ကောင်းမွန်ပြီး စံချိန်စံညွှန်းသတ်မှတ်ချက် ကိုက်ညီစေရန် မြေပြင်အနေအထားအရ လိုအပ်သည့် ရေထွက်ပေါက်များ၊ ရေကျော်များ ပြုလုပ်ထားရှိရန် ဆောင်ရွက်သင့်ကြောင်း အကြံပြုထားရှိမှုနှင့် ပတ်သက်၍ မြန်မာ-ဘင်္ဂလားဒေ့ရှ် နယ်နိမိတ်တစ်လျှောက် ၁၈၁.၆၈ မိုင် ခြံစည်းရိုး ကာရံခြင်းကို ၂၀၀၉-၂၀၁၀ ခုနှစ်မှ စတင်ပြီး ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အလိုက် ရန်ပုံငွေတောင်းခံဆောင်ရွက်ခဲ့ပြီး ၁၅၃.၁၈ မိုင် ကာရံထားခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ BP-68 အနီး ၃.၅ မိုင် ခြံစည်းရိုးကာရံခြင်းလုပ်ငန်းမှစ၍ ရေရှည် တည်တံ့ကောင်းမွန်ခိုင်မာစေရန်၊ တစ်ဘက်နှင့်တစ်ဘက် လူ ကျော်တက် ဝင်ရောက်မှုမရှိစေရန်အတွက် Y ပုံသဏ္ဌာန်နှင့် သွပ်ဆူးကြိုးအဝိုင်း ၂ ပေ ထပ်တိုး ပုံစံတို့ကို စံချိန်စံညွှန်းများနဲ့အညီ ပြောင်းလဲ၍ ဆောင်ရွက်ခဲ့ပါတယ်။ ရေထွက်ပေါက် သံဇကာပျက်စီးမှုများကို ၂၀၁ရ သြဂုတ်လ ၂၅ ရက်နေ့ အကြမ်းဖက်မှု ဖြစ်စဉ်များ ဖြစ်ပွားပြီးတဲ့နောက်ပိုင်းမှာ ပျက်စီးမှုကိုစစ်ဆေး၍ ပြင်ဆင်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ မြေပြင်အနေအထား အရ လိုအပ်တဲ့ရေထွက်ပေါက်များကို နေရာသတ်မှတ်ပြီး ထပ်မံထည့်သွင်း ဆောင်ရွက်ရန် လျာထားခဲ့ရာ BP-25 မှ BP-66 အထိ ရေထွက်ပေါက် ၇၀ တည်ဆောက်ရန် လျာထားခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ အသင်းအဖွဲ့များ အနေနဲ့ နှစ်စဉ်ပေးပို့ရမည့် နှစ်ပတ်လည်အစီရင်ခံစာနှင့် ငွေစာရင်းရှင်းတမ်းများ သတ်မှတ်ကာလအတွင်း ပေးပို့နိုင်ရေးနှင့် ပျက်ကွက်မှုများ မဖြစ်စေရေး ကြီးကြပ်ဆောင်ရွက်သင့်ပါကြောင်း သုံးသပ်အကြံပြုထားရှိမှုနှင့် ပတ်သက်၍ အသင်းအဖွဲ့များ မှတ်ပုံတင်ခြင်းဆိုင်ရာ ဥပဒေပုဒ်မ ၂၂ မှာ နှစ်ပတ်လည်အစီရင်ခံစာကို တစ်ဆက်တည်း ၅ နှစ်တင်ပြရန် ပျက်ကွက်ပါက ယင်းအသင်းအဖွဲ့သည် ဆက်လက်လှုပ်ရှားဆောင်ရွက် လိုပါက မှတ်ပုံတင်အသစ် လျှောက်ထားသကဲ့သို့ ပြန်လည်လျှောက်ထားရမည်ဟု လည်းကောင်း၊ နည်းဥပဒေ အပိုဒ် ၁၉ မှာ တစ်ဆက်တည်း ၅ နှစ် ပျက်ကွက်ခြင်းမဟုတ်ဘဲ ကြားကာလနှစ်များမှာ တင်ပြရန် ပျက်ကွက်ခြင်း ဖြစ်ခဲ့လျှင် မှတ်ပုံတင် သက်တမ်းတိုးတဲ့အခါ ပျက်ကွက်ရသည့်အကြောင်းရင်းကို ဖော်ပြလျှောက်ထား ရမည်ဟုလည်းကောင်း ပြဋ္ဌာန်းထားရှိတဲ့အတွက် အချို့သောအသင်းအဖွဲ့များဟာ တစ်နှစ်တစ်ကြိမ် နှစ်ပတ်လည် အစီရင်ခံစာနှင့် ငွေစာရင်းရှင်းတမ်း ပေးပို့ခြင်းမရှိသည်ကို စစ်ဆေးတွေ့ရတဲ့အတွက် နှစ်ပတ်လည် အစီရင် ခံစာနှင့် ငွေစာရင်းရှင်းတမ်းတို့ကို ပုံမှန်ပေးပို့သွားရန် ညွှန်ကြားစာများ၊ နှိုးဆော်စာများ ထုတ်ပြန် ဆောင်ရွက်ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၄ ခုနှစ်၊ အသင်းအဖွဲ့များမှတ်ပုံတင်ဆိုင်ရာ ဥပဒေအရ အသင်းအဖွဲ့များကို ကြီးကြပ် ဆောင်ရွက် နိုင်ရန် အားနည်းလျက်ရှိပါသဖြင့် အသင်းအဖွဲ့များ ဥပဒေကိုပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေမူကြမ်းကို ရေးဆွဲလျက် ရှိပါတယ်။ ပြည်သူ့ဝန်ဆောင်မှု OSS ရုံးများ အရေအတွက်ထက် အရည်အသွေးပြည့်ဝသည့် ဝန်ဆောင်မှု ဖြစ်စေရန် အောက်ခြေပကတိအခြေအနေများကို အဖြစ်မှန်အတိုင်းသိရှိအောင် ကြိုးစားပြီး မှန်ကန်ထိရောက်စွာ ကြပ်မတ်ဆောင်ရွက်သွားရန်လိုအပ်ကြောင်း အကြံပြုထားရှိမှုနှင့်ပတ်သက်၍ ပြည်သူ့ဝန်ဆောင်မှု ရုံးများကို ၇-၇-၂၀၁၅ ရက်နေ့မှ စတင်၍ ဖွင့်လှစ်ခဲ့ပြီး မြို့နယ် ၃၃၀ ရှိသည့်အနက် နယ်မြေ အခြေအနေအရ မဖွင့်လှစ် နိုင်တဲ့ ၁၄ မြို့နယ်မှအပ ၃၁၆ မြို့နယ်မှာ ဖွင့်လှစ်နိုင်ခဲ့ပြီ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်သူ့ဝန်ဆောင်မှုရုံးများမှ လုပ်ငန်း အမျိုးအစား ၉၄ မျိုးကို ပြီးပြတ်အောင် ဆောင်ရွက်ပေးနိုင်ခဲ့ခြင်း၊ ပြီးပြတ်အောင် ဆောင်ရွက်ပေး၍ မရနိုင်သော လုပ်ငန်းအမျိုးအစား ၆၆ မျိုးကို ဆောင်ရွက်ပုံ နည်းအဆင့်ဆင့်နှင့် လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများကို ရှင်းလင်းပေးခြင်း၊ သက်ဆိုင်ရာဌာနများသို့ ညွှန်ပြပေးခြင်းဖြင့် ဝန်ဆောင်မှုပေးလျက် ရှိပါတယ်။ ပြီးပြည့်စုံသော ပြည်သူ့ ဝန်ဆောင်မှုရုံးများ ဖြစ်ပေါ်လာရေးအတွက် ဆယ်စုနှစ် ၂ စု ခန့် ြောင်းနှင့် e-Government ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုနှင့် တိုက်ရိုက်ဆက်သွယ်နေကြောင်း တခြားသောနိုင်ငံများကို လေ့လာမှုအရ သိရပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ ပြုပြင်ရန်လိုအပ်ချက်များကို သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနများအလိုက် လိုအပ်သည်များ ဖြည့်ဆည်းခြင်း၊ ဌာနအသီးသီးမှ တာဝန်ထမ်းဆောင်သည့်ဝန်ထမ်းများကို ပြည်သူ့ဝန်ဆောင်မှုဆိုင်ရာ အသိပညာများ ပေးခြင်းဖြင့် မူလရည်ရွယ်ချက် (၄) ရပ်နှင့်အညီ ပြည့်ဝအောင်မြင်အောင် ဆောင်ရွက်လာနိုင်မှာဖြစ်ပြီး ပြည်သူများအတွက် ထိရောက်အကျိုးရှိသည့် ဝန်ဆောင်မှုရုံးများ အမှန်တကယ် ဖြစ်ပေါ်လာမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ မြို့ရွာများ တည်ဆောက်ပြုပြင်ခြင်း၊ မြို့ကွက်သစ်များတိုးချဲ့ ဖော်ထုတ်ခြင်းဖြင့် မြို့များ စည်ပင်အောင် ဆောင်ရွက်ခဲ့သော်လည်း တိုးချဲ့မြို့ကွက်သစ်များမှာ နေထိုင်သူများအများစုမှာ မြေဂရန် မရှိကြပါသဖြင့် မြေဂရန် ထုတ်ပေးနိုင်ရေးအထူးစီမံချက်ဆောင်ရွက်ခြင်းဖြင့် မြို့စည်ပင်ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေး ပိုမိုဆောင်ရွက် လာနိုင်မည်ဖြစ်ကြောင်း သုံးသပ်အကြံပြု ထားရှိမှုနှင့်ပတ်သက်၍ မြို့အမည်၊ ရွာအမည်များဖြင့် သတ်မှတ် ထားရှိပြီးဖြစ်သောမြေများမှ ဂရန်ထုတ်ပေးဆောင်ရွက်နိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ မူလမြေအမျိုးအစားကို မြို့မြေ၊ ရွာမြေ အဖြစ် ပြောင်းလဲသတ်မှတ်နိုင်ရန်အတွက် သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနများရဲ့ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများနဲ့ အညီ အခြားနည်းသုံးစွဲခွင့်ရရှိခြင်း၊ သက်ဆိုင်ရာ မြေအမျိုးအစားအားပယ်ဖျက်ခွင့် ရရှိခြင်းတို့ကို ဆောင်ရွက် ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလိုမြေအမျိုးအစား ပြောင်းလဲသတ်မှတ်ပြီးပါက မြေငှားဂရန်ထုတ်ပေးနိုင်မှာ ဖြစ်ပါကြောင်းနှင့် ကာယကံရှင်မှ လိုအပ်သောအထောက်အထားပြည့်စုံစွာဖြင့် မြေငှားဂရန်ရယူလိုကြောင်း လျှောက်ထားလာပါက ကြန့်ကြာမှုမရှိစေဘဲ စီမံချက်တစ်ရပ်ကဲ့သို့ ရက်သတ်မှတ်၍ အမြန်ဆုံးခွင့်ပြု ထုတ်ပေးနိုင်ရေး ဆောင်ရွက်လျက် ရှိပါကြောင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဆက်လက်၍ မီးသတ်ဦးစီး ဌာနအနေဖြင့် မီးဘေးနှင့်သဘာဝဘေးအန္တရာယ်များအတွက် လျင်မြန်စွာ တုံ့ပြန်ဆောင်ရွက်နိုင်ရေးနှင့် စက်ယန္တရားများကို အဆင်သင့်ဖြစ်စေရေးနှင့် စွမ်းအားပြည့်သုံးစွဲနိုင်ရေးတို့အတွက် အလေးထား ဆောင်ရွက် ရန်လိုအပ်ကြောင်း သုံးသပ်အကြံပြုထားရှိမှုနှင့် ပတ်သက်၍ မီးဘေးလုံခြုံရေး၊ သဘာဝဘေးအန္တရာယ် ကာကွယ်ရေး၊ ရှာဖွေကယ်ဆယ်ရေး၊ ပြည်သူ့အကျိုးပြု ဆောင်ရွက်ရေး စတဲ့ လုပ်ငန်းများကို လျင်မြန်စွာ တုံ့ပြန်ဆောင်ရွက်နိုင်ရန် Command And Control Centre တစ်ခုကို တပ်ဆင်အသုံးပြုလျက်ရှိပြီး ရှာဖွေကယ်ဆယ်ရေးလုပ်ငန်းများအတွက် တစ်မြို့နယ်မှာ တပ်စု ၁ စုဖြင့် ၃၃၀ တပ်စုကိုလည်းကောင်း၊ တိုင်းဒေသကြီး/ပြည်နယ် မြို့တော်ကြီးများမှာ အင်အား ၁၁၆ ဦးစီဖြင့် တပ်ခွဲများနှင့်အထူးတပ်ခွဲများကို ဖွဲ့စည်းထားရှိပြီး ထိရောက်စွာ ဆောင်ရွက်ပေးလျက်ရှိပါတယ်။ ခေတ်မီ မီးသတ်ယာဉ်များနှင့် စက်များကို အဆင်သင့်ဖြစ်စေရေးနှင့် စွမ်းအားပြည့်သုံးစွဲနိုင်ရေးတို့အတွက် ယာဉ်စက်ကိရိယာများကို ကောင်းမွန် ကြံ့ခိုင်ရေး ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ မီးသတ်ယာဉ်များကို စွမ်းအားမြှင့်တင်နိုင်ရေးအတွက် ဘဏ္ဍာရေး နှစ်အလိုက် အကြီးစားပြင်ဆင်ခြင်းများကို မီးသတ်ဦးစီးဌာနအလုပ်ရုံမှာ ပြင်ပကျွမ်းကျင်သူများနှင့် ဌာနမှအင်ဂျင်နီယာများ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ပြီး စနစ်တကျကိုင်တွယ် အသုံးပြုနိုင်စေရန်အတွက် နည်းပညာရှင် များဖြင့် ဆင့်ပွားသင်တန်းပို့ချခြင်းလုပ်ငန်းများကို ဆက်လက် ဆောင်ရွက်သွားမည် ဖြစ်ပါကြောင်းနှင့် ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သုံးသပ်အကြံပြုချက်များကို အလေးထားလိုက်နာ ဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဆက်လက်ပြီး ကချင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၁)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါက်တာခွန်ဝင်းသောင်းရဲ့ ဆွေးနွေးချက် တွေထဲက ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာနနဲ့ သက်ဆိုင်တဲ့ အချက်အလက်များအပေါ်မှာ ပြန်လည်ဆွေးနွေး တင်ပြ သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာ-ဘင်္ဂလားဒေ့ရှ် နယ်စပ် ခြံစည်းရိုးကာရံရန် ကျန်ရှိတဲ့ကုန်းတွင်းမိုင် ၂၉.၅ မိုင် အနက် တိုချောင်းဝမှ အငူမော်ကျေးရွာအထိ ပင်လယ်ပြင် ၄၀ မိုင်ကာရံခြင်းလုပ်ငန်းတွေအတွက် ခွင့်ပြု ရန်ပုံငွေတောင်းခံ၍ ကာကွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၏ အစီအမံဖြင့် ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် မှာလည်း ကင်းစခန်းများ ဆောက်လုပ်ခြင်း၊ ရေထွက်ပေါက် သံဇကာများ ပြန်လည် တပ်ဆင်ခြင်း၊ ခြံစည်းရိုးကင်းလှည့်လမ်းများ ပြုပြင်ခြင်း၊ ဖောက်လုပ်ခြင်းများ ဆောင်ရွက်နိုင်ရေး အတွက် ရန်ပုံငွေ ထည့်သွင်းတောင်းခံထားရှိပြီးဖြစ်၍ လုပ်ငန်းများအကောင်အထည်ဖော်နိုင်ရေး ဆက်လက်ဆောင်ရွက် သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာ-ထိုင်း ပူးတွဲနယ်နိမိတ်ကော်မတီ (Joint Border Committe-JBC) နှင့် ကုန်းနယ်နိမိတ်နှင့် ရေနယ်နိမိတ်ဆိုင်ရာ ကျွမ်းကျင်သူအဆင့် ကော်မတီတို့ကို ဖွဲ့စည်းထားရှိပြီး မြန်မာနိုင်ငံနှင့် ထိုင်းနိုင်ငံအကြား နယ်နိမိတ်ဆိုင်ရာကိစ္စရပ်များကို နိုင်ငံတော်မှ ချမှတ်ပေးထားတဲ့ မူဝါဒ၊ လမ်းညွှန်ချက် များနဲ့အညီ အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်လျက်ရှိပါတယ်။ တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီး မြိတ်ခရိုင်၊ တနင်္သာရီမြို့နယ် မောတောင်ဒေသဟာ နယ်နိမိတ်အတိုင်း အတာ မသတ်မှတ်ရသေးကြောင်း သိရပါတယ်။ မြန်မာ-ထိုင်း နယ်နိမိတ် တိုင်းတာသတ်မှတ်ရေး လုပ်ငန်းစဉ်ဟာ မြန်မာ-ထိုင်း ပူးတွဲနယ်နိမိတ်ကော်မတီ(Joint Border Committee) ရဲ့ လမ်းညွှန်ချက်၊ အစည်းအဝေး သဘောတူညီချက်များနဲ့အညီ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာနမှ တာဝန်ယူ ဆောင်ရွက်နေသော လုပ်ငန်းဖြစ်ပြီး နယ်နိမိတ်စီမံခန့်ခွဲမှုဆိုင်ရာ ကိစ္စရပ်များ ဆောင်ရွက်တဲ့အခါမှာတော့ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန၊ အထွေထွေ အုပ်ချုပ်ရေးဦးစီးဌာနဟာ လိုအပ်သည့် အုပ်ချုပ်မှုကဏ္ဍမှ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ပေးလျက်ရှိပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဆက်လက်ပြီး သာသနာရေးနှင့် ယဉ်ကျေးမှုဝန်ကြီးဌာန ရှင်းလင်းဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="29">သူရဦးအောင်ကို(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ သာသနာရေးနှင့် ယဉ်ကျေးမှုဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး၊ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌနှင့်တကွ ကိုယ်စား လှယ်တော်ကြီးများအားလုံး မင်္ဂလာအပေါင်းနဲ့ ပြည့်စုံကြပါစေလို့ နှုတ်ခွန်းဆက်ဂါရဝပြုပါတယ်။ ပြည်ထောင်စု စာရင်းစစ်ချုပ်ရုံးရဲ့ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် စစ်ဆေးတွေ့ရှိချက်အစီရင်ခံစာနှင့် ပတ်သက်ပြီးတော့မှ ညောင်ဦးမဲဆန္ဒနယ်မှ ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီး ဦးစောရဲ့ မေးမြန်းချက်နှင့်ပတ်သက်တဲ့ ပုဂံဒေသဇုန်ဝင်ကြေး ကောက်ခံတဲ့အခြေအနေကို ကျွန်တော် သာသနာရေးနှင့် ယဉ်ကျေးမှုဝန်ကြီးဌာန၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးက ရှင်းလင်းဖြေကြား တင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပုဂံဒေသဇုန်ဝင်ကြေးကောက်ခံခြင်းလုပ်ငန်းကို ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ မတ်လ ၁ ရက်နေ့မှ စတင်ပြီးတော့မှ မြန်မာ့ခရီးသွားလုပ်ငန်းအဖွဲ့ချုပ် MTF သို့ ၅ နှစ် လုပ်ငန်းအပ်နှံ ဆောင်ရွက်ခွင့်ပြုနိုင်ဖို့အတွက် နိုင်ငံတော်ထုတ် နေ့စဉ်သတင်းစာများမှာ ကြော်ငြာခေါ်ယူပြီးတော့မှ လုပ်ငန်းရှင် စိစစ်ရွေးချယ်ခဲ့ပြီးတော့ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးရဲ့ ခွင့်ပြုချက်၊ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရဲ့ အစည်းအဝေး အမှတ်စဉ်(၇/၂၀၁၆)ရဲ့ ဆုံးဖြတ်ချက်ဖြင့် လုပ်ငန်းအပ်နှံ ဆောင်ရွက်ခဲ့ခြင်းဖြစ်ကြောင်း တွေ့ရှိရပါတယ်။ လုပ်ငန်းအပ်နှံစာချုပ် ချုပ်ဆိုခြင်းမပြုမီ ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံး၊ ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ အမျိုးသားစီမံကိန်းနဲ့ စီးပွားရေး ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးဝန်ကြီးဌာနသို့ စာချုပ်မူကြမ်းကို ပေးပို့ပြီးတော့မှ သဘောထားမှတ်ချက် တောင်းခံပြီး မှသာ ချုပ်ဆိုခဲ့ကြောင်းလည်း တွေ့ရှိရပါတယ်။ ဒုတိယအကြိမ်စာချုပ်ချုပ်ဆိုရာတွင် နိုင်ငံတော်သို့ ၉၀ ရာခိုင်နှုန်း ရငွေအဖြစ်နဲ့ပေးသွင်းခြင်း Myanmar Tourism Federation (MTF)သို့ လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်ခအဖြစ်နဲ့ ၆ ရာခိုင်နှုန်း ပေးအပ်ခြင်းနှင့် ပုဂံဒေသ ပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးနဲ့ ခုန သာသနိကအဆောက်အဦများကြားမှာရှိတဲ့ သွားလမ်းများကို ပတ်ဝန်းကျင် သဘာဝနှင့်အညီပြုပြင်ခြင်း လုပ်ငန်းများဆောင်ရွက်ရန်အတွက် ၂ ရာခိုင်နှုန်း ၊ ပုဂံယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ် ထိန်းသိမ်းရေးလုပ်ငန်းများ ဆောင်ရွက်ရန်အတွက် ၂ ရာခိုင်နှုန်းတို့ကို ထည့်သွင်းချုပ်ဆိုခဲ့ပြီးတော့မှ အဲဒီ ၂ ရာခိုင်နှုန်း ရန်ပုံငွေ ၂ ခုကို ညောင်ဦးမြို့ ကမ္ဘောဇဘဏ်တွင် စာရင်းရှင် စာရင်းဖွင့်လှစ်ထားရှိခဲ့ပါတယ်။ အဲဒီထားရှိမှုနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့မှ ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်ရုံးရဲ့ စစ်ဆေးချက်အစီရင်ခံစာ ရရှိတဲ့စီမံကိန်းနဲ့ ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်ကို ယူပြီးတော့မှ ကျွန်တော် တို့ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဧပြီလ ၂ ရက်နေ့ မှစတင်ပြီးတော့မှ မြန်မာ့စီးပွားရေးဘဏ် ညောင်ဦးမြို့တွင် Other Account CF ၀၀၂၆၉ဝ ဖြင့် ပြောင်းရွှေ့ဖွင့်လှစ်ထားရှိပြီးဖြစ်ကြောင်း တင်ပြလိုပါတယ်။ ပုဂံဒေသပတ်ဝန်းကျင် ထိန်းသိမ်းရေးလုပ်ငန်းများအတွက် ခုနကသတ်မှတ်ထားတဲ့ ၂ ရာခိုင်နှုန်း ရရှိငွေကိုလည်းပဲ မြန်မာ့စီးပွားရေးဘဏ် ညောင်ဦးမြို့မှာ စာရင်းဖွင့်လှစ်နိုင်ဖို့အတွက်ကို မန္တလေးတိုင်း ဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့ကို ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဧပြီလ ၄ ရက်နေ့မှာ ညှိနှိုင်းဆောင်ရွက်ထားရှိပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ဒီပုဂံဒေသ ပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးလုပ်ငန်းများကိုတော့ဖြင့် မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး အစိုးရနဲ့ ညောင်ဦးခရိုင်အုပ်ချုပ်ရေးအဖွဲ့ကနေ ကိုင်တွယ်ဆောင်ရွက်ခြင်းဖြစ်ကြောင်း တင်ပြလိုပါတယ်။ ခုနက ရှေးဟောင်းအမွေနှစ်တွေ ထိန်းသိမ်းဖို့ကိစ္စကိုတော့ဖြင့် ၂ ရာခိုင်နှုန်းကို သာသနာရေးနဲ့ ယဉ်ကျေးမှု ဝန်ကြီးဌာနကနေပြီးတော့မှ ကြီးကြပ်ဆောင်ရွက်တာဖြစ်ကြောင်း တင်ပြလိုပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်ဒေသ ထိန်းသိမ်းရေးလုပ်ငန်းများအတွက် ဒေသအတွင်း မှာရှိတဲ့ အဖွဲ့အစည်းများနှင့် အခြားဌာနများက တောင်းခံလာမှုများကို ဝန်ကြီးဌာန စီမံခန့်ခွဲရေးအဖွဲ့သို့ တင်ပြပြီး လည်းကောင်း၊ ပုဂံဒေသပတ်ဝန်းကျင် ထိန်းသိမ်းရေးလုပ်ငန်းများအတွက် ခရိုင်အထွေထွေအုပ်ချုပ်ရေးဦးစီး ဌာနက မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့သို့ တင်ပြ၍လည်းကောင်း ဒေသဖွံ့ဖြိုးရေးလုပ်ငန်းများကိုလည်းပဲ ဆောင်ရွက်နေခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ပုဂံဒေသဇုန်ဝင်ကြေး ကောက်ခံခြင်းလုပ်ငန်းကို ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ အောက်တိုဘာလ ၁ ရက်နေ့မှစ၍ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးရဲ့ ညွှန်ကြားချက်အမှတ်(၁/၂၀၁၇)နှင့်အညီ ဆောင်ရွက်နိုင်ဖို့အတွက်ကို ကျွန်တော်တို့ (က) မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့ ကြီးကြပ်မှုဖြင့် တင်ဒါခေါ်နိုင်ဖို့အတွက် ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဇူလိုင်လ ၁၃ ရက်နေ့မှာ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီးအစိုးရသို့ ညှိနှိုင်းခဲ့ရာ တိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့မှ ၂၃-၇-၂၀၁၈ ရက်စွဲပါစာအမှတ်၊ ၂/၄-၉/(၂ ဦး)/၆/ ၁၆၀၄ ဖြင့် တင်ဒါကော်မတီ ဖွဲ့စည်းဆောင်ရွက်လျက်ရှိကြောင်း သိရပါတယ်။ (ခ) အိတ်ဖွင့်တင်ဒါကြော်ငြာများကို ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဇူလိုင် လ ၂၈ရက်နှင့် ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဇူလိုင်လ ၂၉ ရက်ထုတ် မြန်မာ့အလင်းသတင်းစာမှာ ကြော်ငြာခဲ့ပြီးတော့မှ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ စက်တင်ဘာလ ၁၂ ရက်နေ့မှာ အိတ်ဖွင့် တင်ဒါစိစစ်ရွေးချယ်ရေး ဆောင်ရွက်နိုင်ဖို့အတွက်လည်း တိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့မှနေပြီးတော့မှ ဆောင်ရွက် လျက်ရှိကြောင်း တင်ပြလိုပါတယ်။ သို့ပါ၍ ညောင်ဦးမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီး ဦးစောမေးမြန်းတဲ့ ဆွေးနွေး ချက်များကို လက်ရှိတွင် ဌာနအနေနဲ့ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါကြောင်း တင်ဒါခေါ်ယူရာမှာလည်း ပွင့်လင်း မြင်သာစွာဖြင့် နိုင်ငံတော်ထုတ် နေ့စဉ်သတင်းစာများတွင် ကြော်ငြာခဲ့ပြီးတော့မှ ဒါဆောင်ရွက်လျက် ရှိပါ ကြောင်း၊ ပုဂံဒေသပတ်ဝန်းကျင် ထိန်းသိမ်းရေးကိစ္စများအတွက် ခရိုင်အထွေထွေအုပ်ချုပ်ရေးဦးစီးဌာနက ကြီးကြပ်သုံးစွဲခွင့်ပြုခဲ့ပြီးတော့မှ သာသနိကအဆောက်အအုံများအတွင်းမှာ ခုနကလမ်းတွေနဲ့ လိုအပ်ချက်များ ပြုပြင်တာကိုလည်း ပုဂံယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ် ထိန်းသိမ်းရေးလုပ်ငန်းများအတွက် သာသနာရေးနှင့် ယဉ်ကျေးမှု ဝန်ကြီးဌာနမှကြီးကြပ်၍ သုံးစွဲခွင့်ပြုထားသည့် ကိစ္စရပ်များနှင့်ပတ်သက်၍ ပြည်သူများသိရှိစေနိုင်ဖို့ သတင်း မီဒီယာများ ဖိတ်ခေါ်ပြီးတော့မှ ဆက်လက်ပြီးတော့မှ ရှင်းလင်းဆောင်ရွက်သွားရန် စီမံထားရှိပါကြောင်း ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဖြေကြားတင်ပြအပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင် ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာန ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="26">ဦးအုန်းဝင်း (ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီး ဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး၊ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ ကြီးနှင့်တကွ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးများ၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးများ၊ မင်္ဂလာပါလို့ နှုတ်ခွန်း ဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ သယံဇာတနဲ့ သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာန ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး ဦးအုန်းဝင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်ရဲ့ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် စစ်ဆေးတွေ့ရှိချက် အစီရင်ခံစာအပေါ် ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် များရဲ့ သုံးသပ်အကြံပြုချက်များနဲ့ ဆွေးနွေးချက်များအပေါ်မှာ သတ္တုကဏ္ဍနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပထမဦးစွာ ရှင်းလင်းတင်ပြသွားပါမယ်။ ကျွန်တော့ကို Power Point သုံးစွဲခွင့်ပြုပါခင်ဗျာ။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သုံးသပ်အကြံပြုချက် အပိုဒ် ၃၂၁ နဲ့ ၃၂၃ ပါ GPS Joint Venture Co.,Ltd နဲ့ အမှတ်(၁)သတ္တုတွင်းလုပ်ငန်းတို့ရဲ့ ဘော်ဆိုင်းဒေသ ခဲသတ္တု သန့်စင်ထုတ်လုပ်မှုအပေါ် ခွဲဝေခံစားတဲ့ သဘောတူစာချုပ် ပြင်ဆင်ခွင့်နဲ့ပတ်သက်ပြီး လွတ်လပ်တဲ့ အတတ်ပညာနဲ့ နည်းပညာဆိုင်ရာအဖွဲ့အစည်း Third Party နဲ့ နိုင်ငံတော်ရဲ့ အကျိုးအမြတ်ရရှိနိုင်မှု၊ နိုင်ငံတော်ရဲ့ စီမံကိန်းများ၊ အရအသုံးခန့်မှန်းငွေစာရင်းအပေါ် ထိခိုက်နိုင်မှု အတိုင်းအတာများအပေါ် လေ့လာ စိစစ်သုံးသပ်ထားတဲ့ အစီရင်ခံစာအား သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနများရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်များ ရယူပြီးတော့ စီးပွားရေးရာကော်မတီနဲ့ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးကို တင်ပြလမ်းညွှန်မှု ခံယူဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ် လောလောဆယ်မှာ ခဲသန့်စင်ထုတ်လုပ်မှုအပေါ်မှာ ခွဲဝေခံစားတဲ့ မူလသဘောတူစာချုပ်ကိုတော့ ပြင်ဆင်ချုပ်ဆို ဆောင်ရွက်ခြင်း မရှိသေးပါကြောင်း ရှင်းလင်းဖြေကြားအပ်ပါတယ်။ ကော်မတီရဲ့ အကြံပြုချက် အပိုဒ် ၃၅ရ ပါ နိုင်ငံတော်ကို ပေးဆောင်မယ့် ထည့်ဝင်ငွေနဲ့ ဝင်ငွေခွန် လျာထားချက် မရှိသေးပါကြောင်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာနှစ်အတွက် နိုင်ငံတော်ကို ပေးဆောင် ရမယ့် ထည့်ဝင်ငွေ ကျပ် ၂.၃၃၅ ဘီလီယံနဲ့ ဝင်ငွေခွန်ကျပ် ၂.၉၁၉ ဘီလီယံတို့ကို ပေးချေပြီးပါကြောင်း နှင့် စာရင်းလျာထားမှုမရှိခြင်းနှင့် ပတ်သက်ပြီးတော့ စာရင်းညှိနှိုင်း ဆောင်ရွက်ပြီးဖြစ်ပါကြောင်း၊ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် နှစ်ချုပ်မှာ သက်ဆိုင်ရာ ဘဏ္ဍာနှစ်အတွက် ဝင်ငွေခွန်နဲ့ နိုင်ငံတော်ထည့်ဝင်ငွေများကို စာရင်း ထည့်သွင်းထားပြီးဖြစ်ပါကြောင်းနဲ့ နောင်ဘဏ္ဍာနှစ်များမှာလည်းပဲ အကြံပြုချက်များအတိုင်း ဆက်လက် ဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ပါကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ကော်မတီရဲ့ သုံးသပ်အကြံပြုချက် အပိုဒ် ၃၂၉၊ ၃၃၁ နဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီး ဒေါက်တာဇော်ဝင်းမြင့်နဲ့ ဦးကျော်အောင်လွင်တို့က ကောက်နုတ်ဆွေးနွေးချက် များနဲ့ ပတ်သက်ပြီး အမှတ်(၂)သတ္တုတွင်းလုပ်ငန်းနဲ့ ထာဝရသတ္တုတူးဖော်ရေး လုပ်ငန်းဖော်ထုတ်ရေး ကုမ္ပဏီတို့နဲ့ ကျောက်ပုထိုးရွှေထုတ်လုပ်ရေး သတ္တုတွင်းစာချုပ် ပြင်ဆင်ချုပ်ဆိုမှုများနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ထပ်မံ ချုပ်ဆိုမယ့် ဒုတိယအကြိမ် ပြင်ဆင်ချက်သဘောတူစာချုပ်မှာ မလွန်ဆန်နိုင်တဲ့ ဖြစ်ရပ်များအပြင် လက်တွေ့ လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်ရာမှာ ဖြစ်ပေါ်လာနိုင်မယ့် အခြေအနေများ၊ ဖြစ်ရပ်များ၊ အခက်အခဲများကို ဖြေရှင်း နိုင်ရန်အတွက် ပြည့်စုံစွာ ထည့်သွင်းဖော်ပြထားတဲ့ စာချုပ်ကိုတော့ ၁၆-၈-၂၀၁၈ ရက်နေ့မှာ စီးပွားရေးရာ ကော်မတီကိုတင်ပြထားပြီး လက်တွေ့လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်ရာမှာ ဖြစ်ပေါ်လာနိုင်မယ့် အခြေအနေများအတွက် ကျွန်တော် Power Point မှာ တင်ပြထားတဲ့အတိုင်း ထပ်မံဖြည့်စွက်ပြီးတော့ ကျွန်တော် တင်ပြထား ပါတယ်ခင်ဗျာ။ နိုင်ငံတော်အနေနဲ့ ဆုံးရှုံးနစ်နာမှုများ မဖြစ်ပေါ်စေရန်အတွက် ဝန်ကြီးဌာနမှ နောင်စာချုပ်များတွင် ထည့်သွင်းချုပ်ဆို သွားမည်ဖြစ်ပါကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ရွှေစင်ကြွေးကျန်ပေးသွင်းမှု ထိရောက်စွာ ဆောင်ရွက်ရန်နဲ့ ပတ်သက်ပြီး ကျောက်ပုထိုးသတ္တုတွင်း ရွှေသန့်စင်စက်ရုံ စက်စွမ်းအားပြည့် မလည်ပတ်နိုင်ခြင်းနဲ့ စက်ရုံရပ်နားရတဲ့ ကာလများအတွက် ပြင်ပမှ ကျွမ်းကျင်ပညာရှင်များ ပါဝင်တဲ့ Third Party နဲ့ ကျွန်တော်တို့ ဖွဲ့စည်းစစ်ဆေးခဲ့ပါတယ်။ Third Party အကြံပြုချက်အရ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွက် ကုမ္ပဏီကပေးသွင်းရန်ရှိတဲ့ ရွှေစင် ၃ ပိဿာကို ၁-၈-၂၀၁၈ ရက်နေ့မှာ အပြီး ကျွန်တော်တို့ ပေးသွင်းခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ထာဝရကုမ္ပဏီအနေနဲ့ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွင်း စာရင်းစစ်အစီရင်ခံစာအရ ပေးသွင်းရန် ကျန်တဲ့ရွှေစင် ၃၁.၆၂ ပိဿာဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ကျန်တဲ့ ရွှေစင် ၂၈.၆၂ ပိဿာကို လုပ်ထုံး လုပ်နည်းနှင့်အညီ ဆက်လက်ပြီး ကျွန်တော်တို့ ကောက်ခံသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ လစဉ်ပေးသွင်းရမယ့် ရွှေစင် ပမာဏအပေါ်မှာ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးရဲ့ ခရီးစဉ်မှာ နှုတ်မိန့်နဲ့ လျှော့ချခြင်းနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ ၅-၁၁-၂၀၀၈ ရက်နေ့မှာ ယခင်သတ္တုတွင်းဝန်ကြီးကနေပြီးတော့ ကျောက်ပုထိုးသတ္တုတွင်းကို သွားပါတယ်။ သွားရောက် စစ်ဆေးတဲ့အခါမှာ နိုင်ငံတော်ကို လစဉ် ၄၀ ရာခိုင်နှုန်း ရွှေစင် ၁၂.ရ ကီလိုဂရမ်နဲ့ညီမျှတဲ့ ၇.၈၄ ပိဿာ ပေးသွင်းရမည်ဖြစ်သော်လည်းပဲ ဗဟိုဘဏ်ကိုအပ်တဲ့နေရာမှာ နိုင်ငံတကာရဲ့စံနှုန်းအရ ရွှေစင်တုံးတစ်တုံး ဟာ ၁၂.၅ ကီလိုဂရမ်ပဲ ရှိရပါမယ်။ ဒါနဲ့ညီမျှတဲ့ ၇.၆၅ ပိဿာ ရွှေတစ်တုံးကို လစဉ်ပေးသွင်းရန် ဆောင်ရွက်ခြင်းဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ် ကော်မတီရဲ့သုံးသပ်အကြံပြုချက် ၃၄၅နဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီး ဦးကံမြင့်၊ ဦးကျော်အောင်လွင်၊ ဦးထွန်းထွန်းတို့ရဲ့ ကောက်နုတ်ဆွေးနွေးချက်များအရ ရွှေသတ္တုတူးဖော်မှုနဲ့ဆိုင်တဲ့ ရွှေလုပ်ကွက် A, B, D တို့မှာ သတ်မှတ်ရွှေစင် ပေးသွင်းနိုင်မှုမရှိခြင်းအပေါ်မှာ ပြင်ဆင်စာချုပ်ချုပ်ဆိုခြင်းနဲ့ ရွှေစင်ပေးသွင်းမှု အပေါ်နှင့်ပတ်သက်ပြီး လုပ်ကွက် A, B, D ကုမ္ပဏီ ၃ ခုတို့ရဲ့ ၂၀-၇-၂၀၁၆ ရက်နေ့မှာ စာချုပ်ထပ်မံ ပြင်ဆင်ချုပ်ဆိုခွင့်ပြုပါရန် တင်ပြခဲ့မှုအပေါ်မှာ Third Party အဖွဲ့နဲ့ ကွင်းဆင်းစစ်ဆေးခဲ့ပါတယ်။ စစ်ဆေးခဲ့ပြီး ၁၆-၆-၂၀၁ရ ရက်နေ့မှာ အစီရင်ခံစာတင်ပြပါတယ်။ ဆွေးနွေးမှုအရ လုပ်ငန်းဆိုင်းငံ့ကာလ ထားပါ က အခက်အခဲများရှိနိုင်သဖြင့် ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ဇူလိုင်လကစပြီးတော့ ကြွေးကျန်ရွှေများ ပြန်လည် ပေးသွင်းရမယ့် အစီအမံတို့ကို ကုမ္ပဏီ ၃ ခုကို တင်ပြခဲ့တဲ့နေရာမှာ ၃-၁၀-၂၀၁ရ ရက်စွဲပါစာဖြင့် နိုင်ငံတော် သမ္မတရုံးကို ဆက်လက်တင်ပြခဲ့ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးက စာချုပ်ထပ်မံပြင်ဆင် သက်တမ်းမတိုးသင့်ပါ။ မြန်မာ့သတ္တုတွင်းဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေများနှင့်အညီ အရေးယူဆောင်ရွက်ရန် ၃၀-၁၀-၂၀၁ရ ရက်စွဲပါစာနဲ့ ညွှန်ကြားခဲ့ပါတယ်။ ကုမ္ပဏီ ၃ ခုရဲ့ စာချုပ်များအရ ပုတ်ပြတ် ၈ နှစ် သက်တမ်းကာလအတွင်း ကုန်ဆုံးမယ့် ၂၀၁၉ ခုနှစ် အတွင်းမှာတော့ ပေးသွင်းရမယ့်ရွှေစင်ပမာဏမှာ ၇,၂၇၀.၂၃၃၉ ပိဿာ ဖြစ်ပါတယ်။ ခုနက ၃၁-၃-၂၀၁ရ ရက်နေ့အထိ ကုမ္ပဏီ ၃ ခုက ပေးသွင်းရန်ကျန်တဲ့ ရွှေစင်များကတော့ Power Point မှာ တင်ပြထားတဲ့ အတိုင်း လုပ်ကွက် A က ၃၁၁.၃၅၅၈၄ ပိဿာ၊ B က ၁၈၀.၂၆၄၁ ပိဿာ၊ လုပ်ကွက် D က ၅၄.၃၄၈၃ ပိဿာ၊ စုစုပေါင်း ၅၄၅.၉၆၈၂၄ ပိဿာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကုမ္ပဏီ ၃ ခုကနေပြီးတော့ စာချုပ်အရ ပေးသွင်းရန်ကျန် ရွှေစင်များကျန်ပါသဖြင့် ၅-၁၁-၂၀၁ရ ရက်နေ့မှစပြီးတော့ ရွှေသတ္တုထုတ်လုပ်မှု လုပ်ငန်းအားလုံးကို ဆိုင်းငံ့ထားပါတယ်။ အမျိုးသားကြီးပွားတိုးတက်ရေးကုမ္ပဏီ လုပ်ကွက် A က လိုက်နာခြင်းမရှိတဲ့အတွက် ခွင့်ပြုမိန့် ကို ၁၇-၂-၂၀၁၈ ရက်နေ့တွင် ပယ်ဖျက်ပြီး စာချုပ်ကိုတော့ ၁၇-၅-၂၀၁၈ ရက်နေ့မှာ ရပ်စဲခဲ့ပါတယ်။ လုပ်ကွက် A မှာ ခွင့်ပြုမိန့်ပယ်ဖျက်ပြီးတဲ့ နေ့အထိ စာချုပ်အရပေးသွင်းရန် ကျန်ရွှေစင်မှာ ၁,၂၇၀.၆၆၇၈၄ ပိဿာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကြွေးကျန်ရွှေစင်များ ရရှိရေးအတွက် ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံးရဲ့ အကြံဉာဏ်များ ရယူပြီးတော့ ကုမ္ပဏီကို မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး တရားလွှတ်တော်တွင် တရားမကြောင်းနဲ့ တရားစွဲဆိုရန် ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ရွှေမိုးယံလုပ်ကွက် B ကိုတော့ မြန်မာ့သတ္တုတွင်းဥပဒေနဲ့အညီ လုပ်ကွက်များ အားလုံးကို ၈-၁၁-၂၀၁ရ ရက်နေ့မှာ ယနေ့ထိဆိုင်းငံ့ထားပါတယ်။ လုပ်ကွက် B ရဲ့ လက်ရှိအခြေအနေနဲ့ ပတ်သက်ပြီး ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံးကို ၄-၈-၂၀၁၈ ရက်နေ့မှာ ညှိနှိုင်းပြီး ဆောင်ရွက်ထားပါတယ်။ အာရှကမ္ဘာမြေကုမ္ပဏီ လုပ်ကွက်(D)ကိုတော့ မြန်မာ့သတ္တုတွင်းဥပဒေနဲ့အညီ လုပ်ငန်းများကို ဆိုင်းငံ့ပြီးတော့ ကုမ္ပဏီက စာချုပ်ပါ ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ဒီဇင်ဘာထိ ပေးသွင်းရန်ကျန်တဲ့ ရွှေစင်များနဲ့ Third Party စစ်ဆေးခဲ့တဲ့ကာလအတွင်း ပေးသွင်းရမယ့်ရွှေစင်များကို ပေးသွင်းခဲ့ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးက ၂၆-၆-၂၀၁၈ ရက်စွဲပါစာနဲ့ လုပ်ကွက်(D)အပေါ်မှာ ထုတ်လုပ်မှုအပေါ် ခွဲဝေခံစားတဲ့ စနစ်နဲ့ စာချုပ်ပြင်ဆင်ချုပ်ဆိုသွားရန် ညွှန်ကြားခဲ့ပြီးတော့ စာချုပ်မူကြမ်းကိုတော့ ကျွန်တော်တို့ ပြည်ထောင်စု ရှေ့နေချုပ်ရုံးကိုပေးပို့ရန် ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ လွှတ်တော်မှာရှိတဲ့ သက်ဆိုင်ရာ ကော်မတီများကို လည်းပဲ အစီရင်ခံတင်ပြထားသင့်ကြောင်းနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ အမျိုးသားလွှတ်တော်၊ အစိုးရရဲ့ အာမခံ ချက်များ၊ ကတိများနဲ့ တာဝန်ခံချက်များ စိစစ်ရေးကော်မတီကို လစဉ်တင်ပြဆောင်ရွက်လျက်ရှိရာတွင် ၂-၈-၂၀၁၈ ရက်နေ့အထိ ကျွန်တော်တို့ အစီရင်ခံစာတင်ပြထားပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ကော်မတီရဲ့ သုံးသပ်အကြံပြုချက်အပိုဒ် ၃၆၆၊ ၃၆ရ နဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့အပြင် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးကံမြင့်၊ ဦးထွန်းထွန်းတို့ရဲ့ ကောက်နုတ်ဆွေးနွေး ထားတဲ့ နှစ်အဆက်ဆက် ပေးသွင်းရန်ကျန်ရှိတဲ့ ရွှေကြွေးကျန် ၁၄.၅၂၁.၂၄ ကျပ်သားကို ဆောလျင်စွာ ရရှိအောင် ကောက်ခံပေးသွင်းရန်နှင့် အရေးယူဆောင်ရွက်တဲ့ ကုမ္ပဏီများကိုလည်း သေသေချာချာ စနစ်တကျ တိတိကျကျဖော်ပြပေးပြီး တည်ဆဲဥပဒေအမိန့်၊ ညွှန်ကြားချက်များနှင့်အညီ အရေးယူဆောင်ရွက်သင့် ပါကြောင်းနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး ရရန်ရှိတဲ့ရွှေစင် ၁၄,၅၂၁.၂၄ ကျပ်သားမှာ ကျွန်တော်တို့ ၃၁-၇-၂၀၁၈ ရက်နေ့ အထိတော့ ၉၁၅.၅ရ ကျပ်သား ကောက်ခံရရှိ စာရင်းရှင်းလင်းပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ကျန်တဲ့ရွှေစင် ၁၃,၆၀၅.၆ရ ကျပ်သားအနက် စာရင်းရှင်းလင်းပယ်ဖျက်ရန် ဆောင်ရွက်နေတဲ့ ရွှေစင်ကတော့ ၁,၆၇၉.၈ရ ကျပ်သားနဲ့ ကျန်ရွှေစင် ၁၁,၉၂၅.၈၀ ကျပ်သားကိုတော့ ဆောလျင်စွာ ရရှိစေရေးအတွက် တရားစွဲဆို ကောက်ခံလျက် ရှိပါတယ်။ တရားစွဲဆိုထားရှိမှုနဲ့ပတ်သက်ပြီး ကျွန်တော် Power Point မှာ ကုမ္ပဏီအလိုက် တင်ပြထား ပါတယ်။ စုစုပေါင်းကုမ္ပဏီ ၁၃ရ ခု ရှိပါတယ်။ စာချုပ်ပါ စည်းမျဉ်းစည်းကမ်းချက်များအတိုင်း မလိုက်နာတဲ့ ကုမ္ပဏီများကို တည်ဆဲဥပဒေများနဲ့အညီ အရေးယူဆောင်ရွက်သွားရန် ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီးတော့ နောင်ကာလမှာ အမြတ်ရရှိအောင် ပိုမိုကြိုးပမ်း ဆောင်ရွက်သင့်ကြောင်းနှင့် ပတ်သက်ပြီးတော့ ရွှေသတ္တုလုပ်ကွက် လျှောက်ထားမှုများကို ၂၆-၇-၂၀၁၆ ရက်နေ့မှစ၍ ရပ်ဆိုင်းထား သည့်အတွက် အဆိုပြုငွေနဲ့ ရွှေသတ္တုအချိုး ရရှိမှုငွေများဟာလည်းပဲ ကျွန်တော်တို့ လျော့နည်းသွားခြင်း ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ အမြတ်ငွေ လျော့နည်းသွားရခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၆-၇-၂၀၁၈ ရက်နေ့မှာ လုပ်ကွက်သစ်များလျှောက်ထားမှုကို ပြန်လည်လက်ခံပေးနေပါတယ်။ အဆိုပြု ငွေနဲ့ ရွှေသတ္တုအချိုးများ ပိုမိုရရှိလာပါက ဌာနဝင်ငွေတိုးလာပြီးတော့ အမြတ်ငွေပိုမိုရရှိလာမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဌာနကရရှိလာမယ့် မြီးစား ကျပ် ၆.၃၄၈ ဘီလီယံအနက် ကျပ် ၃.၈၃၁ ဘီလီယံအား စာရင်းရှင်းလင်းပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ကျန်ငွေ ၂.၅၁ရ ဘီလီယံအနက် နိုင်ငံတော်ထည့်ဝင်ငွေ ကျပ် ၂,၃၅၆ ဘီလီယံအား ၈-၉-၂၀၁ရ ရက်နေ့မှာ ငွေတိုက်ဦးစီး ဌာနကို စာရင်းညှိနှိုင်း ကျွန်တော်တို့ တောင်းခံထားပါတယ်။ ကုန်သွယ်လုပ်ငန်းခွန် ငွေကျပ်၀.၁၆၁ ဘီလီယံ ကိုတော့ ၂၄-၃-၂၀၁ရ ရက်နေ့မှာ အခွန်ထမ်းကြီးများဆိုင်ရာ အခွန်ရုံးကို တောင်းခံထားပါကြောင်း တင်ပြ အပ်ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီး လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တော် ဦးကျော်အောင်လွင်ရဲ့ ဆွေးနွေးတင်ပြချက်ဖြစ်တဲ့ အမှတ်(၂)သတ္တုတွင်းလုပ်ငန်းရဲ့ သီးခြားဖွင့်လှစ်ထားတဲ့ OA ဘဏ်လက်ကျန်ငွေ ၁၀၃.၇ရရ ဘီလီယံကျပ် ထားရှိခြင်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး အဆိုပါငွေစာရင်းဟာ အမှတ်(၂) သတ္တုတွင်းလုပ်ငန်းအမည်နဲ့ မြန်မာ့စီးပွားရေးဘဏ်ရှိ UFA OA Account မှာ ထားရှိခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းနှင့် အညီသာ ထုတ်ယူသုံးစွဲခွင့်ရှိသော ငွေစာရင်းဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဆက်လက်ပြီး ကော်မတီရဲ့ သုံးသပ်အကြံပြုချက် အပိုဒ် ၃၅၀၊ ၃၅၂၊ ၃၈၀ နဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးကျော်အောင်လွင်ရဲ့ ခန္တီးရတနာနယ်မြေအပေါ်မှာ ကောက်နုတ်ဆွေးနွေးချက်နဲ့ ပတ်သက်ပြီး ကျွန်တော် ဆက်လက်ဆွေးနွေးပါမယ်။ တွင်းဝရတနာခွန် ပိုမိုအပ်နှံစေရန်နှင့် တွင်းဝခွန် ပိုမို တိုးတက်စေရန် ကျောက်စိမ်းတူးဖော်ရေးဌာနမှ ပိုမိုထိရောက်စွာ ကြပ်မတ်ဆောင်ရွက်ရန်နှင့် ပတ်သက် ပြီးတော့ ယာယီရပ်ဆိုင်းထားတဲ့ ကျောက်စိမ်းတူးဖော်တဲ့လုပ်ငန်းများ ပြန်လည်ဆောင်ရွက်ချိန်မှာ ကျောက်စိမ်း ထုတ်လုပ်မှုပမာဏစာရင်းများ မှန်ကန်စွာကောက်ယူပြီး တွင်းဝရတနာခွန် မှန်ကန်စွာ ကောက်ယူနိုင်ရေး ကို ဌာနကနေပြီးတော့ အနီးကပ်ကြီးကြပ် ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ သတ်မှတ်ထားတဲ့ လုပ်ကွက် များအတွင်းမှာ ဌာနနှင့်အကျိုးတူလုပ်ကိုင်တဲ့လုပ်ကွက် တစ်ကွက်သာရှိတဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ဌာနမှပိုပြီး တော့ ကြီးကြပ်ဆောင်ရွက်ပေးရန်နှင့်ပတ်သက်ပြီး ခန္တီးရတနာနယ်မြေမှာ စာရင်းစစ်ဆေးတဲ့ ကာလ အတွင်းမှာ နတ်မှော်အကျိုးတူလုပ်ကွက် တစ်ကွက်သာရှိပြီးတော့ အဆိုပါအကျိုးတူလုပ်ကွက်ဟာလည်းပဲ ၂-၅-၂၀၁ရ ရက်နေ့မှာ သက်တမ်းကုန်သွားတဲ့ အတွက်ကြောင်မို့လို့ လက်ရှိအားဖြင့် တူးဖော်လုပ်ကိုင် နေခြင်းမရှိဘဲနဲ့ လစ်လပ်လုပ်ကွက်အဖြစ် ဌာနမှကြီးကြပ် ထိန်းသိမ်းထားပါတယ်။ ကျောက်မျက်ရတနာ လုပ်ကွက်များနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး လုပ်ကွက်များကို သတ်မှတ်လုပ်ကွက်၊ ဖော်ထုတ် လုပ်ကွက်နဲ့ အကျိုးတူလုပ်ကွက်ဆိုပြီး အမျိုးအစား ၃ ခုရှိပါတယ်။ သတ်မှတ်လုပ်ကွက်နှင့် ဖော်ထုတ် လုပ်ကွက်တို့ကိုတော့ ပုဂ္ဂလိကလုပ်ကွက်အဖြစ် ခေါ်ပါတယ်။ ဒီလုပ်ကွက်များနဲ့ပတ်သက်ပြီး ကျွန်တော် Power Point မှာ သူ့ရဲ့ အမျိုးအစားတွေကို ရှင်းလင်းတင်ပြထားပါတယ်။ အသေးစိတ်တော့ ဒီမှာမပြော တော့ပါဘူး။ ကျောက်မျက်ရတနာလုပ်ကွက်များကို လုပ်ကိုင်ခွင့်နဲ့ သက်တမ်းတိုးခြင်းများကို သတင်းစာမှာ ကြော်ငြာများ ခေါ်ယူတဲ့ဆောင်ရွက်နိုင်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်နဲ့ ကျောက်မျက်ရတနာ အကျိုးတူ လုပ်ကွက်များကို ကြေညာချက်များခေါ်ယူချိန်မှာ လျှောက်ထားခြင်းနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ သက်ဆိုင်တဲ့ ဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းများမှ ကိုယ်စားလှယ်များပါဝင်တဲ့ ကွင်းဆင်းစစ်ဆေးရေးအဖွဲ့က သတ်မှတ်ချက်များနဲ့ လွတ်ကင်းမှု ရှိ မရှိ၊ ကွင်းဆင်းစစ်ဆေးပြီး စစ်ဆေးချက်အစီရင်ခံစာအပေါ်မှာ အခြေခံပြီး ယခင်မြန်မာ့ ကျောက်မျက်ရတနာလုပ်ငန်း ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုကော်မတီကနေပြီးတော့ ဒါတွေကို လုပ်ကိုင်ခွင့်ပြုထားခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ခန္တီးရတနာနယ်မြေမှာ အကျိုးတူလုပ်ကွက် လုပ်ကိုင်ခွင့် လျှောက်ထားမှုနည်းပါးခြင်းအတွက် အကျိုးတူကြောင့်မို့လည်း လုပ်ကွက်တစ်ကွက်သာ ရှိပါတယ်ခင်ဗျား။ ကျောက်မျက်ရတနာ၊ သယံဇာတများ တူးဖော်ထုတ်လုပ်ခြင်းအား ကန့်သတ်သွားနိုင်ရန်အတွက် ရတနာနယ်မြေအတွင်းမှာရှိတဲ့ ပုဂ္ဂလိကလုပ်ကွက်၊ အကျိုးတူလုပ်ကွက်များကိုတော့ ၁-၄-၂၀၁၆ ရက်က စပြီးတော့ လုပ်ကွက်အသစ်များကို ထပ်မံပြီးတော့မချဘဲနဲ့ သက်တမ်းကုန်လုပ်ကွက်များကိုလည်းပဲ သက်တမ်း တိုးခွင့်မပြုဘဲနဲ့ နိုင်ငံတော်ရဲ့ လစ်လပ်လုပ်ကွက်များအဖြစ် ထိန်းသိမ်းထားရှိခြင်းတို့ကိုလည်းပဲ ဆက်လက် ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ခန္တီးရတနာနယ်မြေမှာ လုပ်ကိုင်ခြင်းမရှိသေးတဲ့ လစ်လပ်လုပ်ကွက် အကွက်ပေါင်း ၇၀၉ ကွက်ကိုလည်းပဲ ကျူးကျော်ဝင်ရောက်ခြင်းမှ လုပ်ကိုင်ခြင်းများမရှိအောင် စိစစ်ကြပ်မတ် ဆောင်ရွက် ရန်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး တရားမဝင်ရေမဆေးများရဲ့ ကျောက်ကြာပါတဲ့ မြေစာပုံများကို အဓမ္မဝင်ရောက်ရှာဖွေ ခြင်း၊ ကုမ္ပဏီရဲ့ အုပ်ချုပ်မှုဧရိယာအတွင်း ကျူးကျော်ဝင်ရောက်ခြင်းများမရှိရန် စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး အစိုးရအဖွဲ့က ၁၆-၅-၂၀၁ရ ရက်နေ့မှာ ကျွန်တော် Power Point မှာ တင်ပြထားတဲ့အတိုင်း လုပ်ငန်းစဉ်ကြီး ၄ ရပ် ချမှတ်ပြီးတော့ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ လုပ်ကွက်ရရှိပြီး အမှန်လုပ်ကိုင်ခြင်းမရှိတဲ့ ကုမ္ပဏီ ၄၀ ကိုတော့လည်းပဲ စည်းကမ်းသတ်မှတ်ချက်နဲ့ အညီ တိကျပြတ်သားစွာ အရေးယူရန်နဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ အဆိုပါကုမ္ပဏီ ၄၀ က စုစုပေါင်း အဆိုပြုငွေ ကျပ် ၁,၀၄၈ ဘီလီယံကို နိုင်ငံတော်ကိုပေးသွင်းပြီးတော့ လုပ်ကွက်ရယူခဲ့ပြီး အမှန်လုပ်ကိုင်ခြင်း မရှိတဲ့ အတွက်ကြောင့်မို့လို့ လုပ်ကွက်များအနက် ကုမ္ပဏီ ၂၄ ခုကို ပိတ်သိမ်းပြီးတော့ ကျန် ၁၆ ခုကိုတော့ ပိတ်သိမ်းရန်အတွက် ဆက်လက်ဆောင်ရွက်လျက် ရှိပါတယ်ခင်ဗျား။ ၂၀၁၅-၂၀၁၆ ဘဏ္ဍာနှစ်အတွက် နိုင်ငံတော်ကို ကြိုတင်ပေးသွင်းရမယ့် နိုင်ငံတော်ထည့်ရတဲ့ ဝင်ငွေခွန်များနဲ့ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာနှစ် အတွက် ပေးသွင်းရမယ့် နိုင်ငံတော်ထည့်ဝင်ငွေများနဲ့ ဝင်ငွေခွန်များကို စာရင်းရှင်းလင်းရန် ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် နှစ်ချုပ်စာရင်းမှာ စာရင်းရှင်းလင်းဆောင်ရွက်ပြီး နှစ်ချုပ်အစီရင်ခံစာကိုတော့ ပြည်ထောင်စု စာရင်းစစ်ချုပ်ရုံးသို့ ၁၈-၆-၂၀၁၈ ရက်နေ့မှာ ပေးပို့အစီရင်ခံ ရှင်းလင်းပြီးဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားရပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးကျော်အောင်လွင်ရဲ့ ကောက်နုတ် ဆွေးနွေးချက်ဖြစ်တဲ့ မည်သည့်ကုမ္ပဏီမှ ဝင်ငွေခွန်၊ ကုန်သွယ်ခွန် ပေးဆောင်ခြင်းရှိတာ မတွေ့ခဲ့ကြောင်းနဲ့ ပတ်သက်၍ မြန်မာ့ကျောက်မျက်ရတနာဥပဒေအရ တွင်းဝရတနာခွန်ကိုတော့ ကျွန်တော်တို့ ကောက်ခံပါတယ်။ သတ္တုတွင်းဦးစီးဌာနမှတစ်ဆင့် ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေသို့ ပေးသွင်းရပါတယ်။ ပြပွဲများမှာလည်းပဲ ပြည်ထောင်စုရဲ့ အခွန်အကောက်ဥပဒေအရ အထူးကုန်စည်ခွန်ကိုသာ ကောက်ခံပြီးတော့ ပြည်တွင်းအခွန်များ ဦးစီးဌာနသို့ ပေးသွင်းပေးရပြီး ဝင်ငွေခွန်နှင့် ကုန်သွယ်လုပ်ငန်းခွန်များကိုလည်း သက်ဆိုင်ရာကုမ္ပဏီများက ပြည်တွင်းအခွန်များဦးစီးဌာနသို့ တိုက်ရိုက်ပေးသွင်းခဲ့ရပါကြောင်း လေးစားစွာ ရှင်းလင်းဖြေကြားအပ်ပါတယ်။ နိုင်ငံခြားကြွေးမြီဝန်တွေပိနေပြီး ဘတ်ဂျက်လိုငွေ များစွာပြနေတဲ့ တိုင်းပြည်ရဲ့ဌာနနဲ့ သီးခြားဖွင့်လှစ် ထားခြင်းကိစ္စနဲ့ပတ်သက်ပြီး တာဝန်ရှိသူများ စဉ်းစားစေလိုကြောင်းနဲ့ပတ်သက်ပြီး မြန်မာ့ကျောက်မျက် ရတနာရောင်းဝယ်ရေးလုပ်ငန်းမှာ ၃၁-၃-၂၀၁ရ ရက်နေ့မှာရှိတဲ့ OA စာရင်းလက်ကျန်ငွေဟာ ငွေကျပ် ၆၈၃.၇၃၄ ဘီလီယံရှိပါတယ်။ ဒါကိုလည်းပဲ မြန်မာ့ကျောက်မျက်ရတနာ ရောင်းဝယ်ရေးလုပ်ငန်းအမည်နဲ့ပဲ မြန်မာ့စီးပွားရေးဘဏ်မှာရှိတဲ့ UFA 0A Account မှာ ထားရှိပြီးတော့ မိမိသဘောနဲ့ ထုတ်ယူသုံးစွဲခွင့် မရှိဘဲနဲ့ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းနှင့်အညီ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါသည်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးကျော်အောင်လွင်ရဲ့ ဆွေးနွေးတင်ပြတဲ့ အစီရင်ခံစာမှာ မပါရှိတဲ့ အချက်နဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ ၂၀၁၀ ခုနှစ်မှစပြီး ကျွန်တော်တို့ မြန်မာ့ကျောက်မျက်ရတနာပြပွဲများကို နေပြည်တော်မှာ ကျင်းပပြုလုပ်ခဲ့ပါတယ်။ ၂၀၁၈ ခုနှစ်အထိ ကျွန်တော် Power Point မှာ တင်ပြထား ပါတယ်။ အားလုံးပြပွဲမှာ ရောင်းရတဲ့ငွေပေါင်းကို ကျွန်တော်တို့ တစ်နှစ်ပျမ်းမျှ ကြည့်မယ်ဆိုရင် ယူရို ၁,၆၁၉.၂၈၄ သန်းနှင့် မြန်မာငွေကျပ် ၇၅,၃၆၁.၀၁၅ သန်းဖြစ်ကြောင်း တွေ့ရှိမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီး လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီး ဆွေးနွေးခဲ့တဲ့ Global Witness ရဲ့ အစီရင်ခံစာနဲ့ vodWorlo:com Global Witness zagons Jade Myanmar's Big State Secret 38qčios မထမီကတန်းက မြန်မာကျောက်မျက်ရတနာ ရောင်းဝယ်ရေးလုပ်ငန်း) (၁)ကြိမ် လာရောက်ဆေးမေး စာရင်း၊ ဇယား၊ အချက်အလက်များတောင်းခံပါတယ်။ တောင်းခံတဲ့အတိုင်း ကျွန်တော်တို့ ပေးပို့ခဲ့ပါတယ်။ ဒါပေမယ့် ၂၀၁၅ ခုနှစ်၊ အောက်တိုဘာလမှာ ပြုစုထုတ်ပြန်ခဲ့တဲ့ အစီရင်ခံစာမှာကျတော့ ကျွန်တော်တို့ပေးပို့ခဲ့တဲ့ စာရင်းဇယားများမဟုတ်ဘဲနဲ့ ၎င်းတို့ရဲ့ Global Witness ရဲ့ အမြင်အတိုင်းသာ ရေးထားခြင်းဖြစ်ပါကြောင်း လေးစားစွာ ဖြေကြားအပ်ပါတယ်။ မြန်မာ့ပုလဲထုတ်လုပ်ရေးနဲ့ ရောင်းဝယ်ရေးလုပ်ငန်းနှင့်ပတ်သက်ပြီး ကော်မတီရဲ့ သုံးသပ်အကြံပြုချက် အပိုဒ် ၃၇၃ မှာပါရှိတဲ့ ပေးရန်ရှိ နိုင်ငံတော်သို့ထည့်ဝင်ငွေ ကျပ် ၀.၃၃၅ ဘီလီယံနဲ့ ပေးရန်ရှိဝင်ငွေခွန် ကျပ် ၀.၄၄၄ ဘီလီယံတို့အတွက် ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ ဖြည့်စွက်ခွင့်ပြုငွေ တောင်းခံပြီးတော့ ပေးဆောင်ထားပြီးဖြစ်ပါတယ်။ စာရင်းရှင်းလင်းပြီး ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ယခုအခါမှာ ဌာနအနေနဲ့ ပုလဲများပိုမိုထုတ်လုပ်နိုင်ရေး ကြိုးပမ်းဆောင်ရွက်လျက် ရှိပါတယ်။ နိုင်ငံပိုင်ပုလဲများ ပိုမိုရရှိလာအောင် လွှတ်တော်မှာ ဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေများလည်းပဲ ပြင်ဆင်ဆောင်ရွက်လျက် ရှိပါတယ်ခင်ဗျား။ ပုလဲများ ပိုမိုရောင်းချနိုင်ရန် နည်းလမ်းများအတွက် ကျွန်တော်တို့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် မှာလည်း အမေရိကန်နိုင်ငံ Las Vegas မြို့မှာ သွားရောက်ပြီးတော့ ဈေးကွက်ချဲ့ထွင်ရေးအတွက် စမ်းသပ် ပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ ဆောင်ရွက်ခဲ့ပါတယ်။ ထပ်မံပြီး ပြည်တွင်း၊ ပြည်ပ ဈေးကွက်ချဲ့ထွင်ရေးနဲ့ နည်းလမ်း များကိုလည်း ရှာကြံဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါကြောင်းနဲ့ ပြပွဲအရေအတွက်များကိုလည်း ပိုမို၍ရောင်းချမည် ဖြစ်ပါကြောင်း လေးစားစွာ ရှင်းလင်းအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ သစ်တောကဏ္ဍကို ကျွန်တော် ဆက်လက်ရှင်းလင်း တင်ပြသွားပါမယ်။ အစီရင်ခံစာအပိုဒ် ၃၉၁ မှာပါတဲ့ ဖျက်သိမ်းမည့် မြန်မာ့သစ်လုပ်ငန်းပိုင် သစ်စက်များကို လိုအပ်တဲ့ ခွင့်ပြု မိန့်များ ရယူပြီးတော့ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများအတိုင်း ဆောင်ရွက်ပြီး စနစ်တကျ ထုခွဲရောင်းချသွားရန်နဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ ရပ်နားသစ်စက်များအား ဖျက်သိမ်းရန် ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးရုံးမှ မူအားဖြင့် သဘော တူပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ဖျက်သိမ်းမယ့် သစ်စက်များနဲ့ မြေ၊ အဆောက်အဦ၊ စက်ပစ္စည်းနဲ့ အခြားပစ္စည်းများ တန်ဖိုးသင့် တွက်ချက်ရေးအဖွဲ့ကိုလည်း ဖွဲ့စည်းပြီးတော့ တန်ဖိုးသင့်တွက်ချက်မှုများကိုလည်း အဆင့်ဆင့် ဆောင်ရွက်ခဲ့ပြီးတော့ ခွင့်ပြုမိန့်များကို တောင်းခံပါတယ်။ ခွင့်ပြုမိန့်များရရှိပါက စနစ်တကျ ထုခွဲ ရောင်းချပြီး ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားမည် ဖြစ်ပါကြောင်းကိုလည်း ဖျက်သိမ်းခွင့်ပြုမိန့်ရရှိပါက ဝန်ထမ်း များ၏ ဆန္ဒသဘောအရ ဌာနကူးပြောင်းစေခြင်း၊ သက်ပြည့်၊ နှစ်ပြည့်၊ လျော့ပေါ့။ လျော်ကြေး အစရှိတဲ့ ပင်စင်ခံစားခွင့်များရရှိရေးအတွက် ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ပါကြောင်းနှင့် မလိုလားအပ်သည့် ဝန်ထမ်းရေးရာကိစ္စရပ်များမဖြစ်ရေးကို အလေးထား ဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ပါကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ လေလံစည်းကမ်းချက်များအတိုင်း ငွေပေးသွင်းနိုင်မှုမရှိတဲ့ ကုမ္ပဏီများအား သစ်ဝယ်ယူခွင့် ၆ လ ရပ်စဲခြင်းကို ်တစ်ပြေးညီ ထုတ်ပြန်လျက်ရှိပြီး ဒဏ်ကြေးအဖြစ် သိမ်းယူငွေများကိုတော့ SEE Account ထဲကို ပေးဆောင်လျက်ရှိပါတယ်။ ဌာနမှရရန်ရှိတဲ့ မြေငှားရမ်းခများကို လက်ရှိကာလ ပေါက်ဈေးနဲ့ သတ်မှတ်နိုင်ရေးအတွက် ဆောင်ရွက်ရန်နဲ့ပတ်သက်ပြီး ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ ဌာနပိုင်မြေငှားရမ်းစာချုပ် ၁၆ ခု ချုပ်ဆိုထားပါတယ်။ စာချုပ်ပါစည်းကမ်းချက်များကို လိုက်နာမှုရှိ မရှိ ကြီးကြပ်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပြီး မြေငှားရမ်းခများကိုတော့ တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်အစိုးရ၊ စည်ပင် သာယာရေးကော်မတီနဲ့ဆက်သွယ်ပြီး လက်ရှိကာလပေါက်ဈေးနဲ့ ညှိနှိုင်းပြီးတော့ ငှားရမ်းခနှုန်းများကို သတ်မှတ်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ဌာနအတွက်ရရှိသော ကြိုတင်ငွေများကို ဝန်ထမ်းအမည်များနဲ့ ဘဏ်မှာစာရင်းဖွင့်လှစ်ထားခြင်း သည် ဘဏ္ဍာရေးစည်းမျဉ်း ချိုးဖောက်သည်ဖြစ်ပြီးတော့ ယင်းလုပ်ငန်းများမရှိအောင် ဆောင်ရွက်သွားရန်နဲ့ အရေးယူရန် လိုအပ်ခြင်းနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ နဝလီသစ်စက်များမှ ခွဲစိတ်ခများကို ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ကုန်တဲ့ အခါမှာ အကြောင်းအမျိုးမျိုးကြောင့် မရရှိမှာစိုးလို့ ဝန်ထမ်းများကနေပြီးတော့ သူတို့ရဲ့ နာမည်များနဲ့ ကျွန်တော်တို့ ကြိုတင်ဘဏ်မှာ Current Account မှာ ဖွင့်ထားပါတယ်။ ဒါကအလွဲသုံးစားမပြုလုပ်သော် လည်းပဲ လုပ်ထုံးလုပ်နည်း မှားယွင်းနေပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ လုပ်ငန်းရပ်ဆိုင်းပြီးနောက် ကြွေးကျန် မဖြစ်စေရန် ရည်ရွယ်သော်လည်းပဲ ဘဏ္ဍာရေးစည်းမျဉ်းနဲ့မညီညွတ်တာကြောင့်မို့လို့ ဌာနဆိုင်ရာစီမံ ခန့်ခွဲရေးနည်းလမ်းအရ သက်ဆိုင်ရာတာဝန်ရှိ ဝန်ထမ်းများကို သတိပေးဆောင်ရွက်ပြီးဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ အပိုဒ် ၄၀၁ ပါ တရားမဝင်သစ်ဖမ်းဆီးမှုနဲ့ပတ်သက်ပြီး ကျွန်တော် ရှင်းပြပါမယ်။ ၂၀၁၅-၂၀၁၆ မှာ ၄၆,၁၅၃.၀၅၈၄ တန်ရှိရာကနေပြီးတော့ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ မှာတော့ ၅၀,၀၂၆.၉၈၄ တန်ဖြစ်ပါတယ်။ ဌာနအနေနဲ့ လိုအပ်တဲ့စီမံခန့်ခွဲမှုများ ပိုမိုဆောင်ရွက်သင့်ပါကြောင်းနှင့် စပ်လျဉ်းပြီးတော့ သစ်တောဦးစီးဌာနကနေ ပြီးတော့ တရားမဝင်ဖမ်းဆီးမှုများကို လူထုအခြေပြု စောင့်ကြပ်ကြည့်ရှုသတင်းပို့စနစ် ကျွန်တော် Power Point မှာတင်ပြထားတဲ့ CMRS စနစ်နဲ့ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ သစ်ခိုးထုတ်မှုများ လျော့နည်း ပပျောက်ရန် သစ်တောဝန်ထမ်းများမှ ပုံမှန်ကင်းလှည့်ခြင်းများကို တိုးမြှင့်ဆောင်ရွက်သွားမည့်အပြင် ပြည်သူလူထုအများကို ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်စေရန် ပညာပေးဆောင်ရွက်ခြင်းများကို တိုးမြှင့်ဆောင်ရွက် လျက် ရှိပါတယ်ခင်ဗျာ။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ အပိုဒ် ၄၀၂ မှာပါဝင်တဲ့ သုံးသပ်အကြံပြုချက်နဲ့ ပတ်သက်ပြီး ကြိုးဝိုင်း/ ကြိုးပြင်ကာကွယ်တောများ ထိန်းသိမ်းမှု ပိုမိုထိရောက်ရေးအတွက် သစ်တောဥပဒေများကို ပြင်ဆင်ရေးဆွဲ လျက်ရှိပါတယ်။ ကျူးကျော်မှုဧရိယာအတွင်းမှာ စားဝတ်နေရေး အမှန်တကယ်အခက်အခဲရှိတဲ့ ဒေသခံ များအတွက် ပုဂ္ဂလိကသစ်တောစိုက်ခင်းများအတွက် ဒေသခံပြည်သူအစုအဖွဲ့ပိုင်သစ်တော တည်ထောင်ခွင့် ပေးခြင်းများကိုလည်း ကျွန်တော်တို့ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ဖမ်းဆီးမိတဲ့အစား တရားဝင်သစ်ထုတ်ခွင့် လိုင်စင်များချထားပြီး အခွန်စည်းကြပ်ကောက်ခံခြင်းနဲ့ နိုင်ငံတော်ရဲ့ ရငွေတိုးတက်အောင် ဆောင်ရွက်သင့်ပါကြောင်းနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ ကျွန်တော်တင်ပြပါ့မယ်။ ၁၉၉၂ သစ်တောဥပဒေ ၁ရ အရ သစ်တောထွက်ပစ္စည်းများကို ခွင့်ပြုမိန့်ရရှိမှသာ ထုတ်ယူခွင့်ရပါတယ်။ သို့သော်လည်းပဲ စီးပွားဖြစ်မဟုတ်တဲ့၊ မဖြစ်တဲ့ မိမိသုံး၊ လယ်ယာလုပ်ငန်းသုံး သို့မဟုတ် ငါးဖမ်းလုပ်ငန်း များကိုတော့ သတ်မှတ်တဲ့အရေအတွက် မကျော်လွန်လို့ရှိရင်ကတော့ ခွင့်ပြုပါတယ်။ မည်သူ့ဆီကမှ ခွင့်ပြုမိန့်ယူစရာမလိုပါဘူး။ သစ်တော၊ သယံဇာတစာရင်းကောက်ယူတဲ့အခါမှာ အခြေခံပြီး သစ်တော ဦးစီးဌာနမှ တရားဝင်သစ်ထုတ်နိုင်မယ့် တန်ပမာဏများ နှစ်စဉ်တွက်ချက်ပြီး ထုတ်ပြန်လျက်ရှိရာ တရား မဝင်သစ်များ ဖမ်းဆီးရရှိရေးအတွက် တရားဝင်သစ် ထုတ်ခွင့်လိုင်စင်များ ချထားပေးရာမှာ မဖြစ်နိုင် ပါကြောင်း တင်ပြပါတယ်ခင်ဗျာ။ ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီး ဦးနေထက်ဝင်းရဲ့ ဆွေးနွေးချက်နဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ သစ်တောဖုံးလွှမ်းမှု ကောင်းရန် ဆောင်ရွက်မှုများကိုလည်း ကျွန်တော်တို့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ မှ ၂၀၂၆-၂၀၂ရ မြန်မာနိုင်ငံသစ်တောများ ပြန်လည်တည်ထောင်ရေးစီမံကိန်းကို ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ ခွင့်ပြုချက်နဲ့ သစ်တောဦးစီးဌာနက ၁၀ နှစ် အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်မယ့် အစီအစဉ်များကိုလည်း Power Point မှာ အသေးစိတ် တင်ပြထား ပါတယ်ခင်ဗျာ။ သစ်တောစိုက်ခင်းတည်ထောင်ခြင်းလုပ်ငန်းနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ လုပ်ငန်းလမ်းညွှန်ချက် SOP @p:aczone malecosso, agoos:closofii SOP ap: M S:Ò Power Point posgoos: closusil sòs $28:07 ondae:qp:o Drone qp:$. Unmanned Aircraft Vehicle qp:. gosood: တင်ပြီး ဆောင်ရွက်သွားပါတယ်။ ခွင့်ပြုငွေနဲ့ ရန်ပုံငွေများ ဆုံးရှုံးမှုမရှိရန်လည်းပဲ ဘဏ္ဍာရေးစည်းမျဉ်း စည်းကမ်းများနှင့်အညီ သုံးစွဲစေကာ အဆင့်ဆင့်ကို ကြီးကြပ်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါကြောင်းနဲ့ စိုက်ခင်း များ တည်ထောင်ရာမှာ ရာထူးအလိုက် တာဝန်ခွဲဝေပြီးတော့ ထားပေးပါကြောင်းနှင့် သစ်တောဦးစီးဌာနက နေပြည်တော်ရုံးချုပ်ကနေပြီးတော့ ဒုတိယညွှန်ကြားရေးမှူးများက တာဝန်ကျဇုန်များအလိုက် စစ်ဆေး လျက်ရှိပါကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အဲဒီနည်းတူ ကျွန်တော်တို့ ကြိုးဝိုင်း၊ ကြိုးပြင် ကာကွယ်တောများကိုလည်းပဲ ဖွဲ့စည်းတဲ့နေရာမှာ ဒေသခံများရဲ့ သူတို့ရဲ့ အခွင့်အရေးများ မဆုံးရှုံးအောင် လည်းပဲ ကျွန်တော်တို့ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ဆင်ပေါင်ဝဲမှာရှိတဲ့ ဆည်တည်ဆောက်ပြီးမှ ရေဝေရေလဲလိုအပ်တဲ့အတွက် ကြောင့်မို့လို့ ၂၀၀၅ ခုနှစ်မှာ ဘရုံကြိုးဝိုင်းအဖြစ် သတ်မှတ်ခဲ့ရာ တောင်သူများနစ်နာပြီးတော့ ကြိုးဝိုင်းဆိုင်ရာ ဆိုင်ခွင့်များ ဆုံးရှုံးကြောင်း တောင်သူ ၉၉၁ ဦးရဲ့ လယ် ၂,၀၅၄.၂၂ ဧက၊ ယာ ၇,၀၂၈.၄၃ ဧကကျော် ခွင့်ပြု ခဲ့ပါတယ်။ ကြိုးဝိုင်းအတွင်း တရားမဝင်ကျူးကျော်နေတဲ့ ရွာမြေ ၅၂၁.၁ ဧက၊ လယ်မြေ ၄,၄၃၆.၆၂ ဧကနဲ့ သာသနာပိုင်အများပိုင်မြေ ၃၃.၇၃ ဧက၊ စုစုပေါင်း ၄,၉၉၁.၄၅ ဧကကို သစ်တောမြေအဖြစ်က ပယ်ဖျက်ပေး ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ သစ်တောစိုက်ခင်းများ၊ ဒေသခံအစုဝင်များ သူတို့ ငွေကြေးပံ့ပိုးရမှုအတွက်ကိုတော့ ကျွန်တော်တို့ ရှမ်းပြည်နယ်၊ တောင်ကြီးခရိုင် ညောင်ရွှေမှာရှိတဲ့ လွယ်ငြိမ့်ဒေသခံများကတော့ သမဝါယမ ဦးစီးဌာနနဲ့ချိတ်ပြီးတော့ ချေးငွေရခဲ့ပါတယ်။ မကွေးတိုင်းဒေသကြီးမှာရှိတဲ့ သစ်တောစိုက်ခင်းများ ရောနှော စိုက်ပျိုးခြင်းအတွက်လည်းပဲ စိုက်ပျိုး ငွေများရရှိရန်အတွက် မြန်မာ့လယ်ယာဖွံ့ဖြိုးရေးဘဏ်နဲ့ ချိတ်ဆက်ပြီး ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါကြောင်း ဒေသခံ ပြည်သူများ သစ်တောများ စီမံအုပ်ချုပ်ရာမှာ ပိုမိုပါဝင်လာရန် အလေးထားဆောင်ရွက်လျက် ရှိပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ တရားမဝင်သစ်ဖမ်းဆီးခြင်းနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ ဒီမှာ ကျွန်တော်တင်ပြချင်တာကတော့ တရား မဝင်သစ် ဖမ်းဆီးတဲ့နေရာမှာ ကျွန်တော်တို့ ပိုင်ရှင်မဲ့တွေက များတယ်ဆိုတာ ကျွန်တော်တို့ တင်ပြထား ပါတယ်။ ဒါနဲ့ပတ်သက်လို့ Power Point မှာကြည့်မယ်ဆိုလို့ရှိရင် ၂ နှစ်အတွင်း ဖမ်းဆီးရရှိတဲ့ အချိုးကို ကြည့်ပါ။ အဲဒီတော့ ပိုင်ရှင်ရှိနဲ့ ပိုင်ရှင်မဲ့ကြည့်မယ်ဆိုရင် ပိုင်ရှင်ရှိတာက ၁၊ ပိုင်ရှင်မဲ့တာက ၂ အချိုးပဲ ရှိပါကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဒီလိုဖြစ်ရခြင်း အကြောင်းရင်းများကိုလည်းပဲ Power Point မှာ အသေးစိတ်တင်ပြထားပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ အပူပိုင်းဒေသစိမ်းလန်းစိုပြည်ရေးဦးစီးဌာနနှင့် ပတ်သက်ပြီး အပိုဒ် ၄၀၈ မှာ ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီး ဦးနေထက်ဝင်းက အကြံပြုထားပါတယ်။ အဓိကအချက်ကြီး ၄ ချက်ဖြစ်တဲ့ ရေရရှိရေး၊ ထင်းအစားလောင်စာရရှိရေးကိုလည်း ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါကြောင်းနဲ့ ၂၀၁၄-၂၀၁၅ ခုနှစ်မှာ ကျွန်တော်တို့ လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်ရာမှာ တာဝန်ပျက်ကွက်တဲ့ အရာထမ်း ၈ ဦးနဲ့ အမှုထမ်း ၂၀ ဦးကို လည်းပဲ ဌာနဆိုင်ရာက စည်းကမ်းချက်များနှင့်အတူ အရေးယူဆောင်ရွက်ခဲ့ပါတယ်။ လက်ရှိမှာ ကျွန်တော်တို့ မြန်မာနိုင်ငံမှာလိုအပ်နေတဲ့ တစ်နှစ်ကို စိုက်ခင်းဧက ၇,၀၀၀ တည်ထောင်ရန် အတွက် ကျွန်တော်တို့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ မှ ၂၀၂၆-၂၀၂ရ စီမံကိန်းအရ တစ်နှစ်မှာ မိုးရာသီမှာ ဧက ၃,၉၀၀ ကို တည်ထောင်ပြီးတော့ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ မှာ ဧက ၄,၀၀၀ တည်ထောင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ စိုက်ခင်းများကနေ ယနေ့အထိ ဖြန့်ဝေပေးခဲ့တဲ့ ထင်းကတော့ စိုက်ခင်း ၆,၃၂၄ ဧက ကနေပြီးတော့ ထင်း ၂,၈၇၉ တန်၊ တိုင် ၅.၄၆၉ လုံး၊ မျော ၁၅,၇၄၉ လုံးကို ဒေသခံများကို လွှဲပြောင်းခဲ့ပါတယ်။ အဲဒီနည်းတူ နိုင်ငံတကာနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ ADB နဲ့ပူးပေါင်းပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ GEFGlobal Environmental Facility နဲ့ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၄.၇၉ သန်း အကူအညီနဲ့ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး မယ်ညိုတောင်ဒေသမှာ ၂၀၁၈-၂၀၂၂ ကို ဆောင်ရွက်နေပါတယ်။ အဲဒီနည်းတူ ကိုရီးယားသမ္မတနိုင်ငံ Climate Change Center-CCC şq:60lɛ:18:Goscop: 08:3203:00: 38:35:6€8:002:03 ဖြန့်ဝေလျက်ရှိပါတယ်။ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၁.၂ သန်းဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီအတွက်ကိုလည်းပဲ ကျွန်တော်တို့ ၂၀၁၈-၂၀၂၃ အထိ ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဦးနေထက်ဝင်း ဆွေးနွေးခဲ့တာနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့လည်းပဲ ကျွန်တော်ခုနက တင်ပြတဲ့အတိုင်းပါပဲ။ စိုက်ခင်းများအောင်မြင်ရန်အတွက် အဖွဲ့အစည်းများနဲ့ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြလျက်ရှိပါတယ်ခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်တို့ စုစုပေါင်း ဒီတိုင်းဒေသကြီး ၃ ခုပ် အပူပိုင်းစိမ်းလန်းစိုပြေရေး ဌာနကလုပ်ပါတယ်။ မြို့နယ် ၂ရ မြို့နယ်၊ ကျေးရွာပေါင်း ၁,၁၃၃ ရှိတဲ့ အိမ်ထောင်စုပေါင်း ၂၂၄,၄၄၈ ကို တစ်နှစ်ကို စွမ်းအားမြှင့်မီးဖို ၁၀၈,၀၀၀ နဲ့ ၂၀၁၈ ကနေ ၂၀၂၃ အထိ စွမ်းအားမြှင့်မီးဖိုပေါင်း ၅၄၀,၀၀၀ ကို ဖြန့်ဝေပေးပြီဖြစ်ပါကြောင်းနဲ့ ပြည်ပအကူအညီရယူဆောင်ရွက်တဲ့ လုပ်ငန်းများအနေနဲ့ ဌာနရဲ့လုပ်ငန်းကြီး (၄)ရပ်အပေါ်မှာ ကျွန်တော်တို့ ထိထိရောက်ရောက် အောင်မြင်အောင် ပံ့ပိုးလျက်ရှိပါကြောင်း လေးစားစွာ ဖြေကြားအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့အင်အားဝန်ကြီးဌာန ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="25">ဦးသိန်းဆွေ(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့အင်အား ဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး၊ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌနဲ့ ကြွရောက်လာကြတဲ့ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များ၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံး ကိုယ်စိတ်နှစ်ဖြာ ကျန်းမာချမ်းသာပါစေ။ မင်္ဂလာပါလို့ နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ် ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ အလုပ်သမားလူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနဲ့ ပြည်သူ့အင်အားဝန်ကြီးဌာန၊ ပြည်ထောင်စု ဝန်ကြီး ဦးသိန်းဆွေ ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်ရုံးရဲ့ စစ်ဆေးတွေ့ရှိချက် အစီရင်ခံစာ အပေါ် ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နဲ့ သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာ အမှတ်စဉ်(၇/၂၀၁၈) အစီရင်ခံစာအပိုင်း(၃)မှာပါရှိတဲ့ အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့ အင်အားဝန်ကြီးဌာနနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့မှပါရှိခဲ့တဲ့ ကျွန်တော်တို့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်များ၊ သဘောထား မှတ်ချက်များနဲ့ အကြံပြုချက်များကို ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ အလေးအနက်ထားပြီးတော့မှ လိုက်နာဆောင်ရွက် သွားမည်ဖြစ်ကြောင်း နာယကကြီးမှတစ်ဆင့် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ ဒါ့အပြင် အစီရင်ခံစာ အပိုင်း(၃)မှာပါဝင်တဲ့ မိမိတို့ဝန်ကြီးဌာနနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့မှ တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီး၊ မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၈)မှ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးဥက္ကာမင်းနဲ့ ရခိုင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၅)မှ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးမြင့်နိုင်တို့ရဲ့ ဆွေးနွေးချက်များနဲ့ အကြံပြုချက်များအပေါ် ပြန်လည်ရှင်းလင်း တင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျား။ တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီး၊ မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၈)မှ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးဥက္ကာမင်း ဆွေးနွေးခဲ့တဲ့ လူမှုဖူလုံရေးအဖွဲ့ရဲ့ စာရင်း အမှတ်-CS-009477 နဲ့စပ်လျဉ်းပြီးတော့မှ အဲဒီစာရင်းအမှတ်-CS-009477 ဟာ မြန်မာ့စီးပွားရေးဘဏ်၊ နေပြည်တော်ဘဏ်မှာ ကျွန်တော်တို့ စာရင်းဖွင့်လှစ်ထားတဲ့ ငွေစာရင်းဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြလိုပါတယ်။ လူမှုဖူလုံရေးအဖွဲ့ ဟာ ၂၀၁၂ ခုနှစ်၊ လူမှုဖူလုံရေးဥပဒေပုဒ်မ ၈၄(က)နှင့် နည်းဥပဒေ၃၆(က)အရ လတ်တလောအသုံးပြုရန် မလိုတဲ့ရန်ပုံငွေများအနက် “စုစုပေါင်းရန်ပုံငွေရဲ့ ၆၀ ရာခိုင်နှုန်း ထက်မနည်းသော ငွေပမာဏကို နိုင်ငံတော်အစိုးရဘဏ်တွင်ဖြစ်စေ၊ လူမှုဖူလုံရေးအဖွဲ့က ညွှန်ကြားသည့် အခြားဘဏ်တစ်ခုခု တွင်ဖြစ်စေ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံရမည်”ဟု ဖော်ပြထားတဲ့အတွက် မြန်မာ့စီးပွားရေးဘဏ်အပြင် မြဝတီဘဏ်၌ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုများ ဆောင်ရွက်ခြင်းဟာ ၂၀၁၂ ခုနှစ်၊ လူမှုဖူလုံရေးဥပဒေအရ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံခြင်းဖြစ်ပါတဲ့ အတွက် လုပ်ထုံးလုပ်နည်းနှင့်အညီ ကိုက်ညီပါကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဒါ့အပြင် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးဥက္ကာမင်း ဆွေးနွေးခဲ့တဲ့ ပြည်ပအလုပ်အကိုင် အကျိုး ဆောင်လိုင်စင် အာမခံကြေးစပေါ်ငွေကို လက်ရှိသတ်မှတ်ထားတဲ့ ကျပ်သိန်း ၅၀ မှ ကျပ်သိန်း ၅၀၀ သို့ တိုးမြှင့်သတ်မှတ်ခြင်းကိစ္စနှင့် စပ်လျဉ်းပြီးတော့မှ အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့အင်အား ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ အလုပ်သမားများရဲ့ အကျိုးကို သယ်ပိုးဆောင်ရွက်ပေးနိုင်ရန် ရည်ရွယ်ပြီးတော့မှ အေဂျင်စီများအနေနဲ့ တာဝန်ယူမှု၊ တာဝန်ခံမှုအပြည့်အဝရှိစေဖို့နဲ့ ပြည်ပအလုပ်အကိုင်ဆိုင်ရာ လုပ်ငန်း များကို အမှန်တကယ် စိတ်ပါဝင်စားပြီးတော့မှ မှန်မှန်ကန်ကန် ဆောင်ရွက်နိုင်တဲ့အေဂျင်စီများ ဖြစ်လာရေး အတွက် ရည်ရွယ်ပြီးတော့မှ ဆောင်ရွက်ခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ လိုင်စင်စပေါ်အာမခံငွေကို ကျပ်သိန်း ၅၀ အစား ခေတ်ကာလနှင့်လျော်ညီတဲ့ ငွေပမာဏဖြစ်စေဖို့ သတ်မှတ်ညှိနှိုင်းရေးကို ဆက်လက်ပြီးတော့မှ တာဝန်ရှိသူ များနဲ့ ညှိနှိုင်းဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ လေးစားရအပ်ပါတဲ့ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဆက်လက်ပြီးတော့မှ ရခိုင်ပြည်နယ်၊ မဲဆန္ဒနယ် အမှတ်(၅)မှ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးမြင့်နိုင် ဆွေးနွေးခဲ့တဲ့ အမျိုးသားမှတ်ပုံတင်နဲ့ နိုင်ငံသားဦးစီး ဌာနက ဆောင်ရွက်ခဲ့တဲ့ NV Card ထုတ်ပေးမှုနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီးတော့မှ တင်ပြရမယ်ဆိုရင် နိုင်ငံတစ်ဝန်း လုံးမှာ ယာယီသက်သေခံလက်မှတ် အပ်နှံသူပေါင်း ၄၆၉,၁၈၃ ဦးရှိပြီး တော့မှ ၂၀၁၅ ခုနှစ်၊ ဇွန်လ ၁ ရက် နေ့မှ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ သြဂုတ်လ ၂၈ ရက်နေ့အထိစုစုပေါင်း ၆၅,၄၀၈ ဦးကို NV Card ထုတ်ပေးနိုင်ခဲ့ပါတယ်။ လျှောက်ထားရန် ကျန်ရှိနေသူအများစုမှာ ရခိုင်ပြည်နယ်မှဖြစ်ပြီးတော့မှ ယာယီသက်သေခံလက်မှတ် အပ်နှံသူ စုစုပေါင်း ၃၉၇,၄၉ရ ဦးနဲ့ NV Card ကိုင်ဆောင်သူမှာ ၁၆,၃၉၅ ဦး ရှိပါတယ်။ ရခိုင်ပြည်နယ်မှာ NV Card လျှောက်ထားရန် ကျန်ရှိနေတဲ့ အဓိကအကြောင်းရင်းတွေကတော့ အစွန်းရောက်များရဲ့ ဆန့်ကျင် ကန့်ကွက်မှုများကို နားယောင်ခြင်း၊ ခြိမ်းခြောက်မှု၊ လုပ်ကြံသတ်ဖြတ်မှုများအား ကြောက်ရွံ့ခြင်း၊ နိုင်ငံသား စိစစ်ခံရမည့်သူရဲ့ သက်သေခံကတ်ပြား (Identity Card for National Verification)အစား နိုင်ငံသား အဖြစ် နိုင်ငံသားစိစစ်ရေးကတ်ပြားကိုသာ ထုတ်ပေးရန်တောင်းဆိုနေခြင်းကြောင့် NV Card လျှောက်ထား ဆောင်ရွက်ခြင်း အားနည်းနေကြောင်း တွေ့ရပါတယ်။ နိုင်ငံသားနဲ့ နိုင်ငံသားပြုခွင့်ရသူ ဟုတ် မဟုတ် အဆုံးအဖြတ်ခံယူနိုင်ဖို့အတွက်ကို လျှောက်ထား သူများကို ၂၀၁၅ ခုနှစ်၊ ဇန်နဝါရီလမှစပြီးတော့မှ ရခိုင်ပြည်နယ်အတွင်းမှာရှိတဲ့ မြို့နယ်အားလုံးတို့တွင် နိုင်ငံသားစိစစ်ရေးလုပ်ငန်းစဉ် (National Verification Process)နဲ့ နိုင်ငံသားစိစစ်ပြီးတော့မှ ထိုက်သင့် သည့် နိုင်ငံသားအဆင့်အတန်းတစ်ခု သတ်မှတ်ပေးခြင်း၊ နိုင်ငံသူ၊ နိုင်ငံသားပြုခွင့် လက်မှတ်များ ထုတ်ပေး ခြင်းကို ယနေ့တိုင် စဉ်ဆက်မပြတ် ဆောင်ရွက်ပေးလျက်ရှိပါတယ်။ ရခိုင်ပြည်နယ်မှာ ၂၀၁၅ ခုနှစ်၊ ဇွန်လ ၁ ရက်နေ့မှ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ သြဂုတ်လ ၂၈ ရက်နေ့ထိ နိုင်ငံသားသက်သေခံကတ်ပြား ထုတ်ပေးပြီးသူစုစုပေါင်း ၁၆,၃၉၅ ဦး ရှိပြီးတော့မှ အဆိုပါ NV Card ကိုင်ဆောင်ထားသူများမှာ နိုင်ငံသူ၊ နိုင်ငံသားပြုခွင့်ရသူ ဟုတ် မဟုတ် ဗဟိုအဖွဲ့ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ခံယူရန် လျှောက်ထားလာမယ်ဆိုလို့ရှိရင် နိုင်ငံသားစိစစ်ရေးလုပ်ငန်းစဉ်အတိုင်း ဥပဒေနှင့်အညီ စနစ်တကျ စီစဉ် ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ NV Card ကိုင်ဆောင်နိုင်ရေးအတွက်ကိုလည်းပဲ သတင်းစာများ ၊ မြန်မာအင်္ဂလိပ်-ဘင်္ဂါလီ ဘာသာသုံးမျိုးပါ လက်ကမ်းစာစောင်များ၊ မေယုအသံလွှင့် အစီအစဉ်များအပြင် စဉ်ဆက်မပြတ် အသိပေးပြီးတော့မ NV Card ကိုင်ဆောင်ပြီးတော့မှ နိုင်ငံသား စိစစ်ရေးလုပ်ငန်းစဉ် များမှာ ပူးပေါင်းပါဝင်ကြဖို့ ဌာနအနေနဲ့ အလေးထားတိုက်တွန်း နှိုးဆော်ပြီးတော့မှ ကျွန်တော်တို့ လုပ်ငန်းစဉ်များကို စဉ်ဆက်မပြတ် တွန်းအားပေးလျက်၊ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါကြောင်း နာယကကြီးမှ တစ်ဆင့် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<title>အစည်းအဝေးခေတ္တရပ်နားခြင်း</title>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ နေ့လယ်စာ သုံးဆောင်ရန်အတွက် အစည်းအဝေးကို တစ်နာရီခန့် ခေတ္တရပ်နားပါမယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထွက်ခွာနိုင်ကြပါပြီခင်ဗျာ။</speech>
<title>အစည်းအဝေးပြန်လည်စတင်ခြင်း</title>
<speech type="mc">လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ အစည်းအဝေး ပြန်လည်စတင်ပါတော့မယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။ နာယကသည် နာယကအတွက် သတ်မှတ်ထားသော စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အစီအစဉ်(၁၂)ကို ဆက်လက်ဆောင်ရွက် သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">စက်မှုဝန်ကြီးဌာန ရှင်းလင်းဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="23">ဦးခင်မောင်ချို (ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ စက်မှုဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်နာယကကြီး၊ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့်တကွ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဖိတ်ကြားထားသော ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာအပေါင်းနဲ့ ပြည့်စုံကြပါစေလို့ ဆုမွန်ကောင်းတောင်းရင်း နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ စက်မှုဝန်ကြီးဌာန ပြည်ထောင်စု ဝန်ကြီး ဦးခင်မောင်ချိုဖြစ်ပါတယ် ခင်ဗျာ။ စက်မှုဝန်ကြီးဌာန အတွက် ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်ရုံးရဲ့ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်၊ စစ်ဆေးတွေ့ရှိချက်အစီရင်ခံစာနှင့်ပတ်သက်ပြီး ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်း ကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်များနှင့် သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာအမှတ်စဉ်(၇/၂၀၁၈)နဲ့ ပတ်သက်ပြီး ရှင်းလင်းတင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ စက်မှုဝန်ကြီးဌာနနဲ့ ပတ်သက်တဲ့ ပြည်ထောင်စု စာရင်းစစ်ချုပ်ရဲ့ အကြံပြုချက်များနဲ့ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သုံးသပ်အကြံပေးချက်များ အားလုံးဟာ တည်ဆဲဥပဒေ၊ အမိန့်ပြဋ္ဌာန်းချက်များနဲ့အညီ ဆောင်ရွက်ရန် လမ်းညွှန်ထားတဲ့အချက်များ ဖြစ်တဲ့အတွက် စက်မှုဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် အပြည့်အဝလိုက်နာ ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါကြောင်း ဦးစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နှင့် သဘောထားမှတ်ချက်အစီရင်ခံစာ (၇/၂၀၁၈)၊ စာပိုဒ်အမှတ် (၆၁၈) မှာဆိုရင် အမှတ်(၃) အကြီးစားစက်မှုလုပ်ငန်းရဲ့ ဝင်ငွေနှင့် အသုံးစရိတ် များ ကျခံသုံးစွဲရာတွင် စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန၏ ၁-၄-၂၀၁ရ ရက် ရက်စွဲပါ အမိန့်ကြော်ငြာစာ အမှတ် (၃၅/၂၀၁၇) ပါပြဋ္ဌာန်းချက်များနှင့်အညီ လိုက်နာဆောင်ရွက်ရန် လိုအပ်ပါသည်ဟု ဖော်ပြထားခြင်း နှင့်ပတ်သက်၍ စတင်ရှင်းလင်း ဖြေကြားပါ့မယ်ခင်ဗျာ။ ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်ရဲ့ အကြံပြုချက်ပါအတိုင်း အမှတ်(၃) အကြီးစားစက်မှုလုပ်ငန်းတွင် ဝင်ငွေနှင့်အသုံးစရိတ်များ ကျခံသုံးစွဲရာမှာ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ၁-၄-၂၀၁ရ ရက်စွဲပါ အမိန့်ကြော်ငြာစာအမှတ် (၃၅/၂၀၁၇) ပါပြဋ္ဌာန်းချက်များနှင့်အညီ အပြည့်အဝ လိုက်နာဆောင်ရွက်လျက် ရှိပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အစီရင်ခံစာပါ စာပိုဒ်အမှတ် (၆၁၈) နှင့် (၆၂၁) တို့မှာလည်း စက်မှုဝန်ကြီး ဌာန လုပ်ငန်းအဖွဲ့အစည်းများတွင် ဈေးကွက်ယှဉ်ပြိုင်နိုင်မှု မရှိခြင်းကြောင်း ထုတ်လုပ်မှုနှင့် ရောင်းချမှု၊ ဖြန့်ဖြူးမှုများ ဆောင်ရွက်နိုင်မှု လျော့နည်းလာပြီး ကုန်သွယ်မှုအရှုံးများ နှစ်စဉ်ဖြစ်ပေါ်နေခြင်း၊ စက်ရုံ စီမံကိန်းတွင် နှစ်စဉ်နိုင်ငံတော်မှ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုများ ဆောင်ရွက်ခဲ့သော်လည်း ထိုက်သင့်သည့် အကျိုးအမြတ်များ ရရှိနိုင်မှုမရှိခြင်းများကြောင့် ဆောင်ရွက်ဆဲစီမံကိန်းများ ဆက်လက်ဆောင်ရွက်ခြင်းနှင့် လုပ်ငန်းသစ်များတွင် ထပ်မံရင်းနှီးခြင်းတို့ကို ပြုလုပ်ရာတွင် နိုင်ငံတော်အနေဖြင့် ဘက်ပေါင်းစုံမှ အသေးစိတ် လေ့လာစိစစ်မှုများ ပြုလုပ်၍ အများပြည်သူအကျိုးစီးပွားအတွက် အမှန်တကယ် အကျိုးအမြတ်ဖြစ်ထွန်းနိုင်မည့် စီမံကိန်း များကိုသာ ဆက်လက်အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်သင့်ပါသည်ဟု ဖော်ပြပါရှိပါတယ်။ စက်မှုဝန်ကြီးဌာနရှိ လုပ်ငန်းအဖွဲ့အစည်းများအနေဖြင့် ဈေးကွက်ဝင်ထုတ်ကုန်ပစ္စည်းများကိုသာ ရွေးချယ်ထုတ်လုပ်ပြီး ဈေးကွက်မဝင်သော ပစ္စည်းများကိုလည်း ပြုပြင်ပြောင်းလဲ၍ ဈေးကွက်ဝင် ပစ္စည်းများအဖြစ် ဖန်တီးထုတ်လုပ်ရန် ဆောင်ရွက်လျက်ရှိခြင်း၊ ဈေးကွက်အတွင်း အလွယ်တကူ ဝယ်ယူ ရရှိနိုင်စေရန်အတွက် ရည်ရွယ်ကာ Mobile Mart ယာဉ်များကဲ့သို့ ယာဉ်များ တီထွင်ဖန်တီးထုတ်လုပ်၍ ၎င်းယာဉ်များဖြင့် တိုင်းဒေသကြီး/ ပြည်နယ်များရှိ မြို့များ၊ ရွာများသို့ လှည့်လည်၍ သွားရောက်ကာ ပြည်သူများ လက်ဝယ်အရောက် ဖြန့်ဖြူးရောင်းချပေးလျက်ရှိနေပါတယ်။ ထုတ်ကုန်အသစ်များနဲ့ ပတ်သက် ပြီးတော့ ပြည်သူများ ပိုမိုသိရှိစေရန်အတွက်လည်း Social Media များအပါအဝင် နေ့စဉ်ထုတ် သတင်းစာ များနဲ့ဂျာနယ်များမှာ ကြော်ငြာများထည့်သွင်းပြီး နယ်မြို့များရှိ အရောင်းဆိုင်များရဲ့ ကိုယ်စားလှယ်များနဲ့ ချိတ်ဆက်ကာ ဈေးကွက်ရရှိရေးအတွက် ဈေးကွက်ရှာဖွေရေးအဖွဲ့များ ချဲ့ထွင်ဖွဲ့စည်းဆောင်ရွက်ပြီး ကြိုးပမ် ဆောင်ရွက်လျက်ရှိနေကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ အစီရင်ခံစာပါ စာအပိုဒ်အမှတ် (၆၂၂) မှာလည်း ပြည်တွင်းမှ ထုတ်လုပ်သော ထွန်စက်များအတွက် အခွန်ပေးဆောင်ရသော်လည်း နိုင်ငံခြားမှတင်သွင်းသော လယ်ယာသုံးစက်ကိရိယာများအတွက် အခွန် ကင်းလွတ်ခွင့်ပေးထားခြင်းကြောင့် နိုင်ငံတော်ပိုင်စက်ရုံများအနေဖြင့် ထုတ်လုပ်မှုကျဆင်းရခြင်းဖြစ်ကြောင်း တွေ့ရှိရပါသည်။ သို့ပါ၍ နိုင်ငံပိုင် စက်ရုံ၊ အလုပ်ရုံများ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ပြီး ရေရှည်ရပ်တည်နိုင်ရေးအတွက် စက်မှုဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့သို့ တင်ပြပြီး အခြားသောဝန်ကြီးဌာနများနှင့်လည်း ဆက်သွယ်ညှိနှိုင်း ဆောင်ရွက်သင့်ပါကြောင်း အကြံပြုထားတာနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ စက်မှုဝန်ကြီးဌာန အနေဖြင့်လည်း နိုင်ငံပိုင်စက်ရုံများတွင် အစိုးရ-ပုဂ္ဂလိက အကျိုးတူ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ခြင်းများ အောင်မြင်စွာ ဆောင်ရွက်နိုင်ရေးကို ချမှတ်ပေးမည့် မူဝါဒလမ်းညွှန်ချက်များနှင့်အညီ ဆောင်ရွက်သွားရမှာ ဖြစ်ပြီး ဈေးကွက်တွင်ယှဉ်ပြိုင်ရောင်းချရန် အဟန့်အတားဖြစ်ပေါ်နေမှုများကိုလည်း ဖော်ထုတ်သုံးသပ်ပြီး အကြံပြုချက်များတွင်ပါတဲ့အတိုင်း ဆက်စပ်ဝန်ကြီးဌာနများနဲ့လည်း ညှိနှိုင်းဆောင်ရွက်လျက် ရှိနေပါတယ်။ အထူးသဖြင့် ထုတ်ကုန် အရည်အသွေးများကို ပိုမိုတိုးမြှင့်၍ ပုဂ္ဂလိကနှင့် ပူးပေါင်းကာ ဈေးကွက်ဝင် ထုတ်လုပ်မှုများအဖြစ် Public Private Partnership(PPP) အဖြစ်ပြောင်းလဲထုတ်လုပ်ရန် စီမံထားရှိ ပါကြောင်းနှင့် တီထွင်ဆန်းသစ်မှုများကိုလည်း ပိုမိုတိုးချဲ့ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အစီရင်ခံစာပါ စာပိုဒ်အမှတ် ၆၃၃ နှင့် ၆၃၄ တွင်လည်း ဆေးဝါးဈေးကွက်တွင် ယှဉ်ပြိုင်မှုများ ရှိလာ၍ ခေတ်နှင့်လျော်ညီသော ဆေးဝါးများထုတ်လုပ်နိုင်ရန် နိုင်ငံတကာအသိအမှတ်ပြု ISO လက်မှတ် ရရှိရေးအတွက် ဆက်လက်ကြိုးပမ်းဆောင်ရွက်ရန်လိုအပ်ကြောင်း အကြံပြုထားပါတယ်။ စက်မှုဝန်ကြီး ဌာနရှိ နိုင်ငံပိုင်ဆေးဝါးစက်ရုံ (အင်းစိန်) BPI ဟာ ဆိုလို့ရှိရင် ၁၉၅ရ ခုနှစ် ကတည်းက စတင်ပြီးတော့ တည်ထောင်ခဲ့တာဖြစ်ပြီး ပြည်သူများရဲ့ ယုံကြည်အားကိုးမှုကို ရရှိထားတဲ့ စက်ရုံတစ်ရုံလည်းဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စု စာရင်းစစ်ချုပ်ရဲ့ အကြံပြုချက်ပါအတိုင်း နိုင်ငံတကာ ဈေးကွက်ဝင် အရည်အသွေးမီ ဆေးဝါးများအဖြစ် အသိအမှတ်ပြုနိုင်ရေးအတွက် သတ်မှတ်ထားသည့် နိုင်ငံတကာအသိအမှတ်ပြု ISO 9001-2015 Certification No- 742600 နှင့် 740073 တို့ကိုလည်း ရရှိထားပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ယခု ထုတ်လုပ်နေမှုများအပြင် ထပ်မံ၍ ဆေးဝါးအမယ်သစ်များကိုလည်း ထုတ်လုပ်နိုင်ရေးကို တီထွင်ဆန်းသစ် ဆက်လက်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပြီး ပြည်သူများ၏ ယုံကြည်မှု အားကိုးရသည်အထိ ပိုမိုခိုင်မာအောင် ဈေးကွက်နှင့် ညှိနှိုင်းဖြန့်ဖြူးရောင်းချမှုများကိုလည်း ပိုမိုတိုးချဲ့၍ ကျယ်ကျယ်ပြန့်ပြန့် ဆောင်ရွက်လျက်ရှိနေပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အစီရင်ခံစာပါ စာပိုဒ်အမှတ် (၆၃၃) နှင့် (၆၃၆) တို့မှာလည်း ဆေးဝါးကုန်ကြမ်းများ ဝယ်ယူခြင်းနှင့် ပတ်သက်၍ ကုန်ကြမ်းဝယ်ယူမှုစနစ်မှာ အမှာစာရရှိ၍ လိုအပ်ချိန်တွင် ် ရောင်းချပေးနိုင်ရန် ဝယ်ယူထားသော်လည်း သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနများ၏ အမှန်တကယ်ဝယ်ယူရာတွင် အားနည်းခြင်း တို့ကြောင့် ထုတ်လုပ်မှုတွင် အသုံးမပြုနိုင်ခဲ့ခြင်း၊ ဌာနကြီးများ၏ အမှာစာရရှိထားသော်လည်း ကုန်ကြမ်း များအဆင်သင့် မရှိသဖြင့် ထုတ်လုပ်နိုင်မှု မရှိခြင်းတို့ကို ပြန်လည်သုံးသပ်၍ ဌာနအချင်းချင်း ညှိနှိုင်း ဆောင်ရွက်ရန် ဆေးဝါးလုပ်ငန်းမှထုတ်လုပ်သော ဆေးဝါးပစ္စည်းများအား ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစား ဝန်ကြီးဌာန၊ အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့အင်အားဝန်ကြီးဌာန စသည့် ဝန်ကြီးဌာနတို့မှ ယခုထက်ပိုမို၍ ဆက်သွယ်ဆောင်ရွက်ဝယ်ယူရန် သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနများနှင့် ဘတ်ဂျက်လျာထားမှုကို စက်မှုဝန်ကြီးဌာန၏ ထုတ်လုပ်နိုင်မှု အခြေအနေများကို အခြေပြုပြီး ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ရန် အကြံပြု ထားရှိပါတယ်။ cə0:01:00.j(sać:0$) BPI 326$oệ cao:01:qp:oqoscoopoze Process saq Tender စနစ်ဖြင့် ကုန်ကြမ်းများကို ကြိုတင်ဝယ်ယူရန် စီစဉ်ဆောင်ရွက်ချိန်အပါအဝင် အပြီးသတ်ကုန်ချော ထုတ်လုပ်ရန် ကြာမြင့်ချိန်အထိ စုစုပေါင်းားဖြင့် ၆ လခန့် ောင်ရွက်ရပါတယ်။ သို့ပါသောကြောင့် ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်နဲ့ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီတို့ရဲ့ သုံးသပ် အကြံပြုချက်များအတိုင်း BPI ဆေးဝါးများ မှာယူလိုသည့်ဌာနကြီးများအနေဖြင့် ဝယ်ယူလိုသော ဆေး အမျိုးအစားများကို စက်မှုဝန်ကြီးဌာနသို့ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မတိုင်မီ ၃ လခန့် ကြိုတင်၍ အချင်းချင်းပေါင်းစပ် အတည်ပြုချက်ရရှိရေးကို ညှိနှိုင်းဆောင်ရွက်ရန် လိုအပ်ပြီး ုတ်လုပ်ဖြန့်ဖြူး ရောင်းချနိုင်ရေး အတွက်ကိုလည်း သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနများနှင့် အစဉ်အမြဲ ပေါင်းစပ်ညှိနှိုင်း၍ ကြိုးပမ်းဆောင်ရွက်လျက် ရှိနေပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ အစီရင်ခံစာပါ စာအပိုဒ်အမှတ် (၆၁၈) နှင့် (၆၁၉) မှာတော့ စီမံကိန်းမြေများကို နိုင်ငံတော်သို့ ပြန်လည်အပ်နှံခြင်းမှ စာရင်းရှင်းလင်းပေးချေပြီးဖြစ်သည့် သပြေဝနှင့် ဖျောက်ဆိပ်ပင် စက်မှုနယ်မြေများရှိ လယ်မြေများကို လက်ရောက်ပေးအပ်နိုင်ရေး၊ နဘူးအိုင် စက်မှုဇုန်စီမံကိန်းအတွက် ရရန်ရှိ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု ကုန်ကျစရိတ်နှင့် ပေးရန်ရှိမြေယာလျော်ကြေးတို့အား အမြန်ဆုံးစာရင်းရှင်းလင်းနိုင်ရေးအတွက် သက်ဆိုင်ရာ အဖွဲ့ အစည်းများနှင့် ညှိနှိုင်းဆောင်ရွက်ရန် အကြံပြု ဖော်ပြထားပါတယ်။ အဆိုပါ စက်မှုဇုန်စီမံကိန်းမြေ ၃ နေရာအနက် သပြေဝစက်မှုဇုန်မြေ ၁၃၂၅ ဧကကို လက်ရောက်အပ်နှံပြီးလည်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဖျောက်ဆိပ်ပင်နှင့် နဘူးအိုင်စက်မှုဇုန်နယ်မြေများကိုလည်း လယ်ယာမြေနှင့်အခြားမြေများ သိမ်းဆည်းခံရမှုအား ပြန်လည်စိစစ်ရေး ဗဟိုကော်မတီမှ ချမှတ်ထားသည့် မူဝါဒ၊ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများနဲ့အညီ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိနေပြီး တိုင်း ဒေသကြီးအစိုးရသို့ လက်ရောက် လွှဲပြောင်းပေးနိုင်ရေးအတွက် ညှိနှိုင်းဆောင်ရွက်လျက်ရှိနေပါကြောင်း ဖြေကြားအပ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ အစီရင်ခံစာပါ စာပိုဒ်အမှတ်(၆၃၇) ပါမြန်မာ့စီးပွားရေး လုပ်ငန်းအနေဖြင့် ပုဂ္ဂလိက ရ ဦးသို့ ငှားရမ်းထားသော ဌာနပိုင်မြေများမှ ရရှိနေသော မြေငှားရမ်းခများမှာ ပြည်တွင်းအခွန်များဦးစီးဌာနမှ ဦးဆောင်သည့် ကာလတန်ဖိုး စိစစ် သတ်မှတ်ရေးအဖွဲ့၏ ၁ စတုရန်းပေ ငှားရမ်းခနှုန်းထားထက် နည်းနေခြင်းတို့ကြောင့် ကာလပေါက်ဈေးနှင့် အညီ သတ်မှတ်ငှားရမ်းသွားရန် အကြံပြုချက်နှင့်ပတ်သက်ပြီးတော့ ရန်ကုန်မြို့မှာ ရှိတဲ့ စက်ရုံအလုပ်ရုံများကို ၂၀၁၁-၂၀၁၂ ခု၊ ဘဏ္ဍာနှစ် မှစတင်၍ မူဝါဒ၊ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများအရ စက်ရုံအလိုက် ထုတ်လုပ်လျက်ရှိတဲ့ ကုန်ကြမ်းအမယ်များကို မူလအတိုင်းသာဆက်လက်ထုတ်လုပ်ရန် စည်းကမ်းသတ်မှတ်ချက်များအတိုင်း စာချုပ်ချုပ်ဆို၍ ငှားရမ်း ဆောင်ရွက်ခဲ့ရပါတယ်။ အဆိုပါ ငှားရမ်း စက်ရုံများမှာပါရှိတဲ့ စက်ကိရိယာများကိုသာ Upgrade ပြုလုပ် နိုင်ခဲ့ပြီး အခြားထုတ်ကုန်အမယ်သစ် များကို ပြောင်းလဲထုတ်လုပ်ခွင့် မရှိခဲ့ခြင်းနဲ့ မြေငှားရမ်းခကိုလည်း ထိုစဉ်က မြန်မာ့ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု ကော်မရှင်ရဲ့ မြို့နယ်အလိုက်မြေငှားရမ်းခ သတ်မှတ်နှုန်းထားများနဲ့အညီ ချုပ်ဆိုခဲ့ပြီး နှစ်စဉ် ၅ ရာခိုင်နှုန်း တိုးမြှင့်သတ်မှတ်ဆောင်ရွက်ခဲ့ခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ယခုအခါမှာ ဈေးကွက် စီးပွားရေးစနစ်နှင့်အညီ မူလစက်ရုံရဲ့ ထုတ်ကုန်အမယ်သစ်များကိုသာ ထုတ်လုပ်ရန်မဟုတ်တော့ဘဲ ငှားရမ်းဆောင်ရွက်သူများရဲ့ ထုတ်လုပ်လိုသော ထုတ်ကုန်အမယ်သစ်များကိုပါ စီးပွားရေးပုံစံပြောင်းလဲ၍ ဈေးကွက်ဝင် ထုတ်လုပ်နိုင်တော့မည် ဖြစ်ပါသဖြင့် ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်နှင့် ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်း ကော်မတီတို့၏ သုံးသပ်များနှင့် အကြံပြုချက်များနှင့်အညီ မြေငှားရမ်းခနှုန်းထားများကို ခေတ်ကာလ ပေါက်ဈေးများနှင့်အညီ စာချုပ်များ ပြန်လည်ပြင်ဆင်ချုပ်ဆိုရေးကို စီစဉ်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါကြောင်း လေးစားစွာ ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစားဝန်ကြီးဌာန ရှင်းလင်းဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="20">ဒေါက်တာမြင့်ထွေး(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစားဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး၊ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ၊ ပြည်ထောင်စု ဝန်ကြီးများ၊ ဒုတိယဝန်ကြီးများနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အားလုံးမင်္ဂလာပါခင်ဗျား။ ကျွန်တော် ကတော့ ဒေါက်တာမြင့်ထွေး ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဝန်ကြီး ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့ အနေနဲ့ ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်ရုံး၏ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် စစ်ဆေးတွေ့ရှိချက်ရဲ့ အစီရင်ခံစာ အပေါ် ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နှင့် သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာ (၇/၂၀၁၈)နဲ့ပတ်သက်ပြီး ဖြေကြားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီမှာ ကျွန်တော်တို့ စာရင်းစစ်ချုပ်က တင်ပြထားတဲ့ အချက်တွေရှိပါတယ်။ အချက်တွေကတော့ (၇) ချက်ရှိပါတယ်။ ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် ပတ်သက်ပြီး ဒီအစီရင်ခံစာရဲ့ စာမျက်နှာ ၇၄ အပိုဒ် ၂၇၁ တွင် ဆေးဝါးဌာနခွဲပါ (၁) ဈေးအတွင်း စံချိန်မမီဆေးဝါးများ ်တစ်ပြေးညီ စစ်ဆေးနိုင်မှုမရှိခြင်း၊ (၂) သုံးစွဲရန်မသင့်တဲ့ဆေးဝါးများ ဈေးကွက်တွင်ရှိနေရခြင်း၊ (၃) ဆေးဝါးအတု ထုတ်လုပ်ဖြန့်ဖြူးတဲ့ အရင်းအမြစ်များကို ဖော်ထုတ်နိုင်မှုအားနည်းနေခြင်းတို့ကို ဖော်ပြထားပါတယ်။ ထို့အပြင် အပိုဒ် ၂၇၂ မှာ မြန်မာနိုင်ငံ တစ်နိုင်ငံလုံးရှိ မြို့ကြီး၊ မြို့ငယ် အသီးသီးမှာ FDA မှ လိုက်လံစစ်ဆေး ခဲ့ကာ ဆေးရောင်းခွင့်မရှိတဲ့ ဆေးဆိုင်များရှိနေခြင်း၊ မှတ်ပုံတင်မထားတဲ့ဆေးများ ရောင်းချနေခြင်းများ၊ စပ်ဆေးများ မြို့နယ်အသီးသီးမှာ ပျံ့နှံ့နေခြင်းကို တွေ့ရကြောင်း၊ (၇) တရားမဝင်ဆေးဝါးအတုများ၊ သုံးစွဲရန်မသင့်တဲ့ဆေးများ ဈေးကွက်တွင် ရှိ မရှိတို့ကိုပါ စစ်ဆေးသင့်ကြောင်း တင်ပြထားပါတယ်။ ဒီကိစ္စနှင့်ပတ်သက်ပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ ရခိုင်ပြည်နယ် ပုဏ္ဏားကျွန်းမြို့နယ်၊ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဦးဦးထွန်းမောင်ရဲ့ အကြံပြု တိုက်တွန်းချက်မှာလည်း စားသုံးရန်မသင့်တဲ့ မုန့်ပဲသရေစာနှင့် စားသုံးဆီများ စပ်ဆေးများကို အရေးယူခြင်းများမရှိဟု ဆိုထားပါတယ်။ ထို့အပြင် လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ကြီးမှ ကျွန်တော်တို့ ရခိုင်ပြည်နယ်မြို့နယ်ရှိ ၁ရ မြို့နယ်မှာ အစားအသောက်နှင့် ဆေးဝါး ကွပ်ကဲဦးစီးဌာနမှာ သက်တမ်းလွန်ဆေးများ၊ မှတ်ပုံတင်မထားတဲ့ဆေးများ၊ ဆေးရောင်းခွင့် လိုင်စင်မရှိတဲ့ ဆေးဆိုင်များ၊ စားသုံးရန်မသင့်တဲ့ မုန့်ပဲသရေစာများ၊ စားသုံးဆီများကို စစ်ဆေးအရေးယူ ဆောင်ရွက်ခြင်းများ လုံးဝမရှိသလောက် တွေ့နေရသည်အတွက် ရခိုင်ပြည်နယ်ရှိ မြို့နယ်များအားလုံးမှာ FDA အမှတ် ဓာတ်ခွဲ စမ်းသပ်စစ်ဆေး အရေးယူဆောင်ရွက်မှုများကို အမြန်ဆုံးစီမံဆောင်ရွက်ပေးရန် အထူးလိုအပ်နေကြောင်း နှင့် မြို့နယ်အသီးသီးမှာ FDA ရုံးများ၊ ဝန်ထမ်းများ တိုးချဲ့ဖွင့်လှစ်ထားပေးသင့်ကြောင်း အကြံပြု တိုက်တွန်း ထားပါတယ်။ ဒီအချက်များကို ကျွန်တော်တို့အနေနဲ့ အလေးအနက်ထားပြီးတော့ စဉ်းစားပေးမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အထူးလည်းကျေးဇူးတင်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ FDA အနေနဲ့ကတော့ ရရှိတဲ့ ဘဏ္ဍာငွေရှိတဲ့ Human Resources of Health Soppå:39:32q8:33(ode. goos:odugad:osowsąp:3260Tqosass ကျွန်တော်တို့ ဝန်ထမ်းများအားလုံးကို အစွမ်းကုန်လုပ်လျက်ရှိပါတယ်။ အထူးကြိုးစား၍လည်း လုပ်လျက် ရှိပါတယ်။ ထို့အပြင် အစားအသောက်နဲ့ဆေးသည် လမ်းပေါ်မှာရှိတဲ့ ပြည်သူများသာမက ဒီအခန်းထဲမှာ ထိုင်နေသော လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများ၊ ကျွန်တော်အပါအဝင် နိုင်ငံရဲ့အကြီးအကဲများအစ အားလုံးမှာ ချက်ချင်းဆိုးကျိုး Immediate Effect ရနိုင်တယ်။ ရေရှည်မှာလည်း ရနိုင်တဲ့အတွက် ကျွန်တော့အနေနဲ့ FDA ညွှန်ချုပ်ကို အမြဲတမ်း တိုက်ရိုက်ကွပ်ကဲပြီးတော့ လုပ်ဆောင်လျက်ရှိတာကို ပထမဆုံးပြောချင်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဒီလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးမားတဲ့ ရည်ရွယ်ချက်ကတော့ အရမ်းကောင်းပါတယ်။ FDA ကိုပိုပြီးတော့ စစ်ဆေးစေချင်တယ်။ ပိုပြီးတော့ အရေးယူစေချင်တယ်။ ပြည်သူများ အန္တရာယ်မရှိတဲ့ မုန့်ပဲသရေစာများ၊ ဆီများကိုလည်းမသုံးရန် အလွန်ကောင်းသော အကြံညဏ်များဖြစ်ပါတယ်။ ဒီနေရာမှာ တစ်ချက်ပထမဦးဆုံး တင်ပြချင်တာကတော့ ကျွန်တော့နိုင်ငံမှာ FDA ရှိပါတယ်။ မကြာခင် ကျွန်တော် ပြောလည်းထားပါတယ်။ ၆ လထဲက နိုင်ငံခြားမှာဆိုလို့ရှိရင် အမေရိကန်နိုင်ငံမှာကြည့်မယ်ဆိုရင် USDA Approved United States Department of Agriculture of mdoos:o) 32009:06SloSi UgP8: ဖြစ်ဖြစ် လုံးဝ စိတ်ချစွာ သုံးလို့ရပါတယ်။ ပိုက်ဆံကတော့ 20 Cents, 30 Cents လောက်ပိုများ ပါတယ်။ အလားတူစွာပဲ ကျွန်တော်က FDA ညွှန်ချုပ် အရင်ညွှန်ချုပ်ကိုလည်း ကျွန်တော်ပြောထားပြီးပါပြီ။ မကြာခင်မှာ ကျွန်တော်တို့က အထူးသဖြင့် ဆီ၊ ဆီမှာဆိုရင် FDA Approved စားသုံးဆီ အဲဒါဆိုရင် ပြည်သူများက စိတ်ချစွာ သုံးလို့ရပါတယ်။ အဲအတွက်ကို ကျွန်တော်တို့စလုပ်မယ်။ ဆီအပြင် အခြားအဓိကအသုံးများတဲ့ ဟာတွေဟာကိုလည်း FDA Approved ဆိုတဲ့ စည်းလေးပေးမယ်။ ဒီစည်းသည် တစ်သက်လုံးပေးတာမဟုတ်ပါဘူး။ တစ်နှစ်၊ ၁ နှစ်ခွဲ၊ နှစ်မှာမှ ရံဖန်ရံခါ Surprise ပေါ့။ ရှောင်တခင်စစ်မယ်။ စစ်လို့တွေ့လို့ရှိရင် ဒါကို ကျွန်တော်တို့ ပြန် Cancel လုပ်တဲ့အပြင် အရေးယူမှုများကိုပါ ကျွန်တော်တို့လုပ်ဖို့ အစီအစဉ်ရှိပါတယ်။ ဒီမှာ ပထမဦးဆုံး ကျွန်တော်တင်ပြချင်တာကတော့ ဆေးနဲ့ပတ်သက်ပြီး ကျွန်တော်တင်ပြပါမယ်။ ဆေးနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ ၂၀၁၆ ခုနှစ်မှာ တိုင်းနဲ့ပြည်နယ်အလိုက် ဆေးဆိုင်ပေါင်း ၁,၆၅၀ ကို ကျွန်တော်တို့ ကျပန်းစနစ်ဖြင့် Random Sample ယူစစ်ပါတယ်။ အဲဒီတုန်းကတော့ ၂၀၁၆ မှာ ရခိုင်မပါပါဘူး။ s écompozitine na cosaam Good Servent Pharmaceutical Practice saloolaas တွေပေးတယ်။ အမျိုးသားဆေးဝါးဥပဒေပါ အချက်တွေကိုပြောတယ်။ ဒါလုပ်ရင် ဒါဖြစ်မယ်။ ခင်ဗျားတို့ ဒါလုပ်၊ တွေ့လို့ရှိရင် ကျွန်တော်တို့ ၃ လပိတ်တယ်၊ နောက် ၆ လပိတ်တယ်၊ နောက် တရားစွဲအရေးယူ။ ဒါလည်း အကုန်ရှင်းပြပါတယ်။ ၂၀၁ရ နှစ် ကျတဲ့အခါကျတော့ တစ်နိုင်ငံလုံးမှာရှိတဲ့ ဆေးဆိုင်ပေါင်း ၉၆၈ ဆိုင်ကိုစစ်တယ်။ ရခိုင်ပြည်မှာ ၄၄ ဆိုင်ကို စစ်ပါတယ်။ ၅ မြို့နယ်မှာ စစ်ပါတယ်။ တောင်ကုတ်၊ သံတွဲ၊ ပုဏ္ဏားကျွန်း၊ မြောက်ဦး၊ ကျောက်တော်။ မြို့နယ် ၅ ခု စစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၈ ပေါ့ ဒီ ဇူလိုင် ၂၄ ရက်နေ့ အထိပေါ့။ တစ်ပြည်လုံးမှာ ၇၅၈ ဆိုင်ကို ကျွန်တော်တို့ စစ်ပါတယ်။ စစ်တွေမြို့မှာ မြို့နယ်တစ်ခုပဲ စစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ၁၈ ခု တွေ့ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဆိုလိုတာက ကျွန်တော်တို့ စစ်နေပါတယ်။ မစစ်ဘူးမဟုတ်ဘူး။ လုံးဝ စစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ စစ်တဲ့အခါမှာ ကျွန်တော်တို့ အမှုဖွင့်ပါတယ်။ ၂၀၁၆ ခုနှစ်မှာ တစ်ပြည်လုံးမှာ ၉၉ မှု ဖွင့်ပါတယ်။ ၂၀၁ရ ခုနှစ်မှာ ၃၈ မှု ဖွင့်ပါတယ်။ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဇန်နဝါရီ၊ ဇူလိုင်မှာ ၂၁ ခု ဖွင့်ပါတယ်။ ဖွင့်တယ်ဆိုတာက ၂၀၁၆ မှာ ဘာကြောင့်များလဲဆိုရင် ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံမှာ Operation Pangea ၉ တစ်ကမ္ဘာလုံးမှာ တစ်ကြိမ်တည်းမှာ ၁၀၃ နေရာမှာလုပ်ပါတယ်။ ဒါ Interpol နဲ့ မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ တပ်ဖွဲ့နဲ့ ပူးပေါင်းပြီးတော့ ရှောင်တခင်ဝင်စစ်ပါတယ်။ စစ်တဲ့အခါမှာ ကျွန်တော်တို့က အမှန် အတိုင်းပြောမယ်ဆိုရင် ကျွန်တော်တို့ နိုင်ငံတင်မကပါဘူး။ ဂျာမဏီမှာဆိုရင် အမှုပေါင်း ၈၉ မှု ဖွင့်ပါတယ်။ ဂျပန်မှာ ၂၁ မှု ဖွင့်ပါတယ်။ အင်ဒိုနီးရှားမှာ ၉ရ မှု ဖြစ်ပါတယ်။ မလေးရှားမှာ ၉ မှု စသဖြင့် နိုင်ငံတွေ အများကြီးပါပဲ။ ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံမှာတော့ အမှု ၉ မှု ဖွင့်လိုက်ပါတယ်။ ဖွင့်တယ်ဆိုတာ ဘာကြောင့်ဖွင့်လဲ။ ကင်ဆာရောဂါရယ်၊ ပဋိဇီဝရယ်၊ နှလုံးရောဂါ၊ နားနှင့် မျက်စဉ်း၊ အားဆေး၊ ဟော်မုန်း၊ စိတ်ရောဂါနဲ့ ပတ်သတ်တဲ့ ဆေးအတုတွေတွေ့တဲ့အတွက် ကျွန်တော်တို့ အမှုဖွင့်ပြီးအရေးယူပါတယ်။ အရေးယူတဲ့အခါမှာ တစ်ကမ္ဘာလုံးမှာတွေ့တဲ့ ဆေးအရေအတွက်ပေါင်းက 12.36 million တွေ့ပါတယ်။ တစ်ကမ္ဘာလုံးမှာ အမေရိကန်အပါအဝင်။ ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံမှာက ၁,၁၈၈ တွေ့ပါတယ်။ ဒါအကုန်လုံး တိုင်းနဲ့ ပြည်နယ်ပေါ့နော်။ တွေ့တဲ့အပြင် တန်ဖိုးအနေနဲ့ဆိုရင် မြန်မာပြည်မှာတော့ အမေရိကန် ဒေါ်လာ ၂၂၈,၇၈၀ ရှိတဲ့တန်ဖိုး မဟုတ်တဲ့ဆေးတွေ ကျွန်တော်တို့ တွေ့ပါတယ်ခင်ဗျ။ အလားတူစွာပဲ Operation Pangea နံပါတ် ၁၀ ရောလုပ်ပါတယ်။ ၁၀ မှာလုပ်တဲ့အခါကျတော့ ၂၀၁ရ မှာလုပ်တဲ့အခါကျတော့ ကျွန်တော်က ကြိုတင်ပြီးတော့ တစ်ပတ်လောက် အသိပေးလိုက်တဲ့အတွက် ဆေးဆိုင်တွေက နည်းနည်းပါးပါး ဟိုရွှေ့ဒီရွှေ့ လုပ်တဲ့အခါကျတော့ တွေ့ရှိတာ နည်းနည်းနည်းသွားပါတယ်။ ၉ တုန်းကတော့ Surprise ဝင်စစ်တဲ့အတွက် အများကြီးရပါတယ်။ အဲဒီလို ကျွန်တော်တို့ လုပ်ပါတယ်ခင်ဗျ။ ဆိုလိုတာက ကျွန်တော်တို့ မလုပ်ဘူး မဟုတ်ဘူး။ အားလုံး လုပ်နေပါတယ်။ နောက်တစ်ချက်က ကျွန်တော် အစားအသောက်နဲ့ ပတ်သတ်ပြီးတော့ ကျွန်တော်ပြောရမယ် ဆိုလို့ရှိရင် ၂၀၁၆ ခုမှာဆိုရင် တစ်ပြည်လုံးမှာ အစားအသောက်နဲ့ပတ်သတ်ပြီး ၆,၃၉၀ ကျွန်တော်တို့ စစ်ပါတယ်။ စားသုံးရန်မသင့်တဲ့ အစားအသောက်အမယ်ပေါင်းက ၇၀၃ ခု တွေ့ပါတယ်။ ၁၁ ရာခိုင်နှုန်း ရှိပါတယ်။ အဲဒီတော့ စစ်တွေမှာကျတော့၊ ရခိုင်မှာကျတော့ ၂၀၁၆ ခုနှစ်တုန်းက ၁၀၉ မျိုး စစ်ပါတယ်။ အကုန်လုံးကောင်းပါတယ်။ ၂၀၁ရ နှစ်ကျတဲ့အခါကျတော့ တစ်ပြည်လုံးမှာ အမယ်ပေါင်း ၈,၇၀၂ မယ်စစ်ပါတယ်။ ၁,၀၂၂ ခု ၁၂ ရာခိုင်နှုန်းဟာ စားသုံးရန်မသင့်တဲ့ အစားအသောက်တွေ တွေ့ပါတယ်။ ရခိုင်မှာ ၁၁ရ အမယ်စစ်ပါတယ်။ ရ မျိုးမှာ မစားသုံးသင့်ပါဘူး။ ကျွန်တော့ဆီမှာ အသေးစိတ်စာရင်း ရှိပါတယ်။ ၂၂ မျိုး ရှိပါတယ်။ အဲဒီထဲက ၂၂ မျိုးဟာ ရခိုင်မှာ ဘယ်အမျိုးတွေဆိုတာ အကုန်လုံး အသေးစိတ် ရှိပါတယ်။ ၂၀၁၈ ခု January to July မှာကျတော့ တစ်ပြည်လုံးမှာ ၅,၅၂၃ မျိုး စစ်ပါတယ်။ ၃၇၀ မှာ စားသုံးရန်မသင့်ဘူး တွေ့ပါတယ်။ ဆိုလိုတာက ရ ရာခိုင်နှုန်းပါ ။ နည်းနည်းတော့ ပထမ ၁၆ တုန်းက ၁၁၊ ၁၂ အခု ရ ရာခိုင်နှုန်း ရှိပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဒီနေရာမှာ ကျွန်တော်တို့ တစ်ခုတင်ပြချင်တာက ကျွန်တော်တို့ FDA os Regulatory Agency ol . najęcosso, os:c8wqulopil Omsqsə.9:2708 oqulop:ll Advocacy ပေးမယ်။ အမျိုးသားဆေးဝါးဥပဒေထဲမှာပါရင်တော့ ကျွန်တော်တို့ အကြောင်း ဖမ်းတာ ကျွန်တော်တို့ လုံးဝလုပ်လို့မရပါဘူး။ အဲဒါရှိပါတယ်။ အကြောင်းကြားတာက စည်ပင် ဆေးဆိုင်တွေကို လိုင်စင်ပေးတာလည်း ကျွန်တော်တို့ မဟုတ်ပါဘူး။ စည်ပင်ကပေးတာပါ။ နောက်တစ်ချက်က တွေ့ရှိချက်များကိုလည်း ကျွန်တော်တို့က စည်ပင်လည်းအကြောင်းကြားတယ်။ ဈေးသာယာရေးကော်မရှင်ကို ချက်ချင်းအကြောင်းကြားပါတယ်။ ဘာ ဘာ ဘာတွေ့တယ်ဆိုတာ။ အဲဒီတော့ ဒီဖမ်းတာကတော့ ကျွန်တော်တို့ FDA နဲ့ မဆိုင်ပါဘူး။ အဲဒီတော့ ကျွန်တော်တို့အနေနဲ့ ဒီ ကျွန်တော်တို့ စစ်တဲ့ဥစ္စာကို ပိုမိုထိရောက်ဖို့ဆိုပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ Mobile Van နဲ့သွားပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့က ရန်ကုန်၊ မန္တလေး၊ မကွေး၊ နေပြည်တော် စစ်ပါတယ်။ အကယ်၍ ကျွန်တော်တို့ ဘတ်ဂျက်ရမယ်ဆိုလို့ ရှိရင် ရခိုင်အတွက်လည်း ကျွန်တော် Mobile Van တစ်ခုလုပ်ပြီးတော့ ရခိုင်မှာစစ်ပေးပါမယ်။ ဒီဟာ ကတော့ Mobile Van တွေ များလေလေ ကျွန်တော်တို့ ပိုစစ်နိုင်လေပါပဲ။ ဒါကတော့ နောက်နှစ် sosquados malecossos. Sood:ogosop:1 co:owlane Mobile Lab oloo Mobile Van ပေါ့။ ရရင်ကျွန်တော်တို့ ပိုစစ်ပေးပါမယ်။ ပိုစစ်ခြင်းအားဖြင့် ပြည်သူအများလည်း အများကြီး ကောင်းတဲ့ အစားအသောက်တွေ စားဖို့ရှိပါတယ်။ ထို့ပြင် တွေ့ရှိချက်တွေကိုလည်း သတင်းစာမှာလည်း ထည့်ပါတယ်။ ၂၀၁၆ တုန်းက အမျိုးပေါင်း ၁၆၀ ကို သတင်းစာထဲမှာ ထည့်ပါတယ်။ အသေးစိတ်ရှိပါတယ်။ ၂၀၁ရ နှစ် ကျတော့ စားသုံးရန်မသင့်တဲ့ အစားအသောက်အမျိုးပေါင်း ၁၁၃ မျိုးကို ၂၀၁ရ ခုနှစ်မှာ ကျွန်တော်တို့ ထည့်ပါတယ်။ ဆိုလိုတာက ကျွန်တော်တို့ ဒီထည့်တာတွေ ပြည်သူများကို အားလုံးအသိပေးလျက် ရှိပါတယ်။ ဒီလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးရဲ့ ဒီအကြံပြုချက်ရယ်၊ ဒီစာရင်းစစ်ရုံးစစ်ချုပ်ရုံးက အကြံပြုချက်တွေကို ကျွန်တော်တို့နဲ့ ဆောင်ရွက်မယ်ဆိုလို့ရှိရင် ကျွန်တော်တို့ FDA တစ်ခုတည်း လုံးဝလုပ်လို့မရပါဘူး။ FDA က Regulatory Agency ဖြစ်တဲ့အတွက် ဒါကောင်းတယ်၊ ဒါမကောင်းဘူး၊ ဒါစားသင့်တယ်။ ဒါမစားသင့်ဘူး ဒါပဲပြောလို့ရပါတယ်။ အဲဒီတော့ FDA ကို ဘဏ္ဍာငွေကို ကျွန်တော်တို့ ထပ်ရမယ်ဆိုလို့ ရှိရင်တော့ ယခုထက်ပိုမိုပြီးတော့ စစ်မယ့်ဟာတွေကို ဝန်ထမ်းပိုခန့်မယ်၊ Supplies and Equipment တွေ ပိုဝယ်မယ်။ Mobile Van ကျွန်တော် ပိုဝယ်ပြီးတော့ စစ်ပေးပါ့မယ်။ နံပါတ်(၂)ကတော့ ကျွန်တော်တို့ အောင်မြင်ဖို့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီး တင်ပြတဲ့ အချက် တွေရယ်၊ စာရင်းစစ်ချုပ်ရုံးက တင်ပြတဲ့အချက်တွေကို အောင်မြင်စေဖို့ဆိုလို့ရှိရင် (၁) နယ်စပ်ဒေသမှာ ရှိတဲ့ စီးပွားရေးနှင့် ကူးသန်းရောင်ဝယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနအောက်ရှိ တာဝန်ရှိပုဂ္ဂိုလ်များဟာ ကျွန်တော်တို့နဲ့ ပံ့ပိုးပြီးတော့ ဆောင်ရွက်ရမယ်။ (၂) အကောက်ခွန်ဦးစီးဌာနအောက်ရှိ ဝန်ထမ်းများ၊ ဌာနများ၊ ယူနစ် များသည် ပိုမိုပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့နဲ့ ပေါင်းစပ်ပြီးလုပ်ရမယ်။ (၃) မြန်မာနိုင်ငံရဲတပ်ဖွဲ့ Law Enforcement Agency ကလည်း ကျွန်တော်တို့နဲ့ ပေါင်းပြီးတော့လုပ်ရမယ်။ (၄) ဒေသဆိုင်ရာအာဏာပိုင်အဖွဲ့များကလည်း ကျွန်တော်တို့နဲ့ ပေါင်းပြီးတော့လုပ်ရမယ်ဆိုတာ ရှေ့နေ၊ ဥပဒေအရာရှိ၊ တရားရုံးနဲ့ဆိုင်ပါတယ်။ အဲဒါတွေက အကုန်ပေါင်းပြီးတော့ လုပ်မှသာလျှင် အောင်မြင်မယ်။ သို့သော် ကျွန်တော့အနေ့နဲ့ ပြည်သူ့ကျန်းမာရေး ရှုထောင့်ကကြည့်မယ်ဆိုလို့ရှိရင် ဘာပဲလုပ်လုပ် နံပါတ်(၁) စာရင်းစစ်ချုပ်ရုံးကတင်ပြတာရယ်၊ ပြီးတော့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးတင်ပြတာရယ် အောင်မြင်မယ်ဆိုလို့ရှိရင် နံပါတ်(၁)သည် ပြည်သူများ၏ Food Drug $. vosbunso 33333= @Ei oq$:6969: Literacy Genousil söpossm 2poz. မြင့်လို့ရှိရင် စပ်ဆေးကို သူဝယ်မသောက်ဘူး။ လမ်းဘေးမှာရှိတဲ့ အစားကိုမစားဘူး။ ဒီနနွင်းမှုန့်တွေလည်း စစ်ပြီးမှစားမယ်။ ဆေးဆိုင်ဆိုလို့ရှိရင်လည်း အစိုးရဖွင့်တဲ့ဆေးဆိုင်၊ သို့မဟုတ် တကယ့်ဆေးဆိုင်တွေမှာပဲ ဝယ်လို့ရမယ်။ အဲဒီလိုလုပ်လို့ရှိရင် ခုနကပြောတဲ့ စံချိန်မမီတဲ့ဆေး၊ မကောင်းတဲ့ အစားအသောက်တွေက ရောင်းလို့မရတော့ဘူး။ ရောင်းလို့မရတော့ သူ့ဘာသာသူ ရောင်းလို့ရအောင် ပိုပြီးတော့ အဆင့်မြင့် Quality ကောင်းတဲ့ အစားအသောက်တွေကိုရောင်းမယ်။ ဆေးတွေဆိုလည်း တကယ့်သတ်မှတ်ချက်နဲ့ညီတဲ့ ဆေးတွေကို ရောင်းမှာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ အဓိကကတော့ ပြည်သူများရဲ့ Health Literacy Food နဲ့ Drug၊ ဒါအတွက်ကိုလည်း ကျွန်တော် တို့က Tablet ဖုန်းတွေကို ပြည်သူ့ဝန်ထမ်းကျန်းမာရေး ၂၀,၀၀၀ ကျော်ကို လပိုင်းအတွင်း ပေးတော့မယ်။ တင်ဒါလည်းအောင်မြင်ပြီ။ ပိုက်ဆံလည်းသွင်းထားပြီးပါပြီ။ ကျွန်တော်တို့ပေးတော့မယ်။ ပေးမယ်ဆိုရင် ဒီပြည်သူ့ကျန်းမာရေး Basic Health Service Workers Midwives ပြည်သူ့ကျန်းမာရေး ကြီးကြပ်(၁)၊ (၂)၊ ကျန်းမာရေးမှူး၊ လက်ထောက်ကျန်းမာရေးမှူးတွေက ဒါ အစားအသောက်၊ ဆေးဝါးနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ ပြည်သူထဲကိုသွားတဲ့အခါမှာ ကျွန်တော်တို့က ပညာပေးပါမယ်။ ဒါမျိုးတော့မစားနဲ့၊ ဒါစား၊ အစားအသောက်တွေတင်မကပါဘူး အစားအသောက်မှာ အငန်၊ အချိုမစားဖို့ဆိုတာ အကုန်လုံး ပါမှာပါ။ ကျွန်တော်တို့အနေနဲ့ကတော့ ဒီဟာကို ပညာပေးပါမယ်။ အထူးသဖြင့် ကျွန်တော့အနေနဲ့၊ ဆရာဝန်တစ်ယောက်အနေနဲ့က စိုးရိမ်တာဘာလဲဆိုတော့ odcao:Olli Ocao:6) Temperature op63əsĉi Analgesic , Intipyrectic sarpodsadoqpos Temperature ကျတဲ့အပြင် သူက ပရင်နီဆိုလုံး တွေပါ ထည့်ပေးပါတယ်။ နောက် အကိုက်အခဲဆိုလို့ရှိရင် ရိုးရိုး Paracetamol မဟုတ်ပါဘူး။ သူက Phenylbutazone သောက်လိုက်လို့ရှိရင် အစာအိမ်ရောဂါရှိလို့ ရှိရင် အစာအိမ်ပေါက်သွား နိုင်ပါတယ်။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ကတော့ ဒီစပ်ဆေးကိုတော့ ပထမဆုံး ပြည်သူ လူထုကို တော်တော် များများကို ပညာပေးစေချင်ပါတယ်။ ကျန်တဲ့ဟာကတော့ အစားအသောက်ကတော့ ချက်ချင်း အန္တရာယ်မဖြစ်ပါဘူး။ ဒီ စပ်ဆေးသည် အလွန်အန္တရာယ်များတဲ့ကိစ္စ ဖြစ်နေပါတယ်။ ရောင်းရခြင်းဟာလည်း အကြောင်းအမျိုးမျိုးရှိပါတယ်။ အဲဒီတော့ ခုနကကျွန်တော်တင်ပြတဲ့ အဖွဲ့တွေ အားလုံးကသာလျှင် ကျွန်တော်တို့နဲ့ ပေါင်းမယ်၊ ပြည်သူလူထုရဲ့ ကျန်းမာရေးအသိဉာဏ်မြင့်မယ်ဆိုလို့ရှိရင် ကျွန်တော်တို့က ဒီဟာကိုအောင်မြင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ကတော့ နိဂုံးအနေနဲ့ကတော့ တင်ပြချင်တာကတော့ ဒီကျွန်တော်တို့ ရခိုင် ပြည်နယ်မှာဆိုရင် FDA ရုံးမှာ ပြည်နယ် FDA ရုံးမှာ ဝန်ထမ်း ၁၃ ယောက်နဲ့ အလုပ်လုပ်နေပါတယ်။ အခု မြောက်ဦးနဲ့ သံတွဲမှာလည်းခရိုင်ရုံးဖွင့်နေပါပြီ။ စတင်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါပြီ။ ထို့ပြင် ဒီဘဏ္ဍာရေး နှစ်အလိုက် ပိုက်ဆံပိုရမယ်ဆိုလို့ရှိရင် ကျွန်တော်တို့ FDA မှာ ရခိုင်အပါအဝင် တိုင်းနဲ့ ပြည်နယ်အားလုံး မှာ လူအင်အားဖြည့်ခြင်း၊ ပစ္စည်းဝယ်ခြင်းကို ကျွန်တော်တို့လုပ်မှာပါ။ ထို့ပြင် ကျွန်တော်တို့ရတဲ့ ဘတ်ဂျက် ကိုလည်းကျွန်တော်တို့ Internal Shift လုပ်မှာပါ။ ဌာနအတွင်းကိုလုပ်ပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ ဌာန ရ ခု ရှိတဲ့ အခါကျတော့ ဒီလာမယ့်နှစ်တော့ပြီးသွားပြီ။ သို့သော်လည်း ပြီးသော်ငြားလည်း အောက်မှာပါတဲ့ ပြောင်းလို့ ရတာတွေရှိပါတယ်။ အဲဒါနဲ့ပြောင်းပြီးတော့ FDA ကိုကျွန်တော်တို့ ယခုထက်ပိုမိုပြီးတော့ ဂရုစိုက်ပြီး ဆောင်ရွက်ပေးမည်ဖြစ်ကြောင်း လေးစားစွာ ဖြေကြားအပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ်ရုံး ရှင်းလင်းဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="5">ဦးမျိုးတင့်(တရားသူကြီး၊ ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ်)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးများ၊ ဧည့်သည်တော်များ အားလုံး မင်္ဂလာအပေါင်းနှင့် ပြည့်စုံပါစေကြောင်း ဆုတောင်းမေတ္တာ ပို့အပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ် တရားသူကြီး ဦးမျိုးတင့် ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ ပြည်ထောင်စု စာရင်းစစ်ချုပ်ရုံး၏ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွက် စစ်ဆေးတွေ့ရှိချက်အစီရင်ခံစာ နှင့်စပ်လျဉ်းလို့ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက် ၃ ရပ်အပေါ် ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဆွေးနွေး သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ပထမအချက်အနေနဲ့ တရားရုံးများသည် ဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေ၊ အမိန့်၊ ညွှန်ကြားချက်၊ လုပ်ထုံး လုပ်နည်းများနှင့်အညီ အမှုများကို မှန်မှန်နဲ့မြန်မြန် စစ်ဆေးစီရင်ကြရပါတယ်။ အမှုများ ကြန့်ကြာမှုမရှိ စေရေးနဲ့ အမှုများမှန်ကန်မြန်ဆန် ထိရောက်စေရေးအတွက် ညွှန်ကြားချက်များ ထုတ်ပြန်ဆောင်ရွက်ခြင်း၊ စီမံချက်များ ရေးဆွဲအကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ခြင်းများ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ တရားစီရင်ရေး မဟာဗျူဟာစီမံကိန်း ၂၀၁၅-၂၀၁ရ ကို ကျွန်တော်တို့ ၂၀၁၅ ခုနှစ်တွင် စတင်အကောင်အထည်ဖော်ခဲ့ပြီး ယခု အခါ ၂၀၁၈-၂၀၂၂ ကို ချမှတ်အကောင်ထည်ဖော်လျက်ရှိပါကြောင်း မဟာဗျူဟာစီမံကိန်း၏ လုပ်ငန်းနယ်ပယ် ၅ ရပ်၌ ထိရောက်သော မှုခင်းစီမံခန့်ခွဲမှုနှင့် တရားရုံးများက အမှုများ မှန်မှန်နှင့်မြန်မြန် စီရင်နိုင်မှု အရှိန် အဟုန်ကို တိုးမြှင့်ဆောင်ရွက်ရန် သတ်မှတ်ထားပြီးဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ မှုခင်းစီမံခန့်ခွဲမှု (Case Management Program)စနစ်မှာ တရားရုံးသို့ တရားစွဲတင်ပို့လာသော အမှုများကို စတင်မစစ်ဆေးမီ အမှု၏ကနဦးအဆင့်တွင် စစ်ဆေး တင်ပြမည့် သက်သေများ၊ စာရွက်စာတမ်းများကို ကြိုတင်ပြင်ဆင်စေပြီး မည်သည့်သက်သေခံချက်များ၊ စာရွက်စာတမ်းများကို မည်သည့်နေ့ရက်တွင် တင်ပြမည်၊ မည်သည့်သက်သေများကို မည်သည့်နေ့ရက်တွင် စစ်ဆေးမည် စသည်တို့ကို နှစ်ဖက်အမှုသည်များကိုယ်တိုင် ကြိုတင်ညှိနှိုင်းသတ်မှတ်ပြီး သတ်မှတ်တဲ့ အတိုင်း စဉ်ဆက်မပြတ် ဆောင်ရွက်ခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ အမှုစစ်ဆေးစီရင်မည့် လုပ်ထုံးလုပ်နည်း အဆင့်ဆင့်ကို နှစ်ဖက်အမှုသည်များအား ရှင်းလင်းပြောကြားခြင်းနှင့် ကြိုတင်ပြင်ဆင်ရမည့် အချက်များကိုလည်း အသိပေးခြင်းလည်းပါဝင်ပါတယ်။ မှုခင်းစီမံခန့်ခွဲမှုအစီအစဉ်တွင် အမှုသည်များ၊ ဆက်စပ်ဌာနဆိုင်ရာများ၊ သက်သေများ၊ ပြည်သူများက ပူးပေါင်းပါဝင်ကြခြင်းဖြင့် အမှုများ မှန်ကန်မြန်ဆန် ထိရောက်လာမှာဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ ထို့အပြင် ဘက်လိုက်မှုကင်းသည့် တရားစီရင်ရေးဖြစ်ပေါ်စေရေးတို့အတွက် သက်ဆိုင်ရာ တိုင်း ဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်၊ ခရိုင်၊ မြို့နယ်များအဆင့်များအထိ အဆင့်ဆင့်တာဝန်ယူမှု၊ တာဝန်ခံမှုများဖြင့် ကြီးကြပ် ကွပ်ကဲ ဆောင်ရွက်နိုင်ရန် အသီးသီးတာဝန်များ ပေးအပ်ထားပြီးဖြစ်လို့ ဆင့်ကဲဆင့်ကဲတာဝန်ယူမှု၊ တာဝန်ခံ မှုများဖြင့် ကြီးကြပ်ကွပ်ကဲ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိတဲ့အပြင် ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ် တရားသူကြီး များမှလည်း တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်အလိုက် တာဝန်ယူမှု၊ တာဝန်ခံမှုများဖြင့် ကြီးကြပ်ကွပ်ကဲဆောင်ရွက် လျက်ရှိပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဆက်လက်ပြီး ဒုတိယအချက်အနေနဲ့ တရားရုံးများ၏ အမိန့်အရ နိုင်ငံတော်ဘဏ္ဍာအဖြင့် သိမ်းဆည်းထားသော ပစ္စည်းများအားလုံးကို ပြန်လည်ထုခွဲ ရောင်းချရာမှာ ယခင်တရားရုံးချုပ်နဲ့ ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ်တို့က လိုင်စင်မဲ့မော်တော်ယဉ်မှအပ ကျန် မော်တော်ယာဉ်၊ မော်တော်ဆိုင်ကယ် မရွှေ့မပြောင်းနိုင်သော အယူခံပြင်ဆင်ရက်ကျော်လွန်သည့် နိုင်ငံပိုင် သိမ်းဆည်းထားသောပစ္စည်းများ၊ အိမ်ရာအဆောက်အဦများနဲ့ မြေယာကွက်များကို စာရင်းစုစည်းပြီး စီမံခန့်ခွဲမှုကော်မတီသို့ ပေးပို့ရပြီး ယင်းကော်မတီက စီမံခန့်ခွဲမှုပြုပါကြောင်း ၃၀-၁၂-၂၀၁၅ ရက်စွဲပါ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့၏ အမိန့်ကြော်ငြာစာအမှတ်(၁၂၈/၂၀၁၅)အရ ဘဏ္ဍာသိမ်းပစ္စည်းများအနက် ရွှေ့ပြောင်းနိုင်သောပစ္စည်းများကို တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်အဆင့်က စီမံခန့်ခွဲရန်၊ မြေနှင့် အဆောက်အဦ ကဲ့သို့သော မရွှေ့မပြောင်းနိုင်သောပစ္စည်းများကို ပြည်ထောင်စုကစီမံခန့်ခွဲရန် ညွှန်ကြားခဲ့သဖြင့် ညွှန်ကြားချက် နှင့်အညီ လိုက်နာဆောင်ရွက်ခဲ့ပါကြောင်း၊ သို့ရာတွင် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့၏ ၂၁-၂-၂၀၁ရ ရက်စွဲပါ အမိန့်ကြော်ငြာစာအမှတ်(၁၇/၂၀၁၇)အရ သက်သေခံလိုင်စင်မဲ့ မော်တော်ယာဉ်မှအပ အခြားရွှေ့ပြောင်း နိုင်သောပစ္စည်းများကို တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်အဆင့်က စီမံခန့်ခွဲပြီး မြေနှင့် အဆောက်အအုံကဲ့သို့သော မရွှေ့မပြောင်းနိုင်သော ပစ္စည်းများကို ပြည်ထောင်စုက စီမံခန့်ခွဲမှုပြုရန် ညွှန်ကြားလာတဲ့အတွက် ယခုစီမံ ခန့်ခွဲလျက်ရှိပါတယ်။ ယခုအခါပြည်သူ့ဘဏ္ဍာသိမ်းဆည်းကြောင်း အမိန့်ချမှတ်ထားပြီး အယူခံပြင်ဆင်ချက် ကျော်လွန်သည့် သက်သေခံမော်တော်ယာဉ်၊ မော်တော်ဆိုင်ကယ်များကို စီမံခန့်ခွဲနိုင်ရန် တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်တရားရေး ဦးစီးမှူးများက စာရင်းများစုစည်း၍ တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့သို့ပေးပို့ပြီး ကြမ်းခင်းဈေး သတ်မှတ်ခြင်း၊ လေလံတင်ရောင်းချခြင်းတို့ ဆောင်ရွက်နေပြီဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ တိုင်း ဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့က အဆိုပါသက်သေခံမော်တော်ယာဉ်၊ မော်တော်ဆိုင်ကယ်များကို လုပ်ထုံး လုပ်နည်းနှင့်အညီ စီမံခန့်ခွဲမှုပြုပြီးဖြစ်သော်လည်း ဗဟိုစက်ပစ္စည်းစာရင်းအင်းနှင့် စစ်ဆေးရေးဦးစီးဌာန (ECC) မှ လာရောက်လွှဲပြောင်း လက်ခံရယူခြင်းမရှိသေးဘဲ တရားရုံးသို့ ယာယီထိန်းသိမ်းထားရန် ပြန်လည်အပ်နှံခြင်း၊ လာရောက်ထုတ်ယူရန် နှောင့်နှေးခြင်းတို့ ဖြစ်ပေါ်ခဲ့သဖြင့် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးသို့ ၆-၆-၂၀၁၈ ရက်စွဲပါပစ္စည်းစာရင်းများ ပူးတွဲတင်ပြခဲ့ရာ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးက ၁၁-၆-၂၀၁၈ ရက်စွဲပါစာဖြင့် ဗဟိုစက်ပစ္စည်းစာရင်းအင်းနှင့် စစ်ဆေးရေးဦးစီးဌာန (ECC)သို့ မိမိတို့၏ တာဝန်များကို ဘဲ ဆောင်ရွက်ရန် စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့များထံ အကြောင်းကြား ခဲ့ပြီးဖြစ်လို့ သက်သေခံပစ္စည်း မော်တော်ယာဉ်များကို နှောင့်နှေးကြန့်ကြာမှုမရှိဘဲ လျင်မြန်စွာ စီမံခန့်ခွဲနိုင်တော့ မည်ဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ တရားရုံးများက ပြည်သူ့ဘဏ္ဍာအဖြစ် သိမ်းဆည်းထားခဲ့သော မရွှေ့မပြောင်းနိုင်သောပစ္စည်းများနှင့်စပ်လျဉ်း၍လည်း ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ စီးပွားရေးရာ ကော်မတီရဲ့ ၁၀-၈-၂၀၁၈ ရက်စွဲပါစာအမှတ် စီးပွားကော်မတီ/အစိုးရအဖွဲ့ (၃၁၆/၂၀၁၈) နှင့်အညီ ပြည်ထောင်စုတရား လွှတ်တော်ချုပ်က ပုဂ္ဂလိကပိုင်ပြုလုပ်ရေးကော်မရှင်သို့ စီမံခန့်ခွဲနိုင်ရန် လွှဲပြောင်းအပ်နှံပြီးဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ တတိယအချက်အနေနဲ့ အမှုများမှန်မှန်နှင့်မြန်မြန် စစ်ဆေး ပြီးပြတ်ရန် မှုခင်းစီမံခန့်ခွဲမှုစနစ်ကို အကောင်ထည်ဖော်ဆောင်ရွက်နိုင်ရန် အရင်းအမြစ်များဖြစ်တဲ့ ဝန်ထမ်းများ အမြန်ဆုံးခန့်အပ်ရန် လိုအပ်မည်ဖြစ်ပါတယ်။ သို့ပါ၍ လိုအပ်လျက်ရှိသော ဝန်ထမ်းများအား ဖွဲ့စည်းပုံအပြည့် ခန့်ထားနိုင်ရန် လုပ်ထုံးလုပ်နည်းနှင့်အညီ ခွင့်ပြုချက်တောင်းခံ ဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာန ရှင်းလင်းဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="24">ဦးအောင်လှထွန်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး၊ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ဖိတ်ကြားထားသော ပြည်ထောင်စုအဆင့် ပုဂ္ဂိုလ်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာပါခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်ကတော့ ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာန ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးအောင်လှထွန်း ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့ အနေနဲ့ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နဲ့ သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာ အမှတ်စဉ်(၇/၂၀၁၈) ကောက်နုတ်ချက်ပါအချက် ၃ ချက်ကို ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာနကိုယ်စား ရှင်းလင်း တင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ပထမအချက်ကတော့ မြန်မာ့အသံနှင့် ရုပ်မြင်သံကြားနဲ့ ပတ်သက်နေပါတယ်။ မြန်မာ့အသံနှင့် ရုပ်မြင်သံကြားရဲ့ ဖားဆောင်းမြို့နယ် မော်ချီးစက်ရုံတွင် DVB T2 စက်နှင့် FM စက် တပ်ဆင် နိုင်ရန် ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ် စတင်တင်ပြစဉ်ကတည်းက ပညာရှင်များနှင့်ပူးပေါင်း၍ မြေနေရာကို ရှာဖွေအတည်ပြုသင့်ကြောင်း၊ စက်ပစ္စည်းများမတပ်ဆင်မီ ပျက်စီးချို့ယွင်းမှုမရှိစေရေး ကြိုတင်စီစဉ် ဆောင်ရွက်ရန်နှင့် တာဝန်ပေါ့လျော့မှုကြောင့် ပြဿနာများပေါ်ပေါက်လာလျှင် အရေးယူမည် ဖြစ်ကြောင်း ကြိုတင်သတိပေး စီစဉ်သင့်ကြောင်း သဘောထားမှတ်ချက်ပြုခဲ့မှုအပေါ် ရှင်းလင်းတင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကယားပြည်နယ် လွိုင်ကော်ဇုန်အောက်ရှိ မော်ချီးရုပ်မြင်သံကြား ထပ်ဆင့်လွှင့်စက်ရုံ ကို ၃၁-၁-၂၀၁၃ ရက် နေ့ကစတင်ပြီး လွှင့်အား 50W Analogue စနစ်ဖြင့် မြန်မာ့အသံနှင့် ရုပ်မြင်သံကြားအစီအစဉ်များကို စတင်ထုတ်လွှင့်ခဲ့ပါတယ်။ စက်ရုံဝင်းဧရိယာမှာ ၀.၅၂ ဧကရှိပြီး အမှတ်(၂) သတ္တုတွင်းပိုင်မြေနေရာမှာ တည်ရှိပါတယ်။ အခုဆက်လက်ပြီး DVB T2 စက်နှင့် FM စက် ပြောင်းလဲတပ်ဆင်ရန် ဝယ်ယူခဲ့မှုအခြေ အနေကို ရှင်းလင်းတင်ပြလိုပါတယ်။ မြန်မာ့အသံနှင့် ရုပ်မြင်သံကြားရဲ့ Analogue စနစ်မှ DVB T2 စနစ်သို့ အဆင့်လိုက် ပြောင်းလဲ တပ်ဆင်ခဲ့ရာမှာ မော်ချီးစက်ရုံအတွက် DVB T2 နှင့် FM လွှင့်စက်များကို ၂၀၁၅-၂၀၁၆ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်တွင် ထည့်သွင်းလျာထား ဝယ်ယူခဲ့ပါတယ်။ မော်ချီးစက်ရုံအတွက် အသစ်တပ်ဆင်မယ့် 50 W DVB T2 နဲ့ 150 W မြန်မာ့အသံFM တို့မှာ ၂၀၁၅ ခုနှစ် စက်တင်ဘာလတွင် စာချုပ်ချုပ်ဆိုဝယ်ယူခဲ့ပြီး ဒီဇင်ဘာလမှာ စက်ပစ္စည်းများ ရောက်ရှိလာခဲ့ပါတယ်။ အခုဆက်လက်ပြီး သဘာဝဘေးအန္တရာယ်ကြောင့် စက်ပစ္စည်းများ တပ်ဆင်နိုင်ခဲ့ခြင်း မရှိခြင်းကို ရှင်းလင်းတင်ပြလိုပါတယ်။ အသစ်တပ်ဆင်မယ့်စက်ပစ္စည်းများ မရောက်ရှိမီ ၁၁-၁၀-၂၀၁၅ ရက်နေ့မှာ မော်ချီးဒေသမှာ မိုးသည်း ထန်စွာရွာသွန်းပြီး မြေပြိုမှုများဖြစ်ပွားခဲ့ပါတယ်။ အသံလွှင့်စက်ခန်း 50W Analogue အသံလွှင့်စက် မီတာ ၃၀ တာဝါတိုင် စလောင်းနဲ့ မီးစက်များ ထိခိုက်ပျက်စီးမှုမရှိခဲ့ပါဘူး။ ဒါပေမယ့် စက်ရုံဝင်းအနီး ပေ ၁၅၀ ခန့်အကွာမှာ အက်ကြောင်းကြီးများဖြစ်ပေါ်လာပြီး မြေပြိုမှုအန္တရာယ်များရှိနေခဲ့တဲ့အတွက် တိုးချဲ့ တပ်ဆင်မယ့် 50 W DVB T2 နှင့် 150 W FM တို့ကို တပ်ဆင်ဖို့ အခက်အခဲ ရှိလာခဲ့ပါတယ်။ ဆက်လက် ဆောင်ရွက်မယ့် နည်းလမ်းကို ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာန စီမံခန့်ခွဲရေးကော်မတီအစည်းအဝေးမှာ ၈-၁-၂၀၁၆ အဲဒီအစည်းအဝေးရဲ့ ဆုံးဖြတ်ချက်အရ ကယားပြည်နယ်အစိုးရသို့ မြေနေရာရရှိရေး ညှိနှိုင်းခဲ့ပြီး ယင်းတို့၏ခွင့်ပြုချက်ဖြင့် ဖားဆောင်းမြို့နယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးရန်နိုင်ဆွေ ဥက္ကဋ္ဌ အဖြစ် ပါဝင်သော မြေနေရာသစ်ရှာဖွေစိစစ်ရေးကော်မတီကို ၂၈-၅-၂၀၁ရ ရက်နေ့မှာ ဖွဲ့စည်းခဲ့ပါတယ်။ အဆိုပါအဖွဲ့မှ ဖားဆောင်းမြို့နယ်အတွင်း ကွင်းဆင်းရှာဖွေပြီး ဒေသခံများ၊ သက်ဆိုင်ရာဌာနများနဲ့ ညှိနှိုင်းကာ မော်ချီးကျေးရွာအုပ်စု စစ်ခြောက်ကုန်းရပ်ကွက် ဆေးရုံဟောင်းအနီး ပေ ၁၂၀ ပေ ၉၀ မြေကွက်နေရာကို ရွေးချယ်ပြီး ကယားပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့သို့ ၁၉-၆-၂၀၁ရ ရက်နေ့မှာ တင်ပြခဲ့ပါတယ်။ ကယားပြည်နယ် အစိုးရအဖွဲ့မှ ၂၈-၆-၂၀၁ရ ရက်နေ့မှာ ကျင်းပပြုလုပ်ခဲ့တဲ့ ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့ အစည်းအဝေးအမှတ်စဉ် (၂၆/၂၀၁၇)မှ အဆိုပါမြေနေရာအား သဘောတူကြောင်း ၆-၇-၂၀၁ရ ရက်နေ့မှာ အတည်ပြုစာ ထုတ်ပေး ခဲ့ပါတယ်။ မြေနေရာရှာဖွေခြင်းကာလအတွင်းမှာပဲ ရုပ်မြင်သံကြားအစီအစဉ် ထုတ်လွှင့်မှုကို လက်ရှိ စက်ရုံက 50W Analogue စနစ်ဖြင့် ဆက်လက်ပြီးတော့ ထုတ်လွှင့်ပေးခဲ့ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ မော်ချီးစက်ရုံကို မြေပြိုမှုအန္တရာယ်မှ ကင်းလွတ်သည့် မြေနေရာအသစ်သို့ ပြောင်းရွှေ့တည်ဆောက်ဖို့အတွက် ကယားပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့မှ ရွေးချယ်ပေးခဲ့တဲ့ အထက်ဖော်ပြပါ မြေကွက်ကို ၁၁-၈-၂၀၁ရ ရက်နေ့မှာ ကျင်းပပြုလုပ်ခဲ့တဲ့ ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ စီမံခန့်ခွဲရေးကော်မတီက အတည်ပြုပေးခဲ့ပါတယ်။ အဆိုပါမြေနေရာကို သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေး ဝန်ကြီး ဌာနအနေဖြင့် နိုင်ငံတော်သို့ မြေနေရာစွန့်လွှတ် လွှဲပြောင်းပေးအပ်နိုင်ရေးအတွက် ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီး ဌာနက ၂၉-၈-၂၀၁ရ ရက်နေ့မှာ ညှိနှိုင်းဆောင်ရွက်ခဲ့ပါတယ်။ ထိုသို့မြေနေရာသစ် ရွေးချယ်နေစဉ်မှာပဲ ၇-၉-၂၀၁ရ ရက်နေ့မှာ ကယားပြည်နယ် မော်ချီးစက်ရုံတည်ရှိတဲ့နေရာမှာ ဒုတိယအကြိမ် မြေပြိုမှုများ ဖြစ်ပေါ်ခဲ့ပါတယ်။ စက်ပစ္စည်းများ မပျက်စီးစေရေးအတွက် ၃၀ မီတာတာဝါ 50W Analogue လွှင့်စက်နဲ့ ဆက်စပ်စက်ပစ္စည်းများကို စနစ်တကျဖြုတ်သိမ်းပြီး ထုတ်လွှင့်မှုခေတ္တရပ်ဆိုင်းခဲ့ရပါတယ်။ မော်ချီးဒေသရှိ ပြည်သူများ မြန်မာ့အသံနှင့် ရုပ်မြင်သံကြားအစီအစဉ်များကို ဆက်လက်ကြည့်ရှုနိုင်ရေးအတွက် မော်ချီး တောင်ပေါ်ဒေသရှိ အိမ်တစ်လုံးတွင် အခန်းတစ်ခန်းကို တစ်လလျှင် ၃၀,၀၀၀ ကျပ်နှုန်းဖြင့် ၆ လတိတိ စာချုပ် ချုပ်ဆိုငှားရမ်းပြီး 50W Analogue လွှင့်စက်ဖြင့် ၁၃-၁၂-၂၀၁၂ ရက်နေ့မှ စတင်၍ ယနေ့အထိ ပုံမှန်ထုတ်လွှင့်ပေးလျက်ရှိကြောင်း တင်ပြလိုပါတယ်။ တစ်ချိန်တည်းမှာပဲ အဆိုပါမြေနေရာကို သတ္တုတွင်းမြေအဖြစ်မှ နိုင်ငံတော်သို့ စွန့်လွှတ်နိုင်ရေး အတွက် နိုင်ငံတော်လုံခြုံရေး၊ တည်ငြိမ်ရေးနှင့် တရားဥပဒေစိုးမိုးရေးကော်မတီသို့ တင်ပြဖို့လိုအပ်တဲ့ စာရွက်စာတမ်းများကို အမှတ်(၂)သတ္တုတွင်းလုပ်ငန်း မော်ချီးသတ္တုတွင်းစီမံကိန်းမှတစ်ဆင့် ဦးဆောင် ညွှန်ကြားမှုအမှတ်(၂) သတ္တုတွင်းလုပ်ငန်း(နေပြည်တော်)သို့ ၁၀-၁၀-၂၀၁ရ ရက်နေ့မှာ ပေးပို့ခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ထိုမှတစ်ဆင့် နိုင်ငံတော်လုံခြုံရေး၊ တည်ငြိမ်ရေးနှင့် တရားဥပဒေစိုးမိုးရေးကော်မတီ၏ သဘောထား မှတ်ချက်ဖြင့် သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာနမှ ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာနသို့ သဘောထားမှတ်ချက် ပြန်ကြားမည်ဖြစ်ကြောင်း သိရှိရပါတယ်။ ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာနမှလည်း သယံ ဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာနသို့ မြေနေရာစွန့်လွှတ် လွှဲပြောင်းပေးရေးအတွက် ဆောင်ရွက်နိုင်ပါရန် ၂၉-၈-၂၀၁ရ နဲ့ ၂၃-၇-၂၀၁၈ ရက်နေ့တွေမှာ သဘောထားမှတ်ချက် ညှိနှိုင်းဆောင်ရွက် ထားခဲ့ပါတယ်။ ထို့အပြင် ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် မြန်မာ့အသံနှင့် ရုပ်မြင်သံကြား၏ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံး စရိတ်မှ မော်ချီးရုပ်မြင်သံကြား ထပ်ဆင့်လွှင့်စက်ရုံအတွက် ပြန်လည်တည်ဆောက်ခြင်းလုပ်ငန်းအတွက် ကျပ်ငွေ ၅၆.၄၉ သန်း ထည့်သွင်းလျာထားခဲ့ပါတယ်။ သို့ရာတွင် လွှတ်တော်၌ ဘတ်ဂျက်သွားရောက် စိစစ်ခံရာမှာ လက်ရှိအခြေအနေမှာ မြေနေရာ လက်ဝယ်မရရှိသေးတဲ့အတွက် စက်ရုံအသစ်ဆောက်လုပ်ခြင်း အတွက် လျာထားငွေကျပ် ၅၆.၄၉ သန်းကို ပြန်လည်လျှော့ချပေးခဲ့ပါတယ်။ မော်ချီးစက်ရုံအတွက် မြေနေရာ ရရှိရေးကို သယံဇာတနဲ့ သဘာဝပတ်ဝန်းကျင် ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာနသို့ ဆက်လက်ညှိနှိုင်း ဆောင်ရွက် သွားမည်ဖြစ်ပါတယ်။ တစ်ချိန်တည်းမှာ ၂၀၁၉-၂၀၂၀ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ စက်ရုံတည်ဆောက်ရေးအတွက် ဘဏ္ဍာငွေလျာထားတင်ပြပြီး စက်ရုံတင်ဆောက်ပြီးပါက သိမ်းဆည်းထားတဲ့ စက်ပစ္စည်းများ ဆက်လက် တပ်ဆင်ထုတ်လွှင့်နိုင်ရေး ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ အခုဆက်လက်ပြီးတော့ Forever Group ကုမ္ပဏီလိမိတက်နဲ့ ပတ်သက်တဲ့ ဒုတိယအချက်ကို ရှင်းလင်းတင်ပြလိုပါတယ်။ Forever Group ကုမ္ပဏီလိမိတက်အနေဖြင့် ငှားရမ်းခ ငွေများအား စာချုပ်ပါသတ်မှတ်ကာလအတွင်း ပေးဆောင်မှုမရှိသည့် အစဉ်အလာတစ်ရပ်ကို ပြည်ထောင်စု စာရင်းစစ်ချုပ်ရုံးမှ ထောက်ပြမှသာ အရေးယူဆောင်ရွက်ခြင်းမျိုးမဟုတ်ဘဲ မိမိတို့ဌာနမှ တဝန်အရ တိတိ ကျကျ အရေးယူဆောင်ရွက်ရန်လိုအပ်ကြောင်း သဘောထားမှတ်ချက်ပြုခဲ့မှုအပေါ် ရှင်းလင်းတင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပထမဦးစွာ ငွေပေးသွင်းရန်ကာလသတ်မှတ်မှုနဲ့ နောက်ကျမှုအတွက် ဒဏ်ကြေးကောက်ခံမှု အခြေ အနေကို တင်ပြလိုပါတယ်ခင်ဗျာ။ Forever Group ကုမ္ပဏီလိမိတက်နှင့် မြန်မာ့အသံရုပ်မြင်သံကြား တို့ချုပ်ဆိုထားတဲ့ စာချုပ်အရ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ မှာပေးသွင်းရမယ့် ငွေကြေး၊ ဒဏ်ကြေးအပါအဝင် အားလုံးကို 60:37:èle:woulosus Forever Group mgafosmdm osqulo329 Infrastruture ço:q8:a ကြေးများကို ၃ လတစ်ကြိမ် ပေးသွင်းရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ၃ လအတွက်ပေးသွင်းရမယ့် ငွေကြေးကို ပေးသွင်းရန် သတ်မှတ်ရက်ထက် နောက်ကျခဲ့မယ်ဆိုရင် အဲဒီငွေကြေးအတွက် တစ်လလျှင်ဒဏ်ကြေး ၁ ရာခိုင်နှုန်း တွက်ချက်ကောက်ခံလျက် ရှိပါတယ်။ ဥပမာအားဖြင့် နှစ်လအတွင်း ပေးသွင်းဖို့ပျက်ကွက်ခဲ့မယ်ဆိုရင် ၂ ရာခိုင်နှုန်း၊ ၃ လအတွင်း ပေးသွင်းဖို့ပျက်ကွက်ခဲ့ပါက ၃ ရာခိုင်နှုန်း စသည်ဖြင့် လတိုင်းစီအတွက် ဒဏ်ကြေးတွက်ချက် ကောက်ခံလျက် ရှိပါတယ်။ ကုမ္ပဏီ၏ ပေးသွင်းမှုနောက်ကျခြင်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဌာနမှဆောင်ရွက်ထားရှိမှု အခြေအနေကို ဆက်လက်ရှင်းပြလိုပါတယ်။ Forever Group ကုမ္ပဏီလီမိတက်က ငွေနောက်ကျပေးသွင်းခြင်းအတွက် မြန်မာ့အသံနှင့် ရုပ်မြင်သံကြားအနေဖြင့် လစဉ် နှိုးဆော်စာပေးပို့ခြင်း၊ လစဉ်ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ရုပ်မြင် သံကြားနှင့် အသံလွှင့်လုပ်ငန်းများ ကြီးကြပ်ရေးအဖွဲ့ Broadcasting Governing Body BGB အစည်း အဝေးများတွင် သတိပေးတောင်းခံခြင်း ကုမ္ပဏီမှ တာဝန်ရှိပုဂ္ဂိုလ်များကို တွေ့ဆုံပြီး အကြိမ်ကြိမ် သတိပေး ဆောင်ရွက်ခြင်း ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်ရုံး၏ ထောက်ညွှန်ချက်များကို အကြောင်းကြားစာအဖြစ် ပေးပို့ခြင်း၊ ပေးသွင်းရန်ကျန်ရှိတဲ့ ငွေကြေးပမာဏများပြားတဲ့အတွက် ကုမ္ပဏီမှ တာဝန်ရှိသူများအား ခေါ်ယူ တွေ့ဆုံပြီး ပေးသွင်းမည့်အစီအစဉ် Commitment Letter ရေးသားတင်ပြစေခြင်း၊ ၎င်းတို့တင်ပြချက် အတိုင်း ပေးသွင်းမှု ရှိ မရှိ စောင့်ကြည့်ဆောင်ရွက်ခြင်းများ ပြုလုပ်လျက်ရှိပါတယ်။ အခုဆက်လက်ပြီး စာချုပ်ပါ သတ်မှတ်ကာလအတွင်း ပေးဆောင်မှုမရှိခဲ့သည့်အပေါ် အရေးယူ နိုင်ရေး ဆက်လက် ဆောင်ရွက်ထားရှိမှုကို တင်ပြပါမယ်ခင်ဗျား။ Forever Group ကုမ္ပဏီလီမိတက် အနေဖြင့် စာချုပ်ပါသတ်မှတ်ချက်အတိုင်း ငွေကြေးပေးသွင်းမှုအတွက် ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်ရုံးရဲ့ လမ်းညွှန်သတိပေးချက်နှင့် ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နှင့် သဘောထား မှတ်ချက်ဖြစ်တဲ့ ငှားရမ်းခငွေများအား စာချုပ်ပါသတ်မှတ်ချက်ကာလအတွင်း ပေးဆောင်မှုမရှိသည့် အစဉ် အလာတစ်ရပ်ကို ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်ရုံးမှ ထောက်ပြမှသာ အရေးယူဆောင်ရွက်ခြင်းမျိုးမဟုတ်ဘဲ မိမိဌာန၏ တာဝန်အရ တိတိကျကျ အရေးယူဆောင်ရန် လိုအပ်ကြောင်းဆိုတဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်ကို ဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် အလေးအနက်ထား ဆောင်ရွက်လျက်ရှိကြောင်း ဦးစွာတင်ပြလိုပါတယ်။ နောက်ကျလများအတွက် ဒဏ်ကြေးကို စာချုပ်ပါသဘောတူညီချက်များအတိုင်း ဌာနမှတွက်ချက် တောင်းခံလျက်ရှိပြီး ကုမ္ပဏီကလည်း ဒဏ်ကြေးအပါအဝင် ငှားရမ်းခများကို စာချုပ်ပါစည်းကမ်းများအတိုင်း လိုက်နာပေးသွင်းလျက်ရှိပါတယ်။ သို့သော် နောက်ကျပေးသွင်းခြင်းအတွက် ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အလိုက် ရသင့်တဲ့ နိုင်ငံတော်ရဲ့ ဘဏ္ဍာငွေများ နောက်ကျရရှိလျက်ရှိကြောင်း တွေ့ရှိရပါတယ်။ အဲဒါကြောင့် ဌာနအနေဖြင့် ကုမ္ပဏီအပေါ် ငွေပေးသွင်းရေးကိစ္စတွေမှာ တိတိကျကျ ဆောင်ရွက်နိုင်ဖို့အတွက် မူလစာချုပ်ပါ ငွေကြေး ပေးသွင်းမှုနဲ့ဆိုင်တဲ့ အားနည်းချက်စာပိုဒ်အချို့ကို ပြင်ဆင်နိုင်ရေး ညှိနှိုင်းဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီလိုထပ်မံပြင်ဆင်ပြီးပါက ပြင်ဆင်မှုသတ်မှတ်ချက်အတိုင်း တိကျစွာ လိုက်နာစေရေး စနစ်တကျ စောင့်ကြပ် စစ်ဆေးဆောင်ရွက်မှာဖြစ်ပြီး ထပ်မံလိုက်နာဖို့ ပျက်ကွက်ခဲ့မယ်ဆိုရင်တော့ စာချုပ်ရပ်စဲတဲ့ အထိ အရေးယူဆောင်ရွက်မည်ဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းဖြေကြားအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ အခုတတိယအချက်အနေနဲ့ကတော့ သတင်းနှင့် စာနယ်ဇင်းလုပ်ငန်းနဲ့ ပတ်သက် ပါတယ်။ သတင်းနှင့် စာနယ်ဇင်းလုပ်ငန်းနှင့် အကျိုးတူပူးပေါင်းဆောင်ရွက်လျက်သော Global Direct Link Co.,Ltd မှ အစုရှယ်ယာ အပြည့်အဝမထည့်သွင်းသေးခြင်းအတွက် စာချုပ်ပါသတ်မှတ်ချက်အတိုင်း ထည့်ဝင်ငွေ အပြည့်အဝထည့်ဝင်စေရေး စိစစ်ဆောင်ရွက်သင့်ကြောင်း သဘောထားမှတ်ချက်ပြုမှုအပေါ် ပြန်လည်ရှင်းလင်း တင်ပြမှာဖြစ်ပါတယ်။ ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာန၊ သတင်းနှင့် စာနယ်ဇင်းလုပ်ငန်းနှင့် Global Direct Link Co.,Ltd တို့ ၂၀၁၃-၂၀၁၄ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ အကျိုးတူ (Joint Venture)အဖြစ် ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ခဲ့ရာတွင် ဖက်စပ်သဘောတူ စာချုပ်အပိုဒ်(၁၀-၂)အရ ကနဦးမတည်ရင်းနှီးငွေအဖြစ် သတင်းနှင့် စာနယ်ဇင်းလုပ်ငန်းမှ ၅၁ ရာခိုင်နှုန်းနှင့်ညီမျှတဲ့ ကျပ် ၆,၅၄၀.ရ သန်းနှင့် Global Direct Link Co.,Ltd မှ ၄၉ ရာခိုင်နှုန်းနှင့် ညီမျှသော ကျပ် ၆,၂၈၄.၃ သန်းတို့ကို ထည့်ဝင်ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ သို့သော် Global Direct Link Co.,Ltd အနေဖြင့် ယနေ့ထိ ၃၈.၄၉ ရာခိုင်နှုန်းနှင့်ညီမျှသော ကျပ်သန်း ၄,၈၀၇.၅၆၅ သာထည့်ဝင်ပြီး ၁၁.၅၁ ရာခိုင်နှုန်း နှင့်ညီမျှသော ကျပ် ၁,၄၇၆.၇၃၅ သန်းကို ထည့်ဝင်ရန်ကျန်ရှိနေပါသဖြင့် သတ်မှတ်ချက်အတိုင်း ဆက်လက် ထည့်ဝင်နိုင်ရေးအတွက် သတင်းနှင့်စာနယ်ဇင်းလုပ်ငန်းမှ Global Direct Link Co.,Ltd သို့ အကြိမ်ကြိမ်ညှိနှိုင်းခဲ့ပြီး အကြောင်းကြားစာများလည်း ပေးပို့ခဲ့ပါတယ်။ သို့သော်လည်း ယင်းတို့အနေဖြင့် ဖက်စပ်သဘောတူစာချုပ် အပိုဒ်(၁၀-၆)ပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်အရ အစုရှယ်ယာထည့်ဝင်ခြင်းအား ပြန်လည် ညှိနှိုင်းတွက်ချက်လိုကြောင်း ဖော်ပြ၍ ထပ်မံထည့်ဝင်ခြင်းမရှိပါသဖြင့် အစုရှယ်ယာ ထပ်မံထည့်ဝင်မှုမှာ ကြန့်ကြာနေရခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ယခုအခါ Global New Light of Myanmar Co.,Ltd ရဲ့ ၇-၈-၂၀၁၈ ရက် နေ့တွင် ပြုလုပ်ခဲ့သော BOD (၃/၂၀၁၈) လုပ်ငန်းညှိနှိုင်းအစည်းအဝေးမှာ အစုရှင်(ခ)ဘက်မှ ၁-၈-၂၀၁၈ ရက်နေ့က အတည်ပြုပြဋ္ဌာန်းခဲ့တဲ့ မြန်မာနိုင်ငံကုမ္ပဏီများဥပဒေအသစ် အခန်း(၁၅)၊ အပိုဒ်၁၁၅(က) (၁)တွင် “ငွေပေးချေထားခြင်းမရှိသေးသည့် အစုရှယ်ယာ မတည်ငွေရင်းတာဝန်ရှိမှုကို ပယ်ဖျက်နိုင်သည် သို့မဟုတ် လျှော့ချနိုင်သည်”ဟု ပြဋ္ဌာန်းချက်အရ ထည့်ဝင်ရန်ကျန်ငွေ ကျပ် ၁,၄၇၆.၇၃၅ သန်းအား ဆက်လက် ထည့်ဝင်ခြင်းမပြုတော့ဘဲ ရှယ်ယာလျှော့ချခြင်းနည်းလမ်းဖြင့် ဆောင်ရွက်လိုကြောင်း တင်ပြဆွေးနွေး ခဲ့ပါသဖြင့် BOD အစည်းအဝေးမှ သဘောတူဆုံးဖြတ်ထားရှိပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ သို့ပါ၍ Global Direct Link Co.,Ltd မှ လက်ရှိထည့်ဝင်ထားသည့် အစုရှယ်ယာ ၃၈.၄၉ ရာခိုင်နှုန်း အပေါ်မူတည်၍ အစုရှယ်ယာ ၅၁ ရာခိုင်နှုန်း နှင့် ၄၉ ရာခိုင်နှုန်း သတ်မှတ်ချက်အချိုးအတိုင်းဖြစ်စေရန် လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများနှင့်အညီ ဖက်စပ်စာချုပ်နှင့် မြေငှားစာချုပ်များပြင်ဆင်ရေးကို ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ Global New Light of Myanmar Co.,Ltd ဟာ လုပ်ငန်းစတင်ချိန် ၂၀၁၃-၂၀၁၄ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ ငွေကျပ် ၁,၀၀၂၃၈ သိန်း အရှုံး ရှိခဲ့ပြီး ၂၀၁၄-၂၀၁၅ မှာ အမြတ်ငွေကျပ် ၄,၇၆၉.၉၃ သိန်း ရှိခဲ့ပါတယ်။ ၂၀၁၅-၂၀၁၆ မှာတော့ အမြတ်ငွေ ကျပ် ၅,၃၂၄.၅ရ သိန်းအသီးသီးရှိခဲ့ပါတယ်။ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ မှာတော့ ငွေကျပ် ၈၉၁.၂၂ သိန်း အရှုံးပေါ်ခဲ့ခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ထိုသို့အရှုံးဖြစ်ပေါ်ရခြင်းရဲ့ အဓိကအကြောင်းရင်းများမှာ ကုန်ကြမ်းဈေးနှုန်း အဆမတန်မြင့်မား လာခြင်း၊ နိုင်ငံခြားငွေလဲလှယ်နှုန်းမြင့်မားလာခြင်းနှင့် လစဉ်တန်ဖိုးလျော့စရိတ် (Depreciation)တွင် မြေငှားခကို မလိုအပ်ပဲထည့်သွင်း တွက်ချက်ခြင်းတို့ကြောင့်ဖြစ်ကြောင်း စိစစ်သိရှိခဲ့ရပါတယ်။ အဆိုပါ အရှုံးဖြစ်ပေါ်မှုမှ ကျော်လွှားနိုင်ဖို့အတွက် ကြော်ငြာဝင်ငွေ တိုးမြှင့်ရရှိစေခြင်း၊ ပြင်ပပုံနှိပ်လုပ်ငန်းများဖြင့် ဝင်ငွေတိုးတက်စေခြင်း၊ ကုန်ကျစရိတ်များ စိစစ်လျှော့ချခြင်းနှင့် တန်ဖိုးလျော့စရိတ်စုဆောင်းမှုတွင် မြေငှားခ ထည့်သွင်းတွက်ချက်မှုအား ပယ်ဖျက်ခြင်း စသည်တို့ဖြင့် စီစဉ်ဆောင်ရွက်ခဲ့ရာ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် နှစ်ချုပ်အကြမ်းစာရင်းမှာ အမြတ်ငွေကျပ် ၅၃ သိန်းရရှိခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်၊ နောင်လာမည့် ဘဏ္ဍာရေးနှစ် များမှာလည်း အရှုံးမရှိစေရေးအတွက် စီစဉ်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါကြောင်း နာယကကြီးမှတစ်ဆင့် ရှင်းလင်း ဖြေကြားအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန ရှင်းလင်းဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="11">ဦးလှကျော်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့်ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစား အပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြည်ထောင်စု စာရင်းစစ်ချုပ်ရုံးရဲ့ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် စစ်ဆေးတွေ့ရှိချက် အစီရင်ခံစာအပေါ် ပြည်သူ့ငွေစာရင်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နဲ့ သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာ(၇/၂၀၁၈)နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန ဒုတိယဝန်ကြီး ကျွန်တော် ဦးလှကျော်မှ ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးတင်ပြပါ့တယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာနနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်ရုံးရဲ့ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် စစ်ဆေးတွေ့ရှိ၊ သဘောထားမှတ်ချက်နဲ့ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သုံးသပ်အကြံပြုချက်များအပေါ်မှာ အလေးအနက်ထား လိုက်နာ ဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ပါကြောင်း ဦးစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီး လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီး များရဲ့ အကြံပြုထောက်ပြ၊ ဆွေးနွေးချက်များနှင့် စပ်လျဉ်းတဲ့ ကိစ္စရပ်တွေအပေါ်မှာ ကဏ္ဍအလိုက် ပြန်လည် ရှင်းလင်းတင်ပြပါ့မယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ နိုင်ငံပိုင် ခြံ၊ စိုက်ကွင်း၊ စက်ရုံများ ငှားရမ်းခြင်းများနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး ပဲခူးတိုင်း ဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၃)မှ ဒေါ်ရွှေရွှေစိန်လတ်၊ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၆)မှ ဘယ်အမည်) 98 မှာရှိတဲ့ အရှုံးပေါ်ပြီး ဘတ်ဂျက်အသုံးစရိတ်များ ကျခံနေရတဲ့ ခြံ၊ စိုက်ကွင်း၊ စက်ရုံတွေကို ပုဂ္ဂလိကကဏ္ဍ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်စေရေး အားပေးဆောင်ရွက်ခြင်းနဲ့အတူ BOT စနစ်နဲ့ ငှားရမ်းခြင်းကို အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ခဲ့ပါတယ်။ ထိုကဲ့သို့ ဆောင်ရွက်ခဲ့စဉ်က စက်ရုံငှားရမ်းမှုများနဲ့ပတ်သက်ပြီး နိုင်ငံတော်သမ္မတ ရုံးရဲ့ ခွင့်ပြုချက်၊ ပြည်ထောင်စုအစိုးရ အဖွဲ့အစည်းအဝေးရဲ့ အတည်ပြုချက်များနဲ့ ဆောင်ရွက်ခဲ့တာ ဖြစ်ပါတယ်။ ခြံ၊ စိုက်ကွင်းတွေကို ငှားရမ်းရာမှာလည်း ဝန်ကြီးဌာန၊ နိုင်ငံပိုင်ပစ္စည်း၊ ဌာနပိုင်ပစ္စည်း ငှားရမ်းရေးကော်မတီမှ စိစစ်သုံးသပ်ချက်နဲ့အတူ ဝန်ကြီးဌာန၊ စီမံခန့်ခွဲမှုကော်မတီကို တင်ပြအတည်ပြုပြီး ဆောင်ရွက်ခဲ့ပါတယ်။ စာချုပ်များ ချုပ်ဆိုရာမှာလည်း ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံးကို တင်ပြ၍ အကြံပြုချက်၊ သဘောထားမှတ်ချက်များ ရယူချုပ်ဆို ဆောင်ရွက်ခဲ့ခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ယခင်စတင်ငှားရမ်းခဲ့စဉ်ကာလက ကုန်သွယ်လုပ်ငန်းခွန်ပေးဆောင်ဖို့ ညွှန်ကြားချက်မရှိသေးတဲ့ အတွက် စာချုပ်များမှာ ထည့်သွင်းချုပ်ဆိုခဲ့ခြင်း မရှိသော်လည်းပဲ ကုန်သွယ်လုပ်ငန်းခွန် ၅ ရာခိုင်နှုန်း ကောက်ခံဖို့ သတ်မှတ်ပြီးနောက်ပိုင်းမှာ ကုမ္ပဏီတွေကို ဌာနမှအကြောင်းကြားမှုအရ ပေးသွင်းလျက်ရှိပါကြောင်း နှင့် ပေးသွင်းရန်ကျန်ရှိတဲ့ ကုမ္ပဏီတွေကိုလည်းပဲ စဉ်ဆက်မပြတ် တိုက်တွန်းတောင်းခံ ပေးသွင်းစေလျက် ရှိပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ငှားရမ်းခတိုးမြှင့်ရရှိရေးနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး စာချုပ်ပါစည်းကမ်းများအတိုင်း သက်ဆိုင်ရာ တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်များရဲ့ ညှိနှိုင်းထောက်ခံချက်နဲ့ တိုးမြှင့်သတ်မှတ်ခြင်း၊ စာချုပ် သက်တမ်းပြည့်သွားတဲ့ ငှားရမ်းမှုတွေကို နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးရဲ့ ညွှန်ကြားချက်(၁/၂၀၁၇)နှင့်အညီ ဆောင်ရွက် ခြင်းများဖြင့် စီမံဆောင်ရွက်ထားခဲ့ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဌာနပိုင်ခြံ၊ စိုက်ကွင်း၊ စက်ရုံများ စာချုပ်ပါစည်းကမ်းအတိုင်း လိုက်နာမှုရှိ မရှိကို သက်ဆိုင်ရာ ပြည်နယ်၊ တိုင်းဒေသကြီးအလိုက် စစ်ဆေးရေးအဖွဲ့များ ဖွဲ့စည်းပြီး ၆ လ တစ်ကြိမ် စစ်ဆေးကြပ်မတ် ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ စာချုပ်ပါစည်းကမ်းများနှင့် ကိုက်ညီမှုမရှိခြင်း၊ စာချုပ်ပါ မူလရည်ရွယ်ချက်အတိုင်း အကောင်အထည်ဖော်နိုင်မှုမရှိခြင်းကို စစ်ဆေးတွေ့ရှိရမှုအပေါ်မှာ ဦးစွာ သတိ ပေးခြင်း၊ တွေ့ဆုံညှိနှိုင်းခြင်းများ ဆောင်ရွက်ပြီး ပြန်လည်အပ်နှံစေခြင်းနဲ့ လုပ်ငန်းအမျိုးအစား(Type of Business) ပြောင်းလဲဆောင်ရွက်ရမယ့် အခြေအနေများရှိလာပါကလည်းပဲ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းနှင့်အညီ တင်ပြဆောင်ရွက်စေခြင်းတို့ဖြင့် ထိန်းကျောင်းဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ ငှားရမ်းထားတဲ့ မအူပင်စက္ကူစက်ရုံမှ စက်ကိရိယာများအား ဖြုတ်သိမ်းထားတဲ့ စက်ပစ္စည်းများနှင့် ပတ်သက်ပြီး နိုင်ငံတော်ပိုင်ပစ္စည်း နစ်နာဆုံးရှုံးမှုမရှိစေရေး စိစစ်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါကြောင်း ရှင်းလင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး၊ အုတ်တွင်းမဲဆန္ဒနယ်မှ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါ်ချိုချို ဆွေးနွေးတဲ့ မင်းရဲသီဟိုဠ်ခြံနဲ့ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး မအူပင်မဲဆန္ဒနယ် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးစိန်ဝင်း သုံးသပ်ဆွေးနွေးသွားတဲ့ OPEC ဖြင့်ဆောင်ရွက်တဲ့ ဆီသန့်စက်ရုံစီမံကိန်းနဲ့ပတ်သက်ပြီး ရှင်းလင်း တင်ပြပါ့မယ်။ အုတ်တွင်းမြို့နယ်မှာရှိတဲ့ ဌာနပိုင်မင်းရဲသီဟိုဠ်ခြံဟာ ၁၉၉ရ ခုနှစ်မှာ၊ စိုက်ပျိုးရေးဦးစီး ဌာနနှင့် မြန်မာ Plantation စင်္ကာပူကုမ္ပဏီတို့ ပူးပေါင်းပြီး မြန်မာ-စင်္ကာပူ Plantation ကုမ္ပဏီအနေနဲ့ ဆောင်ရွက်တဲ့ ဖက်စပ်လုပ်ငန်းတစ်ခု ဖြစ်ပါတယ်။ လုပ်ငန်းစတင်စဉ်က ဧက ၇,၂၀၀ နဲ့ စတင်ခဲ့သော် လည်းပဲ လုပ်ငန်းအကောင်အထည်ဖော်နိုင်မှု အားနည်းချက်ရှိခဲ့တဲ့ အခြေအနေတွေကြောင့် ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ခုနှစ်မှာ ဧက ၄,၅၀၀ ကို ပြန်လည်အပ်နှံခဲ့ပါတယ်။ ကျန်ရှိတဲ့ ဧက ၂,၇၀၀ အနက် ၁,၇၉၄.၅ ဧကကိုသာ စိုက်ပျိုးနိုင်ပြီးတော့ ဧက ၉၀၀ ခန့်သာ အသီးခူးနိုင်တဲ့ အခြေအနေဖြစ်ပါတယ်။ မင်းရဲသီဟိုဠ်ခြံလုပ်ငန်းဟာ နှစ်စဉ်အရှုံးပေါ်ခဲ့တဲ့ အခြေအနေရှိခဲ့သော်လည်းပဲ သီဟိုဠ်မျိုးစေ့ဥယျာဉ် တည်ထောင်ပြီး အခြားနိုင်ငံတွေက မျိုးကောင်းမျိုးသန့်၊ ပျိုးပင်နှင့် မျိုးစေ့များ မှာယူပျိုးထောင်ပြီးတဲ့နောက် တိုင်းဒေသကြီးများသို့ ဖြန့်ဝေခြင်းလုပ်ငန်းကို ဆောင်ရွက်နိုင်ခဲ့ပါတယ်။ သီဟိုဠ်သရက်နှင့် ပတ်သက်ပြီး နည်းပညာအတွေ့ကြုံများ ဖြန့်ဖြူးပေးခြင်း၊ နည်းပညာသင်တန်းများ ဖွင့်လှစ်သင်ကြားပေးနိုင်ခြင်းတို့ဖြင့် နည်းပညာဆိုင်ရာ အတွေ့အကြုံများ ရရှိခဲ့ပါတယ်။ မင်းရဲသီဟိုဠ်ခြံနှင့်ပတ်သက်ပြီး ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်ရုံးရဲ့ အကြံပြုချက်ပါအတိုင်း ထိထိ ရောက်ရောက် စိစစ်ကြပ်မတ်နိုင်မယ့် အဖွဲ့တစ်ဖွဲ့ကို စိုက်ပျိုးရေးဦးစီးဌာနမှ ဦးဆောင်တဲ့အဖွဲ့နဲ့ ဖွဲ့စည်း ပြီး လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများနှင့်အညီ စိစစ်ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလိုဆောင်ရွက်ရာမှာ ပြည်ထောင်စု စာရင်းစစ်ချုပ်ရဲ့ အကြံပြုချက်နှင့် ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သုံးသပ်အကြံပြုချက်များနှင့် အညီ စီမံဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ မအူပင်မဲဆန္ဒနယ် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီး ဦးစိန်ဝင်းက ဆွေးနွေးသွားတဲ့ OPEC ချေးငွေနဲ့ ဆောင်ရွက်တဲ့ ဆီသန့်စက်ရုံ စီမံကိန်းနဲ့ပတ်သက်ပြီး စိုက်ပျိုးရေးဦးစီးဌာနနှင့် Nipha Exports(P)Ltd တို့ ချုပ်ဆိုထားတဲ့စာချုပ် ဖျက်သိမ်းရေးနှင့် နစ်နာကြေးပေးလျော်ရေးတို့အတွက် စာရင်းရှင်းလင်း ဆောင်ရွက် နိုင်ဖို့ ဆက်စပ်ဝန်ကြီးဌာနတွေမှ ကျွမ်းကျင်သူများ ပေါင်းစပ်ပါဝင်တဲ့အဖွဲ့အစည်း ဆောင်ရွက်ခွင့်ပြုနိုင် ရေးအတွက် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့၊ စီးပွားရေးရာကော်မတီကို တင်ပြခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ စီးပွားရေးရာ ကော်မတီရဲ့ (၁၂/၂၀၁၈)ကြိမ်မြောက် အစည်းအဝေးမှာ သဘောတူခွင့်ပြုခဲ့ပြီးဖြစ်တဲ့အတွက် စိုက်ပျိုးရေး ဦးစီးဌာနမှ ဦးဆောင်ပြီး ဆက်စပ်ဝန်ကြီးဌာနများမှ ကျွမ်းကျင်သူ အဆင့်မြင့်အရာထမ်းများ ပေါင်းစပ် ပါဝင်တဲ့အဖွဲ့ကို ဖွဲ့စည်းဆောင်ရွက်သွားရန် စီမံဆောင်ရွက်ထားပြီးဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ မြစိမ်းရောင်ကျေးရွာ စီမံကိန်းနှင့်ပတ်သက်ပြီး ဒက္ခိဏသီရိမဲဆန္ဒနယ်မှ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးသန့်ဇင်ထွန်းနှင့် သီပေါမဲဆန္ဒနယ်မှ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးစိုင်းသန့်ဇင် တို့က သုံးသပ်အကြံပြု ဆွေးနွေးမှုများ ရှိပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများရဲ့ ထောက်ပြဆွေးနွေး ခဲ့တဲ့အတိုင်း စီမံကိန်းကျေးရွာအချို့မှာ ကျေးရွာကော်မတီဝင်တွေက ချေးငွေ (၂)ဆ ချေးယူထားခြင်း၊ ချေးငွေမှအတိုးကို ခုနှိမ်ဖြတ်တောက်ယူခြင်းတို့ကို စိစစ်တွေ့ရှိခဲ့ရတဲ့အတွက် ပြန်လည်တည့်မတ်ခြင်း၊ လိုအပ်တဲ့ စည်းမျဉ်း၊ စည်းကမ်းများ ထပ်မံဖြည့်စွက်ချမှတ်ခြင်းနှင့် စိစစ်ကြပ်မတ်ခြင်းတို့ကို စီမံဆောင်ရွက် ခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ မြစိမ်းရောင်ကျေးရွာစီမံကိန်းနှင့် အခြားစီမံကိန်းများ ထပ်မနေစေရေးအတွက်ကိုလည်းပဲ အလေးထား စီစဉ်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ သို့သော်လည်းပဲ ကျေးရွာအခြေခံအဆောက်အအုံ ဖွံ့ဖြိုးရေးဆောင်ရွက်တဲ့ လူထုဗဟိုပြုစီမံကိန်းဟာဆိုရင် ဆင်းရဲတဲ့မြို့နယ်တွေကို ရွေးချယ်ပြီး မြို့နယ်လုံး ကျွတ် ဆောင်ရွက်ရတဲ့အတွက် အဲဒီမြို့နယ်မှာ မူလမြစိမ်းရောင်စီမံကိန်းရရှိပြီး ကျေးရွာအချို့နှင့် ထပ်နေ ခြင်းမျိုးကိုတော့ မလွဲမသွေ တွေ့ရှိရပါတယ်။ သို့သော်လည်းပဲ အဲဒီမြို့နယ်တွေကို မြစိမ်းရောင်စီမံကိန်း ကျေးရွာများထပ်မံချထားပေးခြင်းမပြုဘဲ လူထုဗဟိုပြုစီမံကိန်းကိုသာ ဆောင်ရွက်စေလျက်ရှိပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဆယ်မားအူးလ်အွန်ဒုန် (SMU)စီမံကိန်းရဲ့ စီမံကိန်းကျေးရွာ ရွေးချယ်မှုနှင့် ပတ်သက်လို့ ဒက္ခိဏသီရိမဲဆန္ဒနယ်မှ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးသန့်ဇင်ထွန်းရဲ့ ဆွေးနွေးချက်နှင့် ပက်သက်ပြီး ဆက်လက်ခင်းလင်းတင်ပါတယ်) လယ်ရက် အခက် အခု ကျေးရွာအဆင့် ဆယ်မားအူးလ်အွန်ဒုန် အကောင်အထည်ဖော်ရေးကော်မတီများ ရွေးချယ်ရာမှာ မြို့နယ် အဆင့် အကောင်အထည်ဖော်ရေးကော်မတီကနေပြီးတော့ ကြီးကြပ်ပြီး ကျေးရွာလုံးကျွတ် အစည်းအဝေး ခေါ်ယူဆောင်ရွက်တာဖြစ်ပါတယ်။ ကျေးရွာသူ၊ ကျေးရွာသားတွေရဲ့ ဆန္ဒသဘောထားနဲ့အညီ ကျေးရွာ ကော်မတီဝင်တွေကို ရွေးချယ်ဆောင်ရွက်ခဲ့ခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဒက္ခိဏသီရိမြို့နယ်အတွင်းမှာရှိတဲ့ ကျေးရွာ ပေါင်း ၂၈ ရွာ အားလုံးဟာ ဆယ်မားအူးလ်အွန်ဒုန် စီမံကိန်းကျေးရွာများ ဖြစ်ကြပါတယ်။ စီမံကိန်းရဲ့ စည်းမျဉ်းစည်းကမ်းနှင့်အညီ အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိသော်လည်းပဲ ကျေးရွာအနည်းငယ် မှာ ကျေးရွာကော်မတီဝင်များအချင်းချင်း အဆင်မပြေမှုများ အနည်းနဲ့အများ ရှိကြပါတယ်။ လိုအပ်လို့ ကျေးရွာ ကော်မတီဝင်များက ပြန်လည်ဖွဲ့စည်းမယ်ဆိုရင် ကျေးရွာလုံးကျွတ် အစည်းအဝေးခေါ်ယူပြီး ပြန်လည်ဖွဲ့စည်းပေးမည်ဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ကရင်ပြည်နယ်၊ မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၇)မှ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် နော်ခရစ္စထွန်း (ခေါ်) ဒေါက်တာအားကာမိုး၊ တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီး၊ မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၇)မှ ဦးဇော်ဟိန်းနှင့် ကချင် ပြည်နယ်၊ မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၀)က ဒေါက်တာခွန်ဝင်းသောင်းတို့က မြန်မာနိုင်ငံ နိုင်ငံတကာပူးပေါင်း ဆောင်ရွက်ရေးအေဂျင်စီ (MICA) ဖျက်သိမ်းမှုနှင့် စပ်လျဉ်းပြီး ဆွေးနွေးခဲ့ကြပါတယ်။ နိုင်ငံတကာ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ရေးအေဂျင်စီ (MICA)အား စနစ်တကျ ဖျက်သိမ်းခွင့်နှင့် ခြံ၊ စက်ရုံ အလုပ်စခန်း တွေကို ဝန်ကြီးဌာနရဲ့ စီမံခန့်ခွဲမှုဖြင့် ဆောင်ရွက်နိုင်ဖို့အတွက် နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံး၊ ပြည်ထောင်စုရှေ့နေ ချုပ်ရုံး၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်ရုံး၊ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာနတို့ထံ သဘောထားမှတ်ချက်များ တောင်းခံခဲ့ပြီး ပြန်ကြားရရှိလာတဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်များ၊ ဥပဒေအကြံပြု ချက်များနှင့်အညီ စနစ်တကျ ဖျက်သိမ်းဆောင်ရွက်ခဲ့ပါတယ်။ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်း ဝန်ကြီးဌာန၊ စာရင်းရှင်းလင်းဖျက်သိမ်းရေး ကော်မတီ ၄ ရပ်ကို စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ပြည်ထောင်စုစာရင်း စစ်ချုပ်ရုံးနှင့် ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံးတို့မှ ကိုယ်စားလှယ်များနဲ့ဖွဲ့စည်းပြီး ပြည်ထောင်စု အစိုးရအဖွဲ့ အစည်းအဝေး သဘောတူခွင့်ပြုချက်၊ ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံးရဲ့ ဥပဒေအကြံပြုချက်အရ ဌာနတွေကို လွှဲပြောင်းသဘောတူစာချုပ် (Deed of Assignment)ကို ၁-၉-၂၀၁ရ ရက်နေ့မှာ လွှဲပြောင်း ချုပ်ဆိုခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ MICA နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး အမျိုးသားလွှတ်တော်၊ အစိုးရရဲ့ အာမခံချက်များ၊ ကတိများနှင့် တာဝန်ခံ ချက်များ၊ စိစစ်ရေးကော်မတီက ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီးနှင့် ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီးအတွင်းကို ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ စက်တင်ဘာလအတွင်း ကွင်းဆင်းလေ့လာ ဆောင်ရွက်ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ကော်မတီရဲ့ ကြားဖြတ်အစီရင် ခံစာပါ သုံးသပ်အကြံပြုချက် ၁၅ ချက်၊ ကွင်းဆင်းစစ်ဆေးချက်များနှင့်စပ်လျဉ်းတဲ့ ခြုံငုံသုံးသပ်ချက် ၁၅ ချက် အပေါ် လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်ပြီးစီးမှု အခြေအနေနှင့် ၂၃-၁၁-၂၀၁ရ ရက်နေ့မှာ ပြုလုပ်တဲ့ အစည်းအဝေးမှာ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များမှ တွေ့ဆုံမေးမြန်းချက်များအပေါ် ပြန်လည်ရှင်းလင်း တင်ပြ ဆောင်ရွက်ခဲ့ပါတယ်။ ၂၂-၁၂-၂၀၁ရ ရက်နေ့မှာ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးရဲ့ လမ်းညွှန်ချက်နှင့်အညီ MICA ဖျက်သိမ်းခြင်းကို ဆောင်ရွက်ခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ယခင် MICA နှင့် ချုပ်ဆိုခဲ့တဲ့ ခြံ၊ မြေ၊ စက်ရုံ၊ အလုပ်စခန်းတွေကို ဌာနနှင့် ယခင်လုပ်ကိုင် ခွင့်ပြုခဲ့တဲ့ စာချုပ်သက်တမ်းရှိ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံသူတွေအကြား လုပ်ငန်းများ ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားနိုင်ဖို့နဲ့ ကျန်ရှိတဲ့ ဝန်ကြီးဌာနပိုင် ခြံ၊ စက်ရုံ၊ အလုပ်ရုံ၊ အလုပ်စခန်းများနှင့် ဌာနက ဆက်လက်ဆောင်ရွက်မယ့် လုပ်ငန်းများနဲ့ပတ်သက်ပြီး နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးရဲ့ ညွှန်ကြားချက်(၁/၂၀၁၇)၊ တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ် မြေငှားရမ်းခနှုန်းထား သဘောထားမှတ်ချက်များ၊ ဝန်ကြီးဌာနငှားရမ်းရေးကော်မတီ၊ ဝန်ကြီးဌာနစီမံ ခန့်ခွဲရေးကော်မတီ၊ စီးပွားရေးရာကော်မတီနှင့် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရဲ့ အစည်းအဝေးဆုံးဖြတ်ချက်၊ မြန်မာနိုင်ငံရင်းနှီး မြှုပ်နှံမှုဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေ၊ ဘဏ္ဍာရေးစည်းမျဉ်း၊ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများနှင့်အညီ စနစ်တကျ လိုက်နာစီမံ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ နာယကြီးခင်ဗျား။ မြစ်ရေတင်စီမံကိန်းများနှင့်ပတ်သက်ပြီး ရခိုင်ပြည်နယ်၊ မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၅)မှ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးမြင့်နိုင်နှင့် မကွေးတိုင်းဒေသကြီး၊ ပွင့်ဖြူမဲဆန္ဒနယ်မှ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးထွန်းထွန်းတို့မှနေပြီးတော့ ဆွေးနွေးမှုများရှိပါတယ်။ ရခိုင်ပြည်နယ်မှာ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိတဲ့ မြစ်ရေတင် လုပ်ငန်းများနဲ့ပတ်သက်ပြီး ရှင်းလင်းတင်ပြပါ့မယ်။ ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့ရဲ့ ရန်ပုံငွေနဲ့ ၂၀၁ရ ခုနှစ်မှာ မြစ်ရေတင်လုပ်ငန်း ၆ ခု ဆောင်ရွက်ပြီးစီးခဲ့ပါတယ်။ ဒီ မြစ်ရေတင်လုပ်ငန်း ၆ ခုအတွက် လျှပ်စစ် ဓာတ်အားကို ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဇန်နဝါရီလမှ ရရှိခဲ့တဲ့အတွက် စက်စမ်း၊ မြောင်စမ်းခြင်းများ ဆောင်ရွက် လျက်ရှိပါတယ်။ ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ နွေရာသီ သီးနှံမှသာ စတင်ရေပေးဝေမှုများ ပြုလုပ်နိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ မိုးများတဲ့ ဒေသဖြစ်တဲ့အလျောက် မြေသားရေပေးမြောင်းများ၊ ဘောင်များ အနည်းငယ်ပုံစံပျက်ယွင်းမှုကိုတော့ နှစ်စဉ် ထိန်းသိမ်းဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ လက်ရှိအနေနဲ့က ကျောက်တော်မြို့နယ်မှာ ဒေါင်းတော်ယိုး မြစ်ရေတင်နှင့် ပုဏ္ဏားကျွန်းမြို့နယ်မှာ မြတ်လေးမြစ်ရေတင်တို့ကို ဆောင်ရွက်ဆဲဖြစ်ပါတယ်။ ကျောက်တော် မြို့နယ်မှာရှိတဲ့ ဒေါင်းတော်ယိုးမြစ်ရေတင်နဲ့ပတ်သက်ပြီး ဒေသခံတောင်သူများရဲ့ တင်ပြချက်အပေါ်မှာ ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့ဝင် ဝန်ကြီးများ၊ ပြည်နယ်အဆင့် ဌာနဆိုင်ရာများ ပါဝင်တဲ့အဖွဲ့နဲ့ တွေ့ဆုံဆွေးနွေး ပြီးတဲ့နောက် ပြည်နယ်လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်နှင့် ဆောင်ရွက်ခဲ့ခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီမြစ်ရေတင် လုပ်ငန်းကို ဆက်လက်အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပြီးတော့ မြေယာလျော်ကြေး ရယူခြင်း မရှိသေးတဲ့ တောင်သူများကိုလည်း မြေယာလျော်ကြေးပေးချေနိုင်ရေးကို ထပ်မံညှိနှိုင်း ဆောင်ရွက်သွားမည် ဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ ပွင့်ဖြူ မဲဆန္ဒနယ် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးထွန်းထွန်း ဆွေးနွေးခဲ့တဲ့ စာရင်းပယ်ဖျက်မယ့် မြစ်ရေတင်စီမံကိန်းများနှင့်လည်း စပ်လျဉ်းပြီး ရှင်းလင်းတင်ပြပါ့မယ်။ စာရင်းပယ်ဖျက်မယ့် စီမံကိန်း ၄ ခု အတွက် ဝယ်ယူထားတဲ့ ပစ္စည်း ၁၃ မျိုးအနက်ကနေ ၈ မျိုးကို လိုအပ်မှုရှိတဲ့ အခြားမြစ်ရေတင်စီမံကိန်း များမှာ လွှဲပြောင်းသုံးစွဲခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ကျန်ပစ္စည်း ၅ မျိုးကိုတော့ ၂၀၁၉-၂၀၂၀ ဘဏ္ဍာနှစ်မှာ ဆောင်ရွက် မယ့် ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး၊ ဓနုဖြူမြို့နယ်၊ ဓနုဖြူမြစ်ရေတင်စီမံကိန်းမှာ သုံးစွဲရန်လျာထားပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ဒါ့အပြင် စာရင်းမှပယ်ဖျက်မယ့် မြစ်ရေတင်စီမံကိန်း ၂ ခုအတွက် ဝယ်ယူထားတဲ့ မြို့ပြလုပ်ငန်း ထောက်ပံ့ ရေးပစ္စည်း ၁၃ မျိုးအနက်မှ ၅ မျိုးကို လိုအပ်မှုရှိတဲ့ အခြားမြစ်ရေတင်စီမံကိန်းများကို လွှဲပြောင်းသုံးစွဲပြီး ကျန်ပစ္စည်းများကိုတော့ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ ဆောင်ရွက်မယ့် မိတ္ထီလာလွင်ပြင်ရေတင်စီမံကိန်း၊ သထုံခရိုင်အတွင်းမှာရှိတဲ့ ဆည်ရေသောက်စနစ် ပြင်ဆင် ထိန်းသိမ်းခြင်းလုပ်ငန်းများနှင့် ခရိုင်ရုံးများရဲ့ စတိုတည် ဆောက်ခြင်းလုပ်ငန်းများမှာ လွှဲပြောင်းသုံးစွဲဖို့ လျာထားပါတယ်။ မြစ်ရေတင်စီမံကိန်းအသစ် များ ဆောင်ရွက်ရာမှာ အကျိုးပြုဧရိယာများ ထပ်မနေစေဖို့အတွက်လည်းပဲ ကွင်းဆင်းလေ့လာ တိုင်းတာ ခြင်းများကို စနစ်တကျ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပြီး ဒေသအုပ်ချုပ်ရေး အဖွဲ့အစည်းများရဲ့ သဘောတူညီချက်နဲ့ စီစဉ်အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါကြောင်း ရှင်းလင် တင်ပြအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဆည်မြောင်း စီမံကိန်းလုပ်ငန်းများ အကောင်အထည်ဖော်မှုနဲ့ပတ်သက်ပြီး မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး၊ အမှတ်(၁၀)မဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးကျော်မြင့်ဦး တင်ပြဆွေးနွေးတဲ့ လယ်ဝေးမြို့နယ် မှာရှိတဲ့ မဒန်းရေလှောင်တမံစီမံကိန်းရဲ့ အနေအထားကို ရှင်းလင်းတင်ပြပါမယ်။ မဒန်းရေလှောင်တမံ စီမံကိန်းကို ၂၀၁၃-၂၀၁၄ ခုနှစ်မှာ စတင်အကောင်အထည်ဖော်ခဲ့ခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ တမံ၊ ရေလွှဲဆည်။ ရေပိုလွှဲ၊ ရေထုတ်ပြွန်လုပ်ငန်းများ ၁၀၀ ရာခိုင်နှုန်း ပြီးစီးပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ဆည်ရေသောက်စနစ်ကတော့ ၂၄ ရာခိုင်နှုန်း ပြီးစီးပြီဖြစ်ပါတယ်။ တူးမြောင်းဖောက်ရာမှာပါဝင်သွားတဲ့ လယ်ယာမြေနစ်နာကြေးနဲ့ ပတ်သက်ပြီး တောင်သူများက နေပြည်တော်ကောင်စီက သတ်မှတ်ထားတဲ့နှုန်းထားဟာ နည်းနေပါတယ် ဆိုပြီး ပိုမိုတိုးမြှင့်ပေးရန် တောင်းခံမှုများရှိနေတဲ့အတွက် လယ်ယာမြေစီမံခန့်ခွဲမှု အဖွဲ့အဆင့်ဆင့်သို့ တင်ပြ ဆောင်ရွက်စေလျက်ရှိပါတယ်။ နစ်နာကြေးပေးပြီးတဲ့နောက် လုပ်ငန်းစဉ်များပြီးပြတ်မှ ဆည်ရေသောက် စနစ် တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်းများကို ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားနိုင်မှာ ဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြ အပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ပုလဲမဲဆန္ဒနယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါ်ခင်စန်းလှိုင်အနေနဲ့ ဆည်မြောင်းနှင့် ရေအသုံးချမှုစီမံခန့်ခွဲရေးဦးစီးဌာနရဲ့ သာမန်ငွေစာရင်းခေါင်းစဉ် တစ်ခုဖြစ်တဲ့ ပြင်ဆင် ထိန်းသိမ်းစရိတ်ဆိုင်ရာ ကိစ္စရပ်နှင့်ပတ်သက်ပြီး ထောက်ပြဆွေးနွေးမှုရှိပါတယ်။ ဆည်မြောင်းနှင့် ရေအသုံး ချမှုစီမံခန့်ခွဲရေးဦးစီးဌာနအနေနဲ့ လက်ရှိအခြေအနေမှာ ရေလှောင်တမံ၊ ရေလွှဲဆည်၊ ကန်၊ ရေတံခါး၊ မြစ်ရေတင်လုပ်ငန်း စတဲ့လုပ်ငန်းပေါင်း ၇၈၈ ခုကို ထိန်းသိမ်းထားပါတယ်။ ယင်းလုပ်ငန်း တွေနဲ့ ဆက်စပ် တည်ရှိတဲ့ ရေပေးမြောင်းများဟာ အလျားမိုင် စုစုပေါင်း ၁၀,၁၁၅ မိုင်ရှိပါတယ်။ ရေဘေးကာကွယ်ရေးနှင့် ရေငန်တားတာများဟာ အလျား ၂,၄၆၆ မိုင် ရှိပါတယ်။ ယင်းတို့နဲ့အတူ တူးမြောင်းအဆောက်အအုံများ၊ ရေအားအဆောက်အအုံများ စသည်တို့ကို နှစ်စဉ်ပြုပြင်ထိန်းသိမ်း ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ဒါ့အပြင် စက်ယန္တရားကြီးများ၊ မော်တော်ယာဉ်၊ ရုံးအဆောက်အအုံ၊ လမ်း၊ တံတားများ၊ ဒေသအလိုက် လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများရဲ့ တင်ပြမှုတွေအပေါ်မှာ လုပ်ငန်းလိုအပ်ချက်အရ ရေနုတ်မြောင်းအပါအဝင် လုပ်ငန်းစဉ်များကို ဆည်မြောင်းနှင့်ရေအသုံးချမှုစီမံခန့်ခွဲရေး ဦးစီးဌာနရဲ့ ထိန်းသိမ်းရေးလုပ်ငန်းများနဲ့ အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ပြုပြင်ထိန်းသိမ်းရေးလုပ်ငန်းတွေကို ဆောင်ရွက်ရာမှာ ပြည်သူ့ဘဏ္ဍာငွေများ လေလွင့်ဆုံးရှုံးမှုမရှိစေရေးအတွက် လုပ်ထုံးလုပ်နည်း၊ ညွှန်ကြားချက်များနှင့်အညီ ဖြစ်စေရေး ကြပ်မတ်စီမံ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိတဲ့နည်းတူ၊ ဌာနတွင်းစာရင်းစစ်နှင့် ဗဟိုစာရင်းစစ်ဆေးရေး အဖွဲ့များရဲ့ ပုံမှန်စစ်ဆေးမှုကို ခံယူဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြရင်း မိမိရဲ့ ဆွေးနွေး တင်ပြမှုအား နိဂုံးချုပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<title>အစည်းအဝေးခေတ္တရပ်နားခြင်း</title>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ အစည်းအဝေးကို (၂၀)မိနစ်ခန့် ခေတ္တ ရပ်နားပါ့မယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထွက်ခွာနိုင်ကြပါပြီခင်ဗျာ။</speech>
<title>အစည်းအဝေးပြန်လည်စတင်ခြင်း</title>
<speech type="mc">လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဖိတ်ကြားထားတဲ့ ဧည့်သည်တော်များခင်ဗျာ။ အစည်းအဝေး ပြန်လည်စတင်ပါတော့မယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။ နာယကသည် နာယကအတွက် သတ်မှတ်ထားသော စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယနေ့လွှတ်တော် အစည်းအဝေးကို ၄ နာရီအထိ ကျင်းပသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ကျန်အစီအစဉ်များကို သင့်တော်သည့်နေရက်မှာ ဆက်လက် ဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ကြောင်း ကြိုတင်အသိပေးအပ်ပါတယ်။ ယခု ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီး ဌာန ရှင်းလင်းဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="31">ဦးကျော်မျိုး(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ပို့ဆောင်ရေးနှင့်ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများအားလုံး၊ ပြည်ထောင်စု အဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာအပေါင်းနှင့် ပြည့်စုံကြပါစေကြောင်း ဆုမွန်ကောင်းတောင်းအပ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်ရုံး၏ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် စစ်ဆေး တွေ့ရှိချက် အစီရင်ခံစာနှင့်စပ်လျဉ်းသည့် ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နှင့် သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာအမှတ်စဉ်(၇/၂၀၁၈) အပိုင်း(၂)မှာပါရှိတဲ့ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေး ဝန်ကြီးဌာနနဲ့ သက်ဆိုင်တဲ့ သုံးသပ်အကြံပြုချက်များနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများ၏ အကြံပြု ဆွေးနွေးချက်များအပေါ် ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန ဒုတိယဝန်ကြီး ကျွန်တော် ဦးကျော်မျိုးက ပြန်လည်ရှင်းလင်း တင်ပြမှာဖြစ်ပါတယ်။ ရှေးဦးစွာ ရေအရင်းအမြစ်နှင့် မြစ်ချောင်းများ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးဦးစီးဌာနရဲ့ သီးသန့်ရန်ပုံငွေ တောင်းခံ ဆောင်ရွက်မှုနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ အစီရင်ခံစာ အပိုင်း ၂ အပိုဒ် ၁၉၂ နှင့် ၁၉၄ တို့ပါ သုံးသပ်အကြံပြုချက် များနှင့် ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၃) အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါ်ရွှေရွှေစိန်လတ်ရဲ့ ဆွေးနွေးချက်တို့အပေါ် ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးမှာဖြစ်ပါတယ်။ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေး ဝန်ကြီးဌာန ရေအရင်းအမြစ်နဲ့ မြစ်ချောင်းများ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးဦးစီးဌာနရဲ့ အဓိကလုပ်ငန်းစဉ်များဖြစ်တဲ့ ရေလမ်းကောင်းမွန်ရေးနှင့် ကမ်းပြို ကာကွယ်ရေးလုပ်ငန်းများကို နှစ်စဉ်ခွင့်ပြုသည့် ဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေ အခြေ အနေအရ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ၂၀၁၄-၂၀၁၅ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှစ၍ ကမ်းပြိုကာကွယ်ရေးလုပ်ငန်း များကို ပြည်နယ်တိုင်းဒေသကြီး ဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေမှလည်းကောင်း၊ ရေလမ်းကြောင်းကောင်းမွန်ရေးကို ပြည်ထောင်စု ဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေမှလည်းကောင်း ဆောင်ရွက်ခဲ့ပါတယ်။ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် သီးသန့်ရံပုံငွေအဖြစ် ဆောင်ရွက်ခဲ့သည့်လုပ်ငန်းများမှာ နိုင်ငံတော် အကြီးအကဲ ခရီးစဉ်လမ်းညွှန်ချက်များနှင့် ပြည်နယ်နှင့် တိုင်းဒေသကြီး အစိုးရအဖွဲ့အသီးသီးရဲ့ တောင်းဆိုချက် များအရ ဆောင်ရွက်ခဲ့ပြီး ကြိုတင်မမျှော်မှန်းနိုင်တဲ့ အရေးပေါ်ကိစ္စရပ်များနဲ့ အရအသုံးခန့်မှန်းခြေစာရင်း ပါဝင်ခြင်းမရှိဘဲ အမှန်တကယ် မဖြစ်မနေ ဆောင်ရွက်ရန်လိုအပ်တဲ့ လုပ်ငန်းများကိုသာ ပြည်ထောင်စု အစိုးရအဖွဲ့သို့တင်ပြ၍ ခွင့်ပြုချက်ရယူ ဆောင်ရွက်ခဲ့ခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် သီးသန့်ရန်ပုံငွေ ၉.၀၆ ဘီလီယံဖြင့် လုပ်ငန်း ၁၃ ခု ဆောင်ရွက်ရန် သက်ဆိုင်ရာ ပြည်နယ်၊ တိုင်းဒေသကြီး အစိုးရအဖွဲ့များထံမှ သဘောထားမှတ်ချက်များနှင့်အတူ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနသို့ တင်ပြ ခဲ့ပြီးနောက် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့သို့ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများနှင့်အညီ တင်ပြဆောင်ရွက်ခဲ့ခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ သီးသန့်ရန်ပုံငွေသုံးစွဲခြင်းနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်ပြီးစီးမှုနှင့် ငွေကြေးသုံးစွဲမှု အစီရင် ခံစာကို မှတ်တမ်းတင်ဓာတ်ပုံများနှင့်အတူ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးသို့ လစဉ်တင်ပြ ဆောင်ရွက် ရပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်ကုန်မှာ လုပ်ငန်းများအားလုံး ရာနှုန်းပြည့် နီးပါးပြီးစီးအောင် ဆောင်ရွက်ခဲ့ပြီး အပြီးသတ်လုပ်ငန်းများရဲ့ လုပ်အားခများအတွက်သာ နှစ်လွန် အသုံး စရိတ် တောင်းခံခဲ့ခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါအသုံးစရိတ်များကို နှစ်လွန်တင်ပြချက်များမပြုဘဲ ပြန်လည် အပ်နှံရမည်ဆိုပါက လုပ်ငန်းများအပြီးသတ် ဆောင်ရွက်နိုင်ခြင်းမရှိဘဲ တည်ဆောက်ထားသည့် လုပ်ငန်းများ အကျိုးသက်ရောက်မှု ရှိနိုင်မည်မဟုတ်ပါသဖြင့် နှစ်လွန်တင်ပြ တောင်းခံသုံးစွဲခဲ့ရခြင်းဖြစ်ပြီး နှစ်လွန်အသုံး စရိတ်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနတို့၏ ညွှန်ကြားချက် အသီးသီးတို့နှင့် အညီ လက်ရှိဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ တည်ဆောက်မှုလုပ်ငန်း ရာနှုန်းပြည့်နီးပါး ပြီးစီးနေပြီး အပြီးသတ်ငွေပေးချေ မှုကို နောက်ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ဇွန်လမတိုင်မီပေးချေသည့် အသုံးစရိတ်များကိုပါ နှစ်လွန် အသုံးစရိတ်အဖြစ် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့သို့တင်ပြ၍ ခွင့်ပြုချက်ရယူ ဆောင်ရွက်ခဲ့ခြင်း ဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ် ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဆက်လက်၍ လေကြောင်းပို့ဆောင်ရေးညွှန်ကြားမှုဦးစီး ဌာန ဟံသာဝတီအပြည်ပြည်ဆိုင်ရာလေဆိပ် တည်ဆောက်ရေးစီမံကိန်းနှင့်ပတ်သက်၍ အစီရင်ခံစာအပိုင်း ၂ ၏ အပိုဒ် ၂၀၈ နှင့် ၂၁၀ တို့ပါ သုံးသပ်အကြံပြုချက်များနှင့် ဆောမဲဆန္ဒနယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးကျော်တင်၏ ဆွေးနွေးချက်များအပေါ် ပြန်လည်ရှင်းလင်း တင်ပြမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဟံသာဝတီအပြည်ပြည် ဆိုင်ရာလေဆိပ် တည်ဆောက်ရေး စီမံကိန်းအတွက် ကျပ် ၅.၂ရရ ဘီလီယံ သုံးစွဲခဲ့ပြီးဖြစ်သော်လည်း ယခု ီမံကိန်းအကောင်အထည်ဖော်နိုင်မှု မရှိသေးသဖြင့် သုံးစွဲပြီးခဲ့သည့် နိုင်ငံတော်ဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေများမှာ အဟောသိကံ ဖြစ်နေသည်ဟူသည့် သုံးသပ်ချက်နှင့်ပတ်သက်၍ အဆိုပါစီမံကိန်းကို ဆက်လက်အကောင် အထည်မဖော်ဘဲ ရပ်ဆိုင်းလိုက်ရင်သာ စီမံကိန်းအတွက် ပြင်ဆင်ရင်နှီးလာခဲ့သည့် နိုင်ငံတော်ဘဏ္ဍာ ငွေများ အဟောသိကံ ဖြစ်သွားမည်ဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းအတွက် ၁၉၉၃-၁၉၉၄ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှ ၂၀၀၃-၂၀၀၄ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အထိ ဆောင်ရွက်ခဲ့တဲ့ မြို့ပြတည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်းများကို ယခင်ပြည်သူ့ဆောက်လုပ်ရေးလုပ်ငန်းက ဆောင်ရွက်ခဲ့ခြင်းဖြစ်ပြီး ၁၉၉၃-၁၉၉၄ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အထိ ဆောက်လုပ်ရေးလုပ်ငန်းများအတွက် စုစုပေါင်းကုန်ကျသည့်စရိတ် ကျပ် ၃ ဘီလီယံကျော်ဟာဆိုရင် စီမံကိန်းကို ဆက်လက်အကောင်အထည် ဖော်သည့် လုပ်ငန်းကုန်ကျစရိတ် (Project Cost)မှ သက်သာသွားမည်ဖြစ်ပါသည်။ မြေယာ လျော်ကြေးနှင့် ပြောင်းရွှေ့စရိတ်များမှာလည်း အဆောက်အဦ Infrastructure စီမံကိန်းများအတွက် မလွှဲမသွေသုံးစွဲရန် လိုအပ်သည့်အသုံးစရိတ်များ ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၂ ခုနှစ်မှာ ပုဂ္ဂလိကကဏ္ဍ ဖွံ့ဖြိုးရေး အတွက် လေဆိပ်လုပ်ငန်းများအား နိုင်ငံတကာအဆင့်မီ တိုးတက်လာစေရေးအတွက် PPP စနစ်ဖြင့် ဆောင်ရွက်ရေးမူဝါဒ ချမှတ်ခဲ့ပြီးနောက် ဟံသာဝတီ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာလေဆိပ်စီမံကိန်းကို အကောင် အထည်ဖော်ရန် နိုင်ငံတကာတင်ဒါခေါ်ယူ ဆောင်ရွက်ခဲ့ပါတယ်။ ထိုကဲ့သို့ ဆောင်ရွက်ခဲ့ရာမှာ အတွေ့ အကြုံရှိတဲ့ ပြည်ပအတိုင်ပင်ခံကုမ္ပဏီ ငှားရမ်းဆောင်ရွက်ခဲ့ခြင်းအတွက် ကုန်ကျစရိတ်များမှာလည်း နိုင်ငံတော်အတွက် နစ်နာဆုံးရှုံးမှု မရှိစေရေးနှင့် ရသင့်သည့် အကျိုးအမြတ်များ ရရှိရေးအတွက် နိုင်ငံတကာ အလေ့အထအရ စီမံကိန်းအတွက် ရင်းနှီးမှုတစ်ရပ်ပင် ဖြစ်ပါတယ်။ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနအတွက် ဂျပန်နိုင်ငံအပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ ပူးပေါင်း ဆောင်ရွက်ရေးအေဂျင်စီ JICA ၏ကျွမ်းကျင်မှု အကူအညီဖြင့် ၂၀၁၄ ခုနှစ်မှာ ရေးဆွဲထားတဲ့ အမျိုးသား ပို့ဆောင်ရေး ပင်မစီမံကိန်း (National transport master plan) မှာ ဟံသာဝတီ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာလေဆိပ် စီမံကိန်းဟာ ပထမဦးစားပေး စီမံကိန်းတစ်ခုအနေဖြင့် ထည့်သွင်းရေးဆွဲထားခြင်း၊ မျှော်မှန်းနိုင်သည့် အနာဂတ်မှာ တိုးတက်များပြားလာမည့် ခရီးသည်အဝင်၊ အထွက်နဲ့ လေယာဉ်အဆင်းအတက်များကို ဘေးကင်းလုံခြုံစွာ လက်ခံကိုင်တွင်နိုင်မည့် မြန်မာနိုင်ငံ၏ အဓိကဝင်ပေါက်လေဆိပ်တစ်ခု လိုအပ်နေခြင်း တို့အတွက်ကြောင့် ဟံသာဝတီ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာလေဆိပ်စီမံကိန်းကို အောင်မြင်စွာအကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်နိုင်ရေးအတွက် ကော်မတီအဆင့်ဆင့် ဖွဲ့စည်းဆောင်ရွက်လျက်ရှိသည့်အပြင် လက်ရှိဆိုရင် ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနနဲ့ ဂျပန်နိုင်ငံအစိုးရ မြေယာအဆောက်အအုံ ပို့ဆောင်ရေး sai:33:0967:0$0:999 Ministry of Land, Infrastructure, Transport and TourismMLIT)နှင့် ညှိနှိုင်းဆွေးနွေးနေပါသဖြင့် စီမံကိန်းအတွက် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံခဲ့သည့် နိုင်ငံတော်ဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေများ အဟောသိကံမဖြစ်စေရေးအတွက် ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဆက်လက်၍ မြန်မာနိုင်ငံ၏ လက်ရှိအပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ ခရီးသည်ဝင်ရောက်မှု အခြေအနေအရ ရန်ကုန်မြို့တော်၏ မိုင် ၅၀ အတွင်း နောက်ထပ်အပြည်ပြည် ဆိုင်ရာလေဆိပ်တစ်ခု တည်ဆောက်အသုံးပြုရန် လိုအပ်ခြင်း ရှိ မရှိ နှင့်စပ်လျဉ်း၍ ရှင်းလင်းတင်ပြမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁ရ ခုနှစ်အတွင်း ရန်ကုန်အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာလေဆိပ်၌ ဝင်၊ ထွက်သည့် ပြည်ပခရီးသည် ၃.၉၁ သန်းနှင့် ပြည်တွင်းခရီးသည် ၁.၉၈ သန်း၊ စုစုပေါင်းပြည်တွင်းပြည်ပခရီးသည် ၅.၈၉ သန်း ဝင်/ ထွက်အသုံးပြုခဲ့ပါတယ်။ ရန်ကုန်အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာလေဆိပ်၌ ၂၀၁၃ ခုနှစ်မှ ၂၀၁ရ ခုနှစ်ထိ ၅ နှစ်တာ ကာလအတွက် ပျမ်းမျှခရီးသည် နှစ်စဉ်တိုးတက်မှုနှုန်းဟာဆိုရင် ၁၃.၉၆ ရာခိုင်နှုန်းရှိပြီး ၂၀၁ရ ခုနှစ်၏ တိုးတက်မှုနှုန်းဖြစ်တဲ့ ၈.၁ရ ရာခိုင်နှုန်းအရ တိုးတက်မည်ဆိုရင် နောင် ၆ နှစ်အတွင်း ရန်ကုန်အပြည်ပြည် ဆိုင်ရာလေဆိပ်တွင် ခရီးသည် ၁၀ သန်းအထိ တိုးတက်ကိုင်တွယ်နိုင်ရမည် ဖြစ်ပါသည်။ ရန်ကုန်အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာလေဆိပ် ဖွံ့ဖြိုးရေးစီမံကိန်းနဲ့ ဟံသာဝတီအပြည်ပြည်ဆိုင်ရာလေဆိပ် တည်ဆောက်ရေးစီမံကိန်းတို့အတွက် တင်ဒါခေါ်ယူခဲ့စဉ်က ဂျပန်နိုင်ငံအတိုင်ပင်ခံက တွက်ချက်ရေးဆွဲ ခဲ့တဲ့ ခရီးသည်ဦးရေ ကြိုတင်ခန့်မှန်းချက် Demand Forecast နှင့် ဟံသာဝတီအပြည်ပြည်ဆိုင်ရာလေဆိပ် စီမံကိန်းအတွက် JICA က ၂၀၁၅ ခုနှစ်မှာ ဆောင်ရွက်ခဲ့တဲ့ ဖြစ်နိုင်ခြေလေ့လာဆန်းစစ်ချက် Feasibility Study ရဲ့ ခန့်မှန်းချက်တို့အရ ရန်ကုန်မြို့ သို့ဝင်ရောက်မည့် လေကြောင်းခရီးသည်ဦးရေမှာ နှောင် ၁၀ နှစ် အကြာ ၂၀၂၈ ခုနှစ်မှာဆိုရင် ၁ရ သန်းခန့် ရှိလာမည်ဖြစ်ပါတယ်။ ရန်ကုန်အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာလေဆိပ်ရဲ့ ခရီးသည်အဆောက်အအုံများနှင့် ယာဉ်ရပ်နားရန်နေရာနဲ့ အခြားဆက်စပ် အဆောက်အအုံများအတွက် အဝင်ကားလမ်းမဘက်ခြမ်းဧရိယာမှာ နေရာကန့်သတ်ချက်မရှိသဖြင့် အဆင့်မြှင့်တင် တိုးချဲ့နိုင်မည်ဖြစ် သော်လည်း လေယာဉ်ပြေးလမ်းဘက်ခြမ်းဖြစ်တဲ့ လေကြောင်းလုပ်ငန်းဧရိယာရဲ့ ကန့်သတ်ချက်များဖြစ်တဲ့ ဒုတိယလေယာဉ်ပြေးလမ်း(၁) အသစ်တစ်ခု ထပ်မံဆောက်လုပ်ရန် မြေနေရာမလုံလောက်ခြင်း၊ (၂) လက်ရှိ လေယာဉ်ပြေးလမ်းရဲ့ ခံနိုင်ရည်စွမ်းအားအရ လေယာဉ်ကြီးများဆင်း/တက်အသုံးပြုရန် ဝန်တင်နိုင်မှု အကန့် အသတ်ရှိမည်ဖြစ်ခြင်း၊ (၃) လေယာဉ်ရပ်နားနေရာတိုးချဲ့ရန် နေရာလုံလောက်မှုမရှိခြင်း၊ (၄) လေယာဉ် များလေယာဉ်ပြေးလမ်း၏ မြောက်ဘက်မှသာဆင်းသက်၍ တောင်ဘက်သို့သာပြန်တက်၍ တက်ပြီးလျှင် လည်း ယာဘက်သို့သာ ကွေ့နေရခြင်း၊ (၅) လေယာဉ်ပြေးလမ်းကို တပ်မတော်လေမှ လေယာဉ်များပါ တွဲဖက်အသုံးပြု နေခြင်း စသည့်ကန့်သတ်ချက်များကြောင့် အခက်အခဲများ ဖြစ်ပေါ်လာမည်ဖြစ်ရာ ရေရှည် အတွက်မျှော်မှန်း၍ နောက်ထပ်အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ လေဆိပ်သစ်တစ်ခု ထပ်မံလိုအပ်လာခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ရန်ကုန်အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာလေဆိပ်ကို နိုင်ငံတကာအဆင့်မီမြှင့်တင် တည်ဆောက်ရေးအတွက် Yangon Aerodrome Company Limited- YACL qL8ac03:00 Concession Agreement oqilo စည်းကမ်း သတ်မှတ်ချက်များတွင် ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီးအတွင်း ပြိုင်ဖက်လေဆိပ်တစ်ခု မရှိစေရဆိုသည့် စည်းကမ်း သတ်မှတ်ချက်ပါဝင်ပါတယ်။ ယခု ဟံသာဝတီအပြည်ပြည်ဆိုင်ရာလေဆိပ် စီမံကိန်း တည်နေရာ မှာဆိုရင် ရန်ကုန်မြို့လယ်မှ ရရ ကီလိုမီတာ၊ မိုင်အားဖြင့် ၄၈ မိုင်ခန့်အကွာရှိ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီးတွင် တည်ဆောက်မည်ဖြစ်ရာ အရှေ့တွင်ဖြစ်ပွားခဲ့တဲ့ စည်းကမ်းသတ်မှတ်ချက်နဲ့ ဆန့်ကျင်မှုမရှိကြောင်း တင်ပြ အပ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဆက်လက်၍ နိုင်ငံတကာနဲ့ မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ မြို့တော် တစ်ခုအတွက် အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာလေဆိပ် ၂ ခု ထားလေ့မရှိခြင်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ရှင်းလင်းတင်ပြမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဂျပန်နိုင်ငံ တိုကျိုမြို့တွင် နာရီတာလေဆိပ်နဲ့ ဟာနေဒါလေဆိပ်ကိုကြည့်မယ်ဆိုရင် ဟာနေဒါ လေဆိပ်က ၁၉၇၈ ခုနှစ်ထိ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ လေဆိပ်အဖြစ်တည်ရှိပြီး တိုကျိုမြို့ကနေပြီးတော့ ကီလိုမီတာ ၆၀ အကွာအဝေးမှာ နာရီတာအပြည်ပြည်ဆိုင်ရာလေဆိပ် တည်ဆောက်၍ ဖွင့်လှစ်ချိန်မှာ ဟာနေဒါလေဆိပ်ကို ပြည်တွင်းအဓိကလေဆိပ်အဖြစ် သတ်မှတ်ခဲ့ပြီးနောက် ၂၀၁၀ ခုနှစ်မှာ တိုကျိုမြို့သို့ ခရီးသည် အဝင်နှုန်းတိုးတက်လာမှုအရ ဟာနေဒါလေဆိပ်ကို အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာလေဆိပ်အဖြစ် ပြန်လည် အသုံးပြုခဲ့ပါတယ်။ ထို့အတွက် ယခုဆိုရင် တိုကျိုမြို့တော်အတွက် မိုင် ၅၀ အတွင်း အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ လေဆိပ် ၂ ခုအဖြစ် တည်ရှိနေပြီဖြစ်ပါတယ်။ ထို့အတူ ဘန်ကောက်မြို့တော်အတွက် ဘန်ကောက်မြို့ အတွက် သုဝဏ္ဏဘူမိလေဆိပ်သစ် တည်ဆောက်ချိန်မှာ ဒွန်မောင်းလေဆိပ်ကို ပြည်တွင်းလေဆိပ်အဖြစ် သတ်မှတ်ခဲ့သော်လည်း ခရီးသည်အဝင်တိုးတက်မှုနှုန်း များလာချိန်မှာဆိုရင် ဒွန်မောင်းလေဆိပ်ကို အပြည်ပြည် ဆိုင်ရာလေဆိပ်အဖြစ် သတ်မှတ်၍ စရိတ်သက်သာ Low Cause နိုင်ငံတကာလေကြောင်းလိုင်းများ အသုံး ပြုလျက်ရှိခြင်းကြောင့် ဘန်ကောက်မြို့အတွက် မိုင် ၅၀ အတွင်း အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာလေဆိပ် ၂ ခုအဖြစ် ပြန်လည်တည်ရှိနေပြီ ဖြစ်ပါတယ်။ ဟံသာဝတီအပြည်ပြည်ဆိုင်ရာလေဆိပ်ကို တည်ဆောက်ပြီးစီးချိန် မှာဆိုရင် ရန်ကုန်အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာလေဆိပ်၌ ပြည်တွင်းလေကြောင်းလိုင်းများနှင့် နိုင်ငံတကာမှ ပုံမှန် ပျံသန်းခြင်းမဟုတ်တဲ့ စင်းလုံးငှားလေယာဉ်များ၊ ရဟတ်ယာဉ်များ၊ အရေးကြီးပုဂ္ဂိုလ်ခရီးစဉ်များနဲ့အတူ အထူးခရီးစဉ်များ ဆင်းသက်အသုံးပြုနိုင်မည့် အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာလေဆိပ် ဆက်လက် သတ်မှတ်ထားရှိ မည်ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါ လေဆိပ် ၂ ခုအကြား လေကြောင်းပျံသန်းဆင်းသက်ခြင်းဆိုင်ရာမူကို ရန်ကုန်အပြည်ပြည် ဆိုင်ရာလေဆိပ် ဖွံ့ဖြိုးရေးစီမံကိန်းအတွက် ခေါ်ယူခဲ့သည့် တင်ဒါတွင်လည်းကောင်း၊ တင်ဒါတင်သွင်းမည့် အဖွဲ့အစည်းများ၏ မေးမြန်းချက်ကို ပြန်လည်၍ အတည်ပြု ဖြေကြားရာတွင်လည်းကောင်း ရှင်းလင်းစွာ ဖော်ပြခဲ့ပြီး တင်ဒါရှင်များအနေဖြင့်လည်း အဆိုပါမူအပေါ် အခြေခံတွက်ချက်၍ တင်ဒါများ တင်သွင်း ခဲ့ခြင်းဖြစ်ကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဟံသာဝတီအပြည်ပြည်ဆိုင်ရာလေဆိပ်စီမံကိန်းကို အကောင် အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ရာ၍ ရန်ကုန်အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာလေဆိပ်အတွက် YACL နှင့် ချုပ်ဆိုထားသည့် သဘောထားတူစာချုပ်များပါ စည်းကမ်းချက်နှင့် ကတိကဝတ်များတို့ပါ ထည့်သွင်းစဉ်းစား၍ ဆောင်ရွက် သွားမည်ဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဆက်လက်၍ အစီရင်ခံစာအပိုဒ် ၂ ၏ အပိုဒ်၂၅၇၊ ၂၅၈ ပါ သုံးသပ်အကြံပြုချက်များနဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါ်ရွှေရွှေစိန်လတ်နဲ့ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၆)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါက်တာဦးကြွယ်ကြွယ်တို့၏ ဆွေးနွေးချက် များပါ မြန်မာ့မီးရထား၏ ရန်ကုန်မြို့ ကမ်းနားလမ်းမှာ Tram လျှပ်စစ်ရထားပြေးဆွဲမှုများနှင့် ပတ်သက် ပြီးတော့ ရှင်းလင်းတင်ပြမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါ Tram လျှပ်စစ်ရထားပြေးဆွဲမှုကို ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ဇန်နဝါရီလမှ စတင်ပြေးဆွဲခဲ့ပြီး ၅လကျော်အကြာမှာ ခရီးသည်စီးနင်းမှုအလွန်နည်းပါးပြီး ပြည်သူလူထု ကလည်း လိုလားမှုမရှိသည့်အတွက် နိုင်ငံတော်ဘဏ္ဍာငွေကျပ် ၄ ဘီလီယံခန့် ထပ်မံမဆုံးရှုံးရလေရန် မိမိတို့အစိုးရလက်ထက်မှာ ရပ်ဆိုင်းခဲ့ခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ယခုကဲ့သို့ ဖြစ်ရတဲ့အကြောင်းရင်းက စီမံကိန်း တစ်ခုကို အကောင်ထည်ဖော်မဆောင်ရွက်မီ ဖြစ်နိုင်ချေရှိ မရှိ စနစ်တကျ Feasibility Study မလုပ်ခဲ့ဘဲ ဆောင်ရွက်ခဲ့ခြင်းကြောင့် ဖြစ်ရပါကြောင်း သုံးသပ်ရှင်းလင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အဆိုပါစီမံကိန်း ဖြစ်တည်လာပုံကို ပြန်ကြည့်မယ်ဆိုရင် ထိုခေတ် ထိုကာလက Botton Up အနေ အထားမျိုးမဟုတ်ဘဲ Top Down စနစ် အားကောင်းခဲ့တဲ့ကာလ ဖြစ်တဲ့အတွက် အထက်က ညွှန်ကြားလျင် မှန်သည်မှားသည် ပြန်လည်မတင်ပြရဲတဲ့ ကာလဖြစ်တဲ့အတွက် အခုလိုဝမ်းနည်းဖွယ်ရာ အဖြစ်မျိုးတွေ ဖြစ်ခဲ့ရခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ဒီဖြစ်စဉ်ကို သင်ခန်းစာယူပြီး နောင်မျိုး ထပ်မဖြစ်ဖို့ မြန်မာ့ မီးရထားအနေနဲ့ စီမံကိန်းများဆောင်ရွက်ရာမှာ ယနေ့ခေတ်စနစ်နှင့်အညီ Feasibility Study ဆောင်ရွက်ခြင်း၊ ဌာနတွင်း စီမံခန့်ခွဲမှုအခြေအနေ အစည်းဝေးများမှာ ပညာရှင်များကလည်း ပညာရှင်ရဲ့အမြင်၊ စီမံခန့်ခွဲသူများကလည်း စီမံခန့်ခွဲသူများရဲ့ အမြင်နဲ့ ပွင့်ပွင့်လင်းလင်း ဆွေးနွေးဆုံးဖြတ်ခြင်း ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာန စီမံခန့်ခွဲမှု အစည်းအဝေးများမှာ ဆွေးနွေးအတည်ပြုခြင်း သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာန အဖွဲ့အစည်းများရဲ့ သဘောထား မှတ်ချက်များရယူခြင်း ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့သို့ သက်ဆိုင်ရာကော်မတီမှတစ်ဆင့် ရှင်းလင်းတင်ပြ၍ ခွင့်ပြုမိန့်များရယူခြင်းများ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဆက်လက်၍ မြန်မာ့မီးရထားရဲ့ လမ်းပိုင်းများ ပိတ်သိမ်းမှု နဲ့ပတ်သက်လို့ အစီရင်ခံစာအပိုင်း ၂ ၏ အပိုဒ် ၂၆၂ နှင့် ၂၆၄ တို့ပါ သုံးသပ်အကြံပြုချက်များနှင့် ပဲခူး တိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၃)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါ်ရွှေရွှေစိန်လတ်နဲ့ ကချင် ပြည်နယ် မံစီမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးချင်းဖေလင်းတို့ရဲ့ ဆွေးနွေးချက်များ အပေါ် ပြန်လည်ရှင်းလင်း တင်ပြမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပို့ဆောင်ရေးနဲ့ ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန မြန်မာ့ မီးရထားမှ ၁၉၈၉ခုနှစ်မှစ၍ နိုင်ငံတော်ငြိမ်ဝပ်ပိပြားတည်ဆောက်ရေးအဖွဲ့နှင့် နိုင်ငံတော်အေးချမ်းသာယာရေးနဲ့ ဖွံ့ဖြိုးရေးကောင်စီတို့၏ အထူးစီမံကိန်းများ အကောင်ထည်ဖော်ရေးအဖွဲ့ အစည်းအဝေးဆုံးဖြတ်ချက်များ အရ ဖောက်လုပ်ခဲ့သည့် ရထားလမ်းစီမံကိန်းများအနက် စီးပွားရေးအရတွက်ခြေမကိုက်၍ လမ်းပိုင်း ၂၆ ခု ပိတ်သိမ်းထားသည် ဆိုသည့်နေရာမှာ အမှန်တကယ်အားဖြင့် ရထားလမ်းပိုင်းကို ပိတ်သိမ်းခြင်းမဟုတ်ဘဲ အစုန်/အဆန်ပြေးဆွဲတဲ့ ရထားခရီးစဉ်တွေကို ပိတ်သိမ်းခြင်းဖြစ်ပါကြောင်း ဦးစွာရှင်းလင်းတင်ပြအပ် ပါတယ်။ ဆောင်ရွက်ဆဲလမ်းပိုင်း ၁၄ ခုမှာပါဝင်တဲ့ ကသာ-ဗန်းမော်ရထားလမ်းစီမံကိန်းကို ဖြစ်မြောက် နိုင်စွမ်း ဆန်းစစ်မှုများ ပြုလုပ်ခဲ့ခြင်းမရှိဘဲ အထက်လမ်းညွှန်ချက်အရ ဒေသဖွံ့ဖြိုးရေးအတွက်ကိုသာ ဦးတည်၍ ဖောက်လုပ်ခဲ့သော်လည်း မြေမျက်နှာသွင်ပြင်အနေအထားအရ ဖောက်လုပ်ရမည့်ကုန်ကျစရိတ် များပြားနိုင်ခြင်းကြောင့်လည်းကောင်း၊ ကုန်စည်စီးဆင်းမှုအခြေနေရလည်းကောင်း၊ ခရီးသည်စီးနင်းမှု အခြေအနေရလည်းကောင်း၊ စီးပွားရေးအရတွက်ခြေကိုက်မှုမရှိ၍လည်းကောင်း အဆိုပါလမ်းပိုင်းကို imonofocomics renouiffenemos ဆောင်ရွက်ခြင်းမရှိတဲ့အတွက် တည်ဆောက်ပြီးဖြစ်တဲ့ ဘူတာအိမ်ရာနဲ့ ဂိတ်တဲ့အဆောက်အဦများ မြန်မာ့ မီးရထားက ထိန်းသိမ်းစောင့်ရှောက်လျက်ရှိပြီး ရပ်ဆိုင်းထားတဲ့စီမံကိန်း ဖြစ်သည့်အားလျော်စွာ ဝန်ထမ်းများ ခန့်ထားနိုင်ရန် ခက်ခဲမှုရှိခြင်း၊ ရထားပြေးဆွဲနေသော လမ်းပိုင်းများ၌ပင်လျင် လိုအပ်တဲ့ သံလမ်းလုပ်သား များ၏ ၃ ပုံ ၂ ပုံကို ပြည့်မီအောင်ခန့်ထားနိုင်မှု မရှိသေးခြင်း၊ မြန်မာ့မီးရထားလမ်းပိုင်းအသီးသီးကို ပြုပြင် ထိန်းသိမ်းရသည့် လုပ်ငန်းပမာဏများပြားပြီး ခွင့်ပြု သာမန်အသုံးစရိတ်ရရှိမှု မလုံလောက်ခြင်းတို့ကြောင့် ထိန်းသိမ်းမှုအပိုင်းမှာ အားနည်းမှုများရှိနေတယ်ဆိုတာကိုတော့ ကျွန်တော်တို့ဝန်ခံရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဧရာဝတီ တံတား စင်းခန်း-ဗန်းမော်လမ်းပိုင်းမှာ ရထားလမ်းချိန်းရန်အတွက် သံလမ်းနဲ့ ဆက်စပ်ပစ္စည်းတွေ ကွန်ကရစ် ဇလီဖားနဲ့ လုပ်ငန်းသုံးသံလမ်းပြေးယာဉ် အာဂျီစီတစ်စင်းတို့ကို ပေးပို့ထားခဲ့ရာ ယခုအခါ ရထားလမ်း ဆက်လက် ဖောက်လုပ်ရန် အစီအစဉ်မရှိတော့သဖြင့် ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ပွင့်လင်းရာသီမှာ မန္တလေး-မြစ်ကြီးနား ရထားလမ်း အဆင့်မြှင့်တင်ခြင်းစီမံကိန်းလုပ်ငန်း၌ အသုံးပြုရန်အတွက် ပြန်လည်သယ်ယူခဲ့ရာ သံလမ်း ၃,၈၀၃ ချောင်းနဲ့ ကွန်ကရစ်ဇလီဖား ၇,၉၈၂ တုံးကို သယ်ယူသိမ်းဆည်းပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ကျန်ရှိတဲ့ သံလမ်း ၆၁၉ ချောင် နဲ့ စီမံကိန်းလုပ်ငန်းဆောင်ရွက်စဉ်က အသုံးပြုခဲ့ပြီး ပြန်လည်ပြင်ဆင်ရန် လိုအပ်တဲ့ လုပ်ငန်းသုံး သံလမ်းပြေးယာဉ်ကို ပွင့်လင်းရာသီမှာ ဆက်လက်သိမ်းဆည်းရန် စီစဉ်ဆောင်ရွက် သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကသာ-ဗန်းမော်ရထားလမ်း ဖောက်လုပ်ရာမှာ ကသာမြို့နယ်၊ ဗန်းမော်မြို့နယ်၊ မံစီမြို့နယ် ရွှေကူမြို့နယ် တို့မှာပါဝင်သွားတဲ့ မံစီမြို့နယ်အတွင်းရှိ သိမ်းဆည်းမြေ ၁၃၉.၈၅ ဧကအတွက် လျော်ကြေးတန်ဖိုးငွေ ကျပ် ၁၉၂.၅၉ရ သန်း ပေးချေထားပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ကျန်ရှိတဲ့ မံစီမြို့နယ်အတွင်း သိမ်းဆည်းမြေ ၁. ၉၆ ဧက၊ ရွှေကူမြို့နယ်တွင်းသိမ်းဆည်းရသည့်မြေ ၄၆.၂၄ ဧကနှင့် ကသာမြို့နယ်အတွင်းရှိ သိမ်းဆည်းမြေ ၃၃၂.၂ ဧကအတွက် ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်တွင် လျော်ကြေးပေးချေနိုင်ရေးအတွက် ဘဏ္ဍာငွေ လျာထား စီစဉ်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ဗန်းမော်မြို့နယ်အတွင်းရှိ သိမ်းဆည်းမြေများအတွက် ကချင် ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့မှ လျော်ကြေးတန်ဖိုး အတည်ပြုချက်ရရှိပါက မြန်မာ့မီးရထားမှ နီးစပ်ရာ ဘဏ္ဍာရေး နှစ်မှာ ဘဏ္ဍာငွေတင်ပြတောင်းခံပြီး ခွင့်ပြုချက်ရရှိပါက လျော်ကြေးငွေများ ဆက်လက်ပေးချေသွား မည်ဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ နောင်တွင် မြန်မာ့မီးရထားအနေဖြင့် ရထားလမ်းစီမံကိန်းသစ်များ ဆောင်ရွက်မည်ဆိုပါက ဒေသလိုအပ်ချက် တစ်ခုတည်းကိုသာ ထည့်သွင်းစဉ်းစားခြင်းမျိုးမဟုတ်ဘဲ ဌာန အနေဖြင့်လည်းကောင်း၊ နိုင်ငံတော်အနေဖြင့်လည်းကောင်း ရေရှည်အကျိုးဖြစ်ထွန်းနိုင်မှု အခြေအနေ၊ စီးပွားရေးတွက်ချေကိုက်နိုင်မှု အခြေအနေတို့ကို သေချာစွာ လေ့လာဆန်းစစ်မှုပြုလုပ်ပြီး အထက်အာဏာပိုင် အဖွဲ့အစည်းအဆင့်ဆင့်၏ အတည်ပြုချက်များရယူပြီးမှသာ အကောင်ထည်ဖော် ဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ် ပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဆက်လက်၍ ရခိုင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၅) အမျိုးသားလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဦးမြင့်နိုင်နှင့် ရခိုင်ပြည်နယ်၊ ပုဏ္ဏားကျွန်း မဲဆန္ဒနယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးဦးထွန်းမောင်တို့ရဲ့ အကြံပြုဆွေးနွေးချက်များနှင့် ပတ်သက်၍ ရှင်းလင်းတင်ပြမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ မင်းဘူး-အမ်း-စစ်တွေ ရထားလမ်းဖောက်လုပ်ရေးစီမံကိန်းမှာ စစ်တွေ-ကွမ်းတောင်အပိုင်း ကွမ်းတောင်ကျောက်တော်အပိုင်းနဲ့၊ ကျောက်တော်-မြောက်ဦး အပိုင်း(၃) ပိုင်းရှိပြီး စစ်တွေ-ကွမ်းတောင် အပိုင်းမှာ ၁၁,၃၁၂ ပေ ရှည်လျားတဲ့ မင်းချောင်းတံတားကြီးတစ်စင်း တည်ဆောက်ရမည်ဖြစ်၍ ကုန်ကျစရိတ် ကြီးမားခြင်းကြောင့်လည်းကောင်း၊ လက်ရှိကားလမ်းရှိနေခြင်းကြောင့်လည်းကောင်း ဆက်လက် ဖောက်လုပ်ရန် အစီအစဉ်မရှိပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဖွင့်လှစ်ပြီးလမ်းပိုင်းဖြစ်တဲ့ စစ်တွေ၊ ရေချမ်းပြင် လမ်းပိုင်းမှာ ဇော်ပူဂျာနဲ့ ရေချမ်းပြင်ကြားရှိ သဘာဝဘေးကြောင့်ပျက်စီးသွားတဲ့ အောင်ဒိုင်ချောင်းတံတား ပြန်လည်ပြုပြင် ပြီးစီးပါက ၂၀၁၈ ခုနှစ် ပွင့်လင်းရာသီမှာ စစ်တွေမှ ရေချမ်းပြင်အထိ ရထားပြန်လည် ပြေးဆွဲနိုင်မည် ဖြစ်ပါတယ်။ ကွမ်းတောင်-ကျောက်တော်လမ်းပိုင်းမှာ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဇွန်လနဲ့ ဇူလိုင်လအတွင်း မိုးသည်းထန်စွာ ရွာသွန်းမှုကြောင့် တောင်ပြို ၊မြေပြိုမှုများဖြစ်ပေါ်ခဲ့၍ ပုဏ္ဏားကျွန်း-အောင်ဖြူပြင်-ယိုးတရုတ်လမ်းပိုင်း ရထားပြေးဆွဲမှုကို၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဇွန်လ ၁၅ ရက် နေ့မှစ၍ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ သြဂုတ် ၁၁ ရက်နေ့အထိ စုစုပေါင်း (၃)ကြိမ် ရက်ပိုင်းမျှရပ်နားခဲ့ပြီး တောင်ပြို မြေများကို ဖယ်ရှားမှုများနဲ့ ရထားလမ်းပြုပြင် ထိန်းသိမ်းမှု များပြုလုပ်ခဲ့ပြီး၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ သြဂုတ်လ ၁၂ ရက်နေ့မှစပြီးတော့ ကွမ်းတောင်-ကျောင်တော်လမ်းပိုင်းမှာ အာပီအီးရထားကို တစ်နေ့လျှင် မနက်တစ်စင်း၊ နေ့လယ်တစ်စင်း၊ စုစုပေါင်းရထားနှစ်စင်း အသွားအပြန် ပြန်လည်ပြေးဆွဲလျက်ရှိပါတယ်။ ဖောက်လုပ်ပြီးကျောက်တော်-မြောက်ဦးလမ်းပိုင်းမှာ ရှေးဟောင်းယဉ်ကျေးမှု နယ်မြေအတွင်း ကျရောက်နေသဖြင့် ဒေသခံများရဲ့ ကန့်ကွက်မှုကြောင့် ဆက်လက်ဖောက်လုပ်ခြင်းမရှိဘဲ ၂၀၁၄ ခုနှစ်မှာ ရပ်ဆိုင်းထားခဲ့ပြီး ကျောက်တော်-မြောက်ဦးလမ်းပိုင်းမှာပါဝင်သွားတဲ့ ကျောက်တော်မြို့နယ်နဲ့ မြောက်ဦးမြို့နယ်အတွင်းရှိ သိမ်းဆည်းမြေများကို မူလအနေအထားအတိုင်း ဆောင်ရွက်ပြီး ရထားလမ်း တာဘောင်အား မြေပြန်လည်ဖြန့်ညှိ၍ ကာယကံရှင်များထံ ပြန်လည်စွန့်လွှတ် ပေးအပ်သွားမှာဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ကျောက်တော်မြို့နယ်နဲ့ မြောင်ဦးမြို့နယ်အတွင်းရှိ သိမ်းဆည်းမြေများအား မူလအနေအထား အတိုင်း ရရှိဆောင်ရွက်ပြီး ရထားလမ်းတာဘောင်အား မြေပြန်လည်ဖြန့်ညှိခြင်းလုပ်ငန်းကို ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဧပြီလမှ စက်တင်ဘာလအထိ ၆ လ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှ စတင်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိရာ မိုးတွင်းကာလဖြစ်ပြီး ရာသီဥတုအခြေအနေအရ ဆောင်ရွက်ရသဖြင့် ယခုအခါ မြေပြန်လည်ဖြန့်ညှိခြင်းလုပ်ငန်းကို တာဘောင်အရှည် ၁,၅၀၀ ပေခန့်သာ ဆောင်ရွက်ပြီးစီးနေပြီ ဖြစ်ပါတယ်။ မင်းဘူး-အမ်း-စစ်တွေရထားလမ်း ဖောက်လုပ်ရာမှာ ရခိုင်ပြည်နယ်အတွင်း စစ်တွေမြို့ ကျောက်တော်မြို့နယ်နဲ့ ပုဏ္ဏားကျွန်းမြို့နယ်များအတွင်းရှိ သိမ်းဆည်း မြေများပါဝင်သွားပြီး ပုဏ္ဏားကျွန်းမြို့နယ်အတွင်းရှိမြေ ၁၆၀.၉၁ ဧကအတွက် လျော်ကြေးတန်ဖိုးငွေကျပ် ၄၂၂.၇၉၈ သန်းအား ပေးချေထားပြီးဖြစ်ပါတယ်။ လျော်ကြေးငွေပေးချေရန်ကျန်ရှိတဲ့ စစ်တွေမြို့နယ်၊ ကျောက်တော်မြို့နယ်နဲ့ ပုဏ္ဏားကျွန်းမြို့နယ်အတွင်းရှိ သိမ်းဆည်းမြေများအတွက် ရခိုင်ပြည်နယ်အစိုးရ အဖွဲ့မှ လျော်ကြေးတန်ဖိုး အတည်ပြုချက်ရရှိမှုအပေါ်မူတည်ပြီး မြန်မာ့မီးရထားမှ နီးစပ်ရာဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ ဘဏ္ဍာငွေတင်ပြတောင်းခံပြီး ခွင့်ပြုချက်ရရှိပါက လျော်ကြေးငွေများပေးချေခြင်း ဆက်လက်ဆောင်ရွက် သွားမည်ဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန ရှင်းလင်းဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="17">ဒေါက်တာထွန်းနိုင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက၊ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ဖိတ်ကြားထားသော ဧည့်သည်တော် များအားလုံး မင်္ဂလာပါလို့ ဦးစွာနှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်ရုံးရဲ့ ၂၀၁၆၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် စစ်ဆေးတွေ့ရှိချက်အစီရင်ခံစာအပေါ်မှာ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နှင့်သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ဆွေးနွေးချက် များအပေါ်မှာ ပြန်လည်ဆွေးနွေးတင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင် ဝန်ကြီးဌာနမှ ဒုတိယဝန်ကြီး ဒေါက်တာထွန်းနိုင်ဖြစ်ပါတယ်။ ပထမဦးစွာ မြင်းခြံဓာတ်အားပေးစက်ရုံ မြေငှားရမ်းစာချုပ် ချုပ်ဆိုနိုင်မှု နှောင့်နှေးခဲ့တဲ့ အခြေအနေကို Scoot9StocOS ဓာတ်အားပေးစက်ရုံကို ၂၀၁၅ ခုနှစ် ကတည်းက စတင်အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ခဲ့ပါတယ်။ ဆောင်ရွက် ခဲ့တဲ့ တည်နေရာဟာ မြင်းခြံသံမဏိစက်ရုံဝင်းအတွင်းမှာ ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် မြင်းခြံသံမဏိ စက်ရုံဝင်းရဲ့ မြေအမည်ပေါက်နေတာက ကာကွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန မြေအမည်ပေါက်နေတာဖြစ်ပါတယ်။ ကာကွယ်ရေး ဝန်ကြီးဌာန မြေအမည်ကနေပြီးတော့မှ နိုင်ငံပိုင်မြေအဖြစ် ကာကွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနက ဦးစွာစွန့်လွှတ် အပ်နှံခဲ့တာဖြစ်ပါတယ်။ Power Point ဖြင့် ရှင်းလင်း တင်ပြခွင့်ပြုပါ ဖြစ်စဉ်ရက်စွဲလေးများကို။ como osozu6697: o$0.99$m6$ State Land saloo 3288 8:odzaalą State Land ကနေ ပြီးတော့ စက်မှုဝန်ကြီးဌာနပိုင်မြေအဖြစ် ပြန်လည်လျှောက်ထားခဲ့ရတဲ့ အဆင့်ကို ဆောင်ရွက်ခဲ့တာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအတွက် စက်မှုဝန်ကြီးဌာနမြေအဖြစ် ၂-၈-၂၀၁ရ ရက်နေ့မှာမှ မြေအမည်ပေါက်ခဲ့တာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါမြေ ၅၈၀.၅၄ ဧက အနက်ကနေပြီးတော့မှ ဓာတ်အားပေးစက်ရုံနဲ့ သက်ဆိုင်တဲ့မြေ ၂၁၀.၀၂ ဧကကို စက်မှုဝန်ကြီးဌာနက နိုင်ငံပိုင်မြေအဖြစ် တစ်ဖန်ပြန်လည်အပ်နှံခြင်းကို ဆောင်ရွက်ခဲ့တဲ့ အခါမှာ ၂၈-၅-၂၀၁၈ ရက်နေ့မှာမှ နိုင်ငံပိုင်မြေအဆင့်ကို ပြန်လည်ရောက်ရှိခဲ့တာဖြစ်ပါတယ်။ သည့်အတွက် အဆိုပါဓာတ်အားပေးစက်ရုံနဲ့ ပတ်သက်တဲ့မြေကို ဝန်ကြီးဌာနပိုင်မြေအဖြစ် အမည်ပေါက်အောင် ၁၉-၆-၂၀၁၈ ရက်နေ့မှာမှ ပြန်လည်လျှောက်ထားဆောင်ရွက်နိုင်ခဲ့တာ ဖြစ်ပါတယ်။ သို့ပါ၍ ဓာတ်အားပေး စက်ရုံက ဓာတ်အားထုတ်လုပ်နိုင်တဲ့အဆင့် အပြီးအစီးတည်ဆောက်နိုင်သည့်တိုင်အောင် ဓာတ်အားပေးစက်ရုံရဲ့ မြေနေရာမှာ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းနှင့်ကိုက်ညီအောင် အဆင့်ဆင့်လိုက်နာ ဆောင်ရွက်ရင်း ဌာနပိုင်မြေ အမည်ပေါက်ခြင်း မရှိသေးတဲ့ အတွက်ကြောင့် မြေငှားစာချုပ် ချုပ်ဆိုနိုင်ခွင့် မရသေးဘဲ နှောင့်နှေးခဲ့တာဖြစ်ပါတယ်။ ဌာန ပိုင်မြေအမည်ပေါက်ရရှိခဲ့ရင် မြေငှားစာချုပ် အမြန်ဆုံးချုပ်ဆိုရန် ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ် ခင်ဗျာ။ ဒုတိယအဆင့် အစီအစဉ်အဖြစ် လေယာဉ်ဆီကိစ္စကို ရှင်းလင်းတင်ပြလိုပါတယ်။ လေယာဉ်ဆီကို ယခင်က မြန်မာ့ရေနံထွက်ရောင်းဝယ်ရေးလုပ်ငန်းကနေပြီးတော့ နှစ်စဉ် ဘတ်ဂျက်တောင်းခံပြီး လုပ်ငန်း ဆောင်ရွက်ခဲ့ပါတယ်။ ဘတ်ဂျက်ရရှိမှု အကန့်အသတ်များကြောင့် နှစ်ပေါင်းများစွာ သက်တမ်းအိုဟောင်း နေတဲ့ စက်အဟောင်းတွေ၊ ယာဉ်အဟောင်းတွေကို ပြုပြင်နိုင်ခြင်းမရှိ၊ အရန်ပစ္စည်းများလည်း ဝယ်ယူနိုင်ခြင်း မရှိဘဲ ဖြစ်ခဲ့ပါတယ်။ အဲဒီနောက်ပိုင်းမှာ လေကြောင်းလိုင်းတွေဟာ များစွာတိုးတက် လာတဲ့အခါမှာ လုပ်ငန်း ပမာဏ များစွာကြီးထွားလာတဲ့အတွက်ကြောင့် ဌာနအနေနဲ့ကတော့ လေယာဉ်ဆီပမာဏ၊ လေယာဉ်ဆီကို Quality အရည်အသွေးပြည့်ပြည့် ဖြန့်ဖြူးဖြည့်တင်းနိုင်ရေးကို ဦးစားပေးဆောင်ရွက်ခဲ့ရပြီးတော့ လုပ်ငန်းပိုင်းမှာ အခက်အခဲတွေဖြစ်ပြီးတော့ အန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေးပိုင်းမှာ အထူးအားနည်း လာခဲ့ပါတယ်။ ဒီအတွက်ကြောင့် လေယာဉ်ဆီ တင်သွင်းဖြန့်ဖြူးရောင်းချခြင်းလုပ်ငန်းကို နိုင်ငံတော်ကနေပြီးတော့ ဘတ်ဂျက်တွေနှစ်စဉ်ကျခံ သုံးစွဲရန် မလိုအပ်ဘဲနဲ့ လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်မှုကိုလည်း နိုင်ငံတကာအဆင့်အတန်း ရောက်ရှိသွားစေဖို့ ရည်ရွယ်ပြီးတော့ နည်းပညာနဲ့ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု အားကောင်းပြီးတော့ နိုင်ငံတကာမှာ အတွေ့အကြုံရှိတဲ့ ကုမ္ပဏီနဲ့ ဖက်စပ် ဆောင်ရွက်ဖို့ဆိုပြီး ရည်ရွယ်ပြီးတော့ တင်ဒါခေါ်ဆိုခဲ့တာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအတွက်ကြောင့် စင်္ကာပူနိုင်ငံ အခြေစိုက်တဲ့ PUMA Energy Group Pte. Ltd ကနေပြီးတော့ တင်ဒါ အောင်မြင်ရွေးချယ်ပြီးတော့မှ မြန်မာ့ရေနံထွက်ပစ္စည်းရောင်းဝယ်ရေးလုပ်ငန်းရဲ့ ပိုင်ဆိုင်မှုတွေကို In Kind အဖြစ် ၅၁ ရာခိုင်နှုန်းနဲ့ ကုမ္ပဏီက In Cash ၄၉ ရာခိုင်နှုန်း ဖက်စပ်အဖြစ် ဆောင်ရွက်ခဲ့တာဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါကဲ့သို့ ဆောင်ရွက်ခဲ့တဲ့အတွက်ကြောင့် ကျွန်တော်တို့ Infrastructure တွေ၊ တည်ဆောက်မှုကို ဆောင်ရွက်နိုင်ခဲ့တာတွေကတော့ ရန်ကုန်အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ လေဆိပ်မှာဆိုရင် လေယာဉ်ဆီ ဂါလန် ၆ သိန်းငံ့ သိုလှောင်ကန် ၂ လုံး၊ ရုံးအဆောက်အအုံ Control Room၊ နယ်တွေမှာရှိတဲ့ လေဆိပ်တွေမှာ မီးသတ် 098602 SooGệosebe:1 Pump Skid Shelter qp:1 Truck Bay qp:caosgodbe:d. Olcune ၇,၀၀၀ ဆံ့ သိုလှောင်ကန်များ၊ ဒီအပြင် ဂါလန် ၉၀၀၀ ဆံ့ ဆီ Bowser ၁၀ စီး၊ ဂါလန် ၄၀၀၀ ဆံ့ Bowser ၉ စီး၊ လေယာဉ်ကို ဆီတိုက်ရိုက်ဖြည့်ပေးတဲ့ Refueller ယာဉ်များ ၁၄ စီး၊ Dispenser ၂ စီး စတဲ့ ယာဉ်ယန္တရား တွေကို ဖြည့်တင်းနိုင်ခဲ့ပါတယ်။ ယခင်က Power Point မှာ တင်ပြထားတဲ့ပုံအရဆိုရင် ဘယ်ဘက်အခြမ်းမှာရှိတဲ့ ကားအနီများဟာ ဌာနက လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်တဲ့အခါမှာ အသုံးပြုတဲ့ယာဉ်များဖြစ်ပြီးတော့ ညာဘက်ကဟာကတော့ ယခု ပြောင်းလဲဆောင်ရွက်နိုင်တဲ့အဆင့်ကို တင်ပြထားတာ ဖြစ်ပါတယ်။ (ယခုတင်ပြထားတဲ့ပုံကတော့ ကျွန်တော်တို့ ဘယ်ဘက်ခြမ်းမှာရှိတာက မိမိတို့ဌာနက ဆောင်ရွက် နိုင်တဲ့အဆင့်နဲ့ ညာဘက်အခြမ်းက ယခုပြောင်းလဲဆောင်ရွက်နိုင်တဲ့အဆင့်များဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကရန်ကုန်အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ လေဆိပ်မှာ ဆီသိုလှောင်ကန်နဲ့ ဆီဖြည့်တင်း စခန်းတွေကို ပြုပြင် ပြောင်းလဲ တည်ဆောက်ပြီး နိုင်ငံတကာအဆင့်ကို ပြောင်းလဲသွားနေတာ ဖြစ်ပါတယ်။ တင်ပြပါပုံကတော့ ယခင် မိမိတို့ဌာနက နိုင်ငံတော်ဘတ်ဂျက်နဲ့သာ ဆောင်ရွက်နေတဲ့ စခန်းများရဲ့ အနေအထားပြပုံဖြစ်ပါတယ်။ တင်ပြပါပုံများကတော့ နိုင်ငံအဝှမ်းမှာရှိတဲ့ မြို့အသီးသီးမှာ ကုမ္ပဏီနဲ့ဖက်စပ်ဆောင်ရွက်ပြီးတဲ့ ပြောင်းလဲမြှင့်တင်သွားတဲ့ အဆင့်အတန်းများကို ပြသထားတာဖြစ်ပါတယ်။ သီလဝါမှာရှိတဲ့ Control ခန်းကိုတင်ပြထားတာဖြစ်ပါတယ်။ လေယာဉ်ဆီ ရောင်းချမှုဟာ ၂၀၁၄-၂၀၁၅ အထိ ဝန်ကြီးဌာနက တာဝန်ယူဆောင်ရွက်စဉ်က လေယာဉ် Airline ပေါင်း ၃၅ လိုင်းရှိပြီးတော့ ယခုကုမ္ပဏီကနေပြီးတော့ ပြောင်းလဲ ဆောင်ရွက်တဲ့ လေယာဉ် Airline ပေါင်းဟာ ၃၉ လိုင်းအထိ တိုးတက်လာသကဲ့သို့ မင်္ဂလာဒုံလေဆိပ်မှာ လေယာဉ်ဆီဖြည့်တင်းရတဲ့ အစီးရေဟာ နဂိုကထက် ၂ ဆ များပြားလာပါတယ်။ တစ်နိုင်ငံလုံးမှာလည်း ဆီဖြန့်ဖြူးရတဲ့ပမာဏဟာ ပိုမိုများပြားလာတယ်ဆိုတာလေးကို တင်ပြထားတာ ဖြစ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ အဆိုပါကဲ့သို့ မြေပြင်မှာ Infrastructure လုပ်ငန်းတွေကို နိုင်ငံတကာအဆင့်မီ ဆောင်ရွက်နိုင်ခဲ့ တာဟာ မျက်မြင်အားဖြင့် ဖြစ်ပါတယ်။ နှစ်စဉ် လေယာဉ်ဆီတင်သွင်းရောင်းချဖို့ လိုအပ်တဲ့ ဘတ်ဂျက် အမေရိကန်ဒေါ်လာသန်း ၆၀ ကိုလည်း နိုင်ငံတော်ဘတ်ဂျက်ကနေ တင်ပြတောင်းခံရန် မလိုအပ်တော့သကဲ့သို့ ဝန်ထမ်းများအတွက်လည်း နှစ်စဉ် လစာစရိတ်တွေ ကျပ်သန်း ၅၀၀ ကျော် ချွေတာနိုင်ခဲ့တာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအပြင် ကုမ္ပဏီက ထပ်မံခန့်အပ်တဲ့ ဝန်ထမ်း ၁၀၀ ကျော် အလုပ်အကိုင် ထပ်မံရရှိတဲ့အတွက်ကြောင့် အလုပ် အကိုင်အခွင့်အလမ်းတွေလည်း ထပ်မံတိုးတက်လာပါတယ်။ လေယာဉ်ဆီရဲ့ Quality, Safety, System အပေါ်မှာ International Airline Audit တွေကနေပြီးတော့ ကန့်ကွက်လွှာတွေ မဖြစ်ပေါ်ခြင်း၊ နိုင်ငံတကာ အသိအမှတ်ပြုတဲ့ JIG Standard Certificate တွေ ရရှိပြီးတော့ အရည်အသွေး ် စံချိန် စံညွှန်းနဲ့ ပတ်သက်ပြီး ၁၀၀ ရာခိုင်နှုန်း အာမခံနိုင်တဲ့ လေယာဉ်ဆီ ဖြန့်ဖြူးစနစ်ကို ရောက်ရှိသွားခဲ့တာ ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၀-၂၀၁၁ မှ ၂၀၁၅-၂၀၁၆ ပထမ ၆ လအထိ ဌာနကနေ ဘတ်ဂျက်တွေတောင်းပြီးတော့ ဆီဝယ်ခဲ့ရတာဟာ နှစ်စဉ်ပျမ်းမျှကျပ်သန်း ၇၃ ဘီလီယံကျော် ကျွန်တော်တို့အသုံးပြုပြီးတော့မှသာ နှစ်စဉ်ပျမ်းမျှ အမြတ်အနေနဲ့ ၁၄.၆၅ ဘီလီယံခန့် ရရှိတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဖက်စပ်လုပ်ငန်း ဆောင်ရွက်ပြီးတဲ့ နောက်မှာ နိုင်ငံတော်ကနေ ဘတ်ဂျက်တောင်းခံရန် မလိုတဲ့အတွက်ကြောင့် အရင်းထပ်ရင်းရန် မလိုအပ် ဘဲနဲ့ ၂၀၁၅-၂၀၁၆ ဒုတိယ ၆ လကာလကနေ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ကာလအတွင်းမှာ လေယာဉ်ဆီလုပ်ငန်းကနေ ဌာနကရရှိတဲ့ နှစ်စဉ်ပျမ်းမျှအမြတ်ဟာ ၁၇.၉ ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ပိုမိုပြီးလုပ်ငန်းတိုးတက်အောင်မြင် တယ်လို့ သုံးသပ်တာ ဖြစ်ပါတယ်။ လေယာဉ်ဆီနဲ့ ပတ်သက်ပြီး Quality, Safety, Standard တွေ ပိုမိုမြင့်မား လာတဲ့အတွက်ကြောင့် နိုင်ငံတကာ Air Line များနှင့်ပတ်သက်ပြီး ဆက်ဆံဆောင်ရွက်တဲ့ အခါမှာလည်း နိုင်ငံ့ရဲ့ ဂုဏ်သိက္ခာတိုးတက်အောင် ဆောင်ရွက်နိုင်တာ ဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ် ပါတယ်။ နောက်ကဏ္ဍတစ်ခုအနေနဲ့ ဓာတ်အားပျောက်ဆုံးမှုကိစ္စကို ဆွေးနွေးချက်အား ရှင်းလင်းတင်ပြ သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအတွက် ကမ္ဘာ့နိုင်ငံများမှာရှိတဲ့ လျှပ်စစ်ဓာတ်အား ပို့လွှတ်ဖြန့်ဖြူးမှုအပိုင်းမှာရှိတဲ့ Losses များကိုတင်ပြထားတာဖြစ်ပါတယ်။ အာရှနိုင်ငံများရဲ့ ဓာတ်အားပျောက်ဆုံးမှု ရာခိုင်နှုန်းများကို ဂျပန်နိုင်ငံ ဂျက်ဘစ် ကနေ ပြုစုထားတဲ့ဇယားကို တင်ပြထားတာဖြစ်ပြီး မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ အခြေအနေက ၁၅.၅ ရာခိုင်နှုန်းခန့်ဖြစ်ပါတယ်။ အခြားအာရှနိုင်ငံများရဲ့ နှုန်းထားများဟာလည်း မိမိထက်အခြေအနေ ကောင်းတဲ့နိုင်ငံတွေရှိသလို မိမိနိုင်ငံရဲ့ အနေအထားနဲ့ မတိမ်းမယိမ်းတွေလည်း ရှိပါတယ်။ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ကြီးဆွေးနွေးသလို ယခင်က ရာခိုင်နှုန်း ၂၀ ကျော် ရှိရာကနေပြီးတော့ ၁၄၊ ၁၅ ရာခိုင်နှုန်းအထိ ရောက်ရှိလာတဲ့ဟာက အခြေအနေမကောင်းသေးဘူးဆိုတာ ကျွန်တော်တို့လက်ခံပါတယ်။ ဒီအခြေအနေကို ဒီထက်ကောင်းအောင် ကျွန်တော်တို့ ကြိုးစားနေပါတယ်။ သို့ရာတွင် နဂိုက ရာခိုင်နှုန်း ၂၀ ကျော် ပျောက်ဆုံးတဲ့ နေရာကနေပြီးတော့ ၁၄၊ ၁၅ ရာခိုင်နှုန်းအထိ ရောက်ရှိလာတာဟာ တကယ်တမ်းတော့ တိုးတက်မှု ဖြစ်ပါတယ်။ အောက်က ဂရပ်မှာတင်ပြထားတာကတော့ နိုင်ငံအသီးသီးမှာ ရှေးယခင်ဆိုတာကတော့ ကျွန်တော်တို့ ၂၀၀၁ ခုနှစ်မှာတုန်းကရှိတဲ့ နိုင်ငံအသီးသီးရဲ့ Losses တွေကို အဝါရောင်ဘားဂရပ်နဲ့ တင်ပြထားတာ ဖြစ်ပြီး နိုင်ငံအသီးသီးဟာ ၂၀၁၃ မှာ Losses ကျဆင်းအောင်ဆောင်ရွက်ရင်း ပြောင်းလဲသွားတဲ့ အခြေအနေတွေကို တင်ပြထားတာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအတွက် အိန္ဒိယနိုင်ငံဆိုရင် များစွာမြင့်မားနေဆဲ ဖြစ်ပါတယ်။ အာရှနိုင်ငံများရဲ့ အနေအထားဟာ ၁၀ ရာခိုင်နှုန်းနဲ့ ၂၀ ရာခိုင်နှုန်းကြားမှာရှိတဲ့ အတွက်ကြောင့် မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ အနေအထား ဟာလည်း ထိုအဆင့်ထဲမှာပဲ ကျရောက်နေတာတွေ့ရနိုင်ပါတယ်။ အဆိုပါဂရပ်ကို ကြည့်လိုက်ရင် အာဖရိကလို Middle East နိုင်ငံများဆိုရင် ယခင်ကထက်ပင်လျှင် Losses တွေတိုးမြင့်သွားတာကို တွေ့ရနိုင်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် Losses ရာခိုင်နှုန်းတွေ ၁ ရာခိုင်နှုန်း၊ ၂ ရာခိုင်နှုန်း တအိအိ ကျဆင်းနေတာသည်ပင်လျှင် ကျွန်တော်တို့ တိုးတက်တဲ့ပြယုဂ်ဆိုတာကို ရှင်းလင်းတင်ပြလိုတာဖြစ်ပါတယ်။ Losses qp:0p@o:c7:duosound (8: Techanical Losses coz mao?:feopsaozning ယခင်ကတည်ဆောက်ထားတဲ့ ကြိုးအသေးများကို ကျွန်တော်တို့ ကြိုးအကြီးတွေနဲ့ လဲလှယ်ဖို့လိုအပ် ပါတယ်။ ဒီအတွက် ဘတ်ဂျက်လိုအပ်ပါတယ်။ Transformer တွေ အလုံးရေ စိပ်စိပ်တပ်ဖို့ လိုအပ် ပါတယ်။ ဒီအတွက် ဘတ်ဂျက်လိုအပ်လာပါတယ်။ နောက်ထပ်ခွဲရုံတွေ စိပ်စိပ်အများကြီးတိုးချဲ့ တပ်ဖို့ လိုပါတယ်။ ဒီအတွက် ဘတ်ဂျက်တွေ အများကြီးလိုအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ ဒါကြောင့်ဘတ်ဂျက်တွေ အထူးကြပ်မတ်ကာကွယ်ပေးဖို့ လိုအပ်ကြောင်းဆွေးနွေးတာနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ တိုင်းဒေသကြီးတွေမှာ စစ်ဆေးရေးအဖွဲ့တွေကို ဖွဲ့ပြီးတော့ ဓာတ်အားခိုးယူသုံးစွဲမှုတွေကို စစ်ဆေးဖော်ထုတ်ခဲ့တာကို တင်ပြ ထားတာဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ အတွင်းမှာ တစ်နိုင်ငံလုံးမှာ ဓာတ်အားခိုးယူသုံးစွဲမှုတွေကို စစ်ဆေး ဖော်ထုတ်ခဲ့တဲ့ Case ပေါင်း ၁၄၈၃ ရှိပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့အဲဒီ ခိုးယူခံခဲ့ရတဲ့ လျှပ်စစ်ယူနစ်က သန်းပေါင်း ၁၅ သန်းကျော် ရှိတယ်ဆိုတာကို ဖော်ထုတ်ရရှိပြီး အဲဒီအတွက် နစ်နာကြေး၊ လျော်ကြေးတွေကို တောင်းခံ ခဲ့တဲ့ ဝင်ငွေပမာဏဟာ ကျပ်သန်းပေါင်း ၁,၈၀၃ ကျော် အပြစ်ပေးအရေးယူပြီး ကောက်ခံ ရရှိခဲ့ပါတယ်။ ဒီတင်ပြထားတဲ့ Power Point ကတော့ ကျွန်တော်တို့ နစ်နာကြေး၊ လျော်ကြေး ကောက်ခံ ခဲ့တဲ့အထဲကနေပြီးတော့ ဓာတ်အားခိုးယူသုံးစွဲမှု နစ်နာကြေးအများဆုံးဖြစ်ပေါ်ခဲ့တဲ့ Case ၄ ခုကို တင်ပြ ထားတာဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါ Case ၄ ခုရဲ့ နစ်နာကြေးတောင်းခံရတဲ့ ပမာဏကကို တစ်နိုင်ငံလုံးမှာ ဖမ်းဆီးခဲ့တဲ့ နစ်နာကြေးပမာဏရဲ့ သုံးပုံတစ်ပုံခန့် ဖြစ်ပေါ်နေတယ်ဆိုတာကို တွေ့ရှိနိုင်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် တစ်ဦးစ နှစ်ဦးစ ခိုးတာကပင်လျှင် အမြောက်အမြားခိုးတဲ့အတွက်ကြောင့် ကျွန်တော်တို့ ဒါကိုအထူးသတိထား နောက်ထပ် YESC နဲ့ MESC တို့ရဲ့ ဝန်ဆောင်မှုအားနည်းနေတဲ့ကိစ္စနဲ့ ပတ်သက်ပြီး ရှင်းလင်း တင်ပြလိုတာ ဖြစ်ပါတယ်။ YESC ရန်ကုန်လျှပ်စစ်ဓာတ်အားပေးရေး ကော်ပိုရေးရှင်းမှာ ၆၆ ကေဗွီ ဓာတ်အားခွဲရုံနဲ့ ၃၃ကေဗွီ ဓာတ်အားခွဲရုံများဟာ စုစုပေါင်းကျွန်တော်တို့ ၁၄၂ ရုံရှိပါတယ်။ ရန်ကုန်မှာ။ ဓာတ်အားခွဲရုံများကို တည်ဆောက်ပြီးသော်လည်းပဲ အဆိုပါ ဓာတ်အားခွဲရုံများမှာ တာဝန်ထမ်းဆောင်ဖို့ ဝန်ထမ်းတွေလိုအပ်ပါတယ်။ အဆိုပါခွဲရုံ ၁၄၂ ရုံအတွက် ဝန်ထမ်းခန့်ခွင့် ကျွန်တော်တို့လုံးဝရရှိခြင်း မရှိပါ။ ဒီအတွက်ကြောင့် လက်ရှိမြို့နယ်ရုံးများမှာ မူလကခန့်ထားတဲ့ ဝန်ထမ်းများကိုပင်လျှင် အဆိုပါ ဝန်ထမ်းဖွဲ့စည်းပုံ ခန့်ခွင့်မရရှိတဲ့ ၁၄၂ ရုံမှာ ဖြန့်ကျဲပြီး နည်းနည်းနဲ့ ကျဲကျဲဝိုင်းပြီးလုပ်ငန်းကိုဆောင်ရွက်ရတဲ့ အတွက်ကြောင့် လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်မှုဟာ အင်မတန်အားနည်းလာတာဖြစ်ပါတယ်။ လျှပ်စစ်ဓာတ်အား ဖြန့်ဖြူးရေးလုပ်ငန်းဟာ သာမန်ရုံးချိန်အတိုင်း အလုပ်လုပ်ရခြင်းမဟုတ်ဘဲနဲ့ ၂၄ နာရီ၊ ၃၆၅ ရက် ပိတ်ရက်မရှိ ဆိုတဲ့လုပ်ငန်းသဘာဝမှာ ဆောင်ရွက်ရတဲ့အတွက်ကြောင့် ကျွန်တော်တို့ဝန်ထမ်းခန့်ထား ခွင့်ကို အကြိမ်ကြိမ်တင်ပြနေသော်လည်း ယနေ့အထိရရှိခြင်း မရှိသေးတဲ့အတွက်ကြောင့် ကျွန်တော်တို့လည်း ဒီကိစ္စကို အထူးကြိုးပမ်းဆောင်ရွက်နေတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီး ရေအားလျှပ်စစ်စီမံကိန်းများမှာ မနှစ်ကနေပြီးတော့ ပုဂ္ဂလိကနဲ့ အကျိုးတူ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ဖို့ ရည်ရွယ်ထားတဲ့ ဒီးဒုတ်ရေအားလျှပ်စစ်စီမံကိန်း ရွှေလီ(၃) ရေအားလျှပ်စစ်စီမံကိန်း၊ ထားတဲ့ ငွေတွေကို အကျိုးတူပူးပေါင်းဆောင်ရွက်တဲ့အခါမှာ မည်သို့ဆက်လက်ဆောင်ရွက်မယ်ဆိုတဲ့ မူမရှိဘူးဆိုတာကို တွေ့ရှိရပါတယ်ဆိုတဲ့ ဆွေးနွေးချက်နဲ့ပတ်သက်ပြီး ပြန်လည်ရှင်းလင်းတင်ပြလိုပါတယ်။ အဆိုပါရေအားလျှပ်စစ်စီမံကိန်းအသီးသီးအတွက် နိုင်ငံတော်ရဲ့ ဘတ်ဂျက်ကို သုံးစွဲထားတဲ့ ငွေပမာဏတွေ ရှိပါတယ်။ အဲဒီအတွက် စစ်ဆေးအတည်ပြုချက် ပြုထားတဲ့ငွေပမာဏတွေကို အဆိုပါစီမံကိန်းများမှာ နိုင်ငံတော်ရဲ့ Equity အဖြစ်ထည့်သွင်းပြီး ရှယ်ယာအဖြစ်သတ်မှတ်သွားမှာဟာ မူဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ရေအားလျှပ်စစ်စီမံကိန်း တစ်ခုချင်းအလိုက် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံထားပေးတဲ့ ပမာဏ အခြေအနေ ကွဲပြားတဲ့အတွက်ကြောင့် Equity Share ရဲ့ အချိုးဟာ စီမံကိန်းတစ်ခုချင်းနဲ့ တစ်ခုချင်းအလိုက်မှာတော့ ကွဲပြားပြောင်းလဲနေမှာဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ နောက်ထပ် သောက်ရေခပ်(၂)နှင့် ရေအားလျှပ်စစ်စီမံကိန်း အကောင်အထည်ဖော်ရာမှာ နစ်မြုပ် သွားတဲ့ ပလက်ဝတံတားနဲ့ပတ်သက်ပြီး ရှင်းလင်းတင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါတံတားဟာ တောင်ငူ ကနေ မော်ချီးကိုသွားတဲ့ ကားလမ်းပေါ်မှာ သောက်ရေခပ်ချောင်းကို ဖြတ်ပြီးတော့ တည်ဆောက်ထားတဲ့ အလျား ၂၀၈ ပေ၊ အကျယ် ၁၈ ပေ၊ အမြင့် ၄၆ ပေ ရှိတဲ့ သံကူကွန်ကရစ်တံတား ဖြစ်ပါတယ်။ ၁၉၆၄ ခုနှစ်က ဆောက်လုပ်ထားတာဖြစ်ပြီးတော့ ဓာတ်အားပေးစက်ရုံ တည်ဆောက်လိုက်တဲ့အခါမှာ ရေဝပ်ဧရိယာအတွင်း ကျရောက်ပြီး ရေနစ်မြုပ်သွားတာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါတံတားနေရာမှာ ရွှေစွမ်းအင်ကုမ္ပဏီအနေနဲ့ အလျား ၈၀၀ ပေ၊ အကျယ် ၃၀ ပေ၊ အမြင့် ၁၀၂ ပေ ရှိတဲ့ နှစ်လမ်းသွား ကြိုတင်အားဖြည့် သံကူကွန်ကရစ်တံတား အသစ်ကို ပြန်လည်တည်ဆောက်ပေးရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ တံတားတည်ဆောက်နေဆဲ မပြီးစီးခင်ကာလ အတွင်းမှာ ပြည်သူလူထု သွားရေးလာရေး အဆင်ပြေဖို့ ကူးတို့ရေယာဉ်များနှင့် ပို့ဆောင်ပေးလျက်ရှိပါတယ်။ ကျပ်သန်း ၈,၀၀၀ ကျော်နဲ့ CSR လုပ်ငန်းအဖြစ် ကုမ္ပဏီကဆောင်ရွက်ပေးရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီး ဖြူးချောင်းရေအားလျှပ်စစ် ဓာတ်အားပေးစက်ရုံနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ ရှင်းလင်း တင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါစီမံကိန်းကို ယခင်က အမှတ် (၁) လျှပ်စစ်စွမ်းအားဝန်ကြီးဌာန လက်ထက်က ရေအားလျှပ်စစ်အကောင်အထည်ဖော်ရေးဦးစီးဌာနနဲ့ China Gezhouba Group International Engineering Company တို့က ၃၁.၁.၂၀၀ရ ရက်နေ့မှာ စာချုပ် ချုပ်ဆိုဆောင်ရွက်ခဲ့ ပါတယ်။ CGGC ကုမ္ပဏီက ထိုစီမံကိန်းအတွက် ဒီဇိုင်းရေးဆွဲခြင်း၊ ပစ္စည်းကိရိယာတွေထုတ်လုပ်ခြင်း၊ တပ်ဆင်တည်ဆောက်ခြင်း၊ စမ်းသပ်စစ်ဆေးခြင်းတွေကို အဓိကထား ဆောင်ရွက်ခဲ့ရပါတယ်။ စက်ရုံတည်ဆောက်ရေးအတွက် စက်မှုနဲ့လျှပ်စစ်ပစ္စည်းများ ဝယ်ယူခြင်းကို ၂၀၀၆-၂၀၀ရ ခုနှစ် မှာ စာချုပ်ချုပ်ဆိုဆောင်ရွက်ခဲ့ရာမှာ စက်ပစ္စည်းတွေဟာ ၂၀၀၈ ခုနှစ်မှာ မြန်မာနိုင်ငံကို ရောက်ရှိ လာခဲ့ပါတယ်။ သို့ရာတွင် မြို့ပြပိုင်းဆိုင်ရာ တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်းများ ြီးစီးမှုမရှိတဲ့ အတွက်ကြောင့် ၂၀၁၃-၂၀၁၄ ခုနှစ်ရောက်မှသာ လျှပ်စစ်ပစ္စည်းများကို တပ်ဆင်နိုင်ခဲ့ပါတယ်။ မြို့ပြပိုင်း လယ်ယာစိုက်ပျိုးရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ၎င်းတို့နှစ်စဉ် ရန်ပုံငွေရရှိမှုအခြေအနေအရ လည်းကောင်း၊ ဓာတ်အားပေးစက်ရုံ အဆောက်အဦ မြို့ပြပိုင်းဆိုင်ရာ တာဝန်ယူဆောင်ရွက်တဲ့ ယခင် အမှတ်(၁) လျှပ်စစ်စွမ်းအားဝန်ကြီးဌာနရဲ့ နှစ်စဉ်ရန်ပုံငွေရရှိမှုအခြေအနေအရလည်းကောင်း တည်ဆောက် ချိန်များဟာ ရွေ့လျားခဲ့ပြီးတော့ နှောင့်နှေးခဲ့တာ ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် စက်ပစ္စည်းတွေကို ြင့်စွာ သိုလှောင်ထားခဲ့ရာကနေပြီးတော့ Ageing ဖြစ်ကာ လျှပ်စစ်ပစ္စည်းတွေက အားနည်းမှုတွေ ဖြစ်ပေါ်ခဲ့တာ ဖြစ်ပါတယ်။ နောင်ဆောင်ရွက်မယ့် စီမံကိန်းများမှာ အလားတူဖြစ်ရပ်များ ထပ်မံမဖြစ်ပွားအောင် ကြိုးပမ်း ဆောင်ရွက်မှာဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ တာပိန်ရေအားလျှပ်စစ် စီမံကိန်းထံကနေ ရရှိမယ့် Surplus Free Power နဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ ရရှိမယ့် ဓာတ်အား Unit များကို ပြန်လည်တွက်ချက် စိစစ်ခြင်းကို လျှပ်စစ်ဓာတ်အား ထုတ်လုပ်ရေးလုပ်ငန်းနှင့် JV ကုမ္ပဏီတို့ ပဏာမသဘောတူညီချက်ရရှိပြီး ဆက်လက်ဖြေရှင်းဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါကြောင်း 9:c0: cm:saulosusi IPP o de Gaosegodous Gas Engine ço:08:33360to Withholding Tax ၃.၅ ရာခိုင်နှုန်း ရရှိရန်ကိစ္စနဲ့ပတ်သက်ပြီး သက်ဆိုင်ရာ ကုမ္ပဏီများအားလုံးကို အကြောင်းကြားကာ ထိုကုမ္ပဏီများက ၁-၄-၂၀၁၈ ရက်နေ့ကနေစပြီးတော့ ဖြတ်တောက်ပေးသွင်းလျက်ရှိပါကြောင်းနဲ့ နောင်မှာ အသစ်ချုပ်ဆိုမယ့်ကုမ္ပဏီများနဲ့ ဆောင်ရွက်ရာမှာ အကြံပြုချက်များကို အလေးထားလိုက်နာ ဆောင်ရွက် သွားမှာဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီး ရေနံလက်ယက်တွင်းများမှ အခွန်အခကြီးကြပ်ကောက်ခံရန် ဆွေးနွေးမှုနဲ့ ပတ်သက်ပြီး တင်ပြရရင် ဌာနကရရှိတဲ့ အခွန်အခဟာ ခွင့်ပြုမိန့်လိုင်စင် အသစ်ထုတ်ပေးခြင်းအတွက် ငွေကျပ် ၁၅၀,၀၀၀ ရရှိပါတယ်။ ခွင့်ပြုမိန့်လိုင်စင် အဟောင်းကို သက်တမ်းတိုးခြင်းအတွက် ငွေကျပ် ၁၀၀,၀၀၀ သာ ရရှိတာ ဒါမိမိတို့ဌာနက ကောက်ခံတဲ့အခွန်အခရဲ့ နှုန်းထားက ဤမျှသာဖြစ်ပါတယ်။ ရေနံလက်ယက်တွင်းနဲ့ သက်ဆိုင်တဲ့ မြေငှားရမ်းခတွေ၊ ခိုင်ကြေးတွေ၊ ကျန်ရှိတဲ့အခွန်အခတွေအားလုံးဟာ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်နယ်/ တိုင်းဒေသကြီးအစိုးရက ကောက်ခံတဲ့ အခွန်အခများဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်း ဖြေကြားအပ်ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီး ရေနံဓာတုလုပ်ငန်းကနေ ဆောင်ရွက်နေတဲ့ အမှတ်(၄) ဓာတ်မြေသြဇာစက်ရုံ (မြောင်းတကာ)နဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ ဆက်လက်ရှင်းလင်းတင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၁-၂၀၁၂ ဘဏ္ဍာရေး နှစ်ကနေ ၂၀၁၄-၂၀၁၅ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အထိ အမြတ်ငွေများ ရရှိခဲ့တယ်ဆိုတဲ့ဟာကို တင်ပြပါဇယားရဲ့ ပထမနှစ်များမှာ တွေ့ရှိနိုင်ပါတယ်။ ၂၀၁၅-၂၀၁၆ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်ကနေ စတင်အရှုံးပေါ်ပေါက်လာခဲ့တာ ထိုကဲ့သို့ အရှုံးပေါ်ရတဲ့ အကြောင်းရင်းများဟာ ဝန်ထမ်းများရဲ့ လစာတွေဟာ ထိုနှစ်များ အတွင်းမှာ အကြိမ်ကြိမ်တိုးလာခြင်း၊ သဘာဝဓာတ်ငွေ့ကို ကုန်ကြမ်းအဖြစ် အသုံးပြုရတဲ့ စက်ရုံမှာ ဓာတ်ငွေ့ရဲ့ ဈေးနှုန်းဟာ ၂၀၁၅-၂၀၁၆ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မတိုင်မီက ၁,၀၀၀ ကုဗပေအတွက်ကို ကျပ် ၂၀၀ နှုန်းနဲ့ပဲ ပေးချေရာကနေ ၂၀၁၅-၂၀၁၆ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်ကနေစပြီး ၁,၀၀၀ ကုဗပေလျှင် ကျပ် ၂,၀၀၀ နှုန်း ဈေးနှုန်း ၁၀ဆ မြင့်တက်သွားခြင်းအတွက် စရိတ်တွေ ပိုများလာခြင်း၊ ၂၀၁၄-၂၀၁၅ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ကနေစပြီး ဓာတ်အားခဈေးနှုန်းတွေ တိုးမြင့်သွားတဲ့အတွက်ကြောင့် စရိတ်ပိုကုန်လာခြင်း၊ ပေးဆပ်ရန်ကျန်တဲ့ နိုင်ငံခြား ချေးငွေများအတွက် ၁-၄-၂၀၁၂ ကနေစပြီး နှုန်းရှင် ငွေလဲနှုန်းနဲ့ ပြောင်းလဲကျခံရတဲ့အတွက်ကြောင့် ကုန်ကျ စရိတ်မြင့်မားလာခြင်း ဓာတ်မြေဩဇာရောင်းချရတဲ့ဈေးနှုန်းဟာ တစ်တန်လျှင် ကျပ် ၂၈၈,၀၀၀ နှုန်းနဲ့ ပုံသေရောင်းချနေရတဲ့အတွက်ကြောင့် ထုတ်လုပ်မှုကုန်ကျစရိတ်များဟာ ရောင်းဈေးထက်မြင့်မားနေပြီး အရှုံးပေါ်ပေါက်ခဲ့တာ ဖြစ်ပါတယ်။ အရှုံးပေါ်နေတဲ့ စီးပွားရေးလုပ်ငန်းကို ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ဦးစွာအရှုံးလျော့ကျလာရေးကို ဦးတည် ဆောင်ရွက်ခဲ့တဲ့အတွက်ကြောင့် တင်ပြပါဇယားမှာ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ မှာ ယခင်နှစ်ထက် အရှုံးလျော့နည်းလာကြောင်း၊ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ မှာ ယခင် ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ထက်ပင် ထပ်မံလျော့နည်းလာကြောင်းနှင့် ယခု ၂၀၁၈၊ ၆ လ ဘတ်ဂျက်အတွင်းမှာဆိုရင် မရှုံးမမြတ်အခြေအနေကို ရောက်ရှိအောင် တိုးတက်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီး ကျွန်တော်တို့ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားထုတ်လုပ်ရေးလုပ်ငန်းရဲ့ နှစ်စဉ်အရှုံး ဖြစ်ပေါ် နေမှုကို တင်ပြတာဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွင်းမှာ ဘတ်ဂျက်ကိုရေးဆွဲခဲ့ ရာမှာ ပြုပြင်ပြီးခန့်မှန်းခြေဘတ်ဂျက်စာရင်းမှာ တစ်နှစ်တာရဲ့ ခန့်မှန်းအရှုံးဟာ ၃၈ရ ဘီလီယံဖြစ်ပြီး လက်တွေ့ ဖြစ်ပေါ်ခဲ့တဲ့ အရှုံးဟာ ၄၂၀ ဘီလီယံဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ခန့်မှန်းတွက်ချက်မှုထက် ၃၃ ဘီလီယံခန့် ပို၍ အရှုံးပေါ်ပေါက်ခဲ့တာကို တွေ့ရှိခဲ့ပါတယ်။ အဆိုပါအချက်အပေါ်မှာ ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ အထူးဂရုပြု ပြီးတော့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ ဘတ်ဂျက်ပြုပြင်ပြီးခန့်မှန်းငွေမှာ အရှုံးပမာဏဟာ ၆၁၅ ဘီလီယံ ဖြစ်ပါတယ်။ သို့သော် ယခုဘတ်ဂျက်ကာလပြီးဆုံးသွားတဲ့ယာယီအမှန် စာရင်းအရ အရှုံးပမာဏဟာ ၄၉၈ ဘီလီယံ ခန့်သာဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ဘီလီယံ ၁၁ရ လျော့နည်းသက်သာသွားအောင် ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ အစဉ် တစိုက် ကြိုးပမ်းဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဒီနေရာမှာ အလျဉ်းသင့်လို့တင်ပြရရင် ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွင်းမှာ အရှုံးသက်သာ အောင် ကြိုးစားဆောင်ရွက်ရင်းနဲ့ စာရင်းများကို မိမိကိုယ်တိုင်စိစစ်ခဲ့တဲ့အခါမှာ ကုန်သွယ်လုပ်ငန်းခွန်နဲ့ ပတ်သက်ပြီး Double Taxation ကျွန်တော်တို့ ဆောင်နေရတဲ့ ဖြစ်စဉ်လေးတစ်ခုကို ကျွန်တော်တို့ ဖော်ထုတ်နိုင်ခဲ့ပါတယ်။ ဒီအတွက် သက်ဆိုင်ရာ ပြည်တွင်းအခွန်ဌာနနဲ့ ဝန်ကြီးဌာနတို့အသေးစိတ် ယခုဆွေးနွေးပြီးတော့ စာရင်းတွေ ပြန်လည်ရှင်းလင်းနိုင်ဖို့ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပြီး ခန့်မှန်းခြေအားဖြင့် ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွက် နောက်ထပ် ၅၅ ဘီလီယံဝန်းကျင်ခန့် ကျွန်တော်တို့ အရှုံးနောက်ထပ် Saving ဖြစ်နိုင်ခဲ့မယ်လို့ခန့်မှန်းတွက်ချက်ရရှိပါတယ်။ ဒီလိုသာရရှိမယ်ဆိုရင် ကျွန်တော်တို့ ဘီလီယံပေါင်း ၁၇၀ ကျော် အရှုံးသက်သာအောင် ကြိုးပမ်းဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါကြောင်းနှင့် ကျွန်တော်တို့ ပြည်ထောင်စု စာရင်းစစ်ချုပ်ရုံးရဲ့ စစ်ဆေးတွေ့ရှိချက်များ၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်၊ သဘောထားမှတ်ချက်နဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ အကြံပြု ဆွေးနွေးချက်များကို အလေးအနက် ထားပြီးတော့ မိမိတို့ဌာနအတွင်းမှာ ပြန်လည်ချပြဆွေးနွေးခြင်း၊ ကြိုးပမ်းဆောင်ရွက်ခြင်းများကို ဆက်လက် ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါကြောင်း လေးစားစွာတင်ပြရင်း နိဂုံးချုပ်အပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ အားလုံးကို ကျေးဇူး တင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များနဲ့ ဒီနေ့အစည်းအဝေးကို တက်ရောက်လာကြတဲ့ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များခင်ဗျာ။ ယခုအစီအစဉ်မှာ ရှင်းလင်းဆွေးနွေးဖို့ကျန်တဲ့ ဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းများကို သင့်တော်တဲ့ရက်မှာ ပြန်လည်ဖိတ်ကြားပြီး ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ကြောင်း အသိပေးအပ်ပါတယ်။</speech>
</report>
</section>
</discussion>
<postface><title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက က အစည်းအဝေး (၁၅)ရက်မြောက်နေ့ ရပ်နားကြောင်းနှင့် (၁၆)ရက်မြောက်နေ့ ကျင်းပမည့် နေ့ရက်နှင့် ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ နဝမ ပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၅)ရက် မြောက်နေ့ အစီအစဉ်ကို ရပ်နားပါမယ်။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေးရဲ့ (၁၆)ရက်မြောက်နေ့ကို ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ စက်တင်ဘာလ ၃ ရက် (တနင်္လာနေ့) နံနက် ၁၀ နာရီ ကျင်းပပြုလုပ်မည် ဖြစ်ကြောင်းနှင့် ယနေ့အတွက် အစည်းအဝေး ပြီးဆုံးကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံး ထွက်ခွာနိုင်ပါပြီ ခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၅)ရက်မြောက်နေ့ အစည်းအဝေးကို မွန်းလွဲ ၁၅:၅၀ နာရီတွင် ရပ်နားပါသည်။</speech>
</postface>
</transcript>
</doc>
