<doc>
<docinfo>
<docno>02-09-12.xml</docno>
<pdf>02-09-12.pdf</pdf>
<term value="02">ဒုတိယအကြိမ်</term>
<session value="09" />
<sittingday value="12" />
<legislature value="union">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်</legislature>
<title>ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၂)ရက်မြောက်နေ့မှတ်တမ်း</title>
<date>၁၃၈၀ ပြည့်နှစ်၊ ဝါခေါင်လဆန်း ၁၃ ရက် (၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ သြဂုတ်လ ၂၄ ရက်)(သောကြာနေ့</date>
</docinfo>
<transcript>
<preface>
<p>နေပြည်တော်ရှိ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးခန်းမတွင် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၂)ရက်မြောက်နေ့ကို နံနက် ၁၀:ဝဝ နာရီင်ကျင်းပ ပါသည်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးတွင် နာယကအဖြစ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ ဦးတီခွန်မြတ်က ဆောင်ရွက်ပြီး အခမ်းအနားမှူးအဖြစ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ် ဦးကျော်စိုးက ဆောင်ရွက်ပါသည်။</p>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက နေရာယူခြင်း</title>
<speech type="mc">လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များခင်ဗျား။ ယခီုး ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေးရဲ့ (၁၂)ရက်မြောက်နေ့ အစီအစဉ် စတင်ပါတော့မယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။ နာယကသည် နာယကအတွက် သတ်မှတ်ထားသော စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အားလုံးမင်္ဂလာပါခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးအထမြောက်ကြောင်းနှင့် စတင်ကျင်းပကြောင်းကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီကနေ့ကျင်းပတဲ့ ဒုတိယ အကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၂)ရက်မြောက်နေ့မှာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေးကော်မတီရဲ့ တင်ပြချက်အရ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေ စုစုပေါင်း ၆၅၃ ဦး ရှိပြီး ဒီကနေ့အစည်းအဝေးကို ၅၄၆ ဦး တက်ရောက် ပါတယ်။ တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေစုစုပေါင်းရဲ့ ၈၃.၆၁ ရာခိုင်နှုန်းရှိပြီး သုံးပုံတစ်ပုံထက် ကျော်လွန်တဲ့အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာဥပဒေပုဒ်မ ၂၀ နဲ့ နည်းဥပဒေ ၁၂ နည်းဥပဒေခွဲ(ခ)တို့အရ အစည်းအဝေးအထမြောက်ကြောင်းနဲ့ စတင်ကျင်းပကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၂)ရက်မြောက်နေ့ အစီအစဉ် ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၃) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒုတိယ အကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၂)ရက်မြောက်နေ့ အစီအစဉ်ကို လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေထားတဲ့အတိုင်း ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားပါမယ်။</speech>
<title>အစည်းအဝေးမတက်ရောက်နိုင်သော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအတွက် ခွင့်ပန်ကြားခြင်းနှင့် အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှုအခြေအနေကို မှတ်တမ်းတင်ခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၄) ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီကနေ့ အစည်းအဝေးကို မတက်ရောက်နိုင်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ စိစစ်ရေး ကော်မတီက ခွင့်ပန်ကြားဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="895">စောမှားဖောင်ချာ(အဖွဲ့ဝင်၊ ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေးကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ယနေ့ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၂)ရက်မြောက်နေ့ ၂၄-၈-၂၀၁၈ ရက်နေ့မှာ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်နိုင်ခြင်းမရှိတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ကိုယ်စား ကရင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၂)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ စိစစ်ရေးကော်မတီ အဖွဲ့ဝင်ဖြစ်သူ ကျွန်တော် စောမွှာဖောင်ကွာက ခွင့်ပန်ကြားသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ယနေ့အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်နိုင်ခြင်းမရှိတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များမှာ- ဦးမိုးရွှေ ပူတာအို၊ - ဦးခမ်ခန့်ထန် တွန်းဇံ၊ - ဒေါက်တာဆလိုင်းရီယန်းဗဲလ်(ခ) ဆလိုင်းရန်းမယ် ဖလမ်း၊ - ဒေါက်တာလှိုင်မြင့်ဟန် ကန့်ဘလူ၊ - ဒေါ်ခင်စန်းလှိုင် - ဒေါ်ချိုချိုဝင်း မော်လိုက်၊ - ဦးဉာဏ်ထွန်း ဇီးကုန်း၊ - ဦးဘုန်းမြင့်အောင် ဒိုက်ဦး၊ ဦးခင်မောင်သန်း တောင်ငူ၊ - ဦးဘိုကြီး ချောက်၊ ဦးငြိမ်းသစ်(ခ) ဦးသောင်းထွန်း မဟာအောင်မြေ၊ - ဒေါက်တာမောင်သင်း မိတ္ထီလာ၊ - ဒေါက်တာတင်အောင် - ဦးရွှေကို ကျောက်ပန်းတောင်း၊ - ဦးလှဌေးဝင်း - ဦးနိုင်ထူးအောင် - ဦးစောကျော်ဝင်းမောင် - ဦးအောင်ကြည်သိန်း - ဒေါက်တာခင်ဆောင် - ဦးစောထွန်း - ဦးဘရှိန် - ဒေါက်တာစိန်မြအေး - ဦးတင်ထွန်းနိုင် - ဦးမြင့်လွင် - ဒေါက်တာအေးမင်း - ဒေါ်စုစုလွင် - ဒေါက်တာမေဝင်းမြင့် - ဒေါက်တာစောနိုင် - ဒေါ်ဇင်မာအောင် - ဦးကျော်မြင့် - ဦးထွန်းအောင်(ခ) ဦးထွန်းထွန်းဟိန် - ဒေါက်တာဒေါ်သန်းငွေ - ဦးဝင်းထူး - ဦးတင်အေး - ဒေါက်တာစိုင်းမောက်ခမ်း - ဦးခင်မောင်မြင့် - ဦးလူတယ်ဟုန်(ခ) ဦးအောင်ရွှေ - ဦးစိုင်းသီဟကျော် - ဦးလင်းဇော်ထွန်း - ဒေါ်နန်းခင်စော - ဒေါ်ပြုံးကေသီနိုင် - ဦးအောင်မင်း - ဦးဇယ်ခေါင် - ဦးမင်းဆွေနိုင် နွားထိုးကြီး၊ ကျိုက်မရော၊ ချောင်းဆုံ၊ ကျိုက်ထို၊ မုဒုံ၊ ကျောက်ဖြူ၊ ဒလ။ ဆိပ်ကြီးခနောင်တို၊ ပုဇွန်တောင်၊ ခရမ်း၊ သုံးခွ၊ မရမ်းကုန်း၊ တောင်ဥက္ကလာပ၊ ရန်ကင်း၊ တိုက်ကြီး၊ နောင်ချို၊ တောင်ကြီး၊ နမ့်ဆန်၊ မက်မန်း၊ လားရှိုး၊ ရပ်စောက်၊ လောက်ကိုင်၊ မိုင်းရယ်၊ မိုင်းဖြတ်၊ ကွန်ဟိန်း၊ ကလော၊ ဇလွန်၊ ကချင်-၃၊ ကချင်-၆၊ - နော်မြစေး - ဦးစိုးသိန်း - ဦးရယ်(ခ) ဦးမြင့်သန်းထွန်း - ဦးစောမိုးမြင့် - ဦးစောသန်းထွဋ် - ဦးစောချစ်ဦး - ဒေါ်ခင်ဆွေလွင် - ဦးမာန်လောမောင်း - ဦးလားလ်မင်းထန် - ဦးကျော်သောင်း - ဦးဝင်းအောင် - ဦးထွန်းလင်း - ဦးအောင်ဝင်း - ဦးမင်းဦး - ဒေါ်စန်းစန်းမြင့် - ဒေါက်တာတင်တင်ဝင်း - ဒေါက်တာစန်းမောင်မောင် - ဒေါက်တာမိုးမြင့်အောင် - ဒေါ်ရွှေရွှေစိန်လတ် - ဦးပြူးလွင် - ဦးကျော်တုတ် - ဦးကျော်မြင့်ဦး - ဒေါက်တာကျော်သန်းထွန်း(ကန်တုန်) - ဦးနိုင်သီဟ - ဦးလှမြင့်(ခ) ဦးလှမြင့်သန်း - ဒေါ်နွယ်နွယ်အောင် - ဦးကျော်ကျော် - ဦးတက်ထွန်းအောင် - ဦးခင်မောင်လတ် ကယား-၉၊ ကယား-၁၊ ကရင်-၁၊ ကရင်-၂။ ကရင်-၃၊ ချင်း-၉၊ ချင်း-၈၊ ချင်း-၁၀၊ စစ်ကိုင်း-၁) စစ်ကိုင်း -၃၊ တနင်္သာရီ-၃၊ တနင်္သာရီ-၁၊ ပဲခူး-၆၊ ပဲခူး-၄။ မကွေး-၁၂၊ မန္တလေး-၇၊ မန္တလေး-၁၀၊ မန္တလေး-၃၊ မွန်-၇၊ မွန်-၁၁၊ ရခိုင်-၁၁၊ - ဦးဌေးဦး ရန်ကုန်-၂၊ - နော်လှလှစိုး ရန်ကုန်-၁၀၊ - ဒေါက်တာစိုင်းဆိုင်ကျောက်ဆမ် ရှမ်း-၆၊ - ဦးစိုင်းစံအောင် ရှမ်း-၁၂၊ - ဒေါ်မမလေး ရှမ်း-၈၊ - ဦးကျော်နီနိုင် ရှမ်း -၁၁၊ - ဦးဆန်းမြင့် ဧရာဝတီ-၃၊ - ဦးထိန်ဝင်း ဧရာဝတီ-၄၊ - ဒေါက်တာပြည့်ဖြိုး ဧရာဝတီ-၇၊ - မန်းတိုးရွှေ ဧရာဝတီ-၉၊ - ဦးသိမ်းဆွေ ဧရာဝတီ-၁၀ နှင့် - ဗိုလ်မှူးချုပ်တင့်ဆွေ တပ်မတော် တို့ဖြစ်ပါတယ်။ ယခင်က ခွင့်ပန်ကြားသဖြင့် လွှတ်တော်ကခွင့်ပြုထားသူ ၂၁ ဦးရှိပြီး၊ ယနေ့ ခွင့်ပန်ကြားသူ ၈၆ ဦး ဖြစ်တဲ့အတွက် စုစုပေါင်းခွင့်ပန်ကြားသူ ၁၀ရ ဦးဖြစ်ပါတယ်။ ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူ မရှိပါကြောင်းနှင့် ယနေ့ ခွင့်ပန်ကြားတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၈၆ ဦးအား ခွင့်အဖြစ် သတ်မှတ်ခွင့်ပြုပေးနိုင်ပါရန် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးမှတစ်ဆင့် လေးစားစွာ ပန်ကြားတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ခွင့်ပန်ကြားသူအားလုံးကို ခွင့်ပြုပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၂)ရက်မြောက်နေ့ကို တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၆၅၃ ဦး၊ ယခင်ကခွင့်ပြုထားသူ ၂၁ ဦး၊ ယနေ့ခွင့်ပန်ကြား၍ ခွင့်ပြုထားသူ ၈၆ ဦး ဖြစ်တဲ့အတွက် ခွင့်ပြုထားသူ စုစုပေါင်း ၁၀ရ ဦး ဖြစ်ပြီး ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူမရှိပါ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေတင်ပြချက်ကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က သဘောတူတဲ့အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၄ နည်းဥပဒေခွဲ(ခ)အရ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေကို အတည်ပြုမှတ်တမ်းတင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</preface>
<discussion>
<section value="Bill">
<bill>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က အတည်ပြုသည်ဟု မှတ်ယူရမည့် မြန်မာနိုင်ငံ ခရီးသွားလာရေးလုပ်ငန်း ဥပဒေကြမ်းကို လွှတ်တော်က မှတ်တမ်းတင်ခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၅) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ မြန်မာ နိုင်ငံခရီးသွားလာရေးလုပ်ငန်းဥပဒေကြမ်းကို အမျိုးသားလွှတ်တော်မှာ စတင်ဆွေးနွေးခဲ့ပြီး လွှတ်တော်နှစ်ရပ် သဘောတူညီတဲ့ ဥပဒေကြမ်းအဖြစ် ၂၁-၈-၂၀၁၈ ရက်နေ့မှာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ ပေးပို့ထား ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံခရီးသွားလာရေးလုပ်ငန်း ဥပဒေကြမ်းကို နိုင်ငံတော်သမ္မတလက်မှတ်ရေးထိုး ထုတ်ပြန် နိုင်ဖို့အတွက် ၂၁-၈-၂၀၁၈ ရက်တွင် ပေးပို့ထားပါကြောင်းနဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၈၁ အရ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က အတည်ပြုသည်ဟုမှတ်ယူ၍ မှတ်တမ်းတင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</bill>
<bill>
<title>၂၀၁၈-၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ အခွန်အကောက်ဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ ကိုယ်စား သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်က လွှတ်တော်သို့ တင်သွင်းခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၆) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြည်ထောင်စု အစိုးရအဖွဲ့ကသာ တင်သွင်းခွင့်ရှိပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်၌သာ ဆွေးနွေးဆုံးဖြတ်ရမယ့် ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ အခွန်အကောက်ဥပဒေကြမ်းကို လွှတ်တော်သို့ တင်သွင်းမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၉၄ ၊ ၉၅ နဲ့အညီ ပြည်ထောင်စု အစိုးရအဖွဲ့ကိုယ်စား သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်က လွှတ်တော်သို့ တင်သွင်းဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက၊ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ကြီးများ၊ ဖိတ်ကြားထားသော ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်ပုဂ္ဂိုလ်များ၊ ဧည့်သည်တော်များအားလုံး ကိုယ်စိတ်နှစ်ဖြာ ကျန်းမာချမ်းသာပြီး မင်္ဂလာအပေါင်းနှင့် ပြည့်စုံကြပါစေရန် ဆုတောင်းမေတ္တာပို့သပြီး ဂါရဝပြုနှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနမှ ဒုတိယ ဝန်ကြီး ဦးမောင်မောင်ဝင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေပုဒ်မ ၁၀၀၊ ပုဒ်မခွဲ(ခ)တွင် “နိုင်ငံတော်၏အမျိုးသားစီမံကိန်း၊ နှစ်စဉ် အရအသုံးခန့်မှန်းခြေငွေစာရင်းနှင့် အခွန်အကောက်ဆိုင်ရာဥပဒေကြမ်းများကို သတ်မှတ်ထားသည့် နည်းလမ်း များနဲ့အညီ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်တွင် ဆွေးနွေးဆုံးဖြတ်ရမည်” ဟုပြဋ္ဌာန်းထားချက်အရ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏အခွန်အကောက် ဥပဒေကြမ်းကို ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ကိုယ်စား ကျွန်တော်မှ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်သွင်းမှာဖြစ်ပါတယ်။ Power Point အသုံးပြုခွင့်ပြုပါရန် ပန်ကြားအပ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေနှင့်အညီ နှစ်စဉ် ပြည်ထောင်စု၏ အခွန်အကောက်ဥပဒေကြမ်းကို လွှတ်တော်သို့ တင်သွင်းခြင်းအား ၂၅-၂-၂၀၁၄ ရက်နေ့မှာ ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ အကြိမ်အဖြစ်နဲ့ စတင်တင်သွင်းခဲ့ပါတယ်။ သို့ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ယခုအခါမှာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က အတည်ပြု ပြဋ္ဌာန်းပေးခဲ့တဲ့ နှစ်စဉ်အခွန်အကောက်ဥပဒေဟာ ၅ ခုရှိခဲ့ပြီ ဖြစ်ပါတယ်။ ယနေ့တင်သွင်းမယ့် ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ အခွန်အကောက်ဥပဒေသည် ဆဋ္ဌမမြောက် နှစ်စဉ်အခွန်အကောက် ဥပဒေဟု ဆိုနိုင်ပါတယ်။ အခွန်ဆိုင်ရာဥပဒေများသည် နိုင်ငံတော်အတွက် အခွန်ရရှိရေးတစ်ခုတည်းကို ရည်ရွယ်ပြီးတော့ ပြဋ္ဌာန်းခြင်းမဟုတ်ဘဲနဲ့ နိုင်ငံတော်၏ မေခရိုစီးပွားရေးတည်ငြိမ်မှုနဲ့ စဉ်ဆက်မပြတ် စီးပွားရေးဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုတို့အတွက် အခြားသောရည်ရွယ်ချက်များနှင့်ပါ ပေါင်းစပ်ပြီးတော့ ပြဋ္ဌာန်းဆောင်ရွက် ပေးခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ နိုင်ငံတော်အတွက် အခွန်ရရှိရေး၊ အခွန်ထမ်းပြည်သူများသို့လည်း အခွန် တာဝန်ကို ဝန်ထုပ်ဝန်ပိုးမဖြစ်စေဘဲ ရှင်းလင်းလွယ်ကူစွာဖြင့် ထမ်းဆောင်နိုင်စေရေး၊ မျှတသော အခွန်နှုန်း များဖြစ်စေရေးတို့ကို အဖက်ဖက်ကစဉ်းစားပြီး လွှတ်တော်မှ ဤဥပဒေကြမ်းအပေါ် ဝိုင်းဝန်းသုံးသပ် အကြံပြု ဆွေးနွေးပေးကြပါရန်လည်း ပန်ကြားလိုပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ အခွန်အကောက်ဥပဒေကို ရေးဆွဲ ရာမှာ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ အခွန်အကောက်ဥပဒေကိုအခြေခံပြီးတော့ ပြုစုရေးဆွဲခဲ့ပါတယ်။ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ အခွန်အကောက်ဥပဒေသည် လက်ရှိကျင့်သုံးနေသည့်ဥပဒေဖြစ်ပြီးတော့ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ စက်တင်ဘာလ ၃၀ ရက်နေ့အထိ အကျိုးသက်ရောက်မှု ရှိမှာဖြစ်ပါတယ်။ ယခုတင်ပြသည့် ဥပဒေကြမ်းမှာ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ အောက်တိုဘာလ ၁ ရက်နေ့ကစပြီးတော့ အကျိုးသက်ရောက်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းပြုစုရာမှာ အခွန်ထမ်းပြည်သူများအပေါ် ကြီးမားတဲ့သက်ရောက်မှုများ မဖြစ်စေရေးအတွက် ပြင်ဆင်ဖြည့်စွက်ချက်များကို နည်းနိုင်သမျှနည်းစေရန်နဲ့ လက်ရှိအခြေအနေနဲ့ တတ်နိုင်သမျှ လိုက်လျော ညီထွေဖြစ်စေရန် ပြင်ဆင်သင့်ပြင်ဆင်ထိုက်သည့် အခွန်နှုန်းများ၊ ကင်းလွတ်ခွင့်များ၊ သက်သာခွင့် ပြုခြင်းများကိုသာ ပါဝင်နိုင်ရန်အတွက် ဆောင်ရွက်ခဲ့ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ အခွန်အကောက်ဥပဒေကြမ်းတွင် အခန်းပေါင်း (၉)ခန်း၊ ပုဒ်မပေါင်း (၄၀) ခု ပါရှိပါတယ်။ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏အခွန်အကောက်ဥပဒေကို အခြေခံပြီးတော့ စကားရပ်ထပ်မံ ဖြည့်စွက်ခြင်း (၁၄)ရပ်၊ စကားရပ်ပယ်ဖျက်ခြင်း (၂)ရပ်၊ အခွန်နှုန်းထားများ ပြင်ဆင်ခြင်း (၃)ရပ်၊ စကားရပ်အနက်အဓိပ္ပာယ်ဖွင့်ဆိုချက် ထပ်မံဖြည့်စွက်ခြင်း (၁)ရပ်၊ အပိုဒ်ပြောင်းရွှေ့ခြင်း (၁)ရပ်၊ အပိုဒ်အစားထိုးခြင်း (၁)ရပ်၊ ယခင် ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ အခွန်အကောက်ဥပဒေမှ ပုဒ်မ (၁)ခုကို ပယ်ဖျက်ခြင်း (၁)ရပ်တို့ဖြင့် ဆောင်ရွက်ထားပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ယခုအခါမှာ နိုင်ငံတော်မှဘဏ္ဍာရေးနှစ်ကို ပြောင်းလဲသတ်မှတ် ဆောင်ရွက် သော်လည်းပဲ ယခုတင်သွင်းသည့် ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ အခွန်အကောက်ဥပဒေကြမ်းကို အ ပြ သင်တယ်။ များနှင့်ပတ်သက်ပြီး ဤဥပဒေကြမ်း၏ ပုဒ်မ ၁၁ ပါပြဋ္ဌာန်းချက်ကလွဲပြီးတော့ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ အခွန်အကောက်ဥပဒေပါ နှုန်းထားများအတိုင်း ပြောင်းလဲမှုမရှိပါ။ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က အထူးကုန်စည်ခွန် ကင်းလွတ်ခွင့်ပြုခဲ့သည့် စိန်နှင့်မြ၊ ကုန်သွယ်လုပ်ငန်းခွန် ကင်းလွတ်ခွင့်ပြုခဲ့သည့် ရွှေစင် ရွှေတုံးတို့အား ကင်းလွတ်ခွင့်ရကုန်စည်များစာရင်းမှာ ဆက်လက်ပြီးတော့ ထည့်သွင်းပြဋ္ဌာန်းထားပါတယ်။ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ အခွန်အကောက်ဥပဒေမူကြမ်းနှင့် ပတ်သက်ပြီးတော့ အဓိကအားဖြင့် ထူးခြားချက် (၂)ချက် ပါဝင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ ပထမအချက်ကတော့ အထူးကုန်စည်ခွန် နှုန်းထားများကို တိုးမြှင့်သတ်မှတ်တဲ့ကိစ္စ ဖြစ်ပြီးတော့ ဒုတိယအချက်ကတော့ ယခင်က ဝင်ငွေခွန် ကင်းလွတ်ခွင့်ပြု ပေးထားတဲ့ ဝင်ငွေပမာဏကို ပြောင်းလဲသတ်မှတ်တဲ့ကိစ္စ ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ပထမထူးခြားချက်နှင့်ပတ်သက်ပြီးတော့ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့သည် နိုင်ငံတော်ကချမှတ်ထားတဲ့ စီးပွားရေးမူဝါဒနဲ့ ဘဏ္ဍာရေးမူဝါဒများကို ပိုမိုထိရောက်စွာ ဖော်ဆောင်နိုင် စေရန်အလို့ငှာ အချို့သော အထူးကုန်စည်ခွန်နှုန်းထားများကို လက်ရှိကောက်ခံလျက်ရှိတဲ့ နှုန်းထားများ အစား ဂျီဒီပီတိုးတက်မှုနဲ့ ငွေကြေးဖောင်းပွမှုတိုးနှုန်းတို့ကို အခြေခံပြီးတော့ နှုန်းထားအသစ်ဖြင့် အနည်းငယ် တိုးမြှင့်ပြီးတော့ ပြောင်းလဲသတ်မှတ် ဆောင်ရွက်မည်ဖြစ်ပါတယ်။ ယင်းသို့တိုးမြှင့်ကောက်ခံနိုင်ခြင်း အားဖြင့် နိုင်ငံတော်အတွက်လည်း ဘဏ္ဍာငွေအထိုက်အလျောက် တိုးမြင့်ရရှိလာနိုင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စုရဲ့ အခွန်အကောက်ဥပဒေ ပုဒ်မ ၁၁ ပုဒ်မခွဲ(က)(၃)ပါ ဇယားအမှတ်စဉ်(၁)၊ ဇယားအမှတ်စဉ်(၄)နဲ့ ဇယားအမှတ်စဉ်(၈)ပါ အခွန်နှုန်းထားများကို ပြင်ဆင်ရေးဆွဲထားပါကြောင်း အသိပေးတင်ပြအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဒုတိယထူးခြားချက်အနေနဲ့ ယခုအခါမှာ နိုင်ငံတော်က အထူးအားပေး ထည့်သွင်းထားခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ပုဒ်မ ၃၁ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်သူများရဲ့ နိုင်ငံသားပီသစွာ ဆောင်ရွက်မှုကို ချီးမြှင့်တဲ့အနေနဲ့ ပေးအပ်တဲ့ မူးယစ်ဆေးဝါးနဲ့ စိတ်ကိုပြောင်းလဲစေတတ်သော ဆေးဝါးများဆိုင်ရာဥပဒေ အရ ဖမ်းဆီးရမိမှုအပေါ်မှာ ဆုငွေချီးမြှင့်ခြင်း အစီအစဉ်အရ ယခင်က နှစ်တစ်နှစ်အတွင်း ဆုငွေကို တစ်ကြိမ် တည်းရရှိခြင်းဖြစ်စေ၊ အကြိမ်ကြိမ်ရရှိခြင်းဖြစ်စေ ရရှိတဲ့စုစုပေါင်းဝင်ငွေအပေါ်မှာ အခွန်ကင်းလွတ်ခွင့်ကို ကျပ်သိန်းတစ်ရာအထိ ခွင့်ပြုပေးထားပြီးတော့ ယခုအခါမှာ ဖမ်းဆီးရမိမှုအပေါ်မှာ ဆုကြေးငွေများ ပိုမိုရရှိ လာနိုင်မှာ ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ဝင်ငွေကျပ်သိန်းတစ်ရာ ကန့်သတ်ချက်ကို ပယ်ဖျက်ခဲ့ခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ယခင်ကာလများက ဖမ်းဆီးရမှုအပေါ်မှာ ဆုငွေချီးမြှင့်ခြင်းမှရရှိတဲ့ ဝင်ငွေဟာ ကျပ်သိန်း ၁၀၀ ထက် ပိုမို ရရှိခဲ့ပါက ဝင်ငွေခွန် ထမ်းဆောင်ရမှာဖြစ်သော်လည်း ယခုကဲ့သို့ ကန့်သတ်ချက်အား ပယ်ဖျက်လိုက်ခြင်း ကြောင့် ဆုကြေးမည်မျှပင်ရသည်ဖြစ်စေ ဝင်ငွေခွန်ကင်းလွတ်ခွင့် ရရှိနိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ တိုင်ကြားဖမ်းဆီး ပေးသူ ပြည်သူများအနေနဲ့ လွတ်လပ်စွာ သတင်းပေးတိုင်ကြားနိုင်မှာ ဖြစ်ပြီးတော့ နိုင်ငံတော်အနေနဲ့လည်း လူသားမျိုးနွယ်အညွန့်တုံးစေမယ့် မူးယစ်ဆေးဝါးနဲ့ စိတ်ကိုပြောင်းလဲစေတတ်သော ဆေးဝါးများဖမ်းဆီးမှုကို ပိုမိုဆောင်ရွက်နိုင်မည်ဟု မျှော်လင့်ပါတယ်။ ထို့အပြင် မူးယစ်ဆေးဝါးနဲ့ စိတ်ကိုပြောင်းလဲစေတတ်သော ဆေးဝါးများရောင်းဝယ်မှုမှ ရရှိသောငွေသည် တရားမဝင်သော နည်းလမ်းဖြင့်ရရှိသော ငွေကြေးများဖြစ်ပြီး ယင်းငွေကြေးများ စီးပွားရေးနယ်ပယ်အတွင်း ဝင်ရောက်လည်ပတ်လာပါက နိုင်ငံ၏ ပုံရိပ်ကို ထိခိုက်နိုင်စေပြီး ဤသို့ပြင်ဆင်ပြဋ္ဌာန်းပေးခြင်းအားဖြင့် နိုင်ငံတော်၏ပုံရိပ်ကို ကောင်းမွန်စေမှာဖြစ်ပါတယ်။ စီးပွားရေး တိုးတက်မှုကိုလည်း တစ်ဖက်တစ်လမ်းက အထောက်အကူပေးနိုင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက၊ အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌနှင့် လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ နိဂုံးချုပ်အနေဖြင့် နိုင်ငံတော်အတွက် ရသင့်ရထိုက်သည့် အခွန်အကောက် ရငွေများ အပြည့်အဝရရှိရေး၊ ပြည်သူအများအခွန်ဆိုင်ရာ အသိပညာ၊ ဗဟုသုတများတိုးပွားပြီးတော့ လိုလားစွာ အခွန်ထမ်းဆောင်လာစေရန် ကြိုးပမ်းဆောင်ရွက်ရေး၊ နိုင်ငံတကာစံနှုန်းများနှင့် လျော်ညီတဲ့ အခွန်စနစ်ဖြစ်ပေါ်လာရေး၊ အခွန်တိမ်းရှောင်မှုများ လျော့နည်းပပျောက်ရေးတို့ကို နိုင်ငံတော်က ဆက်လက် ကြိုးပမ်းဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ အခွန်ထမ်းပြည်သူများရဲ့ ထောက်ခံအားပေးမှုများ ရရှိရေးနဲ့ ဆုပေးဒဏ်ပေးစနစ်ကို ထိရောက်စွာ ကျင့်သုံးဆောင်ရွက်ရေး၊ အခွန်ပညာပေးမှုများ ပိုမိုလုပ်ဆောင်ရေး၊ နိုင်ငံတကာအဆင့်မီအခွန်စနစ် ဖြစ်ပေါ်လာစေရေးတို့အတွက်ကိုလည်း ဆက်လက်ကြိုးပမ်း ဆောင်ရွက် လျက်ရှိပါတယ်။ အခွန်ထမ်းများရဲ့ အခွန်ထမ်းဆောင်မှုနဲ့စပ်လျဉ်းလို့ဖြစ်စေ၊ အခွန်ဝန်ထမ်းများရဲ့ ဆောင်ရွက်ချက်များနဲ့စပ်လျဉ်းလို့ဖြစ်စေ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများ၏ အကြံပြု ဝေဖန်မှုများကိုလည်း အမြဲကြိုဆိုလျက်ရှိပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ အခွန်အကောက်ဥပဒေကြမ်း အပေါ် လွှတ်တော်မှ ဆွေးနွေးသုံးသပ် အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေပုဒ်မ ၁၀၀ ပုဒ်မခွဲ (ခ) နဲ့အညီ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်သို့ တင်သွင်းအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ လွှတ်တော်သို့ တင်သွင်းခဲ့တဲ့ ၂၀၁၈၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ အခွန်အကောက်ဥပဒေကြမ်းအပါအဝင် ဥပဒေကြမ်းနဲ့သက်ဆိုင်တဲ့ ရည်ရွယ်ချက်၊ ကျိုးကြောင်းဖော်ပြချက် မိတ္တူများကို လွှတ်တော်အစည်းအဝေးပြီးဆုံးချိန်မှာ ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေ ပေးမှာဖြစ်ပါတယ်။ ယင်းဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက် နှင့် သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာကို လာမယ့်စက်တင်ဘာလ ပထမပတ်အတွင်းမှာ လွှတ်တော်သို့ တင်သွင်းနိုင်ဖို့ လျာထားပါကြောင်းနဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေများနဲ့အညီ ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ကြောင်း အသိပေးကြေညာပါတယ်။</speech>
</bill>
<bill>
<title>လွှတ်တော်နှစ်ရပ်သဘောကွဲလွဲသော သစ်တောဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နှင့် သဘောထားမှတ်ချက်အစီရင်ခံစာကို ဖတ်ကြားတင်ပြခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၇) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ သစ်တော ဥပဒေကြမ်းကို ပြည်သူ့လွှတ်တော်မှာ စတင်ဆွေးနွေးခဲ့ပြီး လွှတ်တော်နှစ်ရပ် သဘောကွဲလွဲတဲ့ ဥပဒေကြမ်း အဖြစ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်၌ ဆွေးနွေးဆုံးဖြတ်နိုင်ဖို့ ၁၀-၈-၂၀၁၈ ရက်မှာ ပေးပို့ထားပါတယ်။ အဆိုပါဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နဲ့ သဘောထား မှတ်ချက် အစီရင်ခံစာကို လွှတ်တော်သို့ ဖတ်ကြားတင်ပြဖို့ ဖိတ်ခေါ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="865">ဒေါ်ကျိန်ငိုက်မန်(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားရပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး၊ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ၊ ပြည်ထောင်စုအဖွဲ့အစည်းဝင် ပုဂ္ဂိုလ် များ၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များနဲ့ ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာပါလို့ ကျွန်မ ဦးစွာ နှုတ်ခွန်းဆက်သလိုက်ပါတယ်ရှင်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ တာဝန်ပေးမှုအရ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ လွှတ်တော်နှစ်ရပ် သဘောကွဲလွဲသော သစ်တောဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နဲ့ သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာကို ချင်းပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၇)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီဝင်ဖြစ်သူ ကျွန်မ ကျိန်ငိုက်မန်မှ ဖတ်ကြားတင်သွင်းသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော် နှစ်ရပ် သဘောကွဲလွဲသော သစ်တောဥပဒေကြမ်းအား ပြည်သူ့လွှတ်တော်၌ ၉-၂-၂၀၁၈ ရက်နေ့တွင် ဆွေးနွေးအတည်ပြုခဲ့ပြီး အမျိုးသားလွှတ်တော်သို့ ပေးပို့ခဲ့ပါသည်။ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းက ၁၃-၆-၂၀၁၈ ရက်နေ့တွင် ပြင်ဆင်ချက်များဖြင့် ပြန်လည်ပေးပို့ခဲ့ရာ ပြည်သူ့လွှတ်တော်က သဘောမတူသည့် အချက်များကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်တွင် ဆွေးနွေးဆုံးဖြတ်နိုင်ရန် ၁၀-၈-၂၀၁၈ ရက်နေ့တွင် ပြန်လည် ပေးပို့ခဲ့ပါသည်။ ဒီဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ လွှတ်တော်နှစ်ရပ် သဘောကွဲလွဲသည့် အချက်များအပေါ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်တွင် ဆွေးနွေးဆုံးဖြတ်နိုင်ရေး ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင် ခံစာတင်ပြရန် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကက ၁၀-၈-၂၀၁၈ ရက်တွင် တာဝန်ပေးအပ်ခဲ့ပါသည်။ သို့ပါ၍ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီသည် ၂၀-၈-၂၀၁၈ ရက်နေ့တွင် သယံဇာတနှင့် သဘာဝ ပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်နှင့် အမျိုးသားလွှတ်တော်တို့မှ သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဆိုင်ရာ ကော်မတီအဖွဲ့ဝင်များ၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေရေးရာနှင့် အထူးကိစ္စရပ်များ လေ့လာဆန်းစစ်သုံးသပ်ရေးကော်မရှင်အဖွဲ့ဝင်များ၊ ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံးတို့နှင့် အစည်းအဝေးကျင်းပခဲ့ပြီး ဥပဒေကြမ်းပါ သဘောကွဲလွဲချက်များကို လေ့လာစိစစ်ခဲ့ကြပါသည်။ အစည်းအဝေးတွင် ဆွေးနွေးချက်များအရ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ သည် လွှတ်တော်နှစ်ရပ်သဘောကွဲလွဲသည့် အချက်များနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(င)၊ အပိုဒ်ခွဲ(ဇ)၊ အပိုဒ်ခွဲ(ဈ)၊ အပိုဒ်ခွဲ(ဋ)၊ အပိုဒ်ခွဲ(၃)၊ အပိုဒ်ခွဲ(၁)၊ အပိုဒ် ၄ အပိုဒ်ခွဲ(င)၊ အပိုဒ် ၅ အပိုဒ်ခွဲ(စ)၊ 95&gt;() အ3&gt;(၁) အင်(သ) အ3 တင်ခဲ(က)၊ အ အပိုဒ် ၃၃ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၂)၊ အပိုဒ် ၃၃ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)၊ အပိုဒ် ၃၆၊ အပိုဒ် ၃၇၊ အပိုဒ် ၃၈ အပိုဒ်ခွဲ(က)၊ အပိုဒ် ၄၃ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)နှင့် အပိုဒ် ၅၈ တို့ကို ပြည်သူ့လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်းလည်းကောင်း၊ အပိုဒ် ၄ ၏ခြေဆင်း၊ အပိုဒ် ၅ ၏ခြေဆင်း၊ အပိုဒ် ရ ၏ခြေဆင်း၊ အပိုဒ်ရ အပိုဒ်ခွဲ(ဃ)၊ အပိုဒ် ၉ အပိုဒ်ခွဲ(စ)၊ အပိုဒ် ၁၉ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၁)၊ အပိုဒ်ခွဲငယ်(၂)နှင့် အပိုဒ် ၂၆ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)တို့ကို အမျိုးသား လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်တိုင်းလည်းကောင်း၊ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(ဏ)၊ အပိုဒ်ခွဲ(၂)၊ အပိုဒ် ၉ အပိုဒ်ခွဲ(င) နှင့် အပိုဒ် ၁ရ တို့ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်းလည်းကောင်း အတည်ပြု ပြဋ္ဌာန်းသင့်ပါကြောင်း လေ့လာတွေ့ရှိရပါတယ်ရှင်။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ညှိနှိုင်းသဘောတူခဲ့သည့် လွှတ်တော်နှစ်ရပ် သဘောကွဲလွဲခဲ့သော အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲများကို နောက်ဆက်တွဲပါ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယားဖြင့် ပြုစုတင်ပြထားပါတယ်ရှင်။ သို့ပါ၍ လွှတ်တော်နှစ်ရပ် သဘောကွဲလွဲသော သစ်တောဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၈၂ နှင့်အညီ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက အစီရင်ခံတင်ပြအပ်ပါတယ်ရှင်။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ရှင်။ အထက်ပါဥပဒေကြမ်း၏ သဘောကွဲလွဲချက်များနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဆွေးနွေးလိုသည့် လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါက အမည်စာရင်းတင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာခြင်း ၊</speech>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၈) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အထက်ပါ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ သဘောကွဲလွဲချက်များနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နဲ့ သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေထားပါတယ်။ အစီရင်ခံစာအပြည်အစုံကို နောက်ဆက်တွဲဖြင့် ဖော်ပြထားပါသည်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၈၃ နည်းဥပဒေခွဲ(ဂ)နဲ့အညီ လွှတ်တော်နှစ်ရပ် သဘောကွဲလွဲတဲ့အချက်များနဲ့ တိုက်ရိုက်သက်ဆိုင်တဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အဆို တင်သွင်းဆွေးနွေးလိုတဲ့ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါက ဆွေးနွေးလိုတဲ့ အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲနဲ့ အကြောင်းအရာကို ဖော်ပြလက်မှတ်ရေးထိုးပြီး ၂၇-၈-၂၀၁၈ ရက် (တနင်္လာနေ့) မွန်းလွဲတစ်နာရီ နောက်ဆုံးထားပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြား ရေးမှူးချုပ်ထံ အမည်စာရင်းတင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</bill>
</section>
<section value="Report">
<report>
<title>မြန်မာနိုင်ငံရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုကော်မရှင်၏ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ဧပြီလ ၁ ရက်မှ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ မတ်လ ၃၁ ရက်အထိ ဆောင်ရွက်ခဲ့သော လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်မှု အစီရင်ခံစာကို မြန်မာနိုင်ငံရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုကော်မရှင်က လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၉) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ မြန်မာနိုင်ငံ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုကော်မရှင်ရဲ့ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ဧပြီလ ၁ ရက်မှ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ မတ်လ ၃၁ ရက်နေ့ အထိဆောင်ရွက် ခဲ့တဲ့ လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်မှု အစီရင်ခံစာကို ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးရဲ့ ၁၄-၈-၂၀၁၈ ရက်စွဲပါစာအမှတ်၊ ၂/၃၀၅ (၅-ပထစ)/အဖရ(၂၀၁၈)ဖြင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ ပေးပို့ထားပါတယ်။ ယင်းကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်က လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="39">ဦးသောင်းထွန်း(ဥက္ကဋ္ဌ၊ မြန်မာနိုင်ငံရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုကော်မရှင်)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက၊ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ဖိတ်ကြား ထားသော ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်ပုဂ္ဂိုလ်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များအားလုံး ကိုယ်စိတ်နှစ်ဖြာ ကျန်းမာချမ်းသာစေကြောင်း ဆုတောင်းမေတ္တာပို့သရင်း နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ မြန်မာနိုင်ငံရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုကော်မရှင် ဥက္ကဋ္ဌ ဦးသောင်းထွန်း ဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုဥပဒေအရ မြန်မာနိုင်ငံရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုကော်မရှင်က ခွင့်ပြုသော ရင်းနှီး မြှုပ်နှံမှုလုပ်ငန်းများ၏ ဆောင်ရွက်ပြီးစီးမှုနှင့် တိုးတက်မှုအခြေအနေများကို အစိုးရအဖွဲ့မှတစ်ဆင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ နှစ်စဉ်တင်ပြအစီရင်ခံရန် ပြဋ္ဌာန်းထားတဲ့အလျောက် ပြည်တွင်း/ပြည်ပ ရင်းနှီး မြှုပ်နှံမှုလုပ်ငန်းများနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး မြန်မာနိုင်ငံရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုကော်မရှင်က ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ဧပြီလ ၁ ရက်နေ့မှ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ မတ်လ ၃၁ ရက်နေ့အထိ ဆောင်ရွက်ခဲ့သည့် လုပ်ငန်းဆောင်တာများကို မှတ်တမ်းတင်နိုင်ရန် အစီရင်ခံတင်ပြခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ အစီရင်ခံတင်ပြရာမှာ (၁) နိုင်ငံခြားရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု၊ (၂) မြန်မာနိုင်ငံသား ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုနှင့် (၃) ကော်မရှင်၏ ဆောင်ရွက်ချက်များဟူ၍ အပိုင်း (၃)ပိုင်းခွဲပြီး တင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ Power Point သုံးခွင့်ပြုပါရန် ပန်ကြားအပ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်အတွင်းမှာ မြန်မာနိုင်ငံရင်းနှီး မြှုပ်နှံမှုကော်မရှင်အနေနဲ့ ဦးစားပေးမြှင့်တင်မည့် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုကဏ္ဍ သတ်မှတ်ခြင်း၊ ကန့်သတ်သည့် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုလုပ်ငန်းများ သတ်မှတ်ခြင်း၊ ပြည်ပသို့ ရာခိုင်နှုန်းပြည့်တင်ပို့သည့် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုလုပ်ငန်း များအား အထောက်အပံ့ပေးသည့် ပြည်တွင်းလုပ်ငန်းများကိုလည်း ပြည်ပသို့ ရာခိုင်နှုန်းပြည့်တင်ပို့သည့် လုပ်ငန်းများအဖြစ်သတ်မှတ်ခြင်း၊ တိုင်းဒေသကြီးနှင့် ပြည်နယ်ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုကော်မတီများ ဖွဲ့စည်းခြင်း စသည့် အဓိကကျတဲ့ အမိန့်ကြော်ငြာစာများကို ထုတ်ပြန်ပေးခဲ့ပါတယ်။ ပြီးခဲ့တဲ့ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွင်းမှာ မြန်မာနိုင်ငံရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုကော်မရှင်က အစည်းအဝေး (၁၆)ကြိမ် ကျင်းပခဲ့ပြီး နိုင်ငံခြားရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု လုပ်ငန်းပေါင်း ၂၂၂ ခုနဲ့ မြန်မာနိုင်ငံသား ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုလုပ်ငန်းပေါင်း ၁၁၉ ခုကို ခွင့်ပြုခဲ့ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ နိုင်ငံခြားရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုကဏ္ဍကို ပထမ တင်ပြပါ့မယ်။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုပမာဏမှာ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၄.၇၇၈ ဘီလီယံ ဖြစ်ပါတယ်။ ဆောင်ရွက်ဆဲ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု လုပ်ငန်း ၈၂ ခုက ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုပမာဏ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၀.၉၄ ဘီလီယံ တိုးမြှင့်ရန်လျှောက်ထားခြင်း ကိုလည်း ခွင့်ပြုခဲ့ပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ နိုင်ငံခြားရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု ပမာဏစုစုပေါင်းမှာ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၅.၇၁၈ ဘီလီယံဖြစ်ကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ခွင့်ပြုခဲ့သည့်လုပ်ငန်းများက ကော်မရှင်သို့ (၃)လတစ်ကြိမ် တင်ပြသည့် အစီရင်ခံစာများအရ အမှန် ဝင်ရောက်တဲ့ နိုင်ငံခြားရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုမှာ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၄.၃၄၁ ဘီလီယံဖြစ်ပါတယ်။ ကဏ္ဍအလိုက် သုံးသပ်မည်ဆိုပါက နိုင်ငံခြားရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု အများဆုံးကဏ္ဍမှာ စက်မှုကဏ္ဍဖြစ်ပြီး နိုင်ငံခြားရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု ပမာဏရဲ့ ၃၀.၉၄ ရာခိုင်နှုန်းဖြစ်ပါတယ်။ ဒုတိယအများဆုံးမှာ အိမ်ရာနှင့် အဆောက် အဦတည်ဆောက် ဖွံ့ဖြိုးမှုကဏ္ဍဖြစ်ပြီး ရာခိုင်နှုန်းအားဖြင့် ၂၂.၀ရ ရာခိုင်နှုန်းဖြစ်ပါတယ်။ တတိယအများဆုံးက အခြားဝန်ဆောင်မှု လုပ်ငန်းများကဏ္ဍဖြစ်ပြီး ရာခိုင်နှုန်းအားဖြင့် ၁၇.၅၈ ရာခိုင်နှုန်း ဖြစ်ပါတယ်။ ထို့အပြင် ကော်မရှင်အနေနဲ့ ဦးစားပေးဆောင်ရွက်မည့် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုလုပ်ငန်းများကို သတ်မှတ် ကြေညာခဲ့ခြင်းကြောင့် စက်မှုကဏ္ဍ၊ အိမ်ရာအဆောက်အဦ တည်ဆောက်ဖွံ့ဖြိုးမှုကဏ္ဍနှင့် အခြားဝန်ဆောင်မှု ကဏ္ဍများအပြင် လယ်ယာကဏ္ဍတွင်လည်း ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုများ တိုးတက်ခဲ့ကြောင်း တွေ့ရှိရပါတယ်။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဘဏ္ဍာနှစ်အတွင်းမှာ နိုင်ငံပေါင်း ၂၈ နိုင်ငံမှ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုများကို ခွင့်ပြုခဲ့ပါတယ်။ အများဆုံးရင်းနှီးမြှုပ်နှံခဲ့ကြတဲ့ နိုင်ငံတွေကတော့ တရုတ်ပြည်သူ့သမ္မတနိုင်ငံ၊ နယ်သာလန်နိုင်ငံ၊ ဂျပန်နိုင်ငံ၊ ကိုရီးယားသမ္မတနိုင်ငံ၊ United Kingdom နိုင်ငံနဲ့ အမေရိကန်ပြည်ထောင်စုတို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ယင်း နိုင်ငံများရဲ့ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုပမာဏများမှာလည်း ယခင်နှစ်ထက် ပိုမိုမြင့်တက်လာကြောင်း တွေ့ရှိရပါတယ်။ နိုင်ငံခြားရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုမှာ စတင်ခွင့်ပြုခဲ့သည့် ၁၉၈၈-၁၉၈၉ ခုနှစ်ဝ၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်အထိ မြန်မာနိုင်ငံအတွင်း အများဆုံးရင်းနှီးမြှုပ်နှံခဲ့သည့် နိုင်ငံများမှာ တရုတ်ပြည်သူ့သမ္မတနိုင်ငံ၊ စင်ကာပူနိုင်ငံ နှင့် ထိုင်းနိုင်ငံတို့ဖြစ်ကြပါတယ်။ ယခင်ဘဏ္ဍာရေးနှစ်ဖြစ်တဲ့ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ တွင် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုကဏ္ဍ ရ ခုမှာ နိုင်ငံပေါင်း ၂၅ နိုင်ငံက လုပ်ငန်းပေါင်း ၁၃၈ ခုအတွက် နိုင်ငံခြားရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုပမာဏ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၆.၆၄၉ ဘီလီယံ လာရောက်ရင်းနှီးခြင်းကို ခွင့်ပြုခဲ့ပါတယ်။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်ရဲ့ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုအခြေအနေကို ယခင် ဘဏ္ဍာနှစ်နဲ့ နှိုင်းယှဉ်ပါက ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုပမာဏအားဖြင့် အမေရိကန်ဒေါ်လာသန်း ၉၀၀ ခန့် လျော့နည်း ခဲ့ကြောင်း တွေ့ရှိရပါတယ်။ သို့သော်လည်း ရင်းနှီးမြှုပ်နှံခဲ့တဲ့နိုင်ငံနဲ့ လုပ်ငန်းကဏ္ဍတို့ ပိုမိုလာပြီး လုပ်ငန်း အရေအတွက်လည်း တိုးတက်လာသည်ကို တွေ့ရှိရပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဒုတိယအပိုင်းအဖြစ် မြန်မာနိုင်ငံသား ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုကဏ္ဍကို ဆက်လက် တင်ပြပါမယ်။ မြန်မာနိုင်ငံသားရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုမှာတော့ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုကဏ္ဍ ၁၁ ခုမှာ လုပ်ငန်းသစ် ၁၁၉ ခုကို ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုပမာဏ ကျပ် ၃,၅၈၂ ဘီလီယံဖြင့် ဆောင်ရွက်ရန်ခွင့်ပြုခဲ့ပါတယ်။ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်း ၂၄ ခုက ကျပ် ၃၉၅ ဘီလီယံ တိုးမြှင့်ရင်းနှီးခွင့်ပြုရန် လျှောက်ထားခြင်းကိုလည်း ခွင့်ပြုခဲ့ပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်အတွင်း မြန်မာနိုင်ငံသားရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုပမာဏမှာ စုစုပေါင်းကျပ် ၃,၉၇၈ ဘီလီယံ ဖြစ်ကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ကဏ္ဍအလိုက်သုံးသပ်ပါက စုစုပေါင်းရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုပမာဏရဲ့ ၃၇.၈၆ ရာခိုင်နှုန်းဟာ အိမ်ရာနှင့် အဆောက်အဦ တည်ဆောက်ဖွံ့ဖြိုးမှုကဏ္ဍတွင်ဖြစ်ပြီး ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးကဏ္ဍမှာ ၁၃.၆၉ ရာခိုင်နှုန်းနဲ့ အခြားဝန်ဆောင်မှုကဏ္ဍမှာ ၁၂.၅၂ ရာခိုင်နှုန်းဖြစ်တဲ့အတွက် ယင်းကဏ္ဍ ၃ ခုတွင်အများဆုံး ရင်းနှီးမြှုပ်နှံကြတာကို တွေ့ရှိရပါတယ်။ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာနှစ်အတွင်းမှာတော့ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုလုပ်ငန်း ကဏ္ဍ ၁၀ ခုမှာ လုပ်ငန်းပေါင်း ၅၁ ခုကို ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုပမာဏ ကျပ် ၁,၅၇၂ ဘီလီယံ ခွင့်ပြုခဲ့ပါတယ်။ ဒါ့ကြောင့် ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်ရဲ့ မြန်မာနိုင်ငံသားရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုအခြေအနေကို ယခင်ဘဏ္ဍာနှစ်နဲ့ နှိုင်းယှဉ်ပါက ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုပြုလုပ်ခဲ့တဲ့ကဏ္ဍနဲ့ လုပ်ငန်းအရေအတွက် တိုးတက်ရုံသာမက ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု ပမာဏမှာ သိသိသာသာတိုးတက်ခဲ့ပါတယ်။ အလုပ်အကိုင် အခွင့်အလမ်းများ ဖန်တီးပေးမှုအခြေအနေကို သုံးသပ်မည်ဆိုပါက နိုင်ငံခြားရင်းနှီးမှု လုပ်ငန်းများက အလုပ်အကိုင် ၉၅,၇၀၆ နေရာနှင့် နိုင်ငံသားရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုလုပ်ငန်းများက အလုပ်အကိုင် ၂၂,၁၄၉ ဖန်တီးပေးနိုင်သဖြင့် စုစုပေါင်း ၁၁၇,၈၅၅ ဖန်တီး ပေးနိုင်တာကို တွေ့ရှိခဲ့ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ တတိယပိုင်းအဖြစ် မြန်မာနိုင်ငံရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုကော်မရှင်၏ ဆောင်ရွက်ချက် များကို ဆက်လက်တင်ပြပါမယ်။ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုလုပ်ငန်းများ တိုးတက်လာစေရေးအတွက် မြန်မာနိုင်ငံ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုကော်မရှင်က ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်အတွင်း ပြည်တွင်းပြည်ပမှ အစိုးရနှင့် ပုဂ္ဂလိက အဖွဲ့အစည်းများ၊ စီးပွားရေးလုပ်ငန်းရှင်များနှင့် တွေ့ဆုံဆွေးနွေးခြင်း၊ လုပ်ငန်းရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု မြှင့်တင်ရေး အစီအစဉ်များဆောင်ရွက်ခြင်း၊ တစ်စုတစ်စည်းတည်းသော အလုံးစုံဝန်ဆောင်မှုပေးရန် ဆောင်ရွက်သည့် အဖွဲ့ (One Stop Services) ဖွဲ့စည်းခြင်း၊ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုအကူအညီပေးရေးကော်မတီ ဖွဲ့စည်းခြင်းတို့ကို ဆောင်ရွက်ခဲ့ပါတယ်။ ကော်မရှင်အနေနဲ့ မြန်မာနိုင်ငံမှာရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု ဝန်းကျင်ကောင်းတစ်ရပ်ဖြစ်ပေါ်ပြီး စွဲဆောင်မှုမှတစ်ဆင့် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုများ တိုးတက်စေရေးအတွက် လိုအပ်သော ဥပဒေ၊ မူဘောင်၊ လုပ်ထုံး လုပ်နည်းများနှင့် အဖွဲ့အစည်းဆိုင်ရာ ပြုပြင်ပြောင်းလဲမှုများကိုလည်း ဆောင်ရွက်နိုင်ခဲ့ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ဧပြီလ ၁ ရက်နေ့မှ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ မတ်လ ၃၁ ရက်နေ့အထိ မြန်မာနိုင်ငံရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုကော်မရှင်က ဆောင်ရွက်ခဲ့တဲ့လုပ်ငန်းများနဲ့ တိုးတက်မှု အခြေအနေတို့ကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က မှတ်တမ်းတင်ပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူး တင်ပါတယ်။</speech>
<title>အထက်ပါ အစီရင်ခံစာနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဆွေးနွေးလိုသည့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ရှိပါက အမည်စာရင်းတင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၀) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ မြန်မာနိုင်ငံ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုကော်မရှင်ရဲ့ အစီရင်ခံစာမိတ္တူ ကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ကြိုတင်ဖြန့်ဝေထား ပါတယ်။ အထက်ပါအစီရင်ခံစာနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး ဆွေးနွေးလိုတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအနေနဲ့ ၂၇-၈-၂၀၁၈ ရက် (တနင်္လာနေ့) မွန်းလွဲတစ်နာရီ နောက်ဆုံးထားပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ အမည်စာရင်းပေးပို့နိုင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံး ဝန်ကြီးဌာန ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး ပြန်လည်ထွက်ခွာနိုင်ပါပြီ။</speech>
</report>
</section>
<section value="Bill">
<bill>
<title>လွှတ်တော်နှစ်ရပ်သဘောကွဲလွဲသော မြန်မာနိုင်ငံ သွားနှင့် ခံတွင်းဆိုင်ရာ ဆေးကောင်စီဥပဒေကြမ်းနှင့် စပ်လျဉ်း၍ ဒေါက်တာအောင်ခင် ပြင်ဦးလွင်မဲဆန္ဒနယ်က ဆွေးနွေးခြင်းနှင့် တစ်ပိုဒ်ချင်းစီအလိုက် အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်၏ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၁) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ လွှတ်တော် နှစ်ရပ်သဘောကွဲလွဲတဲ့ မြန်မာနိုင်ငံ သွားနှင့်ခံတွင်းဆိုင်ရာ ဆေးကောင်စီဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်အစီရင်ခံစာကို ၁၆-၈-၂၀၁၈ ရက်နေ့တွင် ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးမှာ ဖတ်ကြားတင်ပြခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ အထက်ပါဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်ကို အခြေခံ၍ လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်နှစ်ရပ်ရဲ့ အတည်ပြုချက်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်နဲ့ ဆွေးနွေးလိုတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ သဘောထား သို့မဟုတ် ပြင်ဆင်ချက်တို့ပါဝင်တဲ့ ဇယား ကိုလည်း ဖြန့်ဝေပေးထားပါတယ်။ ပြင်ဆင်ချက်ဇယားကို နောက်ဆက်တွဲဖြင့် ဖော်ပြထားပါသည်။ ယခုဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ဥပဒေကြမ်းရဲ့ သဘောကွဲလွဲတဲ့ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(၃)မှစပြီး ပြင်ဆင်ချက်ဇယား အမှတ်စဉ်အလိုက် အဆိုပြု တင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဘက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစား အပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(၃)ဖြစ်တဲ့ အသိ အမှတ်ပြု လက်မှတ် အဓိပ္ပာယ်ဖွင့်ဆိုချက်ကို အမျိုးသားလွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(၃)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ အမျိုးသားလွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဘက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ မြန်မာနိုင်ငံ သွားနှင့် ခံတွင်းဆိုင်ရာ ဆေးကောင်စီဖွဲ့စည်းခြင်း ဆိုင်ရာ ပြဋ္ဌာန်းချက်ဖြစ်တဲ့ အပိုဒ် ၄ အပိုဒ်ခွဲ(ခ) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၁)ကိုတော့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ဖြစ်တဲ့ “ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဝန်ကြီးဌာနမှ သွားဘက်ဆိုင်ရာ ဆေးတက္ကသိုလ် ပါမောက္ခချုပ် ၂ ဦး၊ သွားနှင့်ခံတွင်းဆိုင်ရာ ပါမောက္ခ ၂ ဦးနှင့် သွားနှင့်ခံတွင်းဆိုင်ရာ ဆရာဝန် ၁ ဦး၊ မြန်မာနိုင်ငံ သွားနှင့် ခံတွင်းဆရာဝန်အသင်းမှ ကိုယ်စားလှယ် ၁ ဦး၊ ကာကွယ်ရေးဦးစီးချုပ်ရုံး(ကြည်း) ဆေးဝန်ထမ်းညွှန်ကြားရေးမှူး ရုံးမှ ကိုယ်စားလှယ် ၁ ဦး၊ စုစုပေါင်း ရ ဦး”ဆိုတဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယင်းအပိုဒ်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဒေါက်တာ အောင်ခင် ပြင်ဦးလွင်မဲဆန္ဒနယ်ကလည်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ထောက်ခံ ထားတဲ့အတွက် လွှတ်တော်ရဲ့ သဘောထားရယူခြင်းကို ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၄ အပိုဒ်ခွဲ(ခ) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၁)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင် မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဘက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဆက်လက်ပြီးတော့ Council ဖွဲ့စည်းခြင်းဆိုင်ရာ ပြဋ္ဌာန်းချက်ဖြစ်တဲ့ အပိုဒ် ၄ အပိုဒ်ခွဲ(ခ) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၃) “ဆေးကုသခွင့်လိုင်စင်ရ သွားနှင့်ခံတွင်းဆိုင်ရာဆရာဝန်များက ဆန္ဒမဲပေးပြီးရွေးချယ်သည့် သွားဘက်ဆိုင်ရာဆေးတက္ကသိုလ်မှ အငြိမ်းစားပါမောက္ခချုပ် ၂ ဦး၊ သွားနှင့် ခံတွင်းဆိုင်ရာ အငြိမ်းစား ပါမောက္ခ ၂ ဦး၊ ကောင်စီဝင် ရ ဦး၊ စုစုပေါင်း ၁၁ ဦး”ဆိုတဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ကိုလည်း လွှတ်တော်က အတည်ပြု ဆောင်ရွက်ပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယင်းအပိုဒ်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဒေါက်တာ အောင်ခင် ပြင်ဦးလွင်မဲဆန္ဒနယ်ကလည်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ထောက်ခံ ထားတဲ့အတွက် လွှတ်တော်ရဲ့ သဘောထားရယူခြင်းကို ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၄ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)အပိုဒ်ခွဲငယ်(၃)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဘက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၄ အပိုဒ်ခွဲ(ဃ)ကိုတော့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက် ဖြစ်တဲ့ “ကောင်စီသည် ကိုယ်ပိုင်အမည်၊ ကိုယ်ပိုင်တံဆိပ်ဖြင့် စဉ်ဆက်မပြတ် ဆက်ခံဆောင်ရွက်ပိုင်ခွင့်၊ တရားစွဲဆိုပိုင်ခွင့်၊ တရားစွဲဆိုခံနိုင်ခွင့်ရှိပြီး ဥပဒေနှင့်အညီ လွတ်လပ်စွာ ရပ်တည်ဆောင်ရွက်၊ ဆုံးဖြတ် နိုင်သော အဖွဲ့အစည်းဖြစ်သည်။ ” ဒီပြင်ဆင်ချက်ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ် ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၄ အပိုဒ်ခွဲ(ဃ)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဘက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၄ အပိုဒ်ခွဲ(စ) ကောင်စီဥက္ကဋ္ဌနှင့်စပ်လျဉ်းတဲ့ ပြဋ္ဌာန်းချက် ကိုတော့ အမျိုးသားလွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က အတည်ပြု ဆောင်ရွက် ပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၄ အပိုဒ်ခွဲ(စ)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ အမျိုးသားလွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဘက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဆက်လက်ပြီးတော့ မှတ်ပုံတင်လက်မှတ်နဲ့ အသိအမှတ်ပြု လက်မှတ်များ ထုတ်ပေးခြင်းဆိုင်ရာ ပြဌာန်းချက်များဖြစ်တဲ့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၈ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)၊ အပိုဒ်ခွဲ(င)တို့နဲ့ ကောင်စီရဲ့ အစည်းအဝေး ကျင်းပရေးဆိုင်ရာ ပြဋ္ဌာန်းချက်ဖြစ်တဲ့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၂ တို့ကိုတော့ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရဲ့ အတည် ပြုချက်အတိုင်း ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က အတည်ပြု ပြဋ္ဌာန်းပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ အဆိုပြု တင်ပြ အပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၈ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)၊ (င)နှင့် အပိုဒ် ၁၂ တို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ ပြည်သူ့လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဘက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၉ ဖြစ်တဲ့ နိုင်ငံ့ဝန်ထမ်းမဟုတ်တဲ့ ကောင်စီဝင်တွေအတွက် စရိတ်နှင့် ချီးမြှင့်ငွေများ သတ်မှတ်ခွင့်ပြုခြင်းဆိုင်ရာ ပြဋ္ဌာန်းချက်ကိုတော့ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက် အတိုင်း အတည်ပြုဆောင်ရွက်ပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယင်းအပိုဒ်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဒေါက်တာ အောင်ခင် ပြင်ဦးလွင်မဲဆန္ဒနယ်ကလည်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်အတိုင်း ထောက်ခံထားတဲ့အတွက် လွှတ်တော်ရဲ့ သဘောထားရယူခြင်းကို ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၉ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက် နှင့်အညီ ပြည်သူ့လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကိုအတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဘက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ မှတ်ပုံတင်လက်မှတ်နဲ့ အသိအမှတ်ပြုလက်မှတ်များ ထုတ်ပေးခြင်းဆိုင်ရာ ပြဋ္ဌာန်းချက်များဖြစ်တဲ့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂၅ အပိုဒ်ခွဲ(က)နဲ့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂၈ အပိုဒ်ခွဲ(က) ပြဋ္ဌာန်းချက်များကိုတော့ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရဲ့ အကြံပြုအချက်အတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြု ဆောင်ရွက်ပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၂၅ အပိုဒ်ခွဲ(က)နှင့် အပိုဒ် ၂၈ အပိုဒ်ခွဲ(က)တို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက် နှင့်အညီ ပြည်သူ့လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဘက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့အပိုဒ် ၄၁ ဖြစ်တဲ့ ခြွင်းချက်ပြဋ္ဌာန်းချက်ကို တင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ မူလလွှတ်တော်နှစ်ရပ်က အတည်ပြုခဲ့တဲ့ ပြဋ္ဌာန်းချက်တွေမှာ န့်သတ်ချက် (Time limitation)ပါရှိခဲ့ခြင်းမရှိပါဘူး။ ဒီအတွက်ကြောင့်မို့လို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီကနေပြီးတော့ ဤဥပဒေပြဋ္ဌာန်းသည့်နေ့မှ ၃ နှစ်အတွင်းဆိုတဲ့ ကန့်သတ်ချက် (Time limitation)ကို ထည့်ခဲ့ပါတယ်။ ဒါပေမယ့် မူလလွှတ်တော်နှစ်ရပ်က အတည်ပြုခဲ့တဲ့ ပြဋ္ဌာန်းချက်တွေမှာတော့ “လိုအပ်တဲ့ သင်တန်းတွေကို ဖွင့်လှစ်ဆောင်ရွက်နိုင်ခြင်း မရှိသေးလျှင်”ဆိုတဲ့ ပြဋ္ဌာန်းချက်မျိုးပဲ ဖြစ်နေပါတယ်။ ပြင်ဦးလွင်မဲဆန္ဒနယ်က ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါက်တာအောင်ခင်ရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အဆိုဟာ သင့်လျော်ပါတယ်။ သို့သော်လည်း ဒီပြင်ဆင်ချက်အဆိုမှာ ဖော်ပြထားတာအရဆိုရင် သင်တန်းများ ဖွင့်လှစ်သည်ဖြစ်စေ၊ ဒါမှမဟုတ်လည်း သင်တန်းမဖွင့်လှစ်ဘဲနဲ့လည်း အသိအမှတ်ပြု လက်မှတ်ထုတ်ပေး နိုင်သည့်သဘောမျိုး ဥပဒေရေးထုံးက အဲဒီလိုဖြစ်နေပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ အနေနဲ့ ပါမောက္ခဒေါက်တာအောင်ခင်ရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အဆိုပေါ်မှာ အခြေပြုပြီးတော့ လိုအပ်သော သင်တန်း များ ဖွင့်လှစ်ပို့ချပြီး သင်တန်းတွေဖွင့်လှစ်ပို့ချပြီးတဲ့ အခါကျတော့မှ အသိအမှတ်ပြုလက်မှတ်များ ထုတ်ပေး နိုင်ဖို့ဆိုပြီးတော့ ပြင်ဆင်ခဲ့ပါတယ်။ အဲဒီအတွက်ကြောင့်မို့လို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ထပ်မံ ပြင်ဆင်ချက်ဖြစ်တဲ့ အပိုဒ် ၄၁။ ခြွင်းချက်။ ပုဒ်မ ၂ရ ပုဒ်မခွဲ(က)နှင့် (ခ)ပါ “ဘွဲ့၊ ဒီပလိုမာ သို့မဟုတ် သင်တန်း ဆင်းလက်မှတ်ရရှိသူမှအပ အခြားသူတစ်ဦးဦးကို တာဝန်ပေးအပ်ဆောင်ရွက်သည့် ကိစ္စဖြစ်ပါက ကောင်စီက ဤဥပဒေပြဋ္ဌာန်းသည့်နေ့မှ ၃ နှစ်အတွင်း လိုအပ်သောသင်တန်းများကို ဖွင့်လှစ်ပို့ချပြီး အသိအမှတ်ပြု လက်မှတ် ထုတ်ပေးနိုင်ခြင်းမရှိသေးလျှင် ဤပြဋ္ဌာန်းချက်နှင့် အကျုံးဝင်သက်ဆိုင်ခြင်း မရှိစေရ”ဆိုတဲ့ ထပ်မံပြင်ဆင်အဆိုပြုချက်ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုဆောင်ရွက်ပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ဒေါက်တာအောင်ခင် ပြင်ဦးလွင်မဲဆန္ဒနယ် ကသဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="294">ဒေါက်တာအောင်ခင်(ပြင်ဦးလွင်မဲဆန္ဒနယ်၊ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ အားလုံးမင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော်ကတော့ ပြင်ဦးလွင်မဲဆန္ဒနယ်က ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါက်တာဦးအောင်ခင် ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ ပထမ ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီက ၃ နှစ်အတွင်းပဲ သူကသင်တန်းပို့ချဖို့ ပြောထားတာတွေ့ရပါတယ်။ အဲဒီအခါကျတော့ ၃ နှစ် အတွင်းဆိုပေမယ့် တစ်ခါတလေကျ တစ်ပြည်လုံးဆိုတော့ ဒီဟာတွေက Certificate မရသေးဘဲနဲ့ ဆိုရင် ကျွန်တော်တို့က ၃ နှစ် ပြည့်လို့ ဒီဟာကိုစစ်တဲ့အခါကျရင် Problem ပေါ်လာနိုင်တယ်လို့ ကျွန်တော် တို့က ယူဆတဲ့အတွက် Certificate ကို ၃ နှစ်အတွင်းပဲ သင်တန်းလည်းပို့ချရမယ်။ သင်တန်းဆင်း လက်မှတ်လည်း ၃ နှစ်အတွင်း ရပြီးသားဖြစ်ရမယ်လို့ ကျွန်တော်အယူအဆနဲ့ အဲဒီလိုပဲ ကျွန်တော် ပြင်ဆင် လိုက်တာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက် သဘောထား မှတ်ချက်ကို ကျွန်တော့အနေနဲ့ ထောက်ခံအတည်ပြုပါတယ်။ အားလုံး သဘောတူပါတယ်ခင်ဗျာ။ ကျေးဇူး တင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယင်းအပိုဒ်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ထပ်မံပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဒေါက်တာအောင်ခင် ပြင်ဦးလွင်မဲဆန္ဒနယ်က သဘော တူထားပါတယ်။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၄၁ ပါ ခြွင်းချက်သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ထပ်မံ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အထက်ပါဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး လွှတ်တော်နှစ်ရပ် သဘောကွဲလွဲတဲ့ အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲများကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက် အတိုင်း ပြန်လည်ပြင်ဆင်၍ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေများနဲ့အညီ ဆက်လက် လွှတ်တော်အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်</speech>
<title>လွှတ်တော်နှစ် အစည်းအဝေးခေတ္တရပ်နားခြင်း</title>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ အစည်းအဝေးကို မိနစ် ၃၀ ခန့် ခေတ္တ ရပ်နားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထွက်ခွာနိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
</bill>
<bill>
<title>အစည်းအဝေးပြန်လည်စတင်ခြင်း</title>
<speech type="mc">လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ အစည်းအဝေး ပြန်လည်စတင်ပါတော့မယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။ နာယကသည် နာယကအတွက် သတ်မှတ်ထားသော စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<title>လွှတ်တော်နှစ်ရပ်သဘောကွဲလွဲသော စုပေါင်းပိုင်အဆောက်အအုံဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေများနှင့်စပ်လျဉ်း၍ တစ်ပိုဒ်ချင်းစီအလိုက် အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များက ဆွေးနွေးခြင်းနှင့် လွှတ်တော်၏ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၂) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ လွှတ်တော် နှစ်ရပ်သဘောကွဲလွဲတဲ့ စုပေါင်းပိုင်အဆောက်အအုံဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နဲ့ သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာကို ၁၆-၈-၂၀၁၈ ရက်က ကျင်းပ ပြုလုပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးမှာ ဖတ်ကြားတင်ပြခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၈၄-က မှာ နည်းဥပဒေတစ်ရပ်ရပ်ကို ပြင်ဆင်ဖို့ အတွက် လွှတ်တော်နှစ်ရပ် သဘောကွဲလွဲပါက နည်းဥပဒေ ၈၂ မှ ၈၄ အထိပါရှိတဲ့ ဥပဒေကြမ်းကို ဆွေးနွေးခြင်းနဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်းဆိုင်ရာနည်းလမ်းများနဲ့အညီ ဆောင်ရွက်ရမယ်လို့ သတ်မှတ်ထုတ်ပြန်ထား ပါတယ်။ ဒါကြောင့် ဒီနေ့မှာ လွှတ်တော်နှစ်ရပ် သဘောကွဲလွဲတဲ့ နည်းဥပဒေ အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲ ၄ ခုနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး အဆိုတင်သွင်းခြင်း၊ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များက ဆွေးနွေးခြင်းနဲ့ လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်းတို့ကို တစ်ဆက်တည်း ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူရာမှာ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်ကို အခြေခံပြီး ပြင်ဆင်ချက်မရှိတဲ့ အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲအတွက် လွှတ်တော်ရဲ့ သဘောထားမေးမြန်းပြီး အတည်ပြု ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြင်ဆင်ချက်ရှိတဲ့ အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲများကိုတော့ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ အဆုံးအဖြတ်ရယူသွားမှာဖြစ်ပြီး ထောက်ခံဆန္ဒမဲများပါက ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထား မှတ်ချက်အတိုင်းလည်းကောင်း၊ ကန့်ကွက်ဆန္ဒမဲများပါက ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်းလည်းကောင်း အတည် ပြုမှာဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်နှစ်ရပ်ရဲ့ အတည်ပြုချက်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်နဲ့ ဆွေးနွေးလိုတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ သဘောထား သို့မဟုတ် ပြင်ဆင်ချက်တို့ပါဝင်တဲ့ ဇယား ကိုလည်း ဖြန့်ဝေထားပါတယ်။ ပြင်ဆင်ချက်ဇယားကို နောက်ဆက်တွဲဖြင့် ဖော်ပြထားပါသည်။ သဘောကွဲလွဲချက်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဆွေးနွေးဖို့ အမည်စာရင်းပေးထားတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် များအနေနဲ့ မိမိဆွေးနွေးရမယ့်အပိုဒ်မှာ တိုတိုနဲ့လိုရင်း ဆွေးနွေးကြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ (ယခုဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ နည်းဥပဒေရဲ့ အပိုဒ် ၁၅ မှစပြီး ပြင်ဆင်ချက်ဇယား အမှတ်စဉ် အလိုက် အဆိုပြု တင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="960">ဦးဇော်ဝင်း(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ အားလုံးပဲမင်္ဂလာပါခင်ဗျား။ ကျွန်တော်ကတော့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီရဲ့ အဖွဲ့ဝင် ဦးဇော်ဝင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များထံသို့ ဖြန့်ဝေ ထားပြီးဖြစ်တဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ဇယားအမှတ်စဉ်(၁) နည်းဥပဒေ ၁၅ “တည်ထောင်သူသည် စုပေါင်းပိုင် အဆောက်အအုံတည်ထောင်မှုလုပ်ငန်းအတွက် နိုင်ငံတော်အတွင်းရှိဘဏ်တစ်ခုခုတွင် ဘဏ်စာရင်း သီးခြားဖွင့်လှစ် ထားရှိရမည်။ တည်ထောင်ခွင့်လျှောက်ထားရာ၌ အဆိုပါဘဏ်စာရင်းတွင် စုစုပေါင်း ကုန်ကျစရိတ် တန်ဖိုး၏ ၁၅ ရာခိုင်နှုန်းညီမျှသောပမာဏ သို့မဟုတ် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုပမာဏ ကြီးမားသော စုပေါင်းပိုင်အဆောက်အအုံစီမံကိန်းများတွင် သက်ဆိုင်ရာစီမံခန့်ခွဲရေးကော်မတီက သတ်မှတ်ထားသည့် ပမာဏကို ထည့်သွင်းထားသည့် ဘဏ်စာရင်းအထောက်အထား တင်ပြရမည်”လို့ ဒါပြည်သူ့လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ဒါဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်အပေါ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ကြီးမှ အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယင်းအပိုဒ်နဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး ဦးစိုင်းအောင်ကျော် (ကျေးသီမဲဆန္ဒနယ်)၊ ဦးနေကျော်(ဒဂုံမြို့သစ် အရှေ့ပိုင်းမဲဆန္ဒနယ်)၊ ဦးတင်ထွေး (ဝေါမဲဆန္ဒနယ်)၊ ဒေါက်တာအောင်ခင် (ပြင်ဦးလွင်မဲဆန္ဒနယ်)၊ ဦးအောင်ကျော်ဇံ(ပေါက်တောမဲဆန္ဒနယ်)၊ ဦးကျော်ဆွေဝင်း (ကော့မှူးမဲဆန္ဒနယ်)တို့က ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်တီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်အတိုင်း ထောက်ခံထားပြီး ဦးဘိုဘိုဦး(စမ်းချောင်းမဲဆန္ဒနယ်)က အမျိုးသားလွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ဆွေးနွေးရန် အမည် စာရင်း တင်သွင်းထားသော်လည်း ဆွေးနွေးခြင်းမပြုတော့တဲ့အတွက် လွှတ်တော်ရဲ့ သဘောထားရယူခြင်းကို ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုမှာ နည်းဥပဒေရဲ့ အပိုဒ် ၁၅ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက် နှင့်အညီ ပြည်သူ့လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="960">ဦးဇော်ဝင်း(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ပြင်ဆင်ချက်ဇယား အမှတ်စဉ် (၂) ဖြစ်ပါတယ်။ အမှတ်စဉ် (၂)မှာတော့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီအနေနဲ့က အမျိုးသားလွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်မှာပါဝင်တဲ့ “အိမ်ခန်းဧရိယာ၏ ၄၀ ရာခိုင်နှုန်းထက် မပိုစေရ”ဆိုတဲ့နေရာမှာ ဧရိယာကိုပဲ ဖြုတ်ပြီးတော့ အတည်ပြုထားတာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ နည်းဥပဒေ ၃၄ အရ “တည်ထောင်သူ၊ ပူးတွဲ တည်ထောင်သူနှင့် စုပေါင်းပိုင်သူတို့သည် စုပေါင်းပိုင်အဆောက်အအုံရှိ အိမ်ခန်းများကို နိုင်ငံခြားသားသို့ ရောင်းချပါက ယင်းစုပေါင်းပိုင်အဆောက်အအုံ၏ ရောင်းချ၍ရသော စုစုပေါင်းအိမ်ခန်း၏ ၄၀ ရာခိုင်နှုန်း ထက်မပိုစေရ။ အဆိုပါရာခိုင်နှုန်းထက် ကျော်လွန်ခြင်း ရှိ မရှိကို မှတ်ပုံတင်အရာရှိထံ ဦးစွာစုံစမ်းပြီး ကျော်လွန်ခြင်း မရှိမှသာ ရောင်းချနိုင်မည်”လို့ ပြဋ္ဌာန်းထားခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ဒီနေရာမှာ ဧရိယာကို ဖြုတ်ရတာနဲ့ ပတ်သက်လို့ ကျွန်တော်တို့ ပူးပေါင်းကော်မတီအနေနဲ့ ဧရိယာကိုဖြုတ်ရခြင်းနဲ့ ပတ်သက်လို့ အနည်းငယ်တင်ပြလိုပါတယ်။ ဒီဟာက ကျွန်တော်တို့ ဥပဒေမှာ ဒါကမူလနည်းဥပဒေ ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေမှာ အိမ်ခန်းရဲ့ ၄၀ ရာခိုင်နှုန်း ထက်မပိုစေရလို့ဘဲ ပါရှိတဲ့အတွက်ကြောင့် ဥပဒေနဲ့အညီဖြစ်စေဖို့ ဧရိယာကို ကျွန်တော်တို့က ဖြုတ်လိုက်ရခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင် တင်ပြချက်အပေါ်မှာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်မှ အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဦးတင်ထွေး ဝေါမဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="210">ဦးတင်ထွေး(ဝေါမဲဆန္ဒနယ်၊ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးနှင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံး၊ ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာပါလို့ ကျွန်တော် နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်တဲ့ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဒီစုပေါင်းပိုင်အဆောက်အအုံ နည်းဥပဒေ ၃၄ နဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ အဓိက ကျွန်တော်တို့ သဘောကွဲလွဲတာကတော့ တည်ထောင်သူ၊ ပူးတွဲတည်ထောင်သူ၊ စုပေါင်းပိုင်ဆိုင်သူတို့ဟာ သူတို့ရဲ့ စုပေါင်းပိုင်ဆိုင်တဲ့ အဆောက်အအုံကို နိုင်ငံခြား သားတစ်ယောက်ကို ရောင်းမယ်ဆိုလို့ရှိရင် ကျွန်တော်တို့ ဘယ်လိုနေရာမျိုးကို၊ ဧရိယာမျိုးကို ရောင်းမလဲ ဆိုတာနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ သဘောထားကွဲလွဲခြင်းပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီမှာ ကျွန်တော်တို့ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ကတော့ “ကြမ်းခင်းဧရိယာ ၄၀ ရာခိုင်နှုန်း”၊ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကတော့ “အိမ်ခန်းဧရိယာ ၄၀ ရာခိုင်နှုန်း” လို့ဖော်ပြပြီးတော့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းအဖွဲ့ကတော့ “အိမ်ခန်း ၄၀ ရာခိုင်နှုန်း”လို့ ဖော်ပြ ထားတာရှိပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ဒါကိုပြန်လည်ပြီးတော့ လေ့လာတဲ့အခါမှာတော့ ဒီကျွန်တော်တို့ အဆောက် အဦတစ်ခုရဲ့ အဓိကရောင်းချတာက အိမ်ခန်းပဲဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော်တို့ ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်း ကော်မတီကနေပြီးတော့ “စုစုပေါင်းအိမ်ခန်းရဲ့ ၄၀ ရာခိုင်နှုန်း” ဆိုတဲ့အချက်က ဒါသဘာဝနဲ့လည်း ညီညွတ်တဲ့အတွက် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အတည်ပြုချက်ကို ထောက်ခံအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဒေါက်တာအောင်ခင် ပြင်ဦးလွင်မဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="294">ဒေါက်တာအောင်ခင်(ပြင်ဦးလွင်မဲဆန္ဒနယ်၊ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ အားလုံးမင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ကတော့ ဒါနည်းဥပဒေ ဖြစ်ပါတယ်။ နည်းဥပဒေဖြစ်တဲ့အတွက် မူလဥပဒေကို ကျွန်တော်တို့ သွေဖည်လို့မရပါဘူး။ မူလဥပဒေ မှာလည်း ကျွန်တော်တို့ အိမ်ခန်း၏ ၄၀ ရာခိုင်နှုန်းလို့ ရေးထားတဲ့အတွက် နောက်တစ်ခုကလည်း ကျွန်တော်တို့ အဓိကပြောနေကြတာလည်း အိမ်ခန်းပဲပြောပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ အပြင်မှာလည်း ကျွန်တော်တို့ လွယ်လွယ်ကူကူပြောလို့ရမယ်။ စုံစမ်းစစ်ဆေးရာမှာလည်း လွယ်တယ်။ မူလဥပဒေအတိုင်းလည်းဖြစ်တဲ့ အတွက် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အိမ်ခန်း၏ ၄၀ ရာခိုင်နှုန်းဆိုတာကိုပဲ ၄၀ ရာခိုင်နှုန်းထက် မပိုစေရ ဆိုတာကိုပဲ ကျွန်တော့အနေနဲ့ ထောက်ခံပါတယ်။ အားလုံး လေးစားပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဦးအောင်ကျော်ဇံ ပေါက်တောမဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="326">ဦးအောင်ကျော်ဇံ(ပေါက်တောမဲဆန္ဒနယ်၊ ရခိုင်ပြည်နယ်)</mp>အားလုံးကို လေးစားပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ ပေါက်တောမြို့နယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးအောင်ကျော်ဇံ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ဆွေးနွေးရမယ့် အချက်ကတော့ နည်းဥပဒေပုဒ်မ ၃၄ ထဲမှာပါတဲ့ ကြမ်းခင်းဧရိယာနဲ့ အိမ်ခန်း ဧရိယာ ဆိုတဲ့ကိစ္စဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကတော့ “ကြမ်းခင်းဧရိယာ”လို့ သုံးထားပြီး အမျိုးသားလွှတ်တော်ကတော့ “အိမ်ခန်းဧရိယာ”လို့ သုံးထားပါတယ်။ ဒီနေရာမှာ အိမ်ခန်းဧရိယာက မှန်ပါတယ်။ ဘာကြောင့်လဲဆိုတော့ ဒီအိမ်ခန်းဧရိယာဆိုတာသည် နဂိုတုန်းက စုပေါင်းပိုင် အဆောက်အအုံ ဆိုင်ရာဥပဒေပုဒ်မ ၂(ဇ)မှာ အဓိပ္ပာယ်ဖွင့်ဆိုထားပြီးသား ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီအိမ်ခန်းမှာ “တစ်ဦးချင်းပိုင် အဖြစ် သီးခြားကာရံ၍ ဆောက်လုပ်ထားသော အိမ်ခန်းကိုဆိုသည်”ဆိုတော့ ခုနကြမ်းခင်းဧရိယာကို ထည့်တွက်စဉ်းစားစရာ မလိုတော့ပါဘူး။ အဲဒါကြောင့် အမျိုးသားလွှတ်တော်ရဲ့ အဆိုပြုချက်ကို ကျွန်တော် ထောက်ခံတင်ပြပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာန သဘောထားတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="14">ဦးကျော်လင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ကို နာခံပါမယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ နည်းဥပဒေ၏ အပိုဒ် ၃၄ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့် သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူ မတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုကို ထောက်ခံမဲ (၄၃၉)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (၄၂)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၃)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက် အတိုင်း အတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="960">ဦးဇော်ဝင်း(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ပြင်ဆင်ချက်ဇယားရဲ့ အမှတ်စဉ်(၃) ဖြစ်ပါတယ်။ ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေ ၂၅၄ မှာ တိုင်းဒေသကြီး သို့မဟုတ် ပြည်နယ်အစိုးရရဲ့ ကောက်ခံခွင့် ရှိတဲ့ အခွန်အကောက်နဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ ဇယား(၅)မှာ ပြဋ္ဌာန်းထားပြီးသားရှိပါတယ်။ ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံ ဥပဒေနဲ့အညီ ဖြစ်စေဖို့အတွက် ၄၁(က)ကို “စုပေါင်းပိုင်သူသည် အိမ်ခန်းကို ဥပဒေပုဒ်မ ၂၀ ပါ လွှဲပြောင်းခြင်း တစ်ရပ်ရပ်ဖြင့် လွှဲပြောင်းသည့်အခါ ဝန်ကြီးဌာန၏ အတည်ပြုချက်ဖြင့် စီမံခန့်ခွဲရေးကော်မတီက သတ်မှတ် ထားသော မှတ်ပုံတင်ကြေးကို ပေးဆောင်ရမည်။ အဆိုပါမှတ်ပုံတင်ကြေးကို ပြည်ထောင်စုနယ်မြေ ဖြစ်ပါက နေပြည်တော်ကောင်စီသို့လည်းကောင်း၊ တိုင်းဒေသကြီး သို့မဟုတ် ပြည်နယ်အတွင်း ဖြစ်ပါက သက်ဆိုင်ရာ တိုင်းဒေသကြီး သို့မဟုတ် ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့သို့လည်းကောင်း ပေးသွင်းရမည်”လို့ ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အပေါ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကြီးမှ အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆို တင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ဦးတင်ထွေး ဝေါမဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="210">ဦးတင်ထွေး(ဝေါမဲဆန္ဒနယ်၊ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး)</mp>နာယကကြီးနဲ့ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ နည်းဥပဒေ ၄၁ ပုဒ်မခွဲ(က)နဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ စုပေါင်းပိုင်သူများအနေနဲ့ အိမ်ခန်းကို လွှဲပြောင်းမှုတစ်ရပ်ရပ်ဖြင့် လွှဲပြောင်းရောင်းချတဲ့အခါမှာ မှတ်ပုံတင်ကြေးပေးသွင်းတဲ့ကိစ္စ အငြင်းပွားခြင်းပဲဖြစ်ပါတယ်။ ဒီမှာ ပြည်သူ့လွှတ်တော်က “ပြည်နယ်နဲ့ တိုင်းဦးစီးဌာန၏ ရငွေစာရင်းကို ပေးသွင်းရမယ်။ ” အမျိုးသားလွှတ်တော်ကတော့ “နေပြည်တော်ကောင်စီ၊ တိုင်းပြည်နယ်ရဲ့ ဘဏ္ဍာ ရန်ပုံငွေကို သွင်းရမယ်”လို့ ကျွန်တော်တို့ အတည်ပြုပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီကတော့ ပြည်ထောင်စုနယ်မြေဖြစ်ပါက နေပြည်တော်ကောင်စီ သို့မဟုတ် တိုင်း/ ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့၏ ရန်ပုံငွေထဲကို အစိုးရအဖွဲ့ကို ပေးသွင်းရမယ်ဆိုပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ အတည်ပြုထားတာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဒီ ၃ ခုကို ကြည့်မယ်ဆိုလို့ရှိရင်တော့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီဟာ ၂၀၀၈ ခုနှစ်၊ ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေရဲ့ နောက်ဆက်တွဲဇယား ၅ နဲ့ အညီ အတည်ပြုထားတာ ဖြစ်တဲ့အတွက် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အတည်ပြုချက်ကို ကျွန်တော် ထောက်ခံပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဒေါက်တာအောင်ခင် ပြင်ဦးလွင်မဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="294">ဒေါက်တာအောင်ခင်(ပြင်ဦးလွင်မဲဆန္ဒနယ်၊ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ အားလုံးမင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ကတော့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်မှာ “အဆိုပါမှတ်ပုံတင်ကြေးကို ပြည်ထောင်စု နယ်မြေဖြစ်ပါက နေပြည်တော်ကောင်စီသို့လည်းကောင်း၊ တိုင်းဒေသကြီး သို့မဟုတ် ပြည်နယ်အတွင်း ဖြစ်ပါက သက်ဆိုင်ရာ တိုင်းဒေသကြီး သို့မဟုတ် ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့သို့လည်းကောင်း ပေးသွင်းရမည်”လို့ ရှင်းရှင်းလင်းလင်း ပြည့်ပြည့်စုံစုံ ဖော်ပြထားတဲ့အတွက် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထား မှတ်ချက်အတိုင်း ထောက်ခံပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဦးအောင်ကျော်ဇံ ပေါက်တောမဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="326">ဦးအောင်ကျော်ဇံ(ပေါက်တောမဲဆန္ဒနယ်၊ ရခိုင်ပြည်နယ်)</mp>ကျွန်တော့အနေနဲ့ ဒီမှတ်ပုံတင် ကြေးကို သွင်းတဲ့ကိစ္စဟာ အများတွက်သလို အခွန်မဟုတ်ပါဘူး။ မှတ်ပုံတင်ကြေးသည် အခွန်မဟုတ်ပါဘူး။ အခွန်မဟုတ်တဲ့အပြင်ကို ကျွန်တော်တို့ ဥပဒေပုဒ်မ ၁၆(က)မှာ ဝန်ကြီးဌာနကို လုပ်ပိုင်ခွင့်ပေးထားပါတယ်။ “ဝန်ကြီးဌာနသည် စုပေါင်းပိုင်မြေယာနှင့် အဆောက်အဦဆိုင်ရာ စာချုပ်စာတမ်းများကို စုပေါင်းအဆောက် အညီ မှတ်ပုံတင်အရာရှိကို ခန့်အပ်ရမည်။ ” မှတ်ပုံတင်အရာရှိကပဲ ဒီအလုပ်ကို လုပ်ရမယ်လို့ဆိုပါတယ်။ ဆိုလိုတာ ကတော့ ဌာနကမှတ်ပုံတင်အရာရှိပဲ တောက်လျှောက်လုပ်ဖို့ တာဝန်ရှိတယ်။ ဝန်ဆောင်မှုအပိုင်းကို ပေးတဲ့ အတွက် ဒီဌာနကပဲ ဒီ Servicing Charges ကို ရသင့်ပါတယ်။ အဲဒါကြောင့် ကျွန်တော် ပြည်သူ့လွှတ်တော်က အဆိုပြုထားတဲ့အတိုင်း မှတ်ပုံတင်ကြေးကို ဦးစီးဌာနကိုပဲ ပေးသွင်းရမယ်လို့ ဆိုလိုခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ကျေးဇူး တင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာန သဘောထားတင်ပြဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="14">ဦးကျော်လင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ဆောက်လုပ်ရေး ဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်တို့ ဒီ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်မှာပါတဲ့ ဦးစီးဌာနရဲ့ စာရင်းသို့ ပေးသင်းရမည်ဆိတာကလည်းပဲ ကျွန်တော်တိ ဝန်ကြီးကို ရောက်လာတဲ့ စာရင်း မဟုတ်ပါဘူးခင်ဗျာ။ သက်ဆိုင်ရာ တိုင်းဒေသကြီး/ ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့များရဲ့ စာရင်းကိုပဲ ဝင်သွားတာ လက်ရှိလည်း ဝင်သွားတာပဲဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ကို ထောက်ခံပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ နည်းဥပဒေ၏ အပိုဒ် ၄၁ အပိုဒ်ခွဲ(က)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူ မတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။</speech>
<speech type="speaker">အဆို ထောက်ခံမဲ (၄၆၄)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (၁၀)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၃)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက် အတိုင်း အတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="960">ဦးဇော်ဝင်း(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ပြင်ဆင်ချက်ဇယား၏ အမှတ်စဉ်(၄) ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်ဖြစ်တဲ့ ၄၅(က)မှာ “စုပေါင်းပိုင် အဆောက်အအုံ တည်ဆောက်သည့် စီမံကိန်းကာလအတွင်းနှင့် စီမံကိန်းပြီးစီးပြီး ၂ နှစ်ကာလအတွင်း တည်ဆောက်ပြီး အိမ်ရာများကို ထိန်းသိမ်းစောင့်ရှောက်ရမည်။ ၂ နှစ်ပြည့်ပြီးသော်လည်း ယာယီအဖွဲ့တရားဝင် မဖွဲ့စည်းရသေးမီ တွင်း တည်ဆောက်ပြီးအိမ်ရာများ၏ ထိန်းသိမ်းစောင့်ရှောက်မှုကို တာဝန်ယူဆောင်ရွက် ရမည်”ဟု ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်အပေါ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကြီးမှ အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယင်းအပိုဒ်နဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး ဦးစိုင်းအောင်ကျော် ကျေးသီးမဲဆန္ဒနယ်၊ ဦးနေကျော် ဒဂုံမြို့သစ်(အရှေ့ပိုင်း)မဲဆန္ဒနယ်၊ ဦးတင်ထွေး ဝေါမဲဆန္ဒနယ်၊ ဒေါက်တာ အောင်ခင် ပြင်ဦးလွင်မဲဆန္ဒနယ်၊ ဦးအောင်ကျော်ဇံ ပေါက်တောမဲဆန္ဒနယ်နဲ့ ဦးကျော်ဆွေဝင်း (ခေါ်) ဦးအာလူး ကော့မှူးမဲဆန္ဒနယ်တို့ကလည်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထား မှတ်ချက်အတိုင်း ထောက်ခံထားတဲ့အတွက် လွှတ်တော်ရဲ့ သဘောထားရယူခြင်းကို ဆက်လက် ဆောင်ရွက် သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုမှာ နည်းဥပဒေ၏ အပိုဒ် ၄၅ အပိုဒ်ခွဲ(က)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထား မှတ်ချက်နှင့်အညီ ပြည်သူ့လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့် သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ပြုကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ စုပေါင်းပိုင်အဆောက်အအုံ နည်းဥပဒေ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ပြန်လည်ပြင်ဆင်ထုတ်ပြန်နိုင်ရေးအတွက် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့မှတစ်ဆင့် သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းသို့ ပြန်လည်ပေးပို့သွားမှာဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</bill>
</section>
</discussion>
<postface><title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက က အစည်းအဝေး (၁၂)ရက်မြောက်နေ့ ရပ်နားကြောင်းနှင့် (၁၃)ရက်မြောက်နေ့ ကျင်းပမည့်နေ့ရက်နှင့် ကြေညာခြင်း ဝ။</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၃) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ နဝမ ပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၂)ရက်မြောက်နေ့ အစီအစဉ်ကို ရပ်နားပါမယ်။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေးရဲ့ (၁၃)ရက်မြောက်နေ့ကို ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ သြဂုတ်လ ၂ရ ရက် (တနင်္လာနေ့) နံနက် ၁၀ နာရီ ကျင်းပပြုလုပ်မည်ဖြစ်ကြောင်း နှင့် ယနေ့အတွက် အစည်းအဝေးပြီးဆုံးကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံး ထွက်ခွာနိုင်ပါပြီ ခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၂)ရက်မြောက်နေ့ အစည်းအဝေးကို နံနက် ၁၁:၅၀ နာရီတွင် ရပ်နားပါသည်။</speech>
</postface>
</transcript>
</doc>
