<doc>
<docinfo>
<docno>02-02-09.xml</docno>
<pdf>02-02-09.pdf</pdf>
<term value="02">ဒုတိယအကြိမ်</term>
<session value="02" />
<sittingday value="09" />
<legislature value="union">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်</legislature>
<title>ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒုတိယပုံမှန်အစည်းအဝေး နဝမနေ့မှတ်တမ်း</title>
<date>၁၃၇၈ ခုနှစ်၊ ဝါခေါင်လပြည့်ကျော် ရ ရက် (၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ သြဂုတ်လ ၂၅ ရက်)(ကြာသပတေးနေ့</date>
</docinfo>
<transcript>
<preface>
<p>နေပြည်တော်ရှိ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးခန်းမတွင် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် ဒုတိယပုံမှန်အစည်းအဝေး နဝမနေ့ကို မွန်းလွဲ ၁၃:၃၀ နာရီင်ကျင်းပပါသည်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးတွင် နာယကအဖြစ် အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ မန်းဝင်းခိုင်သန်းက ဆောင်ရွက်ပြီး အခမ်းအနားမှူးအဖြစ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ် ဦးကျော်စိုးက ဆောင်ရွက်ပါသည်။</p>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက နေရာယူခြင်း</title>
<speech type="mc">လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယခီုး ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒုတိယ ပုံမှန်အစည်းအဝေးရဲ့ နဝမနေ့ အစီအစဉ် စတင်ပါတော့မယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။ နာယကသည် နာယကအတွက် သတ်မှတ်ထားသော စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အားလုံးမင်္ဂလာပါ။</speech>
<speech type="mc">အားလုံးထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေး အထမြောက်ကြောင်းနှင့် စတင်ကျင်းပကြောင်း ကြေညာခြင်း များ</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီကနေ့ ကျင်းပတဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒုတိယပုံမှန်အစည်းအဝေး နဝမနေ့မှာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေးကော်မတီရဲ့ တင်ပြချက်အရ အစည်းအဝေးတက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေ စုစုပေါင်း ၆၄ရ ဦးရှိပြီး ဒီကနေ့ အစည်းအဝေးကို ၅၉၀ ဦး တက်ရောက် ပါတယ်။ တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေ စုစုပေါင်းရဲ့ ၉၁.၁၉ ရာခိုင်နှုန်းရှိပြီး သုံးပုံတစ်ပုံထက် ကျော်လွန်တဲ့အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဥပဒေပုဒ်မ ၂၀ နဲ့ နည်းဥပဒေ ၁၂ နည်းဥပဒေခွဲ(ခ) တို့အရ အစည်းအဝေးအထမြောက်ကြောင်းနဲ့ စတင်ကျင်းပကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နဝမနေ့ အစည်းအဝေး အစီအစဉ်ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် ဒုတိယပုံမှန်အစည်းအဝေး နဝမနေ့ အစီအစဉ်ကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေထားတဲ့ အတိုင်း ဆက်လက်ဆောင်ရွက်ပါမယ်။</speech>
<title>အစည်းအဝေးမတက်ရောက်နိုင်သော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ ခွင့်ပန်ကြားခြင်းနှင့် အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေကို မှတ်တမ်းတင်ခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၄) ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီကနေ့ အစည်းအဝေးကို မတက်ရောက်နိုင်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စိစစ်ရေး ကော်မတီက ခွင့်ပန်ကြားဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1157">ဦးမင်းဦး(အတွင်းရေးမှူး၊ ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေးကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျား။ ယနေ့ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒုတိယပုံမှန်အစည်းအဝေး နဝမနေ့ ၂၅-၈-၂၀၁၆ ရက်နေ့မှာ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်နိုင်ခြင်းမရှိတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ကိုယ်စား ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၆)မှ အမျိုးသား လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ စိစစ်ရေးကော်မတီ အတွင်းရေးမှူး ဖြစ်သူ ကျွန်တော် ဦးမင်းဦးက ခွင့်ပန်ကြားသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ယနေ့ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက် နိုင်ခြင်းမရှိတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များမှာ - - ဦးတင့်စိုး ဖားကန့်၊ - ဦးမြင့်ကြည် ကသာ၊ - ဒေါက်တာဝင်းအောင် ခင်ဦး၊ - ဦးအောင်ကျော်ဟိန်း တနင်္သာရီ၊ - ဦးဘုန်းမြင့်အောင် ဒိုက်ဦး၊ - ဦးခင်အေး နတ်တလင်း၊ - ဦးတိုးရွှေ (ခ) ဒေါက်တာတင်ဌေးအောင် ရေစကြို၊ - ဦးသောင်းအေး ပျော်ဘွယ်၊ - ဦးသန်းစိုး သာစည်၊ - ဒေါက်တာမောင်သင်း မိတ္ထီလာ၊ - ဦးငြိမ်းသစ်(ခ) ဦးသောင်းထွန်း မဟာအောင်မြေ၊ - ဦးစစ်နိုင် မင်းပြား၊ - ဦးအေးနိုင် ဒဂုံမြို့သစ်(တောင်ပိုင်း)၊ - ဒေါ်စုစုလွင် - ဒေါ်ဇင်မာအောင် - ဦးလွင်ကိုလတ် - ဦးထွန်းမြင့် - ဦးမြင့်လွင် ဦးလင်းဇော်ထွန်း - ဦးခွန်မောင်သောင်း - ဒေါက်တာစိုးမိုးသူ - ဗိုလ်ချုပ်သန်းထွတ်သိန်း - ဗိုလ်မှူးကျော်ဇင်လတ် - ဒေါက်တာဒေါ်ခင်မကြီး - ဦးစိုင်းပန်ဖ - ဒေါ်နန်းမိုးမိုးထွေး - ဦးစောချစ်ဦး - ဒေါ်နန်းနီနီအေး - ဦးဇော်မင်း - ဦးကိုကိုနိုင် - ဦးမင်းနိုင် - ဦးဥက္ကာမင်း - ဦးဟန်ဝင်းသိန်း - ဦးလှဆန်း - ဦးကျော်မြင့်ဦး - ဦးခင်အောင်မြင့် - ဒေါ်နွယ်နွယ်အောင် - ဦးလှမြင့်(ခ)ဦးလှမြင့်သန်း - ဦးစိုးသီဟ(ခ)မောင်တူး - ဦးကျော်ထွေး - ဦးဇော်မင်းလတ်(ခ) ဦးကိုလတ် - ဦးစိုင်းဝမ်းလှိုင်းခမ်း ရန်ကင်း၊ သန်လျင်၊ ဗဟန်း၊ ပုဇွန်တောင်၊ မိုင်းဖြတ်၊ ပင်လောင်း၊ မြောင်းမြ၊ တပ်မတော်သား၊ တပ်မတော်သား၊ ကချင်-၈၊ ကယား-၁၂၊ ကရင်-၄၊ ကရင်-၃၊ ကရင်-၆၊ စစ်ကိုင်း-၆၊ စစ်ကိုင်း-၈၊ စစ်ကိုင်း-၁၂၊ တနင်္သာရီ-၈၊ တနင်္သာရီ-၄၊ မကွေး-၁၊ မန္တလေး-၁၀၊ မန္တလေး-၈၊ မွန်-၂၊ မွန်-၁၁၊ မွန်-၁၀၊ ရန်ကုန်-၈၊ ရှမ်း-၁၊ ရှမ်း-၃၊ - ဦးခွန်သိန်းဖေ - ဒေါက်တာစိုင်းဆိုင်ကျောက်ဆမ် - ဦးသိမ်းဆွေ ဧရာဝတီ-၁၀၊ - ဒေါ်အိအိပြုံး ဧရာဝတီ-၈၊ - ဦးကြည်ဝင်း ဧရာဝတီ-၁၂ တို့ဖြစ်ကြပါတယ်။ ယခင်က ခွင့်ပန်ကြားသဖြင့် လွှတ်တော်က ခွင့်ပြုထားသူ ၁၀ ဦးရှိပြီး ယနေ့ခွင့်ပန်ကြားသူ ၄ရ ဦး ရှိတဲ့အတွက် စုစုပေါင်းခွင့်ပန်ကြားသူ ၅ရ ဦး ဖြစ်ပါတယ်။ ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူ မရှိပါကြောင်းနှင့် ယနေ့ ခွင့်ပန်ကြားသူ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၄ရ ဦးအား ခွင့်အဖြစ် သတ်မှတ်ခွင့်ပြုပေး နိုင်ပါရန် လေးစားစွာ ပန်ကြား တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">ခွင့်ပန်ကြားသူ အားလုံးကိုခွင့်ပြုပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် ဒုတိယပုံမှန်အစည်းအဝေး နဝမနေ့ကို တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၆၄ရ ဦး၊ ယခင်က ခွင့်ပြုထားသူ ၁၀ ဦး၊ ယနေ့ခွင့်ပန်ကြား၍ ခွင့်ပြုထားသူ ၄ရ ဦး ဖြစ်တဲ့ အတွက် ခွင့်ပြု ထားသူ စုစုပေါင်း ၅ရ ဦး ဖြစ်ပြီး ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူမရှိပါ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေး တက်ရောက်မှု အခြေအနေတင်ပြချက်ကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလား ခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က သဘောတူတဲ့အတွက် လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှုအခြေအနေကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၄ နည်းဥပဒေခွဲ (ခ)အရ အတည်ပြုမှတ်တမ်းတင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</preface>
<discussion>
<section value="Bill">
<bill>
<title>ပထမအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သက်တမ်းကာလအတွင်း ထုတ်ပြန်ပြဋ္ဌာန်းပြီးဖြစ်သော ဥပဒေများအနက် နည်းဥပဒေထုတ်ပြန်ရန် ကျန်ရှိသည့် ဥပဒေများနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဥပဒေရေးရာနှင့် အထူးကိစ္စရပ်များ လေ့လာဆန်းစစ်သုံးသပ်ရေးကော်မရှင်၏ စိစစ်တင်ပြမှုကို လွှတ်တော်က မှတ်တမ်းတင်ခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၅) ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပထမအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် သက်တမ်းကာလအတွင်း ထုတ်ပြန်ပြဋ္ဌာန်းပြီးခဲ့တဲ့ ဥပဒေပေါင်း ၂၃၂ ခုအနက် ပြည်ထောင်စုအဆင့်ဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းများက နည်းဥပဒေထုတ်ပြန်ဖို့ ကျန်ရှိတဲ့ ဥပဒေပေါင်း ၂ရ ခု ရှိကြောင်း စိစစ်တွေ့ရှိမှုကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေရေးရာနှင့်အထူးကိစ္စရပ်များ လေ့လာဆန်းစစ် သုံးသပ်ရေးကော်မရှင်က တင်ပြထားပါတယ်။ အထက်ပါ နည်းဥပဒေထုတ်ပြန်နိုင်ခြင်း မရှိသေးတဲ့ ဥပဒေ ၂ရ ခု စာရင်းကိုလည်း လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေထားပါတယ်။ ဒီကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး လွှတ်တော်အသီးသီးမှာ ဖွဲ့စည်းထားတဲ့ ကော်မတီများအနေနဲ့လည်း သက်ဆိုင်တဲ့ ဥပဒေများအလိုက် နည်းဥပဒေများ ထုတ်ပြန်ပြဋ္ဌာန်းနိုင်ရေး တွန်းအားပေးဆောင်ရွက်ကြဖို့ လိုအပ်မှာ ဖြစ်သလို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကလည်း နည်းဥပဒေထုတ်ပြန်ဖို့ ကျန်ရှိတဲ့ ဥပဒေ ၂ရ ခုအတွက် နည်းဥပဒေများ အမြန်ထုတ်ပြန်ပေးနိုင်ရေးအတွက် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့နဲ့ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်း များသို့ အကြောင်းကြားပေးပို့ထားပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါ နည်းဥပဒေထုတ်ပြန်နိုင်ခြင်းမရှိသေးတဲ့ ဥပဒေ ၂ရ ခု နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဥပဒေရေးရာနဲ့ အထူးကိစ္စရပ်များ လေ့လာဆန်းစစ်သုံးသပ်ရေး ကော်မရှင်ရဲ့ စိစစ်ဆောင်ရွက်ချက်နဲ့ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းများသို့ နည်းဥပဒေများ အမြန်ထုတ်ပြန်နိုင်ရေး တိုက်တွန်းချက်တို့ကို လွှတ်တော်က မှတ်တမ်းတင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။နည်းဥပဒေထုတ်ပြန်ရန် ကျန်ရှိသည့် ဥပဒေစာရင်းကို နောက်ဆက်တွဲဖြင့် ဖော်ပြထားပါသည်။</speech>
</bill>
</section>
<section value="Order">
<title>ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး၊ လပွတ္တာခရိုင်၊ လပွတ္တာမြို့နယ်တွင် ကျေးရွာအုပ်စု နှင့် ကျေးရွာများ တိုးချဲ့ပြင်ဆင်ဖွဲ့စည်းခြင်းနှင့် ဧရိယာပြင်ဆင်ဖွဲ့စည်းခြင်းတို့ကို တင်ပြခြင်းနှင့် လွှတ်တော်က မှတ်တမ်းတင်ခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၆) ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်၌ မှတ်တမ်းတင်နိုင်ရန်အတွက် နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးရဲ့ ၂၂-၈-၂၀၁၆ ရက်စွဲပါ စာအမှတ်၊ ၅၀၈(၉)/၁၂/သမ္မတရုံးဖြင့် ပေးပို့ထားတဲ့ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး၊ လပွတ္တာခရိုင်၊ လပွတ္တာ မြို့နယ်အတွင်းရှိ ကျေးရွာ ၄ ရွာကို စုစည်း၍ ပိုးလောင်းကျေးရွာအုပ်စုအဖြစ်နှင့် ကျေးရွာ ၁၅ ရွာတို့ကို တိုးချဲ့ပြင်ဆင်ဖွဲ့စည်းခြင်းနဲ့ ကျေးရွာ ၃ ရွာကို စုစည်း၍ ကိုင်းသောင်ကျေးရွာအုပ်စုအဖြစ်နှင့် ကွင်းယား ကျေးရွာ တစ်ရွာတို့၏ ဧရိယာပြင်ဆင်ဖွဲ့စည်းခြင်း စာမိတ္တူကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေ ထားပါတယ်။ အဆိုပါ ကျေးရွာအုပ်စုနှင့် ကျေးရွာများ တိုးချဲ့ပြင်ဆင်ဖွဲ့စည်းခြင်းကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဆိုင်ရာဥပဒေပုဒ်မ ၅၈ အရ လွှတ်တော်က မှတ်တမ်းတင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။စာအပြည့်အစုံကို နောက်ဆက်တွဲဖြင့် ဖော်ပြထားပါသည်။</speech>
</section>
<section value="Motion">
<motion>
<title>နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားသော ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအပ်ငွေ စာရင်း၏ လိုငွေအား ဖြည့်ဆည်းရန်အတွက် မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်မှ ချေးငွေရယူရန် ကိစ္စနှင့် စပ်လျဉ်း၍ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်များက လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၇)ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအပ်ငွေစာရင်း၏ လိုငွေကိုဖြည့်ဆည်းဖို့ အတွက် မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်မှ ချေးငွေရယူရန် ကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်နာယကထံသို့ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးရဲ့ ၂၂-၈-၂၀၁၆ ရက်စွဲပါစာအမှတ်၊ ၃(၁)/၁/သမ္မတရုံးဖြင့် ပေးပို့ထားပါတယ်။ ယင်းကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်များက လွတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ဦးစွာ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်က ရှင်းလင်းတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="36">ဦးဆက်အောင်(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ၊ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများခင်ဗျာ။ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ ဖြစ်ပေါ်လာမယ့် ပြည်ထောင်စုအပ်ငွေစာရင်းလိုငွေ၊ ဘတ်ဂျက်လိုငွေ အနက်ကနေပြီးတော့ ကျပ် ၁,၂၃၆ ဘီလီယံ ကို မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်ကနေပြီးတော့ ချေးငွေ ထုတ်ချေးတဲ့ကိစ္စဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာဥပဒေအရ ခန့်မှန်း ထားတဲ့ ပမာဏတွေကတော့ ဒီစုစုပေါင်းပမာဏအရ စုစုပေါင်းလိုငွေအနေနဲ့ ကျပ် ၃,၀၉၀ ဘီလီယံ ဖြစ်မှာ ခန့်မှန်းပြီးတော့ အဲဒီလိုငွေကမှ ၆၀ ရာခိုင်နှုန်းကို ကျွန်တော်တို့ အစိုးရငွေတိုက်လက်မှတ်၊ အစိုးရ Gondosquidqp:Good Treasury Bond, Treasury Bill op:$. 322p:Opappa cope:qilo:com&gt; ၆၀ ရာခိုင်နှုန်းကို ဖြည့်တင်းမှာဖြစ်ပြီးတော့ ၄၀ ရာခိုင်နှုန်းဖြစ်တဲ့ ကျပ် ၁,၂၃၆ ဘီလီယံကိုတော့ မြန်မာ နိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်ကနေပြီးတော့ ထုတ်ချေးရန်အတွက်ကို ခန့်မှန်းထားပြီးဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်က ထုတ်ချေးတဲ့အခါမှာ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်ဥပဒေပုဒ်မ ၉၁ အရ ဗဟိုဘဏ်ကနေပြီးတော့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရဲ့ ခွင့်ပြုချက်ကိုရယူပြီး အစိုးရအဖွဲ့သို့ ချေးရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ထိုသို့ချေးတဲ့အခါမှာလည်း အများဆုံးသက်တမ်း ၉၂ ရက်သာရှိတဲ့ အစိုးရငွေချေး သက်သေခံ လက်မှတ်များနဲ့ ချေးငွေထုတ်ချေးရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ထို့ကြောင့် စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန ကနေပြီးတော့ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်ကို ၈-၄-၂၀၁၆ ရက်နေ့မှာ အကြောင်းကြားခဲ့ပါတယ်။ မြန်မာ နိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်ကလည်း ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ကိုတင်ပြခဲ့ရာ ၂၂-၆-၂၀၁၆ ရက်နေ့မှာ ကျင်းပ ပြုလုပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့အစည်းအဝေး အမှတ်စဉ် (၆/၂၀၁၆) ကနေပြီးတော့ သဘောတူခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒါကြောင့်မို့လို့ အစိုးရက ပြည်တွင်းလိုငွေကို အစိုးရငွေတိုက်စာချုပ် အစိုးရငွေတိုက်လက်မှတ် ap:good Treasury Bond Gozi Treasury Bill Gozd. 33p:Walang cope:alle:com? Waçao28: ပေးပြီးတော့ ထိုသို့ဖြည့်ဆည်းပေးပြီး ထပ်မံလိုအပ်မှသာ မြန်မာနိုင်ငံတော် ဗဟိုဘဏ်ကနေပြီးတော့ ထပ်မံ ထုတ်ချေးဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် လစဉ် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအပ်ငွေစာရင်းကို ပိတ်သိမ်းပြီးတဲ့ လိုငွေပိုငွေကို သိရှိရမှာဖြစ်တဲ့အတွက် ဘဏ္ဍာရေးနှစ်ကုန်တဲ့ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟို ဘဏ်က မည်သည့်ပမာဏချေးငွေဖြင့် ဖြည့်ဆည်းရမယ်ဆိုတဲ့ဥစ္စာကို တွက်ချက်ရရှိနိုင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဘတ်ဂျက်လိုငွေ ဖြည့်ဆည်းတဲ့အခါမှာလည်း Inflation လို့ ခေါ်တဲ့ ငွေကြေးဖောင်းပွမှုကို သက်ရောက်မှု များစွာ မရှိအောင်လို့ ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ စက်တင်ဘာလက စပြီးတော့ လေလံဈေးကွက် ဖြစ်တဲ့ Auction Treasury Security Auction courgs Treasury Bill Gozoncomode Treasury Bond copul လေလံနဲ့စွဲပြီးတော့ အများပြည်သူကို ရောင်းချဖို့အတွက် စီစဉ်ထားပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ဒါ့အပြင် ဗဟိုဘဏ်က ဖြည့်ဆည်းတဲ့အခါမှာလည်း Inflation အပေါ် သက်ရောက်မှုများစွာ မဖြစ်အောင်လို့ မြန်မာနိုင်ငံတော် ဗဟိုဘဏ်ရဲ့ Equity Capital နဲ့ resence ကနေပြီးတော့ အတတ်နိုင်ဆုံးဖြည့်ဆည်းသွားမည်ဖြစ်ပါ ကြောင်းကို လေးစားစွာနဲ့တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ဆက်လက်ပြီး စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက ရှင်းလင်းတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ၊ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များ၊ ဧည့်သည်တော်များအားလုံး ကိုယ်စိတ် နှစ်ဖြာ ကျန်းမာချမ်းသာကြပါစေရန် ဂါရဝပြု နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ စီမံကိန်း နှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးမောင်မောင်ဝင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့အနေဖြင့် နိုင်ငံတော် သမ္မတထံမှ ပေးပို့သော ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ခု ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအပ်ငွေစာရင်းရဲ့ လိုငွေကို ဖြည့်ဆည်းရန်အတွက် မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်ထံကနေ ချေးငွေရယူရန်ကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ စီမံကိန်း နှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနကိုယ်စား ရှင်းလင်းတင်ပြမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ နှစ်စဉ် ပြည်ထောင်စုရဲ့ အရအသုံးခန့်မှန်းခြေငွေစာရင်းအရ ဖြစ်ပေါ်လာသော လိုငွေအပေါ်မူတည်၍ ပြည်ထောင်စုရဲ့ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာဥပဒေမှာ ပြည်ထောင်စု အစိုးရအဖွဲ့က ပြည်တွင်းပြည်ပမှ ငွေချေးယူနိုင်သည့်ပမာဏကို သတ်မှတ်ဖော်ပြကြပါတယ်။ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာဥပဒေမှာ လိုငွေအတွက်ချေးယူငွေကို ကျပ်သန်းပေါင်း ၄၅ သိန်းထက် မပို စေရဟု သတ်မှတ်ခဲ့ပါတယ်။ သို့ရာတွင် ၂၀၁၆ ခု ပြည်ထောင်စုရဲ့ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေကို ပြင်ဆင်တဲ့ဥပဒေမှာ ကျပ်သန်းပေါင်း သိန်း ၅၀ ထက် မပိုစေရဟု တိုးမြှင့်သတ်မှတ်ထားပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ အစိုးရရဲ့ ငွေချေးယူခြင်းနဲ့ စပ်လျဉ်း၍ ဥပဒေပြဋ္ဌာန်းချက်အချို့ကို တင်ပြလို ပါတယ်။ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ခု၊ ပြည်ထောင်စုရဲ့ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်များမှာ ပုဒ်မ ရ တွင် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့သည် လုပ်ငန်းစီမံချက်များအတွက်ဖြစ်စေ၊ ပြည်ထောင်စုရဲ့ အရအသုံး ခန့်မှန်းခြေငွေစာရင်းပါ အသုံးစရိတ်များအတွက်ဖြစ်စေ၊ ပြည်ထောင်စုက တာဝန်ယူရသော ချေးငွေ စာချုပ်များ သို့မဟုတ် အာမခံစာချုပ်များ ထုတ်ပေးခြင်းဖြင့်လည်းကောင်း၊ အခြားနည်းလမ်းများဖြင့် လည်းကောင်း၊ ပြည်တွင်းမှဖြစ်စေ၊ ပြည်ပမှဖြစ်စေ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်ဖြင့် ငွေချေးယူနိုင်သည်။ ထိုသို့ငွေချေးယူရသည့်အခါ သင့်သည် ထင်မြင်သည့် အတိုးနှုန်းများ သတ်မှတ် နိုင်သည်။ ပြန်ဆပ်ရန်၊ ပြန်ရွေးရန် သို့မဟုတ် အခြားနည်းစီမံရန် စည်းကမ်းချက်များကိုလည်း ပြုလုပ် နိုင်သည် သို့ရာတွင် မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်ထံမှ ငွေချေးယူခြင်းအတွက် အတိုးနှုန်းနှင့် လိုအပ်သော စည်းကမ်းချက်များကို မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်နှင့် ညှိနှိုင်းပြီးမှ သတ်မှတ်နိုင်သည်ဟု ပြဋ္ဌာန်းထား ပါတယ်။ တစ်ဖန်ပုဒ်မ ၁၁ ပုဒ်မခွဲ(က)မှာ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့သည် ဤအခန်းပါကိစ္စရပ်များ အားလုံးကို ဖြစ်စေ၊ အချို့ကိုဖြစ်စေ ဆောင်ရွက်နိုင်ရန် စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးအား လုပ်ပိုင်ခွင့် အပ်နှင်းနိုင်သည်ဟုလည်းကောင်း၊ ပုဒ်မ ၁၁ ပုဒ်မခွဲ(ခ)တွင် စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးသည် ဤအခန်းအရ ငွေချေးယူသောကိစ္စများအတွက် နိုင်ငံတော်ကိုယ်စား အာမခံချက် ပေးနိုင်သည်ဟုလည်းကောင်း ပြဋ္ဌာန်းထားရှိပါတယ်။ ထို့ပြင် ပြည်သူ့ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှုဥပဒေပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်များမှာ ပုဒ်မ ၃ တွင် အစိုးရအဖွဲ့သည် နိုင်ငံတော်ကိုယ်စား ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်ဖြင့် အောက်ပါကိစ္စရပ်များအတွက် ပြည်တွင်း သို့မဟုတ် ပြည်ပမှငွေချေးယူနိုင်သည်။ (က) နိုင်ငံတော်၏ ရသုံးခန့်မှန်းခြေငွေစာရင်းလိုငွေကို ဖြည့်ဆည်းရန်၊ (ခ) စီမံကိန်းနှင့်ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုများအတွက် ရန်ပုံငွေဖြည့်ဆည်းရန်ဟု ပြဋ္ဌာန်းထားပါတယ်။ ပုဒ်မ ၅ တွင် ဝန်ကြီးသည် ပြည်ထောင်စု၏ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာဥပဒေ၏ ငွေချေးယူခြင်း အခန်းပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်နှင့်အညီ ချေးငွေစာချုပ်များ ချုပ်ဆိုခြင်း၊ အစိုးရချေးငွေသက်သေခံလက်မှတ်များ ကက်တင်ခင် မက် တင်တက်မင် တက် ခြင်းနှင့် အစိုးရအာမခံစာချုပ်များ ထုတ်ပေးခြင်းဖြင့် ပြည်တွင်းမှဖြစ်စေ၊ ပြည်ပမှဖြစ်စေ၊ ပြည်တွင်း ငွေကြေးဖြင့်သော်လည်းကောင်း၊ နိုင်ငံခြားငွေကြေးဖြင့်သော်လည်းကောင်း ငွေချေးယူခြင်းကို ဆောင်ရွက် နိုင်သည် ထိုသို့ချေးယူခြင်းသည် ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာဥပဒေပါ ရည်ရွယ်ချက်များနှင့် ကန့်သတ်ချက်များနှင့်အညီ ဖြစ်ရမည်ဟု ပြဋ္ဌာန်းထားပါတယ်။ ပုဒ်မ ၆ တွင် အစိုးရအဖွဲ့သည် ဤအခန်းပါကိစ္စရပ်များ အားလုံးကိုဖြစ်စေ အချို့ ကိုဖြစ်စေ ဆောင်ရွက်ရန် ဝန်ကြီးအား လုပ်ပိုင်ခွင့်အပ်နှင်းနိုင်သည်။ ဝန်ကြီးသည် ဤအခန်းပါကိစ္စရပ်များအားလုံးကို ဖြစ်စေ၊ အချို့ကိုဖြစ်စေ ဆောင်ရွက်ရာတွင် နိုင်ငံတော်ကိုယ်စား အာမခံချက်ပေးနိုင်သည်ဟု ပြဋ္ဌာန်းထား ပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ ကိုယ်စား စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် အဆိုပါပြဋ္ဌာန်းချက်များနှင့်အညီ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အစိုးရက ပြည်တွင်းမှငွေချေးယူရခြင်းမှာ အဓိကအားဖြင့် ဘတ်ဂျက်လိုငွေကြောင့်ဖြစ်သော်လည်း ဘတ်ဂျက်လိုငွေအတိုင်း အတိအကျ ငွေချေးယူရခြင်းမဟုတ်ပါ။ လက်တွေ့ဆောင်ရွက်ရာတွင် မြန်မာ နိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်ရှိ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအပ်ငွေစာရင်းတွင် ဖြစ်ပေါ်သည့်လိုငွေကို အစိုးရငွေတိုက် condpos (Treasury Bill) gę sae:qscoposo allo (Treasury Bond) op: oposcocopê:@?:O ဖြည့်ဆည်းခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ အစိုးရငွေတိုက်လက်မှတ် (Treasury Bill) သည် ကာလတို ငွေချေးသက်သေခံ လက်မှတ်များဖြစ်ပြီး ယခုအခါ ၃ လ၊ ၆ လ၊ ၁ နှစ် သက်တမ်းများ ဖြစ်ပါတယ်။ အစိုးရ ငွေတိုက်စာချုပ် (Treasury Bond) သည် ကာလရှည်ငွေချေးသက်သေခံလက်မှတ်များဖြစ်ပြီး ၂ နှစ်၊ ၃ နှစ် နှင့် ၅ နှစ် သက်တမ်းများဖြင့် ထုတ်ဝေထားပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ အစိုးရငွေတိုက်လက်မှတ်များ (Treasury Bill) များကို ၂၀၁၅ ခုနှစ် မတိုင်မီက မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်ကသာ အဓိက ဝယ်ယူရင်းနှီးခဲ့ပါတယ်။ ထိုးရငွေတိုက် လက်မှတ်များအား ဈေးပြိုင်စနစ်ဖြင့် ရောင်းချနိုင်မှုမရှိသေးခြင်း၊ အတိုးနှုန်းမှာ ၄ ရာခိုင်နှုန်းသာဖြစ်ခြင်း၊ အစိုးရငွေတိုက်စာချုပ်များကိုလည်း ရင်းနှီးမြှုပ်နှံသူ နည်းပါးခြင်းတို့ကြောင့် မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်မှ ငွေချေးယူခြင်းကို အဓိက ဆောင်ရွက်ခဲ့ရခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၅ ခုနှစ်၊ ဇန်နဝါရီလမှစ၍ Treasury Bill များကို လေလံစနစ်ဖြင့် စတင်ရောင်းချခဲ့ပါတယ်။ ယင်းသို့ ရောင်းချခဲ့သဖြင့် အတိုးနှုန်းမှာ ၄ ရာခိုင်နှုန်း မဟုတ်တော့ဘဲ ဈေးကွက်အတိုးနှုန်းဖြစ်သော ၈ ရာခိုင်နှုန်း ပတ်ဝန်းကျင်သို့ ရောက်ရှိလာခဲ့ပါတယ်။ ယခု အခါအစိုးရငွေတိုက်လက်မှတ်များ လေလံစနစ်ဖြင့် ရောင်းချတဲ့နေရာမှာ သတ်မှတ်ချက် မပြည့်မီမှသာ မြန်မာ နိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်သို့ ရောင်းချမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဆက်လက်၍ Treasury Bond များကိုလည်း မကြာမီ လေလံစနစ်ဖြင့် ရောင်းချမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ၃၁-၃-၂၀၁၆ ရက်နေ့ရှိ ပြည်တွင်းကြွေးမြီလက်ကျန် အခြေအနေအရ မြန်မာ နိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်သို့ ပေးဆပ်ရန်ကြွေးမြီမှာ စုစုပေါင်းပြည်တွင်းကြွေးမြီ၏ ၇၉ ရာခိုင်နှုန်း ဖြစ်ပါတယ်။ ၎င်းကြွေးမြီမှာ ၁၉၉၁ ခုနှစ်မှစ၍ ခေတ်အဆက်ဆက်တွင် အစိုးရက မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်ထံမှ ချေးယူခဲ့ရသည့် ကြွေးမြီဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်ထံမှ ငွေချေးယူခြင်းကို လျှော့ချနိုင်ရန် အတွက် ဈေးကွက်ကိုအခြေခံသော အစိုးရငွေချေးသက်သေခံလက်မှတ်များ ရောင်းချမှုကို ဆက်လက် ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ထို့ပြင် ပြည်တွင်းအရင်းအနှီးဈေးကွက် ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကိုလည်း ကြိုးပမ်းဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ခု၊ ဘဏ္ဍာနှစ်မှာ ပြည်တွင်းမှ ငွေချေးယူခြင်းဖြင့် လိုငွေဖြည့်ဆည်းရန် အောက်ပါ အတိုင်း လျာထားပါတယ်။ ငွေချေးယူနိုင်ခွင့်ပမာဏ ကျပ် ၄,၅၀၀ ဘီလီယံ၊ ပြည်ပမှငွေချေးယူရန် လျာထားချက် ကျပ် ၁,၄၀၉ ဘီလီယံ၊ ပြည်တွင်းမှ ငွေချေးယူရန်လျာထားချက် ကျပ် ၃,၀၉၁ ဘီလီယံ ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ အထက်ဖော်ပြပါ ပြည်တွင်းမှ ငွေချေးယူရန် လျာထားချက်ကို အခြေခံပြီး ဈေးကွက်အနေအထားပေါ် မူတည်၍ လိုငွေဖြည့်ဆည်းမည့် နည်းလမ်းများကို အောက်ပါအတိုင်း လျာထား ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်ထံမှ ချေးယူရန် ၁,၂၃၆.၄ ဘီလီယံ ၄၀ ရာခိုင်နှုန်း၊ ပြည်တွင်း ဈေးကွက်မှ ချေးယူရန် (အစိုးရငွေတိုက်လက်မှတ်) ၉၂ရ ဘီလီယံ ၃၀ ရာခိုင်နှုန်း၊ ပြည်တွင်းဈေးကွက်မှ ချေးယူရန် (အစိုးရငွေတိုက်စာချုပ်) ၉၂ရ ဘီလီယံ ၃၀ ရာခိုင်နှုန်း တို့ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ပြည်ပချေးယူရငွေ ကျပ် ၁,၄၀၉ ဘီလီယံသည် ၂၀၁၆ - ၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာနှစ် အရအသုံးခန့်မှန်းခြေငွေစာရင်းအရ လျာထားငွေဖြစ်ပြီး ဘဏ္ဍာနှစ်အတွင်း အမှန်တကယ် ရရှိမှုအပေါ်မူတည်၍ ပြည်ပချေးငွေ ပြောင်းလဲမှုရှိနိုင်ပါတယ်။ ထိုသို့ပြောင်းလဲသည့်အခါ ပြည်တွင်းချေးငွေ သည်လည်း အထိုက်အလျောက် ပြောင်းလဲမှုရှိနိုင်ပါတယ်။ ပြည်တွင်း၊ ပြည်ပ ကြွေးမြီလက်ကျန် အခြေအနေ များကို ပြည်သူ့ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှု ဥပဒေပုဒ်မ ၃ရ နှင့်အညီ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက ပုံမှန် အစီရင်ခံတင်ပြသွားမည်ဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြရင်းနိဂုံးချုပ်အပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<title>အထက်ပါကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဆွေးနွေးလိုသည့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါက အမည်စာရင်း တင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၈) ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်ထံမှ ချေးငွေရယူရန်ကိစ္စနှင့် စပ်လျဉ်းသည့် နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ စာမိတ္တူကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေထားပါတယ်။ အထက်ပါကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဆွေးနွေးလိုတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရှိပါက ၂၉-၈-၂၀၁၆ ရက် (တနင်္လာနေ့) ညနေ ၄ နာရီ (၁၆၀၀ နာရီ) နောက်ဆုံးထားပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ အမည်စာရင်း တင်သွင်းနိုင်ကြောင်း အသိပေးကြေညာပါတယ်။</speech>
</motion>
</section>
<section value="Bill">
<bill>
<title>ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့က ပေးပို့သော ဝင်ငွေခွန်ဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက တစ်ပိုဒ်ချင်းစီ အလိုက် အဆိုတင်သွင်းဆွေးနွေးခြင်း၊ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်က ပြန်လည်ရှင်းလင်းဆွေးနွေးခြင်းနှင့် လွှတ်တော်၏ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၉) ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ က ပေးပို့သော ဝင်ငွေခွန်ဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ၁၉-၈-၂၀၁၆ ရက်က ကျင်းပပြုလုပ်ခဲ့တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်အစည်းအဝေးမှာ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နှင့် သဘောထားမှတ်ချက်အစီရင်ခံစာကို ဖတ်ကြားတင်ပြခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ အထက်ပါ ဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဆွေးနွေးလိုတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် အမည်စာရင်း ပေးပို့ လာခြင်းမရှိတဲ့အတွက် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အစီရင်ခံစာမှာပါဝင်တဲ့အတိုင်း ဥပဒေကြမ်း တစ်ပိုဒ်ချင်းစီအလိုက် အဆိုတင်သွင်းခြင်း၊ ပြင်ဆင်ချက်ရှိပါက ယင်းအဆိုအပေါ် သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စု အဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်က ပြန်လည်ရှင်းလင်းဆွေးနွေးခြင်းနဲ့ လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်းတို့ကို တစ်ဆက်တည်း ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ မူလဥပဒေ၊ ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေကြမ်းနဲ့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက် များပါဝင်တဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ဇယားကိုလည်း လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေထားပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အစီရင်ခံစာကို အခြေခံပြီး အဆုံးအဖြတ်ရယူရာမှာ ပြင်ဆင်ချက် မရှိတဲ့ အပိုဒ်များကို လွှတ်တော်ရဲ့ သဘောထားမေးမြန်း၍လည်းကောင်း၊ ပြင်ဆင်ချက်ရှိပါက စက်ခလုတ် အသုံးပြု၍လည်းကောင်း လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ် ရယူဆောင်ရွက်မှာဖြစ်ပါတယ်။ ယခု ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁ မှစပြီး အဆိုပြု တင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1158">ဦးအောင်ကြည်ညွန့် (အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ တာဝန်ပေးအပ်ချက်အရ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီအဖွဲ့ဝင်ဖြစ်တဲ့ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး၊ မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၄)မှ အမျိုးသား လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ကျွန်တော် ဦးအောင်ကြည်ညွန့်က ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့က တင်သွင်းတဲ့ ဝင်ငွေခွန်ဥပဒေကို ပြင်ဆင်တဲ့ဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီးတော့ တစ်ပိုဒ်ချင်းစီအလိုက် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီရဲ့ သဘောထားကို တင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပထမဦးစွာ ပြင်ဆင်တဲ့ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁ ဖြစ်ပါတယ်။ အပိုဒ် ၁ က ဤဥပဒေကို ဝင်ငွေခွန် ဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေလို့ ခေါ်တွင်စေရမယ်လို့ ပြင်ဆင်ထားပါတယ်။ ပြင်ဆင်ထားတဲ့ ဥပဒေကြမ်းပါ အဆိုပြုချက်အတိုင်း အတည်ပြုပြဋ္ဌာန်းပေးပါရန် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားကို အဆိုပြုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ အဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်မရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာ အတည်ပြုပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1158">ဦးအောင်ကြည်ညွန့် (အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ပြင်ဆင်တဲ့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂ ဖြစ်ပါတယ်။ ဤဥပဒေသည် ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ဝင်ငွေနှစ်အတွက်မှ စတင်အကျိုးသက်ရောက်စေရ မည်လို့ ပြင်ဆင်ထားတဲ့ ဥပဒေကြမ်းပါဖော်ပြချက်အတိုင်း အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်သွင်း အပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၂ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ အဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်ရှိပါသလား။ လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်မရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1158">ဦးအောင်ကြည်ညွန့် (အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ပြင်ဆင်တဲ့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၃ ဖြစ်ပါတယ်။ မူလပြင်ဆင်ထားတဲ့ ဥပဒေကြမ်းမှာ အပိုဒ် ၃ ၀င်ငွေခွန်ဥပဒေမှာပါရှိသော ကုမ္ပဏီ များဆိုင်ရာ အခွန်ရုံးဆိုသည့် စကားရပ်ကို အလယ်အလတ်အခွန်ထမ်းများဆိုင်ရာ အခွန်ရုံးဆိုသော စကားရပ်ဖြင့် အစားထိုးရမယ်လို့ ပြင်ဆင်ထားပါတယ်။ ပြင်ဆင်ထားတဲ့ ဥပဒေကြမ်းအတိုင်း အတည်ပြု ပေးသင့်ပါကြောင်း အဆိုပြု တင်သွင်းအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၃ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ အဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်မရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1158">ဦးအောင်ကြည်ညွန်(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ပြင်ဆင်တဲ့ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၄ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအပိုဒ် ၄ မှာ ကျွန်တော်တို့ ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီက ပြင်ဆင်အဆိုပြုထားတာ ရှိပါတယ်။ အဲဒီအပိုဒ် ၄ မှာ ဝင်ငွေခွန်ဥပဒေပုဒ်မ ၃ ပုဒ်မခွဲ(န) ပုဒ်မခွဲငယ်(၁)ကို အောက်ပါအတိုင်း အစားထိုးရမည်။ (၁) ဤဥပဒေအရ တောင်းခံသည့် သို့မဟုတ် အခွန်ထမ်းကိုယ်တိုင်က ဝင်ငွေကြေညာလွှာနှင့်အတူ စည်းကြပ်မှုခံယူထားသည့် အခွန်အားလုံးကို ဖြစ်စေ၊ တချို့တစ်ဝက်ကိုဖြစ်စေ သတ်မှတ်ထားသည့် သို့မဟုတ် တိုးမြှင့်ပေးထားသည့် အတွင်း ပေးဆောင်ရန် ပျက်ကွက်သူလို့ ပြင်ဆင်ဖို့ရာ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက အကြံပြုထားပါ တယ်။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အကြံပြုချက်အတိုင်း အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ အဆို တင်သွင်းအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက ရှင်းလင်းဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ပျက်ကွက်သူဆိုတဲ့ စကားရပ်မှာ လက်ရှိစမ်းသပ်ကျင့်သုံးနေတဲ့ SAS စနစ်အတွက်လည်းပဲ အကျုံးဝင်စေဖို့ ကျွန်တော်တို့ ဖြည့်စွက်ထားခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ပုဒ်မခွဲငယ်(၃) အဖြစ် သီးခြားအစားထိုးခြင်း အစားကို ပုဒ်မခွဲငယ် (၁) မှာ အစားထိုးခြင်းကြောင့် ပြင်ဆင်လိုတဲ့လိုရင်းကို မပျောက်ပျက်စေတဲ့အပြင် အထားအသိုကျစ်လျစ်မှုကိုလည်း ဖြစ်စေပါသဖြင့် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ကို အတည်ပြုသင့်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၄ တွင် ဝင်ငွေခွန်ဥပဒေပုဒ်မ ၃ ပုဒ်မခွဲ(န) ပုဒ်မခွဲငယ်(၁)ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ ပြင်ဆင်ရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူ မတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုကို ထောက်ခံမဲ (၅၅၁)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (၁)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၁)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1158">ဦးအောင်ကြည်ညွန့်(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ပြင်ဆင်ထားတဲ့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၅ ဖြစ်ပါတယ်။ အပိုဒ် ၅ မှာ ဝင်ငွေခွန်ဥပဒေ ပုဒ်မ ၅ တွင် (က) ပုဒ်မခွဲ(က) ပုဒ်မခွဲငယ်(၃)ကို အောက်ပါအတိုင်း အစားထိုးရမည်။ ပုဒ်မခွဲငယ်(၃) ပင်စင်၊ ပင်စင်မှပြောင်းလဲ၍ရရှိသောငွေနှင့် လုပ်သက်ဆုငွေ (Gratuity) လို့ ပြင်ဆင်တဲ့ဥပဒေကြမ်းမှာ ပြင်ဆင်ထားပါတယ်။ ပြင်ဆင်တဲ့ဥပဒေကြမ်းမှာ ဖော်ပြထားတဲ့အတိုင်း အတည်ပြုသင့်ပါကြောင်း အဆိုပြု တင်သွင်း အပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၅ အပိုဒ်ခွဲ(က)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ အဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်ရှိပါသလား။ လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်မရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1158">ဦးအောင်ကြည်ညွန့်(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ပြင်ဆင်တဲ့ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၅ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအပိုဒ် ၅ ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီကနေပြီးတော့ ပြင်ဆင်ဖို့ အကြံပြုတင်သွင်းထားတာ ဖြစ်ပါတယ်။ အပိုဒ် ၅ ၀င်ငွေခွန်ဥပဒေ ပုဒ်မ ၅ တွင် ပုဒ်မခွဲ(ခ)၊ ပုဒ်မခွဲ(ဃ)တို့ကို အောက်ပါအတိုင်း အစားထိုးရမည်။ (ဃ) ကုလသမဂ္ဂ၊ သံတမန်၊ ကောင်စစ်ရေးရာ၊ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာအဖွဲ့အစည်းများ၊ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုနဲ့ အထူးစီးပွားရေးဇုန်ဆိုင်ရာ ဥပဒေ တစ်ရပ်ရပ်နှင့် အဆောင်အယောင်များဆိုင်ရာ ဥပဒေတစ်ရပ်ရပ်တို့တွင် ဝင်ငွေခွန်နှင့် သက်ဆိုင်သည့် အကျိုး ခံစားခွင့်များ ပြဋ္ဌာန်းပါရှိလျှင် ယင်းပြဋ္ဌာန်းချက်များနှင့်အညီ ခံစားခွင့်ရှိစေရမည်။ ယင်းဥပဒေများမှတစ်ပါး အခြားဥပဒေ တစ်ရပ်ရပ်တွင် ဝင်ငွေခွန်နှင့် သက်ဆိုင်သည့် အကျိုးခံစားခွင့်ကို မည်သို့ပင်ပြဋ္ဌာန်းပါရှိစေကာမူ ပြည်ထောင်စု၏ အခွန်အကောက်ဥပဒေနှင့် ဝင်ငွေခွန်ဥပဒေတို့ပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်အတိုင်း လိုက်နာဆောင်ရွက် ရမည်လို့ ပြင်ဆင် အကြံပြုထားပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်အကြံပြုချက်အတိုင်း အတည်ပြုပေးနိုင် ပါရန် လေးစားစွာ အဆိုပြု တင်သွင်းအပ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက ရှင်းလင်းဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဝင်ငွေခွန်ကင်းလွတ်ခွင့်၊ သက်သာခွင့်များနှင့် ပတ်သက်၍ ခြွင်းချက်ပြုထားတဲ့ ဥပဒေများမှအပ ကျန်ဥပဒေများမှာ မည်သို့ပင်ပြဋ္ဌာန်းပါရှိစေကာမူ ဝင်ငွေခွန်ဥပဒေပါပြဋ္ဌာန်းချက်အတိုင်းသာ လိုက်နာဆောင်ရွက်ရမည်ကို ရှင်းလင်းစွာသိရှိနိုင်စေရန် ပြင်ဆင်ရခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ လက်ရှိ ကင်းလွတ်ခွင့် ရထားတဲ့ ဥပဒေတစ်ရပ်ကို ကင်းလွတ်ခွင့်ပြုရမည့်ဥပဒေအဖြစ် ခြွင်းချက်မှာ ထပ်မံဖြည့်စွက်ခြင်း ဖြစ်ပါ သဖြင့် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ တင်ပြချက်အတိုင်း အတည်ပြုသင့်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ် ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၅ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)တွင် ဝင်ငွေခွန်ဥပဒေပုဒ်မ ၅ ပုဒ်မခွဲ(ဃ)ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ ပြင်ဆင်ရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူ မတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုကို ထောက်ခံမဲ (၅၅၁)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (မရှိ)၊ ကြားနေမဲ (၃)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1158">ဦးအောင်ကြည်ညွန့်(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ပြင်ဆင်ထားတဲ့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၆ ဖြစ်ပါတယ်။ ဝင်ငွေခွန် ဥပဒေပုဒ်မ ၆ ပုဒ်မခွဲ(က) ပုဒ်မခွဲငယ် ၂ နဲ့ ပုဒ်မခွဲ(ဂ) ပုဒ်မခွဲငယ် (၂) ပုဒ်မခွဲငယ်စိတ် (ခခ)တို့တွင်ပါရှိသော အခွန်ထမ်း၏ အိမ်ထောင်ဖက်နှင့် သားသမီးများဆိုသည့် စကားရပ်ကို နည်းဥပဒေပါ သတ်မှတ်ချက်များနှင့်ကိုက်ညီသည့် အခွန်ထမ်း၏ အတူနေမိဘ၊ အိမ်ထောင်ဖက်နှင့် သားသမီးများဟုဆိုတဲ့ စကားရပ်ကို အစားထိုးရမည်လို့ ပြင်ဆင်ထားတဲ့ ဥပဒေမှာ ဖော်ပြထားပါတယ်။ ပြင်ဆင်ထားတဲ့ ဥပဒေကြမ်းပါဖော်ပြချက်အတိုင်း အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ အဆိုပြု တင်ပြ အပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၆ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်မရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကကန့်ကွက်ရန်မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1158">ဦးအောင်ကြည်ညွန့်(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ပြင်ဆင်ထားတဲ့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ရ နဲ့ အပိုဒ် ၁၀ ကို တစ်ဆက်တည်း တင်ပြသွားဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ အပိုဒ် ရ မှာ ဝင်ငွေခွန် ဥပဒေပုဒ်မ ၈ တွင် အပိုဒ်ခွဲ(က) ပုဒ်မခွဲ(က) ပုဒ်မခွဲငယ်(၄)၌ ပါရှိသော ပစ္စည်းဆိုသည့် စကားရပ်ကို ပစ္စည်းငှားရမ်းခ ဆိုသည့်စကားရပ်အဖြစ် အစားထိုးရမည်။ အပိုဒ် ၁၀၊ ဝင်ငွေခွန်ဥပဒေ ပုဒ်မ ၁၂၂ ၏ ဘေးခေါင်းစဉ်၌ ပါရှိသော ပစ္စည်းဆိုသည့် စကားရပ်ကို ပစ္စည်းငှားရမ်းခဆိုသည့် စကားရပ်ဖြင့် လည်းကောင်း၊ ဝင်ငွေခွန် ဥပဒေပုဒ်မ ၁၂၊ ပုဒ်မခွဲ (က)တွင် ပါရှိသော ပစ္စည်းခေါင်းစဉ်ဖြင့် ဆိုသည့် စကားရပ်ကို ပစ္စည်းငှားရမ်းခခေါင်းစဉ်ဖြင့် ဆိုသည့်စကားရပ်အဖြစ်လည်းကောင်း အစားထိုးရမည်လို့ ပြင်ဆင်ထားတဲ့ ဥပဒေမှာ ပါရှိပါတယ်။ ပြင်ဆင်ထားတဲ့ဥပဒေကြမ်းမှာ ဖော်ပြထားတဲ့အတိုင်း အတည်ပြု သင့်ပါကြောင်း လေးစားစွာ အဆိုပြုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ရ အပိုဒ်ခွဲ(က)နှင့် အပိုဒ် ၁၀ တို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ အဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်မရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1158">ဦးအောင်ကြည်ညွန့်(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ပြင်ဆင်ထားတဲ့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ရ ၊ ဝင်ငွေခွန်ဥပဒေပုဒ်မ ၈ တွင် အပိုဒ်ခွဲ(ခ)၊ ပုဒ်မခွဲ(ခ)၌ ပါရှိသော လစာမှ ဝင်ငွေ၊ အသက်မွေးဝမ်းကျောင်းပညာလုပ်ငန်းမှဝင်ငွေ၊ ပစ္စည်းမှဝင်ငွေ ဆိုသည့် စကားရပ်ကို အသက်မွေးဝမ်းကျောင်းပညာလုပ်ငန်းမှဝင်ငွေ ဆိုသည့်စကားရပ်နဲ့ အစားထိုးဖို့ ပြင်ဆင်ထားပါတယ်။ ပြင်ဆင်ထားတဲ့ဥပဒေကြမ်းမှာ ဖော်ပြချက်အတိုင်း အတည်ပြုသင့်ပါကြောင်း အကြံပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ရ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ အဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်မရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1158">ဦးအောင်ကြည်ညွန့်(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ပြင်ဆင်ထားတဲ့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၈ ဖြစ်ပါတယ်။ ဝင်ငွေခွန်ဥပဒေပုဒ်မ ၉ ကို အောက်ပါအတိုင်း အစားထိုးရမည်။ ပုဒ်မ ၉၊ ဘေးခေါင်းစဉ်။ မည်သူမဆို အလုပ်ရှင်ထံမှ မိမိရရှိသည့် သို့မဟုတ် ရရန်ရှိသည့် လစာ၊ လုပ်ခ၊ နှစ်စဉ်ကြေး၊ ဆုကြေး၊ ချီးမြှင့်ငွေ၊ လစာနှင့် လုပ်ခအစား သို့မဟုတ် ယင်းတို့အပြင် ထပ်ဆောင်း ရရှိသည့် အခကြေးငွေ၊ ကော်မရှင်တို့အတွက် လစာခေါင်းစဉ်ဖြင့် အခွန်ထမ်းဆောင်ရမည်လို့ ပြင်ဆင် ထားပါတယ်။ ပြင်ဆင်တဲ့ဥပဒေကြမ်းမှာ ဖော်ပြထားတဲ့အတိုင်း အတည်ပြုသင့်ပါကြောင်း အဆိုပြု တင်ပြ အပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၈ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ အဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်မရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1158">ဦးအောင်ကြည်ညွန့် (အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ပြင်ဆင်တဲ့ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၉ ဖြစ်ပါတယ်။ အပိုဒ် ၉၊ ဝင်ငွေခွန် ဥပဒေပုဒ်မ ၁၁ ပုဒ်မခွဲ(ခ) ပုဒ်မခွဲငယ်(၃)ကို အောက်ပါအတိုင်း အစားထိုးရမည်။ (၃) လုပ်ငန်းပမာဏနှင့် မမျှအောင် များသည့် စရိတ်၊ မဆီလျော်သည့်စရိတ်၊ ထိုဝင်ငွေရရန် ကုန်ကျခြင်း မဟုတ်သည့်စရိတ်လို့ ပြင်ဆင် ထားပါတယ်။ ပြင်ဆင်ထားတဲ့ ဥပဒေကြမ်းမှာ ဖော်ပြချက်အတိုင်း အတည်ပြုသင့်ပါကြောင်း အဆိုပြု တင်သွင်းအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၉ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ အဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်မရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1158">ဦးအောင်ကြည်ညွန့်(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီးခင်ဗျား။ ပြင်ဆင်တဲ့ဥပဒေကြမ်းရဲ့အပိုဒ် ၁၁ ဖြစ်ပါတယ်။ အပိုဒ် ၁၁၊ ဝင်ငွေခွန်ဥပဒေပုဒ်မ ၁၆-က တွင် ပုဒ်မခွဲ(က)နှင့် (ခ) တို့ကို အောက်ပါအတိုင်း အစားထိုးရမည်။ ပုဒ်မခွဲ(က) ပုဒ်မ ၁၅ အရ ပေးဆောင်ရသည့်အခွန်သည် ထိုနှစ်အတွင်း မိမိရရှိမည့် စုစုပေါင်းဝင်ငွေကို ခန့်မှန်းတွက်ချက်၍ ယင်းအပေါ်တွင် ကျသင့်သည့် အခွန် ဖြစ်ရမည်။ ယင်းအခွန်ကို ပုဒ်မခွဲငယ်စိတ်(၁) သုံးလတစ်ကြိမ် ပေးသွင်းရမည်ဖြစ်ပြီး သုံးလပြည့်မြောက် သည့် နေ့ရက်မှ ၁၀ ရက်အတွင်း သတ်မှတ်သည့်နည်းလမ်းများအတိုင်း ပေးသွင်းရမည်။ (၂) ပုဒ်မခွဲငယ်(၁) အရ သတ်မှတ်ရက်အတွင်း ပေးသွင်းလျှင် သက်ဆိုင်ရာ ဝင်ငွေနှစ်အတွက် ပေးသွင်းသည့် အခွန်အဖြစ် မှတ်ယူရမည်။ ပုဒ်မခွဲ(ခ) အခြေပစ္စည်းမှ မြတ်စွန်းငွေဖြစ်ပါက အခြေပစ္စည်းကို ရောင်းချခြင်း၊ လဲလှယ်ခြင်း၊ အခြား တစ်နည်းနည်းဖြင့် လွှဲပြောင်းခြင်းပြုသည့် နေ့ရက်မှ ရက်ပေါင်း ၃၀ အတွင်း အခြေပစ္စည်းမှ မြတ်စွန်းငွေအပေါ်ကျသင့်သည့် အခွန်ကို ခန့်မှန်းတွက်ချက်ပေးသွင်းရမည်လို့ ပြင်ဆင်ထားပါတယ်။ ပြင်ဆင်ထားတဲ့ ဥပဒေကြမ်းမှာဖော်ပြချက်အတိုင်း အတည်ပြုသင့်ပါကြောင်း အဆိုပြု တင်သွင်းအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၁ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ အဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်မရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1158">ဦးအောင်ကြည်ညွန့်(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ပြင်ဆင်တဲ့ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၂ ဖြစ်ပါတယ်။ ဝင်ငွေခွန်ဥပဒေ ပုဒ်မ ၁ရ ပုဒ်မခွဲ(က)ကို အောက်ပါ အတိုင်း အစားထိုးရမည်။ ပုဒ်မခွဲ(က) မည်သူမဆို ဝင်ငွေနှစ်အတွင်း ဝင်ငွေခွန် စည်းကြပ်ထိုက်သည့် စုစုပေါင်းဝင်ငွေရရှိလျှင် ထိုဝင်ငွေနှစ်အတွက် မိမိ၏ဝင်ငွေကြေညာလွှာကိုလည်းကောင်း၊ ဘာသာရေး သို့မဟုတ် ကုသိုလ်ရေးအဖွဲ့အစည်းများမှအပ ကုမ္ပဏီ အပါအဝင် မည်သည့်ပုဂ္ဂိုလ်စုမဆို ထိုဝင်ငွေနှစ် အတွက် မြတ်စွန်းငွေရှိသည်ဖြစ်စေ၊ မရှိသည်ဖြစ်စေ ဝင်ငွေကြေညာလွှာကိုလည်းကောင်း စည်းမျဉ်းများဖြင့် ပြဋ္ဌာန်းထားသည့်အတိုင်း ဝင်ငွေနှစ်ကုန်ဆုံးပြီး သုံးလ အတွင်း ပေးပို့ရမည်။ သို့ရာတွင် လစာခေါင်းစဉ်မှ ဝင်ငွေသာ ရရှိသူ ဖြစ်လျှင် ယင်းသို့ပေးပို့ရန်မလိုလို့ ပြင်ဆင်ထားပါတယ်။ ပြင်ဆင်ထားတဲ့ ဥပဒေကြမ်း အတိုင်း အတည်ပြုသင့်ပါကြောင်း အဆိုပြု တင်သွင်း အပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၂ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ အဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေ ကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်ရှိပါသလား။ လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်မရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1158">ဦးအောင်ကြည်ညွန့်(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ပြင်ဆင်ထားတဲ့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၃ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအပိုဒ်ကို ကျွန်တော်တို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ပြင်ဆင်အဆိုပြုထားတာရှိပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားက အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပြဋ္ဌာန်းသင့်ပါတယ်။ အပိုဒ် ၁၃ ၀င်ငွေခွန်ဥပဒေ ပုဒ်မ ၃၀ ပုဒ်မခွဲ (က) ပုဒ်မခွဲငယ် (၅) ၏ နောက်တွင် ပုဒ်မခွဲငယ် (၆) ကို အောက်ပါအတိုင်း ဖြည့်စွက်ရမည်။ ပုဒ်မခွဲငယ် (၆) ဖြစ်ထွန်းရရှိသည့် မိမိ၏ဝင်ငွေအပေါ် ကျသင့်အခွန်ကို ကိုယ်တိုင်တွက်ချက် စည်းကြပ် ပေးဆောင်စေရန် ဤဥပဒေအရ ခွင့်ပြုထားသူလို့ ပြင်ဆင်ထားပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း အတည်ပြုသင့်ပါကြောင်း အဆိုပြု တင်သွင်းအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက ရှင်းလင်းဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ SAS စနစ်နဲ့ပတ်သက်၍ အခွန်စည်းကြပ်မှုခံယူခြင်းဆိုင်ရာပြဋ္ဌာန်းချက်များကို စည်းမျဉ်းများနဲ့ ပြင်ဆင်သတ်မှတ်ပေးနိုင်ရန် ဖြည့်စွက်ထားခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ စကားရပ်များကို ကျွန်တော်တို့ မြန်မာစာ ရေးထုံးနဲ့ကိုက်ညီအောင် ပြင်ဆင်ပေးခြင်းဖြစ်တဲ့အပြင် ဆိုလိုရင်းကိုလည်း ပိုမိုပေါ်လွင်စေပါသဖြင့် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ တင်ပြချက်ကို သဘောတူပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၃ တွင် ဝင်ငွေခွန်ဥပဒေ ပုဒ်မ ၃၀ ပုဒ်မခွဲ(က) ပုဒ်မခွဲငယ်(၅)၏ နောက်တွင် ပုဒ်မခွဲငယ်(၆)ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ အသစ်ဖြည့်စွက်ရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူ မတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုကို ထောက်ခံမဲ (၅၄၁)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (၁)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၆)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1158">ဦးအောင်ကြည်ညွန့်(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ပြင်ဆင်တဲ့ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၄ ဖြစ်ပါတယ်။ ဝင်ငွေခွန်ဥပဒေပုဒ်မ ၃၁ ပုဒ်မခွဲ (က)ကို အောက်ပါအတိုင်းအစားထိုးရမည်။ ပုဒ်မခွဲ(က) အခြားနိုင်ငံတစ်ခုခု သို့မဟုတ် အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ အဖွဲ့အစည်းတစ်ခုခုနှင့် ဝင်ငွေခွန်ကိစ္စပါဝင်သော အခွန်နှစ်ထပ် စည်းကြပ်ကောက်ခံမှု ရှောင်ရှားရေး သဘောတူစာချုပ် သို့မဟုတ် အခွန်ဆိုင်ရာသတင်းအချက်အလက်များ အပြန်အလှန်လဲလှယ်ရေး သဘောတူ စာချုပ် သို့မဟုတ် သက်သာသော အတိုးနှုန်းဖြင့် ချေးငွေရယူခြင်းဆိုင်ရာ သဘောတူစာချုပ် စသည့် သဘောတူစာချုပ် တစ်ရပ်ချုပ်ဆိုပါက ဤဥပဒေပါ အခြားပြဋ္ဌာန်းချက်များတွင် မည်သို့ပင် ပါရှိစေကာမူ ယင်းစာချုပ်ပါ သဘောတူညီချက်များနှင့်အညီ လိုက်နာဆောင်ရွက်ရမည်လို့ ပြင်ဆင်ထားပါတယ်။ ပြင်ဆင်ထားတဲ့ ဥပဒေကြမ်းမှာ ပါရှိတဲ့အတိုင်း အတည်ပြုသင့်ပါကြောင်း အဆိုပြု တင်သွင်းအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၄ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ အဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေ ကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်မရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1158">ဦးအောင်ကြည်ညွန့်(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ပြင်ဆင်ထားတဲ့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၅ ဖြစ်ပါတယ်။ ဝင်ငွေခွန်ဥပဒေပုဒ်မ ၃၂ ပုဒ်မခွဲ(ဂ) ပုဒ်မခွဲငယ်(၂) ကို အောက်ပါ အတိုင်းအစားထိုးရမည်။ ပုဒ်မခွဲငယ်(၂) ပြည်ထောင်စုနယ်မြေ အခွန်ဦးစီးဌာနမှူး သို့မဟုတ် တိုင်းဒေသကြီး သို့မဟုတ် ပြည်နယ်အခွန်ဦးစီးဌာနမှူး သို့မဟုတ် အလယ်အလတ်အခွန်ထမ်းများဆိုင်ရာ အခွန်ရုံးဌာန သို့မဟုတ် အခွန်ထမ်းကြီးများဆိုင်ရာ အခွန်ရုံးဌာနမှူးထံ လျှောက်ထား၍ ယင်းက ဆုံးဖြတ်သည့်အတိုင်း လိုက်နာဆောင်ရွက်ခြင်းလို့ ပြင်ဆင်ထားပါတယ်။ ပြင်ဆင်ထားတဲ့ ဥပဒေကြမ်းပါ ဖော်ပြချက်အတိုင်း အတည်ပြုပေးသင့်ပါကြောင်း အဆိုပြုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၅ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ အဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေ ကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်ရှိပါသလားခင်ဗျာ။ လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်မရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1158">ဦးအောင်ကြည်ညွန့်(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ပြင်ဆင်ထားတဲ့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၆ ဖြစ်ပါတယ်။ ဝင်ငွေခွန်ဥပဒေပုဒ်မ ၃၄ ပါ ပြည်သူ့တရားသူကြီးအဖွဲ့ ဆိုသည့် စကားရပ်များကို ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ် ဆိုသည့် စကားရပ်ဖြင့်လည်းကောင်း၊ ဝင်ငွေခွန် ဥပဒေပုဒ်မ ၃၄ ပုဒ်မခွဲ(ဃ) ပါယင်းတရားသူကြီးအဖွဲ့ ဆိုသည့် စကားရပ်ကို ယင်းတရားလွှတ်တော်ချုပ် ဆိုသည့် စကားရပ်ဖြင့်လည်းကောင်း အစားထိုးရမည်လို့ ပြင်ဆင်ထားပါတယ်။ ပြင်ဆင်ထားတဲ့ ဥပဒေ ကြမ်းပါ ဖော်ပြချက်အတိုင်း အတည်ပြုသင့်ပါကြောင်း အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၆ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ အဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေ ကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်ရှိပါသလားခင်ဗျာ။ လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်မရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1158">ဦးအောင်ကြည်ညွန့်(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီးခင်ဗျား။ ပြင်ဆင်တဲ့ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁ရ ဖြစ်ပါတယ်။ အပိုဒ် ၁ရ ဝင်ငွေခွန်ဥပဒေ ပုဒ်မ ၃ရ ပုဒ်မခွဲ(ခ)၏ နောက်တွင် ပုဒ်မခွဲ(ဂ)ကို အောက်ပါအတိုင်း ဖြည့်စွက်ရမည်။ ပုဒ်မခွဲ(ဂ) အခွန်ထမ်းက မိမိရရှိမည့် ပြန်အမ်းငွေနှင့် စပ်လျဉ်း၍ ဝင်ငွေခွန်စည်းကြပ်မှုတစ်ရပ်ရပ်အရ ပေးဆောင်ရမည့် အခွန်ငွေတွင် ခုနှိမ်ပေးရန် သို့မဟုတ် လက်ရှိဝင်ငွေနှစ်အတွက် ကြို တင်ပေးသွင်းရမည့် ဝင်ငွေခွန်အဖြစ် သတ်မှတ်ပေးရန် တင်ပြပါက မြို့နယ် အခွန်ဦးစီးဌာနမှူးသည် အခွန်ထမ်း၏ တင်ပြချက်နှင့်အညီ ဆောင်ရွက်ပေးနိုင်သည်လို့ ပြင်ဆင်ထား ပါတယ်။ ပြင်ဆင်ထားတဲ့ ဥပဒေကြမ်းပါဖော်ပြချက်အတိုင်း အတည်ပြုသင့်ပါကြောင်း အဆိုပြုတင်သွင်း အပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁ရ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ အဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေ ကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန် ရှိပါသလားခင်ဗျာ။ လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်မရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1158">ဦးအောင်ကြည်ညွန့်(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ပြင်ဆင်ထားတဲ့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၈ ဖြစ်ပါတယ်။ အပိုဒ် ၁၈ ၀င်ငွေခွန်ဥပဒေ ပုဒ်မ ၄၂ နှင့် ၄၄ တို့တွင် ပါရှိသော ပုဒ်မ ရ အရ မြို့နယ်အခွန်ဦးစီးဌာနမှူး ဆိုသည့် စကားရပ်ကို မြို့နယ်အခွန်ဦးစီးဌာနမှူး ဆိုသည့် စကားရပ်ဖြင့် အစားထိုးရမည်လို့ ပြင်ဆင်ထားပါတယ်။ ပြင်ဆင်ထားတဲ့ ဥပဒေကြမ်းပါ ဖော်ပြချက် အတိုင်း အတည်ပြုသင့်ပါကြောင်း အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၈ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ အဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေ ကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်ရှိပါသလားခင်ဗျာ။ လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်မရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1158">ဦးအောင်ကြည်ညွန့်(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ပြင်ဆင်ထားတဲ့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၉ ဖြစ်ပါတယ်။ ဝင်ငွေခွန်ဥပဒေ ပုဒ်မ ၄၄ ပုဒ်မခွဲ(ခ)ကို အောက်ပါအတိုင်း အစားထိုး ရမည်။ (ခ) ပုဒ်မခွဲ(က)အရ ဝင်ရောက် ကြည့်ရှုစစ်ဆေးရာ၌ တွေ့ရှိသော မည်သည့်နည်း စနစ်ဖြင့်မဆို ထိန်းသိမ်းထားရှိသော စာရင်းများ၊ စာရွက်စာတမ်းများကို ကြည့်ရှုစစ်ဆေးခွင့်၊ ယင်းတို့ကို မှတ်မိစေရန် တံဆိပ်အမှတ်အသား ရိုက်နှိပ်ခွင့်၊ မှတ်သားခွင့်၊ စနစ်တစ်ခုလုံးကိုဖြစ်စေ၊ ယင်းတို့မှ ကောက်နုတ် ထားချက်များကိုဖြစ်စေ ထုတ်ယူခွင့်၊ မိတ္တူကူးယူခွင့်၊ လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်နေမှုများနှင့် သက်ဆိုင်သည့် ဓာတ်ပုံ၊ ဗွီဒီယိုမှတ်တမ်းရယူခွင့်လို့ ပြင်ဆင်ထားပါတယ်။ ပြင်ဆင်ထားတဲ့ ဥပဒေကြမ်းပါ ပြဋ္ဌာန်းချက် အတိုင်း အတည်ပြုသင့်ပါကြောင်း အဆိုပြုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၉ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ အဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေ ကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်ရှိပါသလားခင်ဗျာ။ လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်မရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>အစည်းအဝေး ခေတ္တရပ်နားခြင်း</title>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အစည်းအဝေးကို မိနစ် ၃၀ ခန့် ခေတ္တရပ်နားပါမယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီ ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="mc">အားလုံးထွက်ခွာနိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<title>အစည်းအဝေးပြန်လည်စတင်ခြင်း</title>
<speech type="mc">လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ အစည်းအဝေး ပြန်လည်စတင်ပါတော့မယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်နာယက ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။ နာယကသည် နာယကအတွက် သတ်မှတ်ထားသော စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="mc">အားလုံးထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီမှ အဆိုတင်သွင်းဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1158">ဦးအောင်ကြည်ညွန့်(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ပြင်ဆင်တဲ့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂၀ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအပိုဒ် ၂၀ မှာ ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်အကြံပြုချက်ရှိပါတယ်။ အပိုဒ် ၂၀ ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင် အကြံပြုချက်၊ ဝင်ငွေခွန်ဥပဒေအကြံပြုချက် ၄၄ ၏ နောက်တွင် ၄၄-က ကိုအောက်ပါအတိုင်း ဖြည့်စွက် ရမည်။ ၄၄-က ဥပဒေပုဒ်မ ၄၄ ပုဒ်မခွဲ(က)နှင့် (ခ)တို့ပါ အခွင့်အာဏာ ကျင့်သုံးခြင်းခံရသော ဥပစာ နေရာ၏ပိုင်ရှင် သို့မဟုတ် ဥပဒေနှင့်အညီ နေထိုင်သူက ယင်းပုဒ်မခွဲ(က)နှင့် (ခ)တို့နှင့် အညီပြု လုပ်ပိုင် ခွင့်ရှိသူ သို့မဟုတ် ပြုလုပ်ခွင့်ရှိသည့်အဖွဲ့က ဥပစာနေရာသို့ ဝင်ရောက် ကြည့်ရှုစစ်ဆေးစဉ် လိုအပ်သည့် အကူအညီများ ပေးအပ်ရမည်လို့ ပြင်ဆင်ထားပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင် အကြံပြုချက်အတိုင်း အတည်ပြုသင့်ပါကြောင်း အဆိုပြု တင်သွင်း အပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက ရှင်းလင်းဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဥပစာနေရာသို့ ဝင်ရောက်ကြည့်ရှုစစ်ဆေးတဲ့အဖွဲ့ကို လိုအပ်တဲ့အသုံးအဆောင်နှင့် အကူအညီများ ထောက်ပံ့ပေးနိုင်ရေးအတွက် ဥပဒေမှာထည့်သွင်းပြဋ္ဌာန်းနိုင်ရန် ဖြည့်စွက်ခဲ့ခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ သင့်လျော်တဲ့ အသုံးအဆောင်ဆိုတဲ့စကားဟာ ကျယ်ပြန့်တဲ့သတ်မှတ်ချက်ရှိပြီး အများပြည်သူက ထင်ယောင်ထင်မှား ဖြစ်စေနိုင်၍ ပယ်ဖျက်ခြင်းအပေါ် ဖြည့်စွက်ပြဋ္ဌာန်းလိုတဲ့ ရည်ရွယ်ရင်းကို မပျောက်ပျက်စေပါသဖြင့် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ကို သဘောတူပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေကြမ်း ၏ အပိုဒ် ၂၀ တွင် ဝင်ငွေခွန်ဥပဒေပုဒ်မ ၄၄ ၏ နောက်တွင် ၄၄(က) အဖြစ် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ အသစ်ဖြည့်စွက်ရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူ မတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုကို ထောက်ခံမဲ (၅၅၀)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (၁)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၁)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1158">ဦးအောင်ကြည်ညွန့်(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ပြင်ဆင်တဲ့ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂၁ ဖြစ်ပါတယ်။ အပိုဒ် ၂၁ ၀င်ငွေခွန်ဥပဒေ ပုဒ်မ ၄ရ ပုဒ်မခွဲ(ခ)တွင်ပါရှိသော ထိမ်ချန်ခြင်းကြောင့် ပိုမိုကျသင့်သည့် အခွန်၏ ၅၀ ရာခိုင်နှုန်းနှင့်ညီမျှသော ဒဏ်ငွေဆိုသည့်စကားရပ်ကို ထိမ်ချန်ခြင်းကြောင့် ပိုမိုကျသင့်သည့် အခွန်၏ တစ်ဆနှင့် ညီမျှသော ဒဏ်ငွေဆိုသည့် စကားရပ်ဖြင့် အစားထိုးရမည်လို့ ပြင်ဆင်ထားပါတယ်။ ပြင်ဆင်တဲ့ဥပဒေကြမ်းမှာ ဖော်ပြထားချက်အတိုင်း အတည်ပြုသင့်ပါကြောင်း အဆိုပြု တင်သွင်းအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၂၁ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ အဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်ရှိပါသလား ခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်မရှိပါ ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1158">ဦးအောင်ကြည်ညွန့်(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ပြင်ဆင်တဲ့ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂၂ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအပိုဒ်မှာ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီက ပြင်ဆင်သင့်ကြောင်း အကြံပြုတင်ပြထားချက်ရှိပါတယ်။ ဝင်ငွေခွန် ဥပဒေပုဒ်မ ၅၁ ကို အောက်ပါအတိုင်း အစားထိုးရမည်။ အပိုဒ် ၅၁ ဘေးခေါင်းစဉ် နည်းဥပဒေများ စည်းမျဉ်းများ စသည် တို့ ပြုလုပ်ပိုင်ခွင့်၊ ဤဥပဒေပါပြဋ္ဌာန်းချက်များကို အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ရာတွင် အပိုဒ်ခွဲ (က) စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနသည် ပြည်ထောင်စုအစိုးရ၏ သဘောတူညီချက်ဖြင့် နည်းဥပဒေ၊ စည်းမျဉ်းနှင့် စည်းကမ်းများကို ထုတ်ပြန်နိုင်သည် အပိုဒ်ခွဲ(ခ) စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနသည် အမိန့်ကြော်ငြာစာ၊ အမိန့်၊ ညွှန်ကြားချက်နှင့် လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများကို ထုတ်ပြန်နိုင်သည်။ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ) ပြည်တွင်းအခွန်များဦးစီးဌာနသည် စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန၏ သဘောတူညီချက်ဖြင့် ညွှန်ကြားချက်နှင့် လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများကို ထုတ်ပြန်နိုင်သည်လို့ ပြင်ဆင်ထားပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်အကြံပြုချက်အတိုင်း အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက ရှင်းလင်းဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစား အပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဒီကျွန်တော်တို့ ပြင်ဆင်ခဲ့တဲ့ ဥပဒေမှာတော့ ဒီလုပ်ပိုင်ခွင့် တွေကို သီးခြားဖော်ပြတဲ့အနေနဲ့ပြင်ဆင်ခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ မူလတုန်းကတော့ အပိုဒ်ခွဲ (က)(ခ)နှစ်ခုပဲ ရှိပြီးတော့ အခုပြင်ဆင်တဲ့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ပြင်ဆင်တာမှာတော့ အပိုဒ်ခွဲ (က)(ခ)(ဂ)နဲ့ သုံးခု ခွဲပြီးတော့ ဖော်ပြခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့အနေနဲ့ ဒီလို ပြင်ဆင်တဲ့အပေါ်မှာ သဘောတူ ပါတယ်။ တစ်ချက်ကလေးပါ ခင်ဗျ။ အပိုဒ်ခွဲ (ဂ)မှာ ကျွန်တော်တို့ ဒီပြည်တွင်းအခွန်များဦးစီးဌာနသည် စီမံကိန်း နှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောတူညီချက်ဖြင့် ညွှန်ကြားချက်နှင့် လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများကို လည်းကောင်း ထုတ်ပြန်နိုင်သည်ဟုဆိုတာ လည်းကောင်းလေး တစ်ခုပါနေတယ်။ အဲဒါကျွန်တော်တို့ မူလကတော့ ဒီ လည်းကောင်းပါတာက ကျွန်တော်တို့(ခ)တစ်ခုတည်းမှာ ဝန်ကြီးဌာနအတွက်ရော ပြည်တွင်းအခွန်များ ဦးစီးဌာနအတွက်ရော နှစ်ခုစလုံးရောပြီးတော့ ရေးထားတဲ့အတွက်ကြောင့် ရှေ့မှာ လည်းကောင်း တစ်ခု ခံပြီးတော့ နောက်မှာ ကျွန်တော်တို့ လည်းကောင်းတစ်ခုထပ်ခံတဲ့ သဘောဖြစ်ပါတယ်။ အခုဒီ အပိုဒ်ခွဲ (ဂ)ခွဲပြီးတော့ပြည်တွင်းအခွန်များဦးစီးဌာနအတွက်ကို ခွဲပြီးတော့ ဖော်ပြလိုက်မယ်ဆိုတော့ ဒီလည်းကောင်း ကတော့ မလိုတော့ဘူးလို့ထင်ပါတယ်။ အဲဒါလေးတစ်ခုဖြုတ်ပေးစေချင် ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ သဘောထားကိုတင်ပြပါ။</speech>
<speech><mp id="1158">ဦးအောင်ကြည်ညွန့်(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီသဘောထားက ပထမပြင်ဆင်ချက်မှာပါတဲ့ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)မှာ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက ထုတ်ပြန်နိုင်တဲ့ အမိန့်ကြော်ငြာစာ၊ အမိန့်၊ ညွှန်ကြားချက်နှင့် လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများကိုလည်းကောင်းလို့ အဲဒီလိုထည့်ထားတာက နောက်ထပ် ပြည်တွင်းအခွန်များဦးစီးဌာနရဲ့ လုပ်ပိုင်ခွင့်နဲ့ တွဲပြီးတော့ ဖော်ပြတာ ဖြစ်တဲ့အတွက် မူလတုန်းက လည်းကောင်းနှစ်ခု ပါပေမယ့်လို့ အခုပြင်ဆင်ထားတဲ့အထဲမှာ အဲဒီ လည်းကောင်းတွေ ကိုဖြုတ်ထားပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)မှာ မူလတုန်းက စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနသည် ထုတ်ပြန်နိုင်တဲ့အမိန့်ကြော်ငြာစာ၊ အမိန့်၊ ညွှန်ကြားချက်နှင့် လုပ်ထုံးလုပ်နည်း များကို လည်းကောင်းလို့ထည့်တာက ကျွန်တော်တို့ (ဂ)အဖြစ်ခွဲလိုက်တဲ့ဟာ ပေါင်းထားတဲ့ အတွက်ကြောင့် ထည့်တာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်ကျွန်တော်တို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ပြင်ဆင်တဲ့အခါမှာ အဲဒီ လည်းကောင်းတွေဖြုတ်ခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)မှာ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနသည် ထုတ်ပြန် နိုင်တဲ့အမိန့်ကြော်ငြာစာ၊ အမိန့်၊ ညွှန်ကြားချက်နှင့် လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများကို ထုတ်ပြန်နိုင်သည်လို့ လည်းကောင်းကိုဖြုတ်ခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီလိုပဲ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)မှာ ပြည်တွင်းအခွန်များဦးစီးဌာနသည် စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန၏ သဘောတူညီချက်ဖြင့် ညွှန်ကြားချက်နှင့် လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများကို ထုတ်ပြန် နိုင်သည်လို့ လည်းကောင်းက ဖြုတ်ပယ်ထားပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ကျွန်တော်တို့ ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အကြံပြုချက်အတိုင်း အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် ပြန်လည်ပြီးတော့ ရှင်းလင်း အဆို တင်သွင်းအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၂၂ တွင် ဝင်ငွေခွန်ဥပဒေပုဒ်မ ၅၁ ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက် နှင့်အညီ ပြင်ဆင်ရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူမတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုထောက်ခံမဲ(၅၃၇)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ(၆)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၁၀)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1158">ဦးအောင်ကြည်ညွန့်(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ပြင်ဆင်ထားတဲ့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂၃ ဖြစ်ပါတယ်။ ဝင်ငွေခွန်ဥပဒေပုဒ်မ ၅၅ ကို အောက်ပါအတိုင်း အစားထိုးရမည်။ အပိုဒ် ၅၅ (က)၊ ဘေးခေါင်းစဉ် အကြောင်းကြားစာအတည်ပြုခြင်း၊ ဤဥပဒေအရ အကြောင်းကြားစာ သို့မဟုတ် ဆင့်စာကို ထိုစာတွင် အမည်ဖော်ပြထားသူအားလည်းကောင်း၊ အကယ်၍ ပုဂ္ဂိုလ်စုဖြစ်လျှင် ယင်းပုဂ္ဂိုလ်စု၏ အရွယ်ရောက်သူ အဖွဲ့ဝင်တစ်ဦးဦး သို့မဟုတ် ဒါရိုက်တာတစ်ဦးဦး သို့မဟုတ် အုပ်ချုပ်သူ သို့မဟုတ် အတွင်းရေးမှူးအားလည်းကောင်း စာတိုက်မှဖြစ်စေ၊ အီလက်ထရောနစ်နည်းဖြင့်ဖြစ်စေ ပေးပို့ အတည်ပြုခြင်း သို့မဟုတ် တရားစီရင်ရေးအဖွဲ့မှ တရားမကိစ္စအတွက် ထုတ်ဆင့်သည့် သမ္မန်စာ ဖြစ်ဘိ သကဲ့သို့ အတည်ပြုခြင်း ပြုနိုင်သည်။ အပိုဒ်ခွဲ(ခ) ပုဒ်မခွဲ(က) နှင့်အညီ စာတိုက်မှဖြစ်စေ၊ အီလက်ထရောနစ်နည်းဖြင့် ဖြစ်စေ အကြောင်း ကြားစာ သို့မဟုတ် ဆင့်စာပေးပို့ဆောင်ရွက်ခြင်းသည် တရားဝင်အတည်ပြုခြင်း ဖြစ်သည်ဟု မှတ်ယူရမည်။ (အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)အခွန်ထမ်းသည် အကြောင်းကြားစာ သို့မဟုတ် ဆင့်စာကို လက်ခံရရှိကြောင်း အကြောင်း ပြန်ကြားခြင်းကို ပုဒ်မခွဲ(က) ပါနည်းများဖြင့် ပြန်လည်ပေးပို့နိုင်သည်လို့ ပြင်ဆင်ထားပါတယ်။ ပြင်ဆင် ထားတဲ့ ဥပဒေကြမ်းမှာ ဖော်ပြထားချက်တဲ့အတိုင်း အတည်ပြုသင့်ပါကြောင်း အဆိုပြု တင်သွင်းအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၂၃ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေကြမ်းပါ အဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်မရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1158">ဦးအောင်ကြည်ညွန့်(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ပြင်ဆင်ထားတဲ့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂၄ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအပိုဒ် ၂၄ မှာ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အကြံပြု ပြင်ဆင်ထားချက် ရှိပါတယ်။ အပိုဒ် ၂၄၊ ဝင်ငွေခွန် ဥပဒေပုဒ်မ ၅၉ ကို အောက်ပါအတိုင်း အစားထိုးရမည်။ အပိုဒ် ၅၉၊ တိုင်းဒေသကြီး သို့မဟုတ် ပြည်နယ်အလိုက် ပုဂ္ဂိုလ်တစ်ဦးချင်းထံမှ ကောက်ခံရရှိသည့် အခွန်ငွေများထဲမှ ပြည်ထောင်စု အစိုးရအဖွဲ့က တိုင်းဒေသကြီး သို့မဟုတ် ပြည်နယ် အလိုက် သတ်မှတ်ပေးသော ရာခိုင်နှုန်းအချိုးအတိုင်း သက်ဆိုင်ရာ တိုင်းဒေသကြီး သို့မဟုတ် ပြည်နယ်ဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေသို့ လွှဲပြောင်းပေးသွင်းနိုင်သည်လို့ ပြင်ဆင်ထားပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်အကြံပြုချက်အတိုင်း အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ အဆိုပြု တင်သွင်း အပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက ရှင်းလင်းဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေကို ပြင်ဆင်တဲ့ဥပဒေဇယား ၅ ပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်များနှင့်အညီ ကိုက်ညီ စေဖို့ ကျွန်တော်တို့ ပြင်ဆင်ခဲ့ခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီအနေနဲ့ အခွန်ငွေစုပေးတဲ့ နေရာမှာ ကျပ်ငွေဖြင့်ကောက်ခံရငွေသာမက နိုင်ငံခြားငွေဖြင့် ကောက်ခံရရှိငွေများ ရှိခဲ့ရင်လည်း ခွဲဝေ ပေးသင့်တာကို ကျွန်တော်တို့ ဆုံးဖြတ်ပြီးတော့မှ ပြင်ဆင်ခဲ့ခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ လျော်ကန်သင့်မြတ်သော ဆုံးဖြတ်ချက်ဖြစ်ပါသဖြင့် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီမှ ပြင်ဆင်တင်ပြချက်ကို အတည်ပြုသင့်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၂၄ တွင် ဝင်ငွေခွန်ဥပဒေပုဒ်မ ၅၉ ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့် အညီ ပြင်ဆင်ရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူမတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုထောက်ခံမဲ(၅၃၉)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ(၃)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၉)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1158">ဦးအောင်ကြည်ညွန့်(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ပြင်ဆင်ထားတဲ့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ ခေါင်းစဉ်က ဝင်ငွေခွန်ဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေ (၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေအမှတ် ။ ၁၃၇၈ ခုနှစ်၊ ဝါခေါင်လပြည့်ကျော် ရက် ၊ ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ သြဂုတ်လ ရက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သည် ဤဥပဒေကို ပြဌာန်း လိုက်သည်လို့ ဖော်ပြထားပါတယ်။ ဒီ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ ခေါင်းစဉ်နဲ့ နိဒါန်းဟာ တင်ပြချက်အတိုင်း ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်ပါကြောင်း အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်း၏ ခေါင်းစဉ်နဲ့နိဒါန်းသည် တင်ပြချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်ကြောင်း အတည်ပြုကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အထက်ပါ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲ၊ အပိုဒ်ခွဲငယ်နှင့် အမှတ်စဉ်များကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်တွင် ဆွေးနွေးဆုံးဖြတ်ထားသည့် အတိုင်း ပြင်ဆင်သွားမည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>အထက်ပါ ဥပဒေကြမ်းတစ်ရပ်လုံးကို အတည်ပြုရန် သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်က အဆိုတင်သွင်းခြင်းနှင့် လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်ရယူခြင်း ၊</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၀) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဝင်ငွေခွန် ဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေကြမ်း တစ်ရပ်လုံးကို လွှတ်တော်တွင် ဆွေးနွေးဆုံးဖြတ်ထားသည့်အတိုင်း အတည်ပြုရန်အတွက် သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်က အဆိုတင်သွင်းဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း (ဒုတိယပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး ၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံး ကိုယ်စိတ်နှစ်ဖြာ ကျန်းမာချမ်းသာပြီး မင်္ဂလာအပေါင်းနဲ့ ပြည့်စုံကြပါစေရန် ဆုတောင်းမေတ္တာပို့သ အပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးမောင်မောင်ဝင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဝင်ငွေခွန်ဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေမူကြမ်း တစ်ရပ်လုံးအား ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် တွင် ဆွေးနွေးဆုံးဖြတ်ထားသည့်အတိုင်း ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးပါရန် ပြည်ထောင်စု အစိုးရအဖွဲ့ကိုယ်စား အဆိုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ ဝင်ငွေခွန်ဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေကြမ်းတစ်ရပ်လုံးကို လွှတ်တော်တွင် ဆွေးနွေးဆုံးဖြတ်ထားသည့်အတိုင်း အတည်ပြုရန် လွှတ်တော် က သဘောတူပါသလား ခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်က သဘောတူတဲ့အတွက် ဝင်ငွေခွန်ဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေကြမ်းတစ်ရပ်လုံးကို လွှတ်တော်က ဆွေးနွေးဆုံးဖြတ်ပြင်ဆင်ထားသည့်အတိုင်း အတည်ပြုကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</bill>
</section>
<section value="Motion">
<motion>
<title>နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားသော နျူကလီးယားဒြပ်ပစ္စည်းနှင့်နျူကလီးယားအဆောက်အအုံ များအား ရုပ်ပိုင်းဆိုင်ရာ အကာအကွယ်ပြုမှု ပဋိညာဉ်တွင် လိုက်နာကျင့်သုံးသည့် အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံအဖြစ် မြန်မာ နိုင်ငံမှ အတည်ပြု ပါဝင်ရန်ကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များက ဆွေးနွေးခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၁) ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားတဲ့ နျူကလီးယားဒြပ်ပစ္စည်းနှင့် နျူကလီးယား အဆောက် အအုံများအား ရုပ်ပိုင်းဆိုင်ရာ အကာအကွယ်ပြုမှု ပဋိညာဉ်တွင် လိုက်နာကျင့်သုံးသည့် အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံ အဖြစ် မြန်မာနိုင်ငံမှ အတည်ပြုပါဝင်ရန် ကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ၁၉-၈-၂၀၁၆ ရက်တွင် ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် ဒုတိယပုံမှန်အစည်းအဝေး သတ္တမနေ့မှာ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်က လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ယင်းကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဆွေးနွေးဖို့ အမည်စာရင်းပေးထားတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် (၃)ဦး ရှိပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် တစ်ဦးစီအတွက် သတ်မှတ်ချိန် ၆ မိနစ်အတွင်း ဆွေးနွေး ကြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ဦးစွာ ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီးမျိုးထက်ဝင်း တပ်မတော်သားပြည်သူ့လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="000">ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီးမျိုးထက်ဝင်း(တပ်မတော်သားပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်)</mp>လေးစား အပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်နာယကကြီး၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ပြည်ထောင်စု အဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်များ၊ ဖိတ်ကြားထားသော ဧည့်သည်တော်များ အားလုံးမင်္ဂလာပါခင်ဗျာ။ ကျွန်တော် ကတော့ တပ်မတော်သား ပြည်သူ့လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီး မျိုးထက်ဝင်းဖြစ်ပြီး နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့လာသော နျူကလီးယား ဒြပ်ပစ္စည်းနဲ့ နျူကလီးယား အဆောက်အအုံ များအား ရုပ်ပိုင်းဆိုင်ရာ အကာအကွယ်ပြုမှု ပဋိညဉ်တွင် လိုက်နာကျင့်သုံးသည့် အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံအဖြစ် မြန်မာနိုင်ငံမှ အတည်ပြု ပါဝင်ရန် ကိစ္စနှင့် စပ်လျဉ်း၍ ထောက်ခံအကြံပြု ဆွေးနွေးသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ Power Point သုံးစွဲခွင့်ပြုပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်တဲ့ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ပဋိညဉ် စာချုပ်ကို လေ့လာကြည့်တဲ့အခါမှာ ဒြပ်ပစ္စည်း အပိုင်းနဲ့ အဆောက်အအုံပိုင်းဆိုပြီး နှစ်ပိုင်းတွေ့ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ နျူကလီးယား ဒြပ်ပစ္စည်း၊ Nuclear Material ယူရေနီယံ အိုင်ဆိုတုပ် ၂၃၃ သို့မဟုတ် ၂၃၅ တို့ကို ပါဝင်ကိန်းမြှင့်တင်မှု စသည်ဖြင့် Definition မှာ အတိအကျ ပြဋ္ဌာန်းထားတာ တွေ့ရပါတယ်။ ယူရေနီယံ ဒြပ်ပစ္စည်းဟာ သန့်စင်ပြီး လောင်စာအဖြစ် အသုံးပြုပါက ကွင်းဆက်တုံ့ပြန်မှု (Chain Reaction)သဘောအရ ပြင်းထန်သော ပေါက်ကွဲမှု လောင်စာအဖြစ် အသုံးပြုနိုင်တာကို အားလုံးအသိပဲဖြစ်ပါတယ်။ လောင်စာအဖြစ် တန်ဖိုး ရှိစွာ အသုံးပြုနိုင်သကဲ့သို့ ပေါ့ဆစွာ ထားရှိပါကလည်း ဓာတ်ရောင်ခြည်သင့်မှုကို ခံစားကြရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကမ္ဘာ့နိုင်ငံအများအပြားဟာ နျူကလီးယားပညာရပ်ကို တတ်မြောက်နိုင်ရေး နည်းပညာ ရရှိ နိုင်ရေးအတွက် ဆောင်ရွက်ကြသလို ယူရေနီယံလောင်စာ ရရှိရေးကိုလည်း အထူးကြိုးပမ်း ဆောင်ရွက် နေကြတာ တွေ့ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ထိုအထဲမှာ အကြမ်းဖက်အဖွဲ့များအနေနဲ့ ကြိုးပမ်းရှာဖွေလျက်ရှိတာကို လေ့လာတွေ့ရှိရပါတယ်။ နျူကလီးယားစွမ်းအင်ရဲ့ အခြေခံလောင်စာဟာ ယူရေနီယံ အခု ပဋိညဉ် စာချုပ်မှာ သတ်မှတ် ထားတဲ့ နျူကလီးယားဒြပ်ပစ္စည်းပဲဖြစ်ပါတယ်။ နျူကလီးယား ဒြပ်ပစ္စည်းကို ရရှိပြီးမှ နျူကလီးယား စွမ်းအင်ကို ထုတ်လုပ်နိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ နျူကလီးယားစွမ်းအင်ကို ငြိမ်းချမ်းစွာ အသုံးပြုနိုင်ရေးနဲ့ ဖောက်ခွဲဖျက်စီးတဲ့ကဏ္ဍတွေမှာ သုံးစွဲနေကြတာကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများ အသိပဲဖြစ်ပါတယ်။ စွမ်းအင်ကို ငြိမ်းချမ်းစွာ အသုံးပြုနိုင်တဲ့ ဆေးပညာ နယ်ပယ်၊ ဥပမာ- ရောဂါရှာဖွေရေးဆိုင်ရာ၊ ကင်ဆာ ရောဂါရှာဖွေကုသခြင်းဆိုင်ရာ၊ နှလုံးသွေးကြော ကျဉ်းရောဂါ ရှာဖွေခြင်း ဆိုင်ရာ၊ သိုင်းရွိုက်ကင်ဆာ စစ်ဆေးကုသခြင်းဆိုင်ရာကိစ္စရပ်များနဲ့ သိပ္ပံပညာ နယ်ပယ်၊ စွမ်းအင်ဆိုင်ရာ လျှပ်စစ်ဓာတ်အား ထုတ်ယူ သုံးစွဲရေးနယ်ပယ်တွေမှာ ထိရောက်စွာ အသုံးပြုနိုင်ဖို့ လိုအပ်လှပါတယ်။ နျူကလီးယား အဆောက်အအုံပိုင်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး နျူကလီးယားဆိုင်ရာကိစ္စရပ်များရဲ့ အရေးကြီးဆုံး အပိုင်းကတော့ အဆောက်အအုံအပိုင်းပဲဖြစ်ပါတယ်။ အခု ပဋိညဉ်စာချုပ်မှာ နျူကလီးယားအဆောက် အအုံကို အတိအကျ သတ်မှတ်ထားတာ တွေ့ရပါတယ်။ ယခုကာလမှာ ကျွန်တော်တို့ နိုင်ငံအနေနဲ့ နျူကလီးယားဒြပ်ပေါင်းဖိုများ မရှိသေးပေမယ့်လည်း နိုင်ငံအတွက် လျှပ်စစ်ဓာတ်အား ပြည့်ဝစွာနဲ့ တည်ငြိမ်စွာ ထုတ်လုပ်သုံးစွဲနိုင်ရေးအတွက် ရေရှည်မှာ Power Reactor များ တည်ဆောက်နိုင်ရေးကို ပြင်ဆင်ထားရမှာဖြစ်ပါတယ်။ အိမ်နီးချင်းနိုင်ငံများမှာလည်း ဆောင်ရွက်လျက်ရှိတာကို တွေ့ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ အနုမြူစွမ်းအင် အေဂျင်စီ (IAEA) က နျူကလီးယားစွမ်းအင်အား ငြိမ်းချမ်းစွာ နဲ့ ဘေးကင်းလုံခြုံစွာ အသုံးပြုနိုင်ရန် ရည်ရွယ်ပြီး ပဋိညဉ်များ ပြဋ္ဌာန်းလျက်ရှိကြောင်း တွေ့ရှိရပါတယ်။ နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့လာတဲ့ နျူကလီးယား ဒြပ်ပစ္စည်းနဲ့ နျူကလီးယား အဆောက်အအုံများအား ရုပ်ပိုင်းဆိုင်ရာအကာအကွယ်ပြုမှု ပဋိညာဉ်ကိုလေ့လာကြည့်ပါက နျူကလီးယား ဒြပ်ပစ္စည်းများ ရုပ်ပိုင်း ဆိုင်ရာ အကာအကွယ်ပြုမှုပဋိညာဉ်ကို ၁၉၇၉ ခုနှစ်မှာ အတည်ပြု ချမှတ်ခဲ့ပြီး ၁၉၈ရ ခုနှစ်၊ ဖေဖော်ဝါရီလ ၈ ရက်နေ့မှာ စတင်အာဏာသက်ဝင်ခဲ့ကာ အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံပေါင်း ၁၅၃ နိုင်ငံရှိကြောင်း တွေ့ရှိ ရပါတယ်။ ၂၀၁၅ ခုနှစ်မှာ နျူကလီးယားဒြပ်ပစ္စည်းနဲ့ နျူကလီးယား အဆောက်အအုံများအား အကာအကွယ်ပြုမှု ပဋိညာဉ် အဖြစ်ပြောင်းလဲခဲ့ပြီးတော့မှ အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံပေါင်း ၁၅၃ နိုင်ငံရဲ့ ၃ပုံ ၂ ပုံဖြစ်တဲ့ ၁၀၃ နိုင်ငံမှ အတည်ပြု ပါဝင်ပြီးဖြစ်တယ်။ ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ မေလ ၈ရက်နေ့မှာ စတင်ကာအာဏာ အသက်ဝင်ခဲ့ကြောင်း တွေ့ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ပဋိညာဉ်မှာ အာတီကယ်လ် အပိုဒ် ၂၃ ခုပါရှိပြီး အပိုဒ် ၁ မှာ နျူကလီးယားဒြပ်ပစ္စည်း၊ နျူကလီးယား အဆောက်အအုံတို့ကို အတိအကျသတ်မှတ်ထားတာတွေ့ရပါတယ်။ အပိုဒ် ၂ မှာတော့ နျူကလီးယား ဒြပ်ပစ္စည်းကိုငြိမ်းချမ်းသော ရည်ရွယ်ချက်ဖြင့် အသုံးပြုမှု၊ သိုလှောင်ထားရှိမှု၊ သယ်ယူပို့ဆောင်မှု၊ ကာကွယ် မှုပြုနိုင်ရန် ဖော်ပြထားတာ တွေ့ရှိရပါတယ်။ အပိုဒ် ၃ မှာတော့ နျူကလီးယား သယ်ယူပို့ဆောင်မှု တားမြစ်ချက်တွေကိုသက်မှတ်ထားတာ တွေ့ရှိရပါတယ်။ အပိုဒ် ၆(၂)အရ မိမိနိုင်ငံရဲ့ ဥပဒေများအရ လုံခြုံမှုကိုဆောင်ရွက်နိုင်ကြောင်း တွေ့ရပါတယ်။ အပိုဒ်များရဲ့ အသေးစိတ်ကိုတော့ ပါဝါပွိုင့်ဆလိုက်များ နဲ့တင်ပြထားရှိပါတယ်။ လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်နာယကကြီးနဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယခုပဋိညာဉ်မှာ အတည်ပြု ပါဝင်ခြင်းဖြင့် (၁)မြန်မာနိုင်ငံအတွင်း ငြိမ်းချမ်းသောရည်ရွယ်ချက်ဖြင့် အသုံး ပြုမယ့် နျူကလီးယားဒြပ်ပစ္စည်းနဲ့ နျူကလီးယားအဆောက်အအုံများအား ရုပ်ပိုင်းဆိုင်ရာကာကွယ်ရေးကို ပိုမို စနစ်တကျ ဆောင်ရွက်နိုင်မည်ဖြစ်ခြင်း၊ (၂)နျူကလီးယားဒြပ်ပစ္စည်းများအား တရားမဝင်ကူးသန်း ရောင်းဝယ်ခြင်းကို ထိန်းချုပ်နိုင်ခြင်း၊ (၃) နျူကလီးယားဒြပ်ပစ္စည်းများနှင့် နျူကလီးယား အဆောက်အအုံ များအပေါ် အကြမ်းဖက်မှုများမှ ဆက်နွယ်နေသော ပြစ်မှုများကို ကာကွယ်နိုင်ခြင်း၊ (၄)စုံစမ်းစစ်ဆေး ခြင်းနှင့် အပြစ်ပေးခြင်းတို့အတွက် ထိရောက်သော အစီအမံများကို ချမှတ်လိုက်နာ ဆောင်ရွက်သွားရန် ဖြစ်နိုင်ခြင်း၊ (၅)နျူကလီးယားလက်နက် မပြန့်ပွားရေးကို ပံ့ပိုးရာမှာ ပါဝင်ဆောင်ရွက်ခြင်းဖြင့် မြန်မာနိုင်ငံ အတွင်း နျူကလီးယားစွမ်းအင်ကို ငြိမ်းချမ်းသော ရည်ရွယ်ချက်ဖြင့် အသုံးချရေးတွင် စိတ်ဆန္ဒရှိကြောင်း ပြသနိုင်ခြင်း၊ နျူကလီးယားလုံခြုံရေးတွင် အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်မှုများကို ပိုမိုရရှိ လာနိုင်မည်ဖြစ်ခြင်း စသည့်စသည့်အချက်အကျိုးကျေးဇူးများ ရရှိလာမှာဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်က အတည်ပြုသင့်ပါကြောင်း ဆွေးနွေးလိုပါတယ်။ နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့တဲ့ နျူကလီးယားဒြပ်ပစ္စည်းနဲ့ နျူကလီးယားအဆောက်အအုံများ အားရုပ်ပိုင်းဆိုင်ရာ အကာအကွယ်ပြုမှုပဋိညာဉ်မှာ လိုက်နာကျင့်သုံးရတဲ့ အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံအဖြစ် မြန်မာ နိုင်ငံမှ အတည်ပြု ပါဝင်ခြင်း၊ အခြားသော နျူကလီးယားဆိုင်ရာ ပဋိညာဉ်စာချုပ်တွင် အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံ အဖြစ်ပါဝင်ခြင်းအားဖြင့် ယခင်ကာလက မြန်မာနိုင်ငံအပေါ်မှာ နျူကလီးယားလက်နက်နဲ့စပ်လျဉ်းလို့ နိုင်ငံတော်နှင့်တပ်မတော်အပေါ်မှာ နိုင်ငံအချို့ရဲ့ မဟုတ်မမှန် စွပ်စွဲချက်များဟာလည်း သံသယရှင်းစွာနဲ့ ကင်းစင်ပပျောက်သွားမှာဖြစ်ပြီး နိုင်ငံရဲ့ အနာဂတ် နျူကလီးယားစွမ်းအင်ကို ငြိမ်းချမ်းစွာအသုံးပြုရေး အတွက် အကျိုးရှိစေမှာဖြစ်ပါတယ်။ နိဂုံးချုပ်အနေနဲ့ အကြံပြု ဆွေးနွေးလိုတာကတော့ နျူကလီးယားစွမ်းအင်ကို ငြိမ်းချမ်းသော ရည်ရွယ်ချက်ဖြင့် အသုံးပြုမှု ဖွံ့ဖြိုးလာရန် တွန်းအားပေးဆောင်ရွက်သင့်ပါတယ်။ Nuclear Safety Law ကို အမြန်ပြဋ္ဌာန်းသင့်ပါတယ်ဆိုပြီး ဆွေးနွေးရင်းနဲ့ ထောက်ခံဆွေးနွေးအပ်ပါတယ်ခင်ဗျ။</speech>
<speech type="speaker">ဆက်လက်ပြီး ဦးသာအောင် မြို့သစ်မဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1457">ဦးသာအောင်(မြို့သစ်မဲဆန္ဒနယ်၊ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်နာယကကြီးနှင့်တကွ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ဧည့်သည်တော် များခင်ဗျား။ ကိုယ်စိတ်နှစ်ပါး ကျန်းမာ၊ ချမ်းသာပါစေကြောင်း ဦးစွာ နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး မြို့သစ်မဲဆန္ဒနယ်က ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးသာအောင် ဖြစ်ပါတယ်။ ဆွေးနွေးမယ့် အကြောင်းအရာကတော့ နိုင်ငံတော်သမ္မတကြီးမှ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ အကာအကွယ်ပြုမှု ပဋိညာဉ်စာချုပ်ကို မြန်မာနိုင်ငံပါဝင်လက်မှတ်ထိုးရေးကို ထောက်ခံဆွေးနွေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ စာချုပ်ပါ နျူကလီးယားကို ကမ္ဘာသူကမ္ဘာသားတို့ စသိခွင့်ရလိုက်တဲ့ ကြောက်မက်ဖွယ်အခြေအနေနဲ့ သိခွင့်ရလိုက်ကြပေမယ့် ယနေ့လူသားတို့ရဲ့ အပြုသဘော တွေးခေါ် မြော်မြင်မှုကြောင့်လည်းကောင်း၊ နိုင်ငံ့ခေါင်းဆောင်များရဲ့ အမြော်အမြင်ကြီးမှုကြောင့် လည်းကောင်း အကောင်းဘက်မှာ အသုံးပြုလို့နေပါပြီ။ အကျိုးများစွာရှိတဲ့အထဲက ကျွန်တော့အနေနဲ့ ကတော့ လျှပ်စစ် စွမ်းအင်ထုတ်လုပ်နေခြင်းကိစ္စအပေါ်မှာ အဓိကဆွေးနွေးလိုပါတယ်။ ဒီနေ့ လျှပ်စစ်ရှိမှ တိုင်းပြည်တိုးတက်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လျှပ်စစ် ၁ မဂ္ဂါဝပ်ဟာ အိမ်ထောင်စုပေါင်း ၁၀၀၀ လောက်ကို ကျွန်တော်တို့ ထင်းမီး မသုံးရဘဲနဲ့ ချက်ပြုတ်နိုင်သလို အိမ်ထောင်စုပေါင်း ၂၀၀၀ လောက်ကို အမှောင်ခွင်းပြီးတော့ အလင်းပေး နိုင်ပါတယ်။ သို့လိုပဲ အလုပ်အကိုင်မရှိတဲ့ အလုပ်လက်မဲ့ ၅၀၀ လောက်ကိုလည်း အလုပ်ပေးနိုင် ပါတယ်။ ဒါဟာ ၁ မဂ္ဂါဝပ် ထုတ်လုပ်ရုံနဲ့ ရနိုင်မယ့်အကျိုးကျေးဇူးဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံဟာ အားလုံး သိကြတဲ့ လျှပ်စစ်ရရှိဖို့အခြေအနေဟာ အာရှမှာ အနည်းဆုံးနိုင်ငံ ဖြစ်လျက်ရှိပါတယ်။ သို့သော်လည်းပဲ ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံရဲ့ သဘာဝကပေးတဲ့ ကျွန်တော်တို့ သဘာဝစွမ်းအင်တွေဟာ သိန်းချီရှိပါတယ်လို့ ကျွန်တော်တို့ လေ့လာသိရှိရပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ဟာ ကျွန်တော်တို့ အိမ်နီးချင်း ဖြစ်တဲ့ ထိုင်းနိုင်ငံလောက် တိုးတက်ဖို့ဆိုရင်တောင် ၃၅၀၀၀၊ ၄၀၀၀၀ လောက် ရှိတဲ့ မဂ္ဂါဝပ်ပဲလိုပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့မှာ ရှိနေတာက သိန်းချီရှိတဲ့ သဘာဝကပေးတဲ့ အရင်းအမြစ်တွေ၊ စွမ်းအင်တွေရှိပြီးသား ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီကိစ္စမှာ သမ္မတကြီးကပေးပို့ထားတဲ့ နျူကလီးယားဒြပ်ပစ္စည်းနဲ့ ဒီနျူကလီးယား အဆောက်အအုံဆိုင်ရာ ရုပ်ပိုင်းဆိုင်ရာ ပဋိညာဉ်ကိုကြည့်ပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ဟာ ကျွန်တော်တို့မှာရှိပြီး ဖြစ်တဲ့ ဒီစွမ်းအင်တွေကိုလည်းပဲ အကျိုးရှိရှိနဲ့ သုံးစွဲတဲ့နေရာမှာ ဒေသခံတွေရဲ့ အနီး အဝေးကို မနစ်နာ စေဘဲ ကျွန်တော်တို့ ပဋိညာဉ်လေးတစ်ခုလောက် ထားပေးလိုက်မယ်ဆိုရင် ကျွန်တော်တို့ဟာ လောလောဆယ်မှာ နျူကလီးယားကို မသုံးနိုင်သေးတာကတစ်ကြောင်း၊ သုံးဖို့မလိုအပ်သေးတဲ့ အခြေအနေကြောင့် ကျွန်တော် တို့ဟာ ဒီနိုင်ငံတိုးတက်ဖို့အတွက် ကျွန်တော်တို့ သဘာဝအရင်းအမြစ်တွေကို သုံးသွားရုံနဲ့ အောင်မြင် နိုင်တဲ့အခြေအနေမှာ ရှိပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဒီနေရာမှာ ကျွန်တော်တို့ ဂျပန်နိုင်ငံရဲ့ လျှပ်စစ်အခြေအနေနဲ့ပတ်သက်လို့ အနည်းငယ် ပြောချင်ပါတယ်။ အဲ့ဒါကတော့ ဂျပန်နိုင်ငံဟာ အားလုံးသိတဲ့ အနုမြူဘေးကို တိုက်ရိုက်ခံစားလိုက် ရတဲ့ နိုင်ငံပါ။ ဒီနိုင်ငံကတောင်မှ ဒီနေ့ အနုမြူစွမ်းအင်ကို အကောင်းဖက်မှာ အသုံးပြုလို့နေပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့မှာ အနုမြူစွမ်းအင်ကို တကယ်တမ်းအသုံးပြုဖို့ အခြေနေမပေးသေး ရင်တောင်မှ ကျွန်တော် တို့မှာရှိတဲ့ စွမ်းအင်အရပ်ရပ်ကို ဒီလိုပဲ ပဋိညာဉ်လေးနဲ့ အားလုံးသော လိုက်နာနိုင်တဲ့ စာချုပ်ကလေးများ ချုပ်ပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ အသုံးပြုမယ်ဆိုလို့ရှိရင် ရနိုင်မလားလို့ ကျွန်တော်ဆွေးနွေးရင်းနဲ့ သမ္မတကြီးရဲ့ နျူကလီးယားဒြပ်ပစ္စည်းနှင့် နျူကလီးယား အဆောက်အအုံများ ရုပ်ပိုင်းဆိုင်ရာကာကွယ်ပေးမှု ပဋိညာဉ် ကို လေးစားစွာ ထောက်ခံအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဦးစိုးသိန်း(ခေါ်)ဦးမောင်စိုး တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီးမဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၀) ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1262">ဦးစိုးသိန်း(ခ)ဦးမောင်စိုး(မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၁၀၊ တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားရ ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်နာယကကြီးနှင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တော်များ၊ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များမင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော်ကတော့ အခုကျွန်တော်ဆွေးနွေးမှာကတော့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကို နိုင်ငံတော်သမ္မတကပေးပို့လာတဲ့ နျူကလီးယားဒြပ်သတ္တုပစ္စည်းနဲ့ နျူကလီးယားအဆောက်အအုံများ ရုပ်ပိုင်းဆိုင်ရာ အကာအကွယ်ပြုမှု ပဋိညာဉ်ကို လိုက်နာကျင့်သုံးမယ့်အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံအဖြစ် မြန်မာနိုင်ငံမှ အတည်ပြုဝင်ရောက်နိုင်ရေးကိစ္စနှင့် စပ်လျဉ်းပြီး ထောက်ခံဆွေးနွေးသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားရပါသောနာယကကြီးခင်ဗျား။ ဒီပဋိညာဉ်ဟာ ဥပဒေရေးရာ စည်းနှောင်မှုနဲ့ထိရောက်တဲ့ အပြစ်ပေးမှုတွေပါဝင်တဲ့အတွက် ကုလသမဂ္ဂ ပဋိညာဉ်အရ အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံအားလုံးဟာ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ ဆက်ဆံရေးမှာ ကုလသမဂ္ဂရဲ့ ရည်ရွယ်ချက်နဲ့ ညီညွတ်မှုမရှိတဲ့အပြုအမူများ၊ နိုင်ငံရေးအရ လွတ်လပ်စွာ တည်ရှိမှု ဒါမှမဟုတ် ခိုင်မာတဲ့ နယ်မြေပိုင်ဆိုင်မှုကိုဆန့်ကျင်တဲ့ အင်အားသုံးစွဲမှုနဲ့ ခြိမ်းခြောက်မှုတို့ကို ရှောင်ကြဉ်ရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီဥပဒေအရ နိုင်ငံပေါင်း ၁၀၃ နိုင်ငံမှ အတည်ပြု ပါဝင်ပြီးတဲ့နောက် ၈-၅-၂၀၁၆ ရက်ကစပြီးတော့ အာဏာသက်ဝင်လာမှာ ဖြစ်တဲ့အတွက် နျူကလီးယားဒြပ်ပစ္စည်းနဲ့ တရားမဝင် ရောင်းဝယ်မှုမှ ခြိမ်းခြောက်မှုများနဲ့ နျူကလီးယား အဆောက်အအုံများ မတော်တဆ ပေါက်ကွဲ မှုများကို ထိန်းချုပ်သွားနိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါမှသာ နျူကလီးယားစွမ်းအင်ကို ငြိမ်းချမ်းစွာအသုံးချရေးမှာ စိတ်ပါဝင်စားပြီးတော့ စိတ်ဆန္ဒ ရှိလာမှာဖြစ်ပါတယ်။ နျူကလီးယားစွမ်းအင်ဟာ လူတွေအတွက် ကောင်းကျိုးတွေအများကြီးပေးသလို ဆိုးကျိုးတွေလည်း များစွာရှိပါတယ်။ နျူကလီးယားလက်နက်တွေနဲ့ နျူကလီးယားနည်းပညာကို အသုံးပြုပြီးတော့ အကျိုးရှိစွာအသုံးပြုနိုင်တဲ့နယ်ပယ် များစွာလည်းရှိပါတယ်။ စိုက်ပျိုးရေးကဏ္ဍတွေ စက်မှုကဏ္ဍတွေမှာလည်း အထောက်အပံ့ရနေပါပြီဖြစ်ပါတယ်။ ဆေးပညာမှာလည်း ကျယ်ကျယ်ပြန့်ပြန့် အသုံးပြုလျက်ရှိပါတယ်။ သုတေသနလုပ်ငန်းတွေနဲ့ အခြားပညာရပ်တွေ နယ်ပယ်များစွာမှာလည်း နျူကလီးယားကို ကောင်းကောင်းအသုံးပြုလျက် ရှိနေ ပါတယ်။ အထင်ရှားဆုံးကတော့ နျူကလီးယား ဓာတ်ပေါင်းဖိုကနေပြီးတော့ လျှပ်စစ်စွမ်းအင်ကို သုံးပြီးတော့ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားထုတ်ယူသုံးစွဲခြင်းပဲဖြစ်ပါတယ်။ ဒီနျူကလီးယားစွမ်းအင်သုံး ဓာတ်အားပေးစက်ရုံများဟာ မီသိန်းဓာတ်နဲ့ကာဗွန်ဒိုင်အောက်ဆိုဒ် ဓာတ်အနည်းငယ်သာ ထုတ်လွှတ်တဲ့ ဖန်လုံအိမ်အာနိသင်လည်း အနည်းငယ်သာ ထုတ်လွှတ်တဲ့အတွက် ကမ္ဘာကြီးပူနွေးလာမှုကိုလည်း စိုးရိမ်စရာမရှိတော့ပါဘူး။ နောက်ပြီးတော့ နျူကလီးယားစွမ်းအင်သုံး ဓာတ်အားပေးစက်ရုံ တည်ဆောက်ရန်မှာလည်း အကုန်အကျများသော်လည်း တည်ဆောက်ပြီးပါက ဒီဓာတ်အားပေးစက်ရုံရဲ့ ကုန်ကျစရိတ်က အင်မတန်မှနည်းပါတယ်။ နျူကလီးယားဓာတ်ပေါင်းဖိုရဲ့ သက်တမ်းမှာလည်း အသုံးပြုတဲ့ အရေအတွက်အပေါ်မူတည်ပြီး နှစ် ၄၀ မှ နှစ် ၆၀ အထိကို ကြာရှည်နိုင် ပါတယ်။ ဓာတ်အားပေးစက်ရုံတစ်ခုဟာ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားမြောက်မြားစွာကို ထုတ်ပေးနိုင်ပါတယ်။ ဒါ့အပြင် နေရောက်ခြည်စွမ်းအင်သုံးဆိုလာစနစ်တွေ၊ နောက်ပြီးတော့ လေစွမ်းအင်အသုံးပြုတဲ့ ဓာတ်အားပေးစနစ် စက်ရုံတွေကဲ့သို့ ရာသီဥတုကိုလည်း အမှီပြု စရာမလိုပါဘူး။ နျူကလီးယားစွမ်းအင်ထုတ်လုပ်ရာမှာ အဓိက လောင်စာဖြစ်တာကတော့ ယူရေနီယံဖြစ်ပါတယ်။ ဒီယူရေနီယံတွေကလည်း အနည်းငယ်သာ သုံးစွဲရုံဖြင့် လျှပ်စစ်အမြောက်အမြားကိုလည်း ထုတ်ပေးနိုင်ပါတယ်။ ဒီကောင်းကျိုးတွေရှိသလို ဆိုးကျိုး တွေလည်း အများကြီး ရှိပါတယ်။ နျူကလီးယားစွမ်းအင်ရဲ့ ဆိုးကျိုးတွေကတော့ နျူကလီးယားစက်ရုံက စွန့်ပစ်လိုက်တဲ့ ဓာတ်သတ္တုကြွပစ္စည်းတွေနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ အခုထက်ထိ အဖြေရှာလို့မရသေးပါဘူး။ ဒါဟာလည်း ဒီစွန့်ပစ်ပစ္စည်းတွေဟာ အင်မတန်အန္တရာယ်ကြီးပြီးနှစ်ပေါင်းများစွာ ဆိုးကျိုးတွေ သက်ရောက် နိုင်ပါတယ်။ ဘယ်လောက်ထိ သက်ရောက်နိုင်လဲဆိုရင် ကျွန်တော်တို့ United State က သဘာဝပတ်ဝန်းကျင် ကာကွယ်ရေး အေဂျင်စီကနေ စံသတ်မှတ်ထားတာ နှစ် ၁၀၀၀၀ လို့ဆိုပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ နျူကလီးယားစက်ရုံတွေဟာ နျူကလီးယားလက်နက် ထုတ်လုပ်သည့် နေရာများ ဖြစ်သွား နိုင်ပါတယ်။ ဘာလို့လဲဆိုရင် နောက်ဆုံးနည်းပညာများအရ နျူကလီးယားဓာတ်ပေါင်းဖိုတွေက ထုတ်ပေးလိုက်တဲ့ လောင်စာအသုံးပြုမှု ၃ ရာခိုင်နှုန်းသန့်စင်ပေးတဲ့ ယူရေနီယံကို နျူကလီးယား လက်နက် ထုတ်လုပ်နိုင်တဲ့ အသုံးပြုနိုင်တဲ့ ရာခိုင်နှုန်း ၅၀ အထိကို သန့်စင်ပေးနိုင်မှာဖြစ်တဲ့အတွက် ဒါကို နျူကလီးယား လက်နက်ထုတ်လုပ်နိုင်မယ့် အခြေအနေမှာလည်း အများကြီးရှိနေပါတယ်။ နျူကလီးယားစက်ရုံတွေက စွမ်းအင်အရင်းအမြစ်ကတော့ ယူရေနီယံဖြစ်လို့ ဒီယူရေနီယံဟာ အလွန်ရှားပါးတဲ့ သဘာဝအရင်းအမြစ်လည်း ဖြစ်ပါတယ်။ ယူရေနီယံဟာ ကမ္ဘာပေါ်မှာ အကန့်အသတ်နဲ့ သာ ထွက်ပါတယ်။ အနာဂတ်မှာလည်း ရရှိရန်မလွယ်ကူပါဘူး။ ဒါကြောင့်မို့ ရေရှည်အသုံးပြုရန် အတွက် ဒါဟာ ဝိရောဓိသဖွယ်လည်း ဖြစ်နေပါတယ်။ ထုတ်လုပ်သုံးစွဲမှုအပေါ်မူတည်ပြီးတော့ ယူရေနီယံသတ္တုဟာ နောက်ထပ်နှစ်ပေါင်း ၃၀ ကနေ ၆၀ အတွင်းသာပဲ ထုတ်ယူတော့မယ်လို့ ကမ္ဘာက ခန့်မှန်းထားတာ ရှိပါတယ်။ နျူကလီးယားစွန့်ပစ်ပစ္စည်းများနှင့် နျူကလီးယားစွမ်းအင်သုံး ဓာတ်အားပေးစက်ရုံ တွေဟာ အနာဂတ်မျိုးဆက်ပေါင်းကို ရာနှင့်ချီပြီးတော့ အသက်အန္တရာယ်စိုးရိမ်ရပါတယ်။ စွန့်စားမှုများနဲ့ နျူကလီးယားစက်ရုံများရဲ့ လုံခြုံအောင် ပြုလုပ်ထားပေမယ့်လို့လည်း ဘယ်လောက်ပဲ ပြောပြော မတော်တဆဖြစ်မှုတွေဟာ ဖြစ်နေဆဲဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလုံခြုံစိတ်ချရတဲ့ ၁၀၀ ရာခိုင်နှုန်းကို လုပ်ဆောင်နိုင်ခြင်းမရှိတဲ့အတွက် နျူကလီးယားစက်ရုံများ ပိုမိုဆောက်လုပ်လေလေ မတော်တဆဖြစ်မှုတွေ ပိုများလေပင်ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီနျူကလီးယားဓာတ်ပေါင်းဖိုရဲ့ မတော်တဆပေါက်ကွဲမှုကြောင့် ဒီအရာဝတ္ထုများ နဲ့ပြည်သူတွေသေဆုံးပုံကို ပါဝါပွိုင့် အနည်းငယ်သုံးချင်ပါတယ်။ ပါဝါပွိုင့် နည်းနည်း သုံးခွင့်ပြုပါ။ ဒါကတော့ ကျွန်တော်တို့ ဂျပန်နိုင်ငံမှာဖြစ်တဲ့ ၂၀၁၁ ခုနှစ်က၊ မတ်လ ၁၁ ရက်နေ့က ဂျပန်နိုင်ငံ ဖူကူရှီးမားရဲ့ ဓာတ်ပေါင်းဖို မတော်တဆပေါက်ကွဲမှုဖြစ်ပါတယ်။ ဒီမှာဆိုရင်လူပေါင်း ၂ သောင်းကျော်ဟာ အသေအပျောက်ရှိပြီးတော့ လူပေါင်း ၃၄၁၀၀၀ ဟာ ဘေးလွတ်ရာကိုပြောင်းရွှေ့ရပြီး ဒေသတွင်း နေထိုင် ကျန်ရစ်သူများဟာလည်း နေအိမ်သွားလာရေးနဲ့ အလုပ်များဆုံးရှုံးခဲ့ရပါတယ်။ ဒီပေါက်ကွဲမှုကြောင့် ဓာတ်ရောင်ခြည်ဖြာထွက်မှု ဟာ ၃ ရက်အတွင်းမှာ ကျွန်တော်တို့ ၇၅၀ Radiation နှင့် ၆ ရက်မှာဆိုရင် ၁၅၀၀ Radiation အထိပျံ့နှံ့ပြီးတော့ ၁၀ ရက်အတွင်းမှာ ၃၀၀၀ Radiation ကိုပျံ့နှံ့ခဲ့ပါတယ်။ ဒါဟာ ဘယ်လောက်ထိပျံ့နှံ့သွားလဲဆိုရင် ကနေဒါနယ်စပ်အထိကို ပျံ့နှံ့သွားပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့ နောက်တစ်ခုက ဒါဟာ ကျွန်တော်တို့ ၁၉၈၆ ခုနှစ်၊ ဧပြီ ၆ ရက်နေ့တုန်းက ယူကရိန်း နယ်စပ်မှာရှိတဲ့ နျူကလီးယား Chernobyl Power Plant ပေါ့။ ဒီ Plant ပေါက်ကွဲမှုနဲ့ ပတ်သက်ပြီး ဖြစ်ပွားခဲ့တဲ့ဟာလည်း လူပေါင်း ၆ သိန်းလောက် ပါဝင်ခဲ့ပြီးတော့ လူပေါင်း ၅ သိန်းဟာ ဓာတ်ရောင်ခြည် သင့်သူတွေဟု သတ်မှတ်ခံရပြီး ၁၁၆၀၀၀ ခန့်ဟာ အန္တရာယ်ကင်းရှင်းရာ အရပ်ကိုပြောင်းရွှေ့ခဲ့ရပြီး လက်ရှိဓာတ်ရောင်ခြည်သင့်ရာ ဒေသတွေမှာ နေထိုင်သူ ၁ သိန်းခန့်ကို အပြင်းစားဓာတ်ရောင်ခြည်သင့် သူလို့ သတ်မှတ်ထားပြီးတော့ အများပြည်သူသွားလာတဲ့နေရာတွေကို သွားရောက်ခွင့်မပြုဘဲနဲ့ ပိတ်ပင်ခဲ့ ဒီမှာလည်း အရေးပေါ်ကယ်ဆယ်ရေးတွေ လုပ်သားတွေ ၂၈ ယောက်ဟာ ဓာတ်ရောင်ခြည်သင့် လက္ခဏာပြပြီးတော့ သေဆုံးသွားတာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ နျူကလီးယားဓာတ်အားပေးစက်ရုံတွေ တည်ဆောက်ရာမှာ အနောက်နိုင်ငံ ဒီမိုကရေစီ နိုင်ငံတွေဟာ နှစ်ပေါင်း ၂၀ ကနေ ၃၀ ထိ ကြာမြင့်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">နိဂုံးချုပ်ပါတော့။ နိဂုံးချုပ်ပါဒီလောက်နဲ့ပဲ။ ဆွေးနွေးရန် သတ်မှတ်ချိန်ပြည့်သဖြင့် မိုက်ပိတ်သွားပါသည်။</speech>
<title>အထက်ပါကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်က ပြန်လည်ရှင်းလင်းရန်ရှိက ရှင်းလင်းဆွေးနွေးခြင်းနှင့် လွှတ်တော်၏ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၂) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ဆွေးနွေးလို့ပြီးပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ဆွေးနွေးချက်များအပေါ် သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့ အစည်းဝင်က ပြန်လည်ရှင်းလင်းရန်ရှိက ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="16">ဒေါက်တာမျိုးသိမ်းကြီး(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျား။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များက ထောက်ခံဆွေးနွေးသွားတဲ့အတွက် ကြောင့်မို့လို့ ရှင်းလင်းဆွေးနွေးရန် မရှိပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံး အဖြတ်ရယူပါမယ်။ နျူကလီးယားဒြပ်ပစ္စည်းနှင့် နျူကလီးယားအဆောက်အအုံများအား ရုပ်ပိုင်းဆိုင်ရာ အကာအကွယ်ပြုမှု ပဋိညာဉ်တွင် လိုက်နာကျင့်သုံးသည့် အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံအဖြစ် မြန်မာနိုင်ငံမှ အတည်ပြု ပါဝင်ရန်ကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလား ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။ သဘောမတူသူရှိပါသလားခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။ သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် နျူကလီးယားဒြပ်ပစ္စည်းနှင့် နျူကလီးယား အဆောက်အအုံများအား ရုပ်ပိုင်းဆိုင်ရာအကာအကွယ်ပြုမှုပဋိညာဉ်တွင် လိုက်နာကျင့်သုံးသည့် အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံအဖြစ် မြန်မာနိုင်ငံမှ အတည်ပြု ပါဝင်ရန်ကိစ္စကို လွှတ်တော်က သဘောတူကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</motion>
<motion>
<title>နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားသော နျူကလီးယား ဘေးအန္တရာယ် ကင်းရှင်းရေးပဋိညာဉ်တွင် လိုက်နာကျင့်သုံးသည့် အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံအဖြစ် မြန်မာနိုင်ငံမှ အတည်ပြု ပါဝင်ရန်ကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များက ဆွေးနွေးခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၃) ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားတဲ့ နျူကလီးယားဘေးအန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေးပဋိညာဉ်တွင် လိုက်နာ ကျင့်သုံးသည့် အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံအဖြစ် မြန်မာနိုင်ငံမှအတည်ပြု ပါဝင်ရန်ကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ၁၉- ၈-၂၀၁၆ ရက် တွင် ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒုတိယပုံမှန်အစည်းအဝေး သတ္တမနေ့မှာ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်က လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဆွေးနွေးဖို့ အမည်စာရင်းပေးထားတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် (၃)ဦး ရှိပါတယ်။ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် တစ်ဦးစီအတွက် သတ်မှတ်ချိန် ၆ မိနစ်အတွင်း ဆွေးနွေးကြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ဦးစွာ ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီးဇော်ထွန်းဦး တပ်မတော်သားပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="000">ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီးဇော်ထွန်းဦး(တပ်မတော်သားပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်)</mp>အားလုံးမင်္ဂလာပါခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်ကတော့ ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီးဇော်ထွန်းဦး ဖြစ်ပါတယ်။ နျူကလီးယား ဘေးအန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေးပဋိညာဉ် (Convention on Nuclear Safety) မှာ မြန်မာနိုင်ငံမှ လိုက်နာ ကျင့်သုံးသင့်တဲ့ အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံအဖြစ် အတည်ပြု ပါဝင်ရန် ထောက်ခံအကြံပြု ဆွေးနွေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပါဝါပွိုင့် သုံးစွဲခွင့်ပြုပါခင်ဗျား။ Convention on Nuclear Safety ကို လေ့လာ ကြည့်ပါက အခန်း ၄ ခန်း၊ စာပိုဒ် ၃၅ ပိုဒ် ပါဝင်ပါတယ်။ CNS ဟု အတိုကောက်သုံးစွဲထားပြီး နျူကလီးယားပေါက်ကွဲမှု၊ ယိုစိမ့်မှု များအတွက် ကြိုတင်ကာကွယ်နိုင်ရန်၊ မြေပြင်အခြေစိုက် မြို့ပြ Nuclear Power Reactor များရဲ့ ဘေးအန္တရာယ်ကင်းရှင်းစေရန် ဆောင်ရွက်နေတာ ထင်ရှားပါတယ်။ Nuclear Fuel op: appcos: Radioactive Material qp: 0$os op 088:28S: ထားရှိမှု၊ ဆက်စပ်နျူကလီးယားပစ္စည်းများ ဘေးအန္တရာယ်ကင်းရှင်းမှု စသည်တို့အတွက် ရည်ရွယ်ရေးသား ထားတာ ဖြစ်ပါတယ်။ Nuclear Energy ပိုင်ဆိုင်တဲ့ အဖွဲ့ဝင် ၇၈ နိုင်ငံရှိပြီး လက်မှတ်ရေးထိုးထားတဲ့ နိုင်ငံ ၆၅ နိုင်ငံ ရှိပါတယ်။ ဘေးအန္တရာယ် ကင်းရှင်းရေးအတွက် ကြိုတင်ကာကွယ်ပြင်ဆင်မှုများဟာ Nuclear Power Reactor ပေါက်ကွဲမှုများကြောင့် ဖြစ်စေနိုင်တဲ့ ဆိုးကျိုးအနိဋ္ဌာရုံတွေအတွက် ကြိုတင် စဉ်းစားလုပ်ဆောင်နေခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ Safety ပိုင်းဆိုင်ရာသာမက Security ပိုင်းဆိုင်ရာကိုလည်း ထည့်သွင်းစဉ်းစားရန်လိုအပ်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံအဖြစ် အတည်ပြုပါဝင်ပါက တာဝန်ရှိမှုများ အနေဖြင့် တင်ပြပါအတိုင်း ဖြစ်ပါတယ်။ CNS ဟာ နျူကလီးယားပေါက်ကွဲမှုဖြစ်စဉ်များအပေါ် အခြေခံပြီး နောက်နောင်ပေါက်ကွဲမှု ဖြစ်စဉ်များ နည်းပါးအောင် ကြိုတင်ကာကွယ်မှုများကို ထပ်မံဖြည့်စွက်ကာ လူသားတို့ရဲ့ အန္တရာယ် ကင်းရှင်းစေရေး၊ သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်မထိခိုက် မပျက်စီးစေဘဲနဲ့လျှပ်စစ်စွမ်းအင်ရရှိစေရန် ကြိုးပမ်း ဆောင်ရွက်မှု တစ်ခုလည်းဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံမှာ လူမှုစီးပွားဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရန် စွမ်းအင်များ၊ လိုအပ်ချက်များရှိနေဆဲဖြစ်ပါတယ်။ အခြားစွမ်းအင်အရင်းအမြစ်များမှ စွမ်းအင်ကို လုံလောက်စွာ မရနိုင် သောကြောင့် နျူကလီးယားစွမ်းအင်ထုတ်ယူပြီး လူမှုစီးပွားဘဝ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်လာစေရန်အတွက် နျူကလီးယားပါဝါကို ထည့်သွင်းစဉ်းစားသင့်ပြီး ကာကွယ်မှုများကို ကြိုတင်ဆောင်ရွက်ထားသင့်ပါတယ်။ လုံလောက်တဲ့ လျှပ်စစ်စွမ်းအင်ပေးစွမ်းနိုင်မှသာ ပြည်ပက ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုတွေ ပိုမိုပြီးတော့ ဝင်ရောက်လာမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ စက်ရုံအလုပ်ရုံများအတွက်လည်း စွမ်းအင်ကို လုံလောက်စွာ ပေးစွမ်းနိုင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အိမ်နီးချင်း ၅ နိုင်ငံရှိတဲ့အနက် လေးနိုင်ငံကတော့ နျူကလီးယားစွမ်းအင်ပိုင်ပါတယ်။ အာဆီယံ နိုင်ငံများအနေဖြင့်လည်း Nuclear Reactor များကိုတည်ဆောက်ရန် အစီအစဉ်ရှိပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ နိုင်ငံမှာလည်း နျူကလီးယားစွမ်းအင်မရှိသေးပေမယ့် ဘေးအန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေးအတွက် လုပ်သင့် လုပ်ထိုက်တဲ့ ကြိုတင်ကာကွယ်မှုတွေကို ဆောင်ရွက်သွားရန်လိုအပ်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ CNS အစည်းအဝေး ပွဲများအနေဖြင့် တင်ပြပါအတိုင်း ကျင်းပခဲ့တာကြောင့်မို့လို့ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ မတ် သို့မဟုတ် ဧပြီလမှာ ရ ကြိမ် မြောက် အစည်းအဝေးကို ကျင်းပသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီအရေးမှာ ၁၉၉၂ ခုနှစ်ကနေ ၁၉၉၄ ခုနှစ်အထိ Reactor များလုံခြုံရေးနဲ့ပတ်သက်တဲ့ စည်းမျဉ်းစည်းကမ်းများကို ပြုစုခဲ့ပါတယ်။ ၁၉၉၄ ခုနှစ်၊ ဇွန်လ ၁ရ ရက်နေ့မှာ CNSကို အတည်ပြုခဲ့ပါတယ်။ ၁၉၉၆ ခုနှစ်၊ အောက်တိုဘာလ ၂၄ ရက်နေ့ မှာ အာဏာသက်ဝင်ခဲ့ပါတယ်။ ၂၀၁၅ ခုနှစ်၊ ဇွန်လမှာတော့ အဖွဲ့ဝင် ၇၈ နိုင်ငံအထိ ပါဝင်ခဲ့ပါတယ်။ Nuclear Reactor op:culosin golocons 607:300:003:09 ugeze loossaozes Nuclear Fuel ထုတ်လုပ်မှုလည်ပတ်ပုံစသည်တို့ကို ပါဝါပွိုင့်ဖြင့် အကြမ်းဖျင်း တင်ပြထားရှိပါတယ်။ Reactor op: 39:Gloopas:cod:1 20:gos Element i pigoruosasi Reactor Type စသည်ဖြင့် ကွဲပြားမှုများစွာရှိနိုင်ကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ သုံးစွဲပြီးတဲ့ Fuel Pellet, Fuel Rod များဟာ စွန့်ပစ်ပစ္စည်းများ ဖြစ်သွားပါက ကျွန်တော်တို့ စနစ်တကျသီးခြားစွန့်ပစ်ဖို့ အရေးကြီးပါတယ်။ Radioactive Material များဖြစ်တာကြောင့်မို့ သက်ရှိသတ္တဝါများ၊ အပင်များကို ထိခိုက်စေနိုင်ပါတယ်။ နိုင်ငံတကာမှာလည်း တင်ပြပါ Waste Management Problem အတွက် ခေါင်းခဲနေကြဆဲဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့မြန်မာနိုင်ငံမှာလည်း Nuclear Reactor တည်ဆောက်မည်ဆိုပါက Waste Management Problem of coafazê:02:03:983267:63:eme: 33026lovę gsaSolosufu Nuclear Reactor များဟာ သန့်ရှင်းသပ်ရပ်ပြီး ပတ်ဝန်းကျင်ကို မထိခိုက်စေဘဲ လျှပ်စစ်စွမ်းအင်ကို ပေးစွမ်းနိုင်တာကြောင့်မို့ Reactor များ တည်ဆောက်မှုကို လိုလားသူများရှိနေသကဲ့သို့ ပေါက်ကွဲမှုဖြစ်ပါကလည်း Weapon of Mass Destruction saloo close:cos:ouộsalga csodaorso Radioactive Diseases qp:1 လူမှုစီးပွားဆိုင်ရာပြဿနာများ၊ ဒေသဆိုင်ရာ ပြဿနာများ၊ ယဉ်ကျေးမှုဆိုင်ရာပြဿနာများစတဲ့ ပြဿနာ များစွာဖြစ်ပွားပြီး တွင်း ဖြေရှင်းနိုင်တဲ့ပြဿနာများ မဟုတ်တဲ့အတွက် တချို့ လူသားများက ကြောက်လန့်နေကြပါတယ်။ အဲဒါကြောင့်မို့ Nuclear Power Reactor များကို တည်ဆောက်လိုသူများနဲ့ မတည်ဆောက်လို သူများဟူ၍ အမြဲတစေ ကွဲပြားလေ့ရှိပါတယ်။ Nuclear Reactor ပေါက်ကွဲမှုများထဲမှ ထင်ရှားတဲ့ဖြစ်စဉ် တွေကတော့ ၁၉၇၉ ခုနှစ် မတ်လ ၂၈ ရက်နေ့မှာ အမေရိကန်နိုင်ငံ TMI 2 မှာ ဖြစ်ပေါ်ခဲ့တဲ့ပေါက်ကွဲမှု၊ ရုရှားနိုင်ငံ၊ ယခု လက်ရှိယူကရိန်းနိုင်ငံမှာ ဖြစ်တဲ့ Chernobyl ၊ ဂျပန်နိုင်ငံမှာ Fukushima Nuclear Reactor ပေါက်ကွဲမှု ဖြစ်စဉ်တို့ဟာ ထင်ရှားပါတယ်။ ၁၉၈၆ ခုနှစ်၊ ဧပြီလ ၂၆ ရက်နေ့မှာ ပေါက်ကွဲခဲ့တဲ့ Chernobyl Nuclear Reactor vosos:nquêgs w69. go po copos o Eczasê Radioactive Material များ တွေ့နေရတာကြောင့်မို့လို့ တရားဝင် လူနေထိုင်ခွင့် မပေးသေးကြောင်း လေ့လာသိရှိရ ပါတယ်။ ၂၀၁၁ ခုနှစ်၊ မတ်လ ၁၁ ရက်နေ့မှာ ပေါက်ကွဲခဲ့တဲ့ Fukushima Reactor မှာလည်း ယနေ့တိုင်ပြန်လည်ကုစားမှုများ ဆောင်ရွက်နေရဆဲ ဖြစ်ပါတယ်။ odonsgogs:ops Nuclear (od:clososqyp:js$cuscope: Little Boy şę Fat Man Bomb နှစ်လုံးကြဲချခဲ့ခြင်းမှအပ ကျန်တိုက်ခိုက်မှုများမရှိသေးပါ။ ၁၉၉၈ ခုနှစ်၊ ဇွန်လ ၈ ရက် နေ့တွင် ထုတ်ပြန်ခဲ့သော အဏုမြူစွမ်းအင်ဥပဒေမှာ တင်ပြပါရည်ရွယ်ချက်များဖြင့် ရေးဆွဲပြဋ္ဌာန်းခဲ့ ပါတယ်။ ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေပုဒ်မ ၉၆ တွင် တင်ပြပါအတိုင်းဖော်ပြထားပြီး ပုဒ်မ ၃၈၈ မှာလည်း ခေတ်မီ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်သော နိုင်ငံတော်ကြီး ပေါ်ထွန်းစေရေးသည် နိုင်ငံသားတိုင်း၏တာဝန် ဖြစ်သည်ဟု ပြဋ္ဌာန်း ထားပါတယ်။ နာယကကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ CNS မှာ လိုက်နာကျင့်သုံးတဲ့ အဖွဲ့ဝင် နိုင်ငံအဖြစ် အတည်ပြု ပါဝင်ပါက တင်ပြပါ အကျိုးကျေးဇူးများကို ခံစားရရှိမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတကာ မှာလည်း ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်နေကြပြီဖြစ်ပါတယ်။ နိဂုံးချုပ်အားဖြင့် တင်ပြရသော် ကျွန်တော်တို့ မြန်မာ နိုင်ငံမှာ Nuclear Reactor မရှိသေးသော်လည်း မြန်မာနိုင်ငံသူ မြန်မာနိုင်ငံသားများ၏ အသက်အိုးအိမ် စည်းစိမ်ကာကွယ်ရေး၊ နိုင်ငံတော်ကာကွယ်ရေးနှင့် လုံခြုံရေးတို့အရ CNS မှာ လိုက်နာကျင့်သုံးတဲ့ အဖွဲ့ဝင် နိုင်ငံအဖြစ် မြန်မာနိုင်ငံမှ အတည်ပြုပါဝင်သင့်ကြောင်း ထောက်ခံတင်ပြရင်း နိဂုံးချုပ်အပ် ပါတယ်ခင်ဗျား။ အားလုံးကိုကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဆက်လက်ပြီး ဒေါက်တာခင်စည်သူ လွိုင်ကော်မဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။ ဒေါက်တာခင်စည်သူ(လွိုင်ကော်မဲဆန္ဒနယ်၊ ကယားပြည်နယ်) ။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ ကြွရောက်လာကြတဲ့သူ အားလုံးကို မင်္ဂလာပါလို့ နှုတ်ခွန်း ဆက်ပါတယ်ရှင်။ ကျွန်မကတော့ ကယားပြည်နယ်၊ လွိုင်ကော်မဲဆန္ဒနယ်၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဒေါက်တာခင်စည်သူ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်မအနေနဲ့ နိုင်ငံတော်သမ္မတမှ ပေးပို့ထားတဲ့ နျူကလီးယား ဘေးအန္တရာယ် ကင်းရှင်းရေးပဋိညဉ်မှာ လိုက်နာကျင့်သုံးတဲ့ အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံအဖြစ် မြန်မာနိုင်ငံမှ အတည်ပြု ဝင်ရောက် နိုင်ဖို့ကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး နျူကလီးယားစွမ်းအင်သည် အကျိုးများစွာ ရှိတာကို ထောက်ပြရင်း မြန်မာနိုင်ငံ အနေနဲ့ အဆိုပါပဋိညဉ်မှာ အတည်ပြုဝင်ရောက်နိုင်ဖို့ ထောက်ခံဆွေးနွေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးရှင့်။ နျူကလီးယား စွမ်းအင်ဆိုတာ သန့်ရှင်းမှု၊ လုံခြုံမှု၊ ယုံကြည်အားကိုးရရှိမှု၊ ပြိုင်ဆိုင် နိုင်မှုစတဲ့အရင်းအမြစ်တွေ ဖြစ်ပါတယ်။ နျူကလီးယားစွမ်းအင်အကျိုးကို ဖော်ထုတ်ဆောင်ရွက်ရေး MC8:WS: Gəd:023qeqp:1 (@dząd:69: osušaqqap: Nuclear Medicine .Nobel Peace Prize Winners တွေလည်းပေါ်ပေါက်ခဲ့ပါတယ်။ နာယကကြီးရှင်။ နေ့စဉ် နျူကလီးယားစွမ်းအင် အသုံးပြုမှုတွေဟာ များစွာရှိပါတယ်။ အဲဒါတွေ ကတော့ ဆေးပညာတွင် အသုံးချခြင်း၊ ပိုးမွှားသန့်စင်ခြင်း၊ စက်ပစ္စည်းထုတ်လုပ်ခြင်း၊ ရေပင်လယ်မှ ရေသန့်ပြုလုပ်ခြင်း၊ လျှပ်စစ်စွမ်းအားထုတ်လုပ်ခြင်း၊ စိုက်ပျိုးရေးနဲ့ အစားအစာများ ဘေးအန္တရာယ် ကင်းစေခြင်း၊ တိရစ္ဆာန်များရဲ့ ကျန်းမာရေးနဲ့ အထွက်တိုးနှုန်းအထောက်အကူပြုခြင်း၊ ရှေးဟောင်းရုပ်ကြွင်း များရဲ့ အသက်ကို တွက်ချက်နိုင်ခြင်း၊ ဘက်ပေါင်းစုံ သုတေသနပြုလုပ်နိုင်ခြင်းတို့ ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးရှင့်။ တစ်ခုချင်းကို Power Point နဲ့ ပြခွင့်ပြုပါရှင်။ ဒါကတော့ နျူကလီးယား ဆေးပညာရှင်ငြိမ်းချမ်းရေး နိုဘယ်ဆုရှင်များဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကတော့ နေ့စဉ်အသုံးပြုတဲ့ နျူကလီးယား samil:oox::603 pooloson Nuclear Energy in Medicine: Diagnostic and Therapeutic နျူကလီးယားစွမ်းအင်နဲ့ ဆေးပညာမှာ ရောဂါရှာဖွေခြင်းနဲ့ ဆေးကုသမှုတွေ ပြုလုပ် နိုင်ပါတယ်။ ဥပမာ CT Scan, PET Scan d. 279Radiation mewoscopalooza pogacosušili opoo Eolosus.nl I 131 နဲ့ လည်ပင်းအကျိတ်ရောဂါ၊ Thyrotoxicosis သိုင်းရိုက် အဆိပ်တက်ရောဂါကို စမ်းသပ် နိုင်ပြီးတော့ အရိုး၊ ဦးနှောက်၊ အသည်း၊ ကျောက်ကပ်၊ Prostate အဆုတ်ရောဂါတို့ကလည်း ရောဂါ ရှာဖွေနိုင်ပါတယ်။ MPT နဲ့ နှလုံးသွေးကြောရောဂါကိုလည်း ရှာနိုင်ပါတယ်။ Radio Isotope T c 99 နဲ့ ကင်ဆာတွေကိုလည်း ကုနိုင်ပါတယ်။ Brachytherapy နဲ့လည်း Cervix ခေါ်တဲ့ သားအိမ်ခေါင်းကင်ဆာ၊ အရိုးကင်ဆာ၊ Prostate ကင်ဆာတွေကိုလည်း ကုသနိုင်ပြီဖြစ်ပါတယ်။ အခုမြန်မာနိုင်ငံမှာ တောင်ကြီး၊ ရန်ကုန်၊ မန္တလေး၊ နေပြည်တော်ဆေးရုံတွေမှာလည်း ဒီနည်းစနစ်တွေနဲ့ ရောဂါရှာဖွေကုသနိုင်ပြီဖြစ်ပါတယ်။ 637:meaos Leukemia, Poly Cythemia Vera opo: 41cm08:05: gå:sace, mpa နိုင်ပြီဖြစ်ပါတယ်။ နျူကလီးယား စွမ်းအင်နဲ့ဆေးရုံသုံးပစ္စည်းများဖြစ်တဲ့ လက်အိတ်များ၊ ခွဲစိတ်ပစ္စည်း တွေနှင့် တခြားပစ္စည်းတွေကို ပိုးမွှားသန့်စင်ခြင်း၊ Sterilisation လုပ်ငန်းများကို ပြုလုပ်နိုင်ပါတယ်။ Nuclear Energy in Industry ကိုပြောရမယ်ဆိုရင် နျူကလီးယားစွမ်းအားနဲ့ စက်ရုံတွေမှာ စက်ပစည်းတေ၊ မော်တော်ကားတတ်လပ်တယ်၊ လေယာဉ်ထတ်လပ်တယ်၊ ပိက်များ ထတ်လပ်တယ်၊ ဆီသွတ်ဘူးများထုတ်လုပ်တယ်စတဲ့ စက်မှုပစ္စည်းများကိုလည်း ထုတ်လုပ်နိုင်တဲ့အပြင် လမ်းများရဲ့ မျက်နှာပြင် ကနေပြီးတော့သိပ်သည်းဆ ဘယ်လောက်ရှိလဲ၊ သိပ်သည်းမှုဘယ်လောက်ရှိတယ်ကို စမ်းသပ်နိုင်တဲ့ ပစ္စည်းတွေလည်း ထုတ်လုပ်နိုင်ပြီ ဖြစ်ပါတယ်။ Nuclear Energy in Water Desalination oĉwwme$ 205:@p:0posurl:com? ရေသန့်များကို ထုတ်လုပ်နိုင်တယ်။ အဲဒီရေတွေနဲ့ အပင်တွေကို စိုက်နိုင်တယ်။ သောက်သုံးရေတွေ အများကြီး အသုံးချနိုင်တာ တွေ့ရပါတယ်။ ဥပမာ ဆော်ဒီအာရေဗျနဲ့ အာဖရိကမှာ အသုံးပြုနေပြီ ဖြစ်ပါတယ်။ Generating Electricity လျှပ်စစ်ထုတ်လုပ်တဲ့ပုံဖြစ်ပါတယ်။ ကျောက်မီးသွေး၊ ရေနံ၊ သဘာဝ ဓာတ်ငွေ့ နေရာမှာ အစားထိုးသုံးနိုင်တဲ့ နျူကလီးယားစွမ်းအင်တွေရှိပါတယ်။ ဒါ့အပြင် လျှပ်စစ်ထုတ်လုပ်ပေးနိုင်မှု မှာလည်း အစားထိုးနိုင်ခြင်းဖြစ်တဲ့အတွက် ဘဏ္ဍာငွေသက်သာတယ်၊ ယုံကြည်စိတ်ချမှုကိုလည်းထိန်းသိမ်း နိုင်တယ်။ အနာဂတ်မှာ စက်မှုဖွံ့ဖြိုးတဲ့ နိုင်ငံ ဖြစ်အောင် ဆောင်ကျဉ်းနိုင်ပါ တယ်။ ဥပမာ အာဂျင်တီးနား၊ တရုတ်၊ တောင်ကိုရီးယားနိုင်ငံတို့ ဖြစ်ပါတယ်။ Food and Agriculture - Insect Pest control foeclosuộll 3los coss I :: စွမ်းအင်နဲ့ စိုက်ပျိုးရေးမှာ အပင်၊ အသီးဖျက်ပိုးတွေနဲ့ အစားအစာလုံခြုံပြီး ပိုးမွှားကင်းရှင်းနိုင်ဖို့ နျူကလီးယား စွမ်းအင်ကို အသုံးပြုထားတဲ့ ပုံဖြစ်ပါတယ်။ ဥပမာ ယင်ကောင်၊ ကျိုင်းကောင်၊ ပင့်ကူနဲ့ အခြားကပ်ပါးပိုးတွေ ဖြစ်ပါတယ်။ အစားအစာများကို ကြာရှည်ခံအောင် ထိန်းနိုင်တဲ့အပြင် ကောင်းတဲ့အပင်မျိုးရိုးဗီဇ ဖြစ်အောင်လည်း ပြောင်းလဲနိုင်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် အပင်၊ အသီးများရဲ့ အရည်အသွေးပိုမိုမြင့်မားလာစေနိုင်ပါတယ်။ ဒါကတော့ တိရစ္ဆာန်များရဲ့ ကျန်းမာရေးနှင့် အထွက်တိုးနှုန်းကို အထောက်အကူပြုပါတယ်။ နွား၊ သိုး၊ ဆိတ်တွေမှာပါတဲ့ ကပ်ပါးကောင်တွေကို ပါရာဆိုဒ်နဲ့ ရှာဖွေကုသနိုင်တဲ့အတွက် ဆေးယဉ်ပါးခြင်း မှလည်း ကာကွယ်နိုင်ပါတယ်။ ဗိုင်းရပ်ရောဂါများဖြစ်တဲ့ H,N, H5N1 ရောဂါတွေကိုလည်း ရှာဖွေရေးမှာ Radio-Immunio Assays d. paympoo colosušil In Archeology: ရှေးဟောင်းရုပ်ကြွင်းများရဲ့ သက်တမ်းကိုလည်း နျူကလီးယား စွမ်းအင်နဲ့ တွက်ချက်လာနိုင်ပြီဖြစ်ပါတယ်။ သုတေသနလုပ်ငန်းများမှာလည်း အသုံးပြု နေပြီဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာ နိုင်ငံမှာ နျူကလီးယားစွမ်းအင်ကို ငြိမ်းချမ်းသော ရည်ရွယ်ချက်နဲ့အသုံးချရေးတွင်သာ စိတ်ဆန္ဒရှိကြောင်း၊ အကျိုးကျေးဇူးရှိကြောင်း ပြသနိုင်ခြင်းစတဲ့ အကျိုးကျေးဇူးများ ရရှိနိုင်ပါတယ်။ အထက်ပါ အချက်အလက်တွေနဲ့ နိုင်ငံတော်သမ္မတမှ ပေးပို့ထားတဲ့ နျူကလီးယားဘေး အန္တရယ် ကင်းရှင်းရေး ပဋိညာဉ်မှာ လိုက်နာကျင့်သုံးတဲ့ အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံအဖြစ် မြန်မာနိုင်ငံမှ အတည်ပြုဝင်ရောက်နိုင်ဖို့ ကိစ္စနှင့် စပ်လျဉ်းပြီး နျူကလီးယားစွမ်းအင်သည် အကျိုးများစွာရှိတာကို ထောက်ပြရင်း မြန်မာနိုင်ငံ အနေနဲ့ ပဋိညာဉ်မှာ အတည်ပြုဝင်ရောက်နိုင်ဖို့ ထောက်ခံပါတယ်ရှင့်။ အထက်ပါအချက်အလက်တွေနဲ့ နိုင်ငံတော်သမ္မတမှ ပေးပို့ထားတဲ့ နျူကလီယားဘေးအန္တရာယ် ကင်းရှင်းရေး ပဋိဉာဉ်မှာ လိုက်နာကျင့်သုံးတဲ့ အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံအဖြစ် မြန်မာနိုင်ငံမှ အတည်ပြု ဝင်ရောက်နိုင် ဖို့ကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး နျူကလီယားစွမ်းအင်သည် အကျိုးများစွာရှိတာကို ထောက်ပြရင်း မြန်မာနိုင်ငံ အနေနဲ့ အဆိုပဋိဉာဉ်မှ အတည်ပြု ဝင်ရောက်နိုင်ဖို့ ထောက်ခံပါတယ်ရှင့်။</speech>
<speech type="speaker">ဦးထွန်းဝေ ဖောင်းပြင်မဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1413">ဦးထွန်းဝေ(ဖောင်းပြင်မဲဆန္ဒနယ်၊ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနဲ့တကွ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးများ၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံး မင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော်ကတော့ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး ဖောင်းပြင်မဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးထွန်းဝေ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့သော နျူကလီးယားဘေးအန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေးပဋိညာဉ်တွင် လိုက်နာကျင့်သုံးသည့် အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံ အဖြစ် မြန်မာနိုင်ငံမှ အတည်ပြု ပါဝင်နိုင်ရေးကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး ထောက်ခံဆွေးနွေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်တို့ မြန်မာနိုင်ငံဟာ ၁၉၅ရ ခုနှစ်ကစပြီး အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ အဏုမြူစွမ်းအင် အေဂျင်စီ (IAEA) သို့ အဖွဲ့ဝင်အဖြစ် ဝင်ရောက်ခဲ့ပြီးမှ နည်းပညာများ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်လျက်ရှိတာကို သိရှိရပါတယ်။ ယခုလည်း IAEA မှ ၁၉၉၄ ခုနှစ်၊ ဇွန်လ ၁ရ ရက် Austria နိုင်ငံ Vienna မြို့မှာကျင်းပတဲ့ ညီလာခံမှာ မြေပြင်အခြေစိုက် နျူကလီးယား ဓာတ်အားပေးစက်ရုံ တည်ဆောက်သောနိုင်ငံအနေနဲ့ နိုင်ငံတကာ စံချိန်စံညွှန်းများနှင့်အညီ နျူကလီးယား စက်ရုံများ၏ အဆင့်မြင့်ဆုံး ဘေးအန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေးဆိုင်ရာ အစီအမံများကို စီမံထားရှိရန် ရည်ရွယ်ပြီးမှ နျူကလီးယား ဘေးအန္တရာယ် ကင်းရှင်းရေးပဋိညာဉ်ကို အတည်ပြုချမှတ်ခဲ့ပါတယ်။ အဆိုပါပဋိညာဉ်ဟာ ၁၉၉၆ ခုနှစ်၊ အောက်တိုဘာလ ၂၄ ရက်နေ့မှာ စတင်အာဏာသက်ဝင်ခဲ့တယ်လို့ သိရှိခဲ့ရပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံအနေနဲ့ IAEA အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံဖြစ်ခဲ့သော်လည်း ဤနျူကလီးယားဘေးအန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေးပဋိညာဉ်ပါ အခန်း ၄ အပိုဒ် (၃၀) အပိုဒ်ခွဲ (၃) အရလည်းကောင်း၊ အပိုဒ်ခွဲ(၄) အပိုဒ်ခွဲငယ်(က) အရလည်းကောင်း ဤပဋိညာဉ်ကို အတည်ပြု ပါဝင်နိုင်ရန် ဖွင့်လှစ်ထားသောကြောင့်သာ ယခုမှ အတည်ပြု ပါဝင်ရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ နျူကလီးယားလက်နက်များရဲ့ အဖျက်စွမ်းအားကြီးမားပုံကို ဒီပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ကြီးမှာ ဆွေးနွေးခဲ့ကြပြီးဖြစ်သလို နျူကလီးယားကို ငြိမ်းချမ်းစွာအသုံးပြုခြင်းအတွက်လည်း ဆွေးနွေးခဲ့ကြပါတယ်။ ယနေ့ကမ္ဘာကြီးမှာ နျူကလီးယားနည်းပညာတွေ အံ့မခန်းတိုးတက်နေတာနဲ့ ပတ်သက်ပြီးမှ ဘရားဇီးနိုင်ငံ Rio de Janeiro မှာ ကျင်းပခဲ့တဲ့ ကုလသမဂ္ဂရဲ့ စဉ်ဆက်မပြတ် ဖွံ့ဖြိုးမှု ညီလာခံမှ IAEA ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ် Yukiya Amano ပြောကြားခဲ့တဲ့ မိန့်ခွန်းတစ်ခုတည်းနဲ့သာ ထင်ရှားပါတယ်။ အဲဒီရဲ့မိန့်ခွန်းမှာ စဉ်ဆက်မပြတ်ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုအတွက် နိုင်ငံတကာပူးပေါင်းဆောင်ရွက် မှုနှင့် နည်းပညာများကို အကျိုးရှိစွာ အသုံးချမှုတို့လိုအပ်ကြောင်း IAEA က လျှပ်စစ်ဓာတ်အား ထုတ်လုပ်မှုမှ အစားအစာထုတ်လုပ်မှုအထိ၊ ကင်ဆာရောဂါကို ကုသခြင်းမှ ရေချို အရင်းအမြစ်ရရှိမှုနှင့် ကမ္ဘာ့ပင်လယ်နှင့် သမုဒ္ဒရာများကို အကာအကွယ်ပေးနိုင်တဲ့အထိ ကျယ်ပြန့်တဲ့ နျူကလီးယား နည်းပညာများ အသုံးပြုမှုကို အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံများဟာ အကူအညီပေးနေကြောင်း ပြောကြားခဲ့ပါတယ်။ ကမ္ဘာ့လူဦးရေတိုးပွား လာမှု၊ စီးပွားရေးဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှု အရှိန်အဟုန် လူနေမှုပုံစံပြောင်းလဲခြင်းက သဘာဝအရင်းအမြစ်များကို အမြဲတမ်းတောင်းဆိုနေလေ့ရှိပါတယ်။ အရင်းအမြစ်များကို အလွန်အကျွံသုံးစွဲမှုက စဉ်ဆက်မပြတ် ဖွံ့ဖြိုးမှုကို ခြောက်လှန့်နေတဲ့အရာဖြစ်တဲ့ ဇီဝမျိုးကွဲများ၊ သန့်ရှင်းသောလေ၊ သန့်ရှင်းသောရေနှင့် သီးနှံ ဖြစ်ထွန်းနိုင်သောမြေ စတဲ့သဘာဝရဲ့ ဝန်ဆောင်မှုတွေကို အပေးအယူလုပ်ဖို့ အစပြုခဲ့ပြီးပါပြီ။ ဒီအတွက် စိန်ခေါ်မှုဟာ နည်းပညာဖွံ့ ဖြိုးတိုးတက်မှုပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ နည်းပညာထဲမှာ အခု နျူကလီးယားဆိုင်ရာ နည်းပညာဟာ အရေးပါဆုံး ကိရိယာတန်ဆာပလာတစ်ခုလည်း ဖြစ်ပါတယ်။ နျူကလီးယားစွမ်းအင်က ဖန်လုံအိမ်အာနိသင်ရှိတဲ့ ဓာတ်ငွေ့ထုတ်လုပ်မှုကို အသေးငယ်ဆုံးပမာဏအထိ လျှော့ချနိုင်သောကြောင့် ရာသီဥတုပြောင်းလဲမှု၏ ဆိုးကျိုးများကို လျော့နည်းသက်သာသွားစေနိုင်ပါတယ်။ ကျွန်ုပ်တို့လိုချင်တဲ့ အနာဂတ်တည်ဆောက်မှုကို နျူကလီးယားနည်းပညာက ဖြည့်ဆည်းပေးနေပါတယ်။ ဒီအချက်တွေအားလုံးကိုကြည့်ရင် နျူကလီးယားနည်းပညာကို နိုင်ငံတိုင်းက ရှေ့ဆက်ပြီး တွင်တွင်ကျယ်ကျယ် အသုံးပြုလာကြမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ တွင်ကျယ်စွာ အသုံးပြုလာကြတာနဲ့အမျှ နျူကလီးယား ဘေးအန္တရာယ် ကင်းရှင်းမှုဟာ အလွန်အရေးကြီးလာပါတယ်။ ယခု ပဋိညာဉ်ဟာ အနာဂတ်ကာလ လူသားတို့ ဘေးအန္တရာယ် ကင်းရှင်းမှုကိုရည်ရွယ်ပြီး အမြော်အမြင်ရှိရှိ လုပ်ဆောင်ကြတဲ့ ပဋိညာဉ်လည်းဖြစ်တယ်လို့ ကျွန်တော့် အနေနဲ့ ယူဆမိပါတယ်။ အဲဒီပဋိညာဉ်မှာ အခန်း (၄)ခန်း၊ အပိုဒ် ၃၅ ပိုဒ်ပါရှိပြီး ပဋိညာဉ်ရဲ့ အခန်း (၂) အထွေထွေပြဋ္ဌာန်းချက်များ၊ ဥပဒေပြုခြင်းနှင့် စည်းမျဉ်းဥပဒေ၊ အထွေထွေဘေးအန္တရာယ် ကင်းရှင်းရေး သုံးသပ်ချက်များ၊ စက်ရုံနှင့် ဆက်စပ်အဆောက်အဦများ၏ ဘေးအန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေး၊ မြေနေရာ လေ့လာရွေးချယ်သတ်မှတ်ခြင်း၊ ပုံစံထုတ်ခြင်းနှင့် တည်ဆောက်ခြင်း၊ လုပ်ငန်းလည်ပတ်ခြင်းစတဲ့ ပဋိညာဉ်ပါ အကြောင်းအရာများသည် နျူကလီးယားစက်ရုံနဲ့ ဆက်စပ်အဆောက်အဦရှိသော အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံများအတွက် သာမက ထိုစက်ရုံအနီးဝန်းကျင်ရှိ နိုင်ငံများ၏ ဘေးအန္တရာယ် ကင်းရှင်းရေးအတွက်ကိုပါ ထည့်သွင်းစဉ်းစား ထားတာကို လေ့လာတွေ့ရှိရပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ နိဂုံးချုပ်အနေအားဖြင့် ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံသည် ကမ္ဘာ့အလယ်မှာ အထီးကျန် ဆန်တဲ့နိုင်ငံမဖြစ်အောင် နိုင်ငံတကာအဖွဲ့အစည်းများနှင့် မျက်ခြည်မပြတ် မိတ်ဖက်ဆက်ဆံ ထားသင့်ခြင်း၊ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာအဏုမြူစွမ်းအင်အေဂျင်စီ အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံလည်းဖြစ်နေခြင်း၊ ဤပဋိညာဉ်ပါအချက်အလက် များသည် နျူကလီးယားဘေးအန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေးအတွက် လက်ခံနိုင်သော နျူကလီးယား ဘေးအန္တရာယ် ကင်းရှင်းရေးကို ကြပ်မတ်ထားတဲ့အတွက် လက်ခံနိုင်သောအချက်များဖြစ်ခြင်း၊ နောက်ပြီးတော့ ယူရိုငွေ ဘီလီယံ ၈၀ လောက်ရင်းနှီးမြှုပ်နှံပြီးမှ နျူကလီးယားစက်ရုံတွေ တည်ဆောက်နေတဲ့ ကျွန်ုပ်တို့ရဲ့ အိမ်နီး နားချင်းနိုင်ငံကြီးတစ်ခုကလည်းရှိနေခြင်း၊ ဘက်ပေါင်းစုံမှ ဆယ်စုနှစ်ပေါင်းများစွာနိမ့်ကျခဲ့သော ကျွန်တော်တို့ နိုင်ငံအဖို့ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာအဖွဲ့အစည်းများ၏ နည်းပညာအထောက်အကူများသည် အရေးပါသော ကဏ္ဍတစ်ရပ်တွင် ပါဝင်နေခြင်းစတဲ့ အကြောင်းအမျိုးမျိုးကြောင့် ဤပဋိညာဉ်တွင်လိုက်နာကျင့်သုံးသည့် အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံအဖြစ် အတည်ပြုဝင်ရောက်ရန် သဘောတူထောက်ခံပါကြောင်း ပြောကြားရင်း နိဂုံးချုပ် ပါတယ်။ အားလုံးကိုကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျ။</speech>
<title>အထက်ပါကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်က ပြန်လည်ရှင်းလင်းရန်ရှိက ရှင်းလင်းဆွေးနွေးခြင်းနှင့် လွှတ်တော်၏ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၄) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ဆွေးနွေးလို့ ပြီးပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ဆွေးနွေးချက်များအပေါ် သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်က ပြန်လည်ရှင်းလင်းရန်ရှိက ရှင်းလင်းဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="16">ဒေါက်တာမျိုးသိမ်းကြီး(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျား။ ပြန်လည်ရှင်းလင်း တင်ပြရန်မရှိပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံး အဖြတ်ရယူပါမယ်။ နျူကလီးယားဘေးအန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေး ပဋိညာဉ်တွင် လိုက်နာကျင့်သုံးသည့် အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံအဖြစ် မြန်မာနိုင်ငံမှ အတည်ပြု ပါဝင်ရန် ကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလား ခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူ မရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် နျူကလီးယား ဘေးအန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေး ပဋိညာဉ်တွင် လိုက်နာကျင့်သုံးသည့် အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံအဖြစ် မြန်မာနိုင်ငံမှ အတည်ပြု ပါဝင်ရန်ကိစ္စကို လွှတ်တော်က သဘောတူကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</motion>
</section>
</discussion>
<postface><title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက က အစည်းအဝေး နဝမနေ့ ရပ်နားကြောင်းနှင့် ဒသမနေ့ ကျင်းပမည့် နေ့ရက်နှင့်ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ် (၁၅) ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ ဒုတိယပုံမှန် အစည်းအဝေး နဝမနေ့ကိုရပ်နားပါမယ်။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒုတိယ ပုံမှန်အစည်းအဝေးရဲ့ ဒသမနေ့ကို ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ သြဂုတ်လ ၃၀ ရက် (အင်္ဂါနေ့) မွန်းလွဲ ၁ နာရီခွဲ (၁၃၃၀ ် ကျင်းပပြုလုပ်မည်ဖြစ်ကြောင်းနှင့် ယနေ့အတွက် အစည်းအဝေးပြီးဆုံးကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံး ထွက်ခွာနိုင်ပါပြီ ခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒုတိယပုံမှန်အစည်းအဝေး နဝမနေ့အစည်းအဝေးကို ညနေ ၁၆:ဝဝ နာရီ ရပ်နားပါသည်။ ကသ ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒုတိယပုံမှန်အစည်းအဝေး နဝမနေ့ ခွင့်ပန်ကြားသူ ကိုယ်စားလှယ်စာရင်း စဉ် အမည် မဲဆန္ဒနယ် မှတ်ချက် ၁။ ဦးတင်စိုး ဖားကန့် ၂၅-၈-၂၀၁၆ ကချင်ပြည်နယ် ၂။ ဦးမြင့်ကြည် ကသော ၂၅-၈-၂၀၁၆ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး ၃။ ဒေါက်တာဝင်းအောင် ခင်ဦး ၂၅-၈-၂၀၁၆ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး ၄။ ဦးအောင်ကျော်ဟိန်း တနင်္သာရီ ၂၅-၈-၂၀၁၆ မှ ၂၆-၈-၂၀၁၆ ထိ တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီး ၅။ ဦးဘုန်းမြင့်အောင် ၂၅-၈-၂၀၁၆ မှ ၂၆-၈-၂၀၁၆ ထိ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး ၆။ ဦးခင်အေး နတ်တလင်း ၂၅-၈-၂၀၁၆ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး ၇။ ဦးတိုးရွှေ(ခ) ရေစကြို ၂၅-၈-၂၀၁၆ မှ ၂၆-၈-၂၀၁၆ ထိ ဒေါက်တာတင်ဌေးအောင် မကွေးတိုင်းဒေသကြီး ၈။ ဦးသောင်းအေး ပျော်ဘွယ် မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး ၉။ ဦးသန်းစိုး သာစည် ၂၅-၈-၂၀၁၆ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး ၁၀။ ဒေါက်တာမောင်သင်း ၊ မိတ္ထီလာ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး ၁၁။ ဦးငြိမ်းသစ်(ခ) မဟာအောင်မြေ ၂၅-၈-၂၀၁၆ ဦးသောင်းထွန်း မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး ၁၂။ ဦးစစ်နိုင် မင်းပြား ၂၅-၈-၂၀၁၆ မှ ၂၆-၈-၂၀၁၆ ထိ ရခိုင်ပြည်နယ် ၁၃။ ဦးအေးနိုင် ဒဂုံမြို့သစ်(တောင်ပိုင်း) ၂၅-၈-၂၀၁၆ မှ ၂၆-၈-၂၀၁၆ ထိ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး မှတ်ချက် ၂၅-၈-၂၀၁၆ မှ ၃၁-၈-၂၀၁၆ ထိ ၂၅-၈-၂၀၁၆ မှ ၂၆-၈-၂၀၁၆ ထိ ၂၅-၈-၂၀၁၆ မှ ၂၆-၈-၂၀၁၆ ထိ မဲဆန္ဒနယ် ၁၄။ ဒေါ်စုစုလွင် သုံးခွ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး ၁၅။ ဒေါ်ဇင်မာအောင် ရန်ကင်း ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး ၁၆။ ဦးလွင်ကိုလတ် သန်လျင် ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး ၁၇။ ဦးထွန်းမြင့် ဗဟန်း ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး ၁၈။ ဦးမြင့်လွင် ပုဇွန်တောင် ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး ၁၉။ ဦးလင်းဇော်ထွန်း မိုင်းဖြတ် ရှမ်းပြည်နယ် ၂၀။ ဦးခွန်မောင်သောင်း ပင်လောင်း ရှမ်းပြည်နယ် ၂၁။ ဒေါက်တာစိုးမိုးသူ မြောင်းမြ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး ၂၂။ ဗိုလ်ချုပ်သန်းထွတ်သိန်း တပ်မတော်သား ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၂၃။ ဗိုလ်မှူးကျော်ဇင်လတ် တပ်မတော်သား ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၂၄။ ဒေါက်တာဒေါ်ခင်မကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၈) ကချင်ပြည်နယ် ၂၅။ ဦးစိုင်းပန်ဖ မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၁၂) ကယားပြည်နယ် ၂၆။ ဒေါ်နန်းမိုးမိုးထွေး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၄) ကရင်ပြည်နယ် ၂၇။ ဦးစောချစ်ဦး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၃) ကရင်ပြည်နယ် ၂၅-၈-၂၀၁၆ မှ ၂၆-၈-၂၀၁၆ ထိ စဉ် အမည် ၂၈။ ဒေါ်နန်းနီနီအေး မှတ်ချက် ၂၅-၈-၂၀၁၆ ဦးကိုကိုနိုင် ဦးမင်းနိုင် ဦးဥက္ကာမင်း ဦးဟန်ဝင်းသိန်း ၂၅-၈-၂၀၁၆ မှ ၂၆-၈-၂၀၁၆ ထိ ဒေါ်စုစုလွင် သုံးခွ ဦးကျော်မြင့်ဦး ၂၅-၈-၂၀၁၆ မှ ၂၆-၈-၂၀၁၆ ထိ ဦးခင်အောင်မြင့် ၂၅-၈-၂၀၁၆ မှ ၂၆-၈-၂၀၁၆ ထိ ဒေါ်နွယ်နွယ်အောင် ဦးလှမြင့်သန်း ဦးစိုးသီဟ(ခ) မောင်ထူး ၄၀။ ဦးကျော်ထွေး ဦးဇော်မင်းလတ်(ခ) စဉ် အမည် ၄၂။ ဦးစိုင်းဝမ်းလှိုင်းခမ်း မှတ်ချက် ၂၅-၈-၂၀၁၆ မှ ၃၁-၈-၂၀၁၆ ထိ ဦးခွန်သိန်းဖေ ကအ မဲဆန္ဒနယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၃) ရှမ်းပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၉) ရှမ်းပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၆) ရှမ်းပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၁၀) ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၈) ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၁၂) ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး စိုင်းဆိုင်ကျောက်ဆမ် ၄၅။ ဒေါ်အိအိပြုံး ၂၅-၈-၂၀၁၆ မှ ၂၆-၈-၂၀၁၆ ထိ</speech>
</postface>
</transcript>
</doc>
