<doc>
<docinfo>
<docno>02-09-20.xml</docno>
<pdf>02-09-20.pdf</pdf>
<term value='02'>ဒုတိယအကြိမ်</term>
<session value='09' />
<sittingday value='20' />
<legislature value='union'>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်</legislature>
<title>ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၂၀)ရက်မြောက်နေ့မှတ်တမ်း</title>
<date>၁၃၈၀ ပြည့်နှစ်၊ တော်သလင်းလဆန်း ၂ ရက် (၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ စက်တင်ဘာလ ၁၁ ရက်)(အင်္ဂါနေ့</date>
</docinfo>
<transcript>
<preface>
<p>နေပြည်တော်ရှိ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးခန်းမတွင် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၂၀)ရက်မြောက်နေ့ကို နံနက် ၁၀:ဝဝ နာရီင်ကျင်းပ ပါသည်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးတွင် နာယကအဖြစ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ ဦးတီခွန်မြတ်က ဆောင်ရွက်ပြီး အခမ်းအနားမှူးအဖြစ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ် ဦးကျော်စိုးက ဆောင်ရွက်ပါသည်။</p>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက နေရာယူခြင်း</title>
<speech type='mc'>လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များခင်ဗျား။ ယခီုး ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေးရဲ့ (၂၀)ရက်မြောက်နေ့ အစီအစဉ် စတင်ပါတော့မယ်။</speech>
<speech type='mc'>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။ နာယကသည် နာယကအတွက် သတ်မှတ်ထားသော စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>အားလုံးမင်္ဂလာပါခင်ဗျား။</speech>
<speech type='mc'>အားလုံး ထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးအထမြောက်ကြောင်းနှင့် စတင်ကျင်းပကြောင်းကြေညာခြင်း</title>
<speech type='speaker'>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီကနေ့ကျင်းပတဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၂၀)ရက်မြောက်နေ့မှာ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေးကော်မတီရဲ့ တင်ပြချက်အရ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်ခွင့် ရှိတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေ စုစုပေါင်း ၆၅၃ ဦးရှိပြီး ဒီကနေ့အစည်းအဝေးကို ၅၈၂ ဦး တက်ရောက်ပါတယ်။ တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေ စုစုပေါင်းရဲ့ ၈၉.၁၃ ရာခိုင်နှုန်း ရှိပြီး သုံးပုံတစ်ပုံထက် ကျော်လွန်တဲ့အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဥပဒေပုဒ်မ ၂၀ နဲ့ နည်းဥပဒေ ၁၂ နည်းဥပဒေခွဲ(ခ)တို့အရ အစည်းအဝေးအထမြောက်ကြောင်းနဲ့ စတင်ကျင်းပကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၂၀)ရက်မြောက်နေ့ အစီအစဉ် ကြေညာခြင်း</title>
<speech type='speaker'>အစီအစဉ်(၃) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒုတိယ အကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၂၀)ရက်မြောက်နေ့ အစီအစဉ်ကို လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေထားတဲ့အတိုင်း ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားပါမယ်။</speech>
<title>အစည်းအဝေးမတက်ရောက်နိုင်သော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအတွက် ခွင့်ပန်ကြားခြင်းနှင့် အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှုအခြေအနေကို မှတ်တမ်းတင်ခြင်း</title>
<speech type='speaker'>အစီအစဉ်(၄) ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီကနေ့ အစည်းအဝေးကို မတက်ရောက်နိုင်တဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စိစစ်ရေးကော်မတီက ခွင့်ပန်ကြားဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='245'>ဒေါ်နန်းထွေးသူ(အဖွဲ့ဝင်၊ ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေးကော်မတီ)</mp>လေးစားရပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးရှင်။ ယနေ့ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၂၀)ရက်မြောက်နေ့ ၁၁-၉-၂၀၁၈ ရက်နေ့မှာ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက် နိုင်ခြင်းမရှိတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ကိုယ်စား ကယားပြည်နယ် ဖားဆောင်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေးကော်မတီအဖွဲ့ဝင် ဖြစ်သူ ကျွန်မ ဒေါ်နန်းထွေးသူက ခွင့်ပန်ကြားသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ယနေ့ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်နိုင်ခြင်း မရှိတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များကတော့- ဒေါ်ဝင့်ဝါထွန်း ရှားတာ၊ - ဦးအောင်သန်းစိန် - ဦးစိုးစံသက်ထွန်း မြင်းမူ၊ - ဦးအောင်စိုး သရက်ချောင်း၊ - ဒေါ်ချိုချို အုတ်တွင်း၊ - ဦးနေထက်ဝင်း ဆင်ပေါင်ဝဲ။ - ဦးရဲထွန်းဝင်း ပေါက်၊ - ဦးကျော်တင့် တပ်ကုန်း၊ - ဦးကျော်မင်းလှိုင် ဥတ္တရသီရိ၊ - ဒေါက်တာအောင်နိုင် သပိတ်ကျင်း၊ - ဦးစစ်နိုင် မင်းပြား၊ - ဒေါက်တာသက်သက်ခိုင် - ဦးအောင်ကျော်ကျော်ဦး လှိုင်၊ - ဒေါက်တာမေဝင်းမြင့် မရမ်းကုန်း၊ အလုံ၊ - ဦးစိုင်းဆမ် မိုင်းယန်း၊ - ဦးစိုင်းသီဟကျော် မိုင်းရယ်၊ - ဒေါက်တာစံရွှေဝင်း ရေကြည်၊ - ဗိုလ်မှူးရဲစိုး တပ်မတော်၊ - ဦးစိုးသိန်း ကယား-၉၊ - ဦးစောသန်းထွဋ် စစ်ကိုင်း-၄၊ - ဦးကျော်သောင်း စစ်ကိုင်း-၁၊ - ဒေါက်တာခင်မောင်ဝင်း တနင်္သာရီ-၁၁၊ - ဒေါ်ရွှေရွှေစိန်လတ် ပဲခူး-၃၊ - ဦးအေးမင်းဟန် မွန်-၁၊ - ဦးလင်းတင်ဌေး - ဦးမျိုးဝင်း မွန်-၈၊ - ဦးမိုင်းအုဏ်းခိုင် ရှမ်း-၁၀၊ - ဦးဇော်မင်းလတ်(ခ) ဦးကိုလတ် ရှမ်း-၁၊ တို့ဖြစ်ပါတယ်။ ယခင်က ခွင့်ပန်ကြားသဖြင့် လွှတ်တော်ကခွင့်ပြုထားသူ ၄၁ ဦးရှိပြီး၊ ယနေ့ခွင့်ပန်ကြား ၃၀ ဦး ဖြစ်တဲ့အတွက် စုစုပေါင်းခွင့်ပန်ကြားသူ ၇၁ ဦးဖြစ်ပါတယ်။ ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူ မရှိပါကြောင်းနှင့် ယနေ့ ခွင့်ပန်ကြားတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၃၀ ဦးအား ခွင့်အဖြစ် သတ်မှတ်ခွင့်ပြုပေးပါရန် လေးစားစွာဖြင့် တင်ပြအပ်ပါတယ်ရှင်။</speech>
<speech type='speaker'>ခွင့်ပန်ကြားသူအားလုံးကို ခွင့်ပြုပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၂၀)ရက်မြောက်နေ့ကို တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၆၅၃ ဦး၊ ယခင်က ခွင့်ပြုထားသူ ၄၁ ဦး၊ ယနေ့ခွင့်ပန်ကြား၍ ခွင့်ပြုထားသူ ၃၀ ဦး ဖြစ်တဲ့အတွက် ခွင့်ပြုထားသူ စုစုပေါင်း ၇၁ ဦး ဖြစ်ပြီး ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူမရှိပါ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေတင်ပြချက်ကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က သဘောတူတဲ့အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၄ နည်းဥပဒေခွဲ(ခ)အရ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေကို အတည်ပြုမှတ်တမ်းတင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</preface>
<discussion>
<section value = 'Bill'>	
<bill>
<title>၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာနှစ်၊ အမျိုးသားစီမံကိန်းဥပဒေကြမ်း၏ ဥပဒေအကြောင်းအရာများ၊ စီမံကိန်း လုပ်ငန်းများနှင့်စပ်လျဉ်း၍ တစ်ပိုဒ်ချင်းစီအလိုက် အတည်ပြုရန် အဆိုတင်သွင်းခြင်း၊ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်များက ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးခြင်းနှင့် လွှတ်တော်၏ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်း</title>
<speech type='speaker'>အစီအစဉ်(၅) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ၂၀၁၈၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာနှစ်၊ အမျိုးသားစီမံကိန်းဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ မူနှင့် အခြေခံသဘော ဆွေးနွေးခြင်းများအပေါ် သက်ဆိုင်ရာပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းများက ပြန်လည် ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးခြင်းအစီအစဉ်ကို ပြီးခဲ့တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်အစည်းအဝေးမှာ ဆောင်ရွက်ခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီနေ့မှာ ယင်းဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး စီမံကိန်းလုပ်ငန်းများ၊ ဥပဒေအကြောင်းအရာများ၊ ပူးတွဲ ဇယားများကို တစ်ပိုဒ်ချင်းစီအလိုက် အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်းအစီအစဉ်ကို ဆောင်ရွက်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းနဲ့သက်ဆိုင်တဲ့ ပြင်ဆင်ချက် ဇယားနှစ်ခုကိုလည်း လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ထပ်မံဖြန့်ဝေပေးထားပါတယ်။ တစ်ခုက စီမံကိန်းလုပ်ငန်းများအတွက် ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ပြင်ဆင်ချက် အဆိုပါရှိတဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ဇယားချုပ်ဖြစ်ပြီး နောက်တစ်ခုက ဥပဒေအကြောင်းအရာပါ ပြင်ဆင်ချက်ဇယား ဖြစ်ပါတယ်။ ပြင်ဆင်ချက်ဇယားများကို နောက်ဆက်တွဲဖြင့် ဖော်ပြထားပါသည်။ ဖြန့်ဝေထားတဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ဇယားချုပ်အတိုင်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက အဆိုတင်သွင်း ပါ့မယ်။ ပြီးရင် သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဖွဲ့အစည်းများရဲ့ သဘောထားရယူပါ့မယ်။ လိုအပ်ရင် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားထပ်မံရယူပြီး လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ် ရယူဆောင်ရွက် သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဆုံးအဖြတ်ရယူတဲ့အခါမှာ သက်ဆိုင်ရာ ဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းတစ်ခုချင်းစီရဲ့ စီမံကိန်း လုပ်ငန်းကဏ္ဍအလိုက် စုပေါင်းပြီး စီမံကိန်းတန်ဖိုးများ လျှော့ချခြင်း၊ ငြင်းပယ်ခြင်းတို့ကို တစ်ပေါင်းတည်း အဆုံးအဖြတ်ရယူသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းလုပ်ငန်းတန်ဖိုးများနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြင်ဆင်ချက်အဆို တင်သွင်းဆွေးနွေးထားတဲ့ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ၉ ဦးရှိပါတယ်။ သက်ဆိုင်ရာ အပိုဒ်အလိုက် သဘောထားထပ်မံမေးမြန်းရာမှာ တိုတိုနဲ့ လိုရင်းဆွေးနွေးပေးဖို့ မှာကြားလိုပါတယ်။ လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူတဲ့အခါမှာ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်ကို အခြေခံပြီး သာမန်အားဖြင့် လွှတ်တော်သို့ မေးမြန်းဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ကန့်ကွက်မှု တစ်စုံ တစ်ရာရှိပါက စက်ခလုတ်အသုံးပြုပြီး အဆုံးအဖြတ်ရယူ ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ကြောင်း ကြိုတင်အသိပေး အပ်ပါတယ်။ ပထမဦးစွာ နောက်ဆက်တွဲ-၂ မှာပါရှိတဲ့ စီမံကိန်းလုပ်ငန်းများအနက်မှ ပြင်ဆင်ချက်ရှိတဲ့ ဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းများရဲ့ စီမံကိန်းလုပ်ငန်းများအတွက် အဆုံးအဖြတ်ရယူပါ့မယ်။ ယခု ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ပြင်ဆင်ချက်ဇယားပါ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးရဲ့ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်း တစ်ခုအတွက် စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၄.၀၁၀ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်ကိစ္စမှစပြီး အဆိုပြုတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='992'>ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး (တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစား အပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး၊ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့်တကွ အားလုံးပဲ မင်္ဂလာပါခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ကိုယ်စား ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ တွဲဖက် အတွင်းရေးမှူး၊ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီ အတွင်းရေးမှူးဖြစ်တဲ့ ကျွန်တော် ဒေါက်တာ မြတ်ဉာဏစိုးကနေပြီးတော့ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာနှစ်၊ အမျိုးသားစီမံကိန်းဥပဒေကြမ်း နောက်ဆက်တွဲ-၂ ပါ နိုင်ငံပိုင်အခန်းဆောင်ရွက်ရမည့် လုပ်ငန်းစီမံကိန်းများ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုလျာထားချက်များနှင့် စပ်လျဉ်းပြီးတော့ ပြင်ဆင်အဆိုပြုချက်များကို တင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ပထမဦးဆုံး ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယားရဲ့ စာမျက်နှာ(၁)၊ စဉ်(၁) ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုအစိုးရ အဖွဲ့ရုံးရဲ့ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်းနဲ့ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်း တစ်ခုအတွက် စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၄.၀၁၀ သန်းကို လျှော့၍ လွှတ်တော်က ခွင့်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးကိုယ်စား စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id='27'>ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ် ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံး၏ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များ တောင်းခံထားမှုထဲမှ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ အဆိုပြုချက်ဖြစ်သော ကျပ် ၄.၀၁၀ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်ကို ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးအနေဖြင့် သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ် ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ ရုံး၏ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်းတစ်ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၄.၀၁၀ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကိုအတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='992'>ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး (တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဆက်လက်ပြီးတော့ အမျိုးသားလွှတ်တော်ရုံးရဲ့ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနဲ့ ယာဉ်များ ဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်း လုပ်ငန်းစီမံကိန်းနှစ်ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၄,၀၀၀ သန်းကို လျှော့၍ ခွင့်ပြု ရန် အဆိုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>အမျိုးသားလွှတ်တော်ရုံး သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id='971'>ဒေါက်တာစိုင်းဆိုင်ကျောက်ဆမ်(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ အမျိုးသားလွှတ်တော်ရုံးရဲ့ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများနဲ့ ပရိဘောဂများ ဝယ်ယူခြင်းအတွက် ကျပ် ၄,၀၀၀ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် သဘောတူပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ အမျိုးသားလွှတ်တော်ရုံး၏ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်းနှစ်ခုမှ စီမံကိန်း တန်ဖိုး ကျပ် ၄,၀၀၀ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကိုအတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='992'>ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ်ရဲ့ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်း ၃ ခုနဲ့ လုပ်ငန်းသစ် ၁ ခု၊ စုစုပေါင်းလုပ်ငန်း စီမံကိန်း ၄ ခုကနေပြီးတော့ ကျပ် ၃,၀၇၈.၀၀၀ သန်းကို လျှော့၍ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်မှ ခွင့်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ် သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id='5'>ဦးမြင့်အောင်(တရားသူကြီး၊ ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ်)</agency>လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ ကျွန်တော် ကတော့ ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ် တရားသူကြီး ဦးမြင့်အောင် ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ်ရုံးအတွက် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ကျပ် ၃,၀၇၈.၀၀၀ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်အပေါ် သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ပြည်ထောင်စုတရား လွှတ်တော်ချုပ်၏ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်း ၃ ခုနှင့် လုပ်ငန်းသစ် ၁ ခု၊ စုစုပေါင်းလုပ်ငန်း ၄ ခုမှ စီမံကိန်း တန်ဖိုး ကျပ် ၃,၀၇၈.၀၀၀ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကိုအတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='992'>ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး (တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ပြည်ထောင်စုရွေးကောက်ပွဲကော်မရှင်ရုံးရဲ့ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များ ဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်း လုပ်ငန်းစီမံကိန်းတစ်ခုမှ ကျပ် ၆,၂၀၀ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြု တင်ပြ အပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ ကောက်ပွဲမရှင်ရုံး သ မရှင်ရုံးရကနှင့်</speech>
<speech type='speaker'>ပြည်ထောင်စုရွေးကောက်ပွဲကော်မရှင်ရုံး သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id='7'>ဦးစိုးရယ်(အဖွဲ့ဝင်၊ ပြည်ထောင်စုရွေးကောက်ပွဲကော်မရှင်ရုံး)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကနှင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ ပြည်ထောင်စု ရွေးကောက်ပွဲကော်မရှင်ရုံးရဲ့ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာပစ္စည်းများ၊ ပရိဘောဂများ၊ ယာဉ်များ ဝယ်ယူခြင်းနှင့် ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်းမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၆,၂၀၀ သန်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင် အဆိုပြုချက်ကို သဘောတူပါတယ်ခင်ဗျာ။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ပြည်ထောင်စုရွေးကောက်ပွဲ ကော်မရှင်ရုံး၏ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်း တစ်ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၆,၂၀၀ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့် အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကိုအတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='992'>ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး (တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ပြည်ထောင်စုရာထူးဝန်အဖွဲ့ရဲ့ လုပ်ငန်းသစ် ၈ ခုနဲ့ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များ ဝယ်ယူပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်း ၅ ခု၊ စုစုပေါင်း လုပ်ငန်းစီမံကိန်း ၁၃ ခုမှ ကျပ် ၆၀၁.၅၇၂ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>ပြည်ထောင်စုရာထူးဝန်အဖွဲ့ သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id='10'>ဦးဝင်းမော်(အဖွဲ့ဝင်၊ ပြည်ထောင်စုရာထူးဝန်အဖွဲ့)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကကြီးနဲ့ တက်ရောက်လာကြတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးများ၊ ဖိတ်ကြား ထားသော ဧည့်သည်တော်ကြီးများအားလုံး ကိုယ်စိတ်နှစ်ဖြာ ကျန်းမာကြပါစေကြောင်း ဆုတောင်းမေတ္တာ ပို့သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ ပြည်ထောင်စုရာထူးဝန်အဖွဲ့က အဖွဲ့ဝင် ဦးဝင်းမော် ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုရာထူးဝန်အဖွဲ့အနေနဲ့ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် သာမန်အသုံးစရိတ်နဲ့ ငွေလုံးငွေရင်း အသုံးစရိတ်များတွင် စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနမှ သတ်မှတ်ပေးထားသည့် မူဘောင်မှ သာမန် အသုံးစရိတ် ကျပ် ၈,၆၉၄.၄၂ သန်းနှင့် ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ် ကျပ် ၇,၃၈၀.၂၉၃ သန်းဖြစ်ပြီး ကော်မတီ (၃)ရပ်မှ သာမန်စာရင်းတွင် ကျပ် ၄၆,၆၅၀ သန်းနှင့် ငွေလုံးငွေရင်းစာရင်းတွင် ကျပ် ၃,၁၃၃.၄၄၃ သန်း စိစစ်ဖြတ်တောက်ခဲ့မှုအရ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ တင်ပြခဲ့သည့်စာရင်းမှာ သာမန်အသုံးစရိတ် ကျပ် ၈,၆၄၇.၇၇၃ သန်းနှင့် ငွေလုံးငွေရင်းကျပ် ၄,၂၄၆.၈၅၀ သန်းတို့ကို မူဘောင်အတွင်း ရေးဆွဲတင်ပြထားရှိ ပါတယ်။ အဆိုပါတင်ပြစာရင်းများတွင် စိစစ်ရေးပူးပေါင်းအဖွဲ့ (၁၈)မှ အောက်ပါအတိုင်း စိစစ်လျှော့ချခဲ့ ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌရုံး မူလတင်ပြငွေ ကျပ် ၁,၉၉၇.၉၅ သန်း၊ လွှတ်တော်တင်ပြငွေ ကျပ် ၁,၀၆၅.၀၅၁၀ သန်း၊ အဖွဲ့ (၁၈) ထံမှ လျှော့ချငွေ ကျပ်သန်း ၁၁၀,၀၀၀ ၊ ဝန်ထမ်းရေးရာအဖွဲ့မှ အဖွဲ့ (၁၈)ထံမှ လျှော့ချငွေ ကျပ် ၄ သန်းနဲ့ ဗ.၀.တ(အောက်)ကို အဖွဲ့(၁၈)မှ ထပ်မံလျှော့ချငွေ ကျပ်သန်း ၁၆၅ နဲ့ ဗ.၀.တ(အထက်)မှာ အဖွဲ့ (၁၈)မှ ထပ်မံလျှော့ချငွေ ကျပ်သန်း ၁၇၅ ၊ စုစုပေါင်း ကျပ်သန်း ၄၅၄ လျှော့ချခဲ့တာကို တွေ့ရှိရ ပါတယ်။ ဗဟိုဝန်ထမ်းတက္ကသိုလ်(အောက်မြန်မာပြည်)ရဲ့ သာမန်အသုံးစရိတ် ကျပ်သန်း ၁၆၅ နှင့် ဗဟို ဝန်ထမ်းတက္ကသိုလ်(အထက်မြန်မာပြည်)၏ သာမန်အသုံး စရိတ် ကျပ်သန်း ၁၇၅ ကိုလည်း ပြန်လည် တင်သွင်းခွင့်ပြု၍ တင်ပြလိုခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ဘဏ္ဍာရေး အသေးစိတ်စာရင်း လျာထားရေးဆွဲရေးကိစ္စနှင့် ပတ်သက်၍ ဗဟိုဝန်ထမ်းတက္ကသိုလ်(အောက်မြန်မာပြည်)၏ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် သာမန်အသုံး စရိတ် ယာယီအမှန်စာရင်း ကျပ် ၂,၉၂၁.၈၄၄ သန်းဖြစ်ရာ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်၊ သာမန်အသုံး စရိတ် တင်ပြတောင်းခံငွေ ကျပ် ၃,၂၆၁.ရရ သန်းဖြစ်ပါသဖြင့် ယခင်နှစ်ထက် ငွေ ကျပ် ၃၃၉.၈၈၉ သန်း တိုးမြှင့်တောင်းခံ တင်ပြရခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ အလားတူ ဗဟိုဝန်ထမ်း တက္ကသိုလ်(အထက်မြန်မာပြည်)၏ သာမန်အသုံးစရိတ် ယာယီအမှန်စာရင်း ကျပ် ၁,၈၅၅.၀၆၅ သန်းဖြစ်ရာ ယခင်နှစ်တင်ပြငွေထက် ကျပ် ၂,၅၃၉.၆၃၄ သန်း ဖြစ်ပါသဖြင့် ယခင်နှစ်ထက် ငွေကျပ် ၆၈၄.၅၆၉ သန်း တိုးမြှင့်တောင်းခံခဲ့ခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလိုတိုးမြှင့်တောင်းခံရခြင်းရဲ့ အဓိကအကြောင်းရင်းကတော့ အတိုင်ပင်ခံပုဂ္ဂိုလ်ရဲ့ နိုင်ငံ့ဝန်ထမ်းများ လေ့ကျင့်သင်ကြားရေး အရှိန်အဟုန်မြှင့် လုပ်ဆောင်ရေးအတွက် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ ဝန်ကြီးရုံး၊ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးနှင့် ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန ဝန်ကြီးတို့ အပါအဝင် ပြည်ထောင်စု ရာထူးဝန်အဖွဲ့ ဥက္ကဋ္ဌနှင့်အဖွဲ့ဟာ အထက်မြန်မာပြည်(ဇီးပင်ကြီး)ကို ကွင်းဆင်းစစ်ဆေးတဲ့အခါမှာ လေ့ကျင့်ဖို့ ကျန်ရစ်တဲ့ စာရေးဝန်ထမ်းပေါင်းဟာ ၈၇,၀၀၄ ဦး ရှိပြီးတော့မှ အရာထမ်းငယ်(ဒု-ဦးစီးမှူး)အဆင့်မှာ လေ့ကျင့်ရန်ကျန်တဲ့ ဝန်ထမ်း ၆၁,၈၁၉ ဦးဖြစ်ရာ ယခင်ပုံမှန်အားဖြင့် အဆိုပါသင်တန်းများကို တစ်နှစ်လျှင် စာရေးဝန်ထမ်းအခြေခံသင်တန်းအတွက် စာရေးဝန်ထမ်း ၂,၀၀၀ ဦးနဲ့ ဒုတိယဦးစီးမှူးအဆင့် ၁,၆၀၀ ဦး စီကိုသာ လေ့ကျင့်ခဲ့ရာမှာ လာမည့်နှစ်မှစ၍ လေ့ကျင့်ပေးရန် ပမာဏများပြားလာရာ စာရေးဝန်ထမ်းအဖြစ် အခြေခံသင်တန်းတွင် ၁၁,၀၀၀ ဦး၊ အရာထမ်းငယ်အခြေခံသင်တန်းတွင် ၁၆,၀၀၀ ဦးစီကို တိုးမြှင့် လေ့ကျင့်ပေးရန် စီမံထားသဖြင့် တိုးမြှင့်လေ့ကျင့်ပေးရမည့် စာရေးဝန်ထမ်းသင်တန်းသား ၁၀,၀၀၀ ဦး အတွက်၊ အရာထမ်းအခြေခံသင်တန်း ၁၄,၄၀၀ ဦးအတွက်၊ စုစုပေါင်း ၂၄,၄၀၀ ဦးကို လေ့ကျင့်ပေးရန် ဖြစ်သည့်အတွက် လိုအပ်တဲ့အသုံးစရိတ်များကို တိုးမြှင့်လျာထားခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ သို့ပါ၍ စိစစ်ရေးအဖွဲ့(၁၈)မှ ဖြတ်တောက်ထားသည့် ဗဟိုဝန်ထမ်းတက္ကသိုလ်(အောက်မြန်မာပြည်)မှ ကျပ်သန်း ၁၆၅ ကိုလည်းကောင်း နှင့် ဗဟိုဝန်ထမ်းတက္ကသိုလ်(အထက်မြန်မာပြည်)မှ ကျပ်သန်း ၁၇၅ ကိုလည်းကောင်း ပြန်လည်ခွင့်ပြုပေး ပါရန် တင်ပြတောင်းခံအပ်ပါတယ်။ ထို့အပြင် တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်းအနေဖြင့် အောက်မြန်မာပြည်တွင် သင်တန်းသား ၅၀ ဆံ့ လေးခန်းပါ နှစ်ထပ်စာသင်ဆောင် တည်ဆောက်ခြင်းလုပ်ငန်း၊ RCC ရေသန့်လုပ်ငန်း လျှပ်စစ်အပါအဝင် မူလတင်ပြငွေ ကျပ်သန်း ၆၆၃ မှ ကျပ်သန်း ၆၀ ကိုလည်း စိစစ်ရေးအဖွဲ့ (၁၈)မှ စိစစ်လျှော့ချမှုနှင့် ပတ်သက်၍ လည်း ပြန်လည်တောင်းခံတင်ပြလိုပါတယ်။ သို့ပါ၍ ပြည်ထောင်စုရာထူးဝန်အဖွဲ့၏ ၂၀၁၈၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွက် သာမန်အသုံးစရိတ် ကျပ် ၈,၅၃၃.၇၇၃ သန်းနှင့် ငွေလုံးငွေရင်း အသုံးစရိတ် ကျပ် ၃၀,၉၅၅.၂၇၈ သန်း၊ စုစုပေါင်းကျပ် ၃၉,၄၃၉.၀၅၁ သန်းအား လျာထားခွင့်ပြုပေးနိုင် ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ပြည်ထောင်စုရာထူးဝန်အဖွဲ့၏ လုပ်ငန်းသစ် ၈ ခုနှင့် ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်း လုပ်ငန်း ၅ ခု၊ စုစုပေါင်းလုပ်ငန်း ၁၃ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၆၀၁.၅၇၂ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျာ။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='992'>ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ လုပ်ငန်းသစ် ၁၂ ခုနဲ့ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များ ဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်း ၃ ခု၊ စုစုပေါင်းလုပ်ငန်းစီမံကိန်း ၁၅ ခုမှ တန်ဖိုးငွေကျပ် ၅,၈၉၁.၇၈၆ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type='speaker'>နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာနကိုယ်စား စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id='27'>ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစား အပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာနကိုယ်စား ကျွန်တော် စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေး ဝန်ကြီးဌာန ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးမောင်မောင်ဝင်းက တင်ပြပါမယ်။ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန၏ လုပ်ငန်း စီမံကိန်းများ၊ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုလျာထားချက်များအနက် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ လုပ်ငန်း ၁၅ ခုမှ ကျပ်သန်း ၅,၈၉၁.၇၈၆ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်ကို သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန၏ လုပ်ငန်းသစ် ၁၂ ခုနှင့် ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်း လုပ်ငန်း ၃ ခု၊ စုစုပေါင်းလုပ်ငန်း ၁၅ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၅,၈၉၁.၇၈၆ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကိုအတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='992'>ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ် ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ လုပ်ငန်းသစ် ၉ ခု၊ ဆောင်ရွက်ဆဲ လုပ်ငန်း ၂ ခု အပါအဝင်ဖြစ်တဲ့ လုပ်ငန်းစီမံကိန်း စုစုပေါင်း ၁၃ ခုမှ ကျပ် ၁,၉၅၁.၅၈၁ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id='21'>ဗိုလ်ချုပ်အောင်သူ(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ဧည့်သည်တော်များ အားလုံး မင်္ဂလာအပေါင်းနှင့် ပြည့်စုံကြပါစေလို့ နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ ပြည်ထဲရေး ဝန်ကြီးဌာန ဒုတိယဝန်ကြီး ဗိုလ်ချုပ်အောင်သူ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ စီမံကိန်းလုပ်ငန်း ၁၃ ခုအတွက် ကျပ် ၁,၉၅၁.၅၈၁ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီမှ လျှော့၍ ခွင့်ပြုမှုအား ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် သဘောတူကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန၏ လုပ်ငန်းသစ် ၉ ခု၊ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်း နှစ်ခုနှင့် ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များ ဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်းနှစ်ခု၊ စုစုပေါင်းလုပ်ငန်း ၁၃ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၁,၉၅၁.၅၈၁ သန်း ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='992'>ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး (တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ကာကွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနမှ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်း စီမံကိန်း ၂ ခုမှ တန်ဖိုး ကျပ်သန်း ၁,၇၀၀.၀၀၀ လျှော့၍ခွင့်ပြုနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>ကာကွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id='15'>ဒုတိယဗိုလ်ချုပ်ကြီးစိန်ဝင်း(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ ကာကွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစား အပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ အားလုံးမင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော်ကတော့ ကာကွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနမှာ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး တာဝန်ထမ်းဆောင်နေတဲ့ ဒုတိယ ဗိုလ်ချုပ်ကြီးစိန်ဝင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီမှ ဆောင်ရွက်ဆဲ လုပ်ငန်းကြီးနှစ်ရပ် အတွက် ကျပ်သန်း ၁,၇၀၀.၀၀၀ လျှော့ချခြင်းကို သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ကာကွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၏ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်းနှစ်ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ်သန်း ၁,၇၀၀,၀၀၀ ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကိုအတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူ ပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='992'>ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး (တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဆက်လက်ပြီးတော့ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာနရဲ့ လုပ်ငန်းစီမံကိန်းများကို တင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးများကို ဖြန့်ဝေထားတဲ့ စာမျက်နှာ(၃)နဲ့ (၄) မှာပါရှိတဲ့ စဉ်(၉) ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီနေရာမှာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ကြီး နှစ်ဦးကလည်း ပြင်ဆင်ချက်အဆိုများ တင်သွင်း ထားတဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ အပိုင်း ၅ ပိုင်း ခွဲခြားပြီးတော့ တင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပထမပိုင်းအနေနဲ့ကတော့ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာနရဲ့ လုပ်ငန်းသစ် ၂၆ ခုနှင့် ဆောက်ရွက်ဆဲ လုပ်ငန်း ၁၃ ခု၊ စုစုပေါင်းလုပ်ငန်း ၃၉ ခုမှ ကျပ် ၂,၄၂၃.၁၆၂ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ပထမဦးဆုံး အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id='12'>ဗိုလ်ချုပ်သန်းထွဋ်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီရဲ့ လုပ်ငန်း ၃၉ ခုမှ ကျပ်သန်း ၂,၄၂၃.၁၆၂ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုခြင်းအား သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီး ဌာန၏ လုပ်ငန်းသစ် ၂၆ ခုနှင့် ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်း ၁၃ ခု၊ စုစုပေါင်းလုပ်ငန်း ၃၉ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၂,၄၂၃.၁၆၂ သန်း ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='992'>ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး (တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ဒုတိယပိုင်းအနေနဲ့ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာနရဲ့ လုပ်ငန်းသစ်များ ဖြစ်တဲ့ ကုန်းကြမ်း၊ တာကုန်းကြမ်းအုပ်စု၊ စင်ခိုကျွန်း အ.မ.က RC တစ်ထပ်ဆောင် ဆောက်လုပ်ဖို့ အတွက်ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက မူလကတော့ လျှော့ချဖို့ အဆိုပြု တင်ပြထားတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ရှမ်းပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၁)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီး ဦးကျော်နီနိုင် ကတော့ မူလအတိုင်း ခွင့်ပြုပေးပါရန် ပြင်ဆင်ချက်အဆို တင်သွင်းတဲ့အပေါ်မှာ ကျွန်တော်တို့ ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီအနေနဲ့လည်း ထောက်ခံပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ဒီလုပ်ငန်းစီမံကိန်းသစ်အတွက်ကို မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ၄၅.၉ သန်းကို မူလအတိုင်း ခွင့်ပြု ဆောင်ရွက်ပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြ ဦးကျော်နီနိုင် ရှမ်းပြည်နယ်မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၁) သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id='966'>ဦးကျော်နီနိုင်(မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၁၁၊ ရှမ်းပြည်နယ်)</mp>လေးစားရပါတဲ့ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကကြီးနဲ့တကွ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ ကုန်းကြမ်းမြို့နယ် အတွက် အမှန်တကယ်လိုအပ်ချက်ဖြစ်တဲ့ ကျောင်းဆောင်ကို ပြန်လည်ခွင့်ပြုပေးပါသော ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီနဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များကို ကျေးဇူးတင် ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id='12'>ဗိုလ်ချုပ်သန်းထွဋ်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ထပ်မံပြင်ဆင်ချက် မူလအတိုင်း ခွင့်ပြုခြင်းအား နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယင်းစီမံကိန်းလုပ်ငန်းနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး ဦးကျော်နီနိုင် ရှမ်းပြည်နယ်မဲဆန္ဒနယ် အမှတ်(၁၁)ရဲ့ အဆိုပြုချက်အတိုင်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက သဘောတူထားပါတယ်။ ဒါကြောင့် အဆိုမှာ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန၏ ကုန်းကြမ်း၊ တာကုန်းကြမ်းအုပ်စု၊ စင်ခိုကျွန်း အမက RC တစ်ထပ် လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်ရန် စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၄၅.၉ သန်းကို မူလအတိုင်းခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကိုအတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='992'>ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး (တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ တတိယပိုင်းဖြစ်ပါတယ်။ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာနရဲ့ လုပ်ငန်းသစ် ၃၄ ခုမှ ကျပ် ၁,၆၇၃.၂၇၆ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id='12'>ဗိုလ်ချုပ်သန်းထွဋ်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန၏ လုပ်ငန်းသစ် ၃၄ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုးကျပ် ၁,၆၇၃.၂၇၆ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကိုအတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘော တူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='992'>ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး (တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဆက်လက်ပြီးတော့ လွိုင်လင်မဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးခင်မောင်သီ အဆိုပြု တင်ပြထားတဲ့အတိုင်း ပင်လုံလူငယ်သင်တန်းကျောင်း ကျောင်းသားနှစ်ထပ်အိပ်ဆောင် RC နဲ့ ဆက်စပ်လုပ်ငန်းများ ဆောင်ရွက်ခြင်းအတွက် ကျပ် ၁၆၂.၄၉၀ သန်းကို လွှတ်တော်က မူလအတိုင်း ခွင့်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>ဦးခင်မောင်သီ လွိုင်လင်မဲဆန္ဒနယ် သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id='414'>ဦးခင်မောင်သီ(လွိုင်လင်မဲဆန္ဒနယ်၊ ရှမ်းပြည်နယ်)</mp>အားလုံးပဲ မင်္ဂလာပါခင်ဗျာ။ ပင်လုံ တိုင်းရင်းသားလူငယ်များ ဖွံ့ဖြိုးရေးသင်တန်းကျောင်း ကျောင်းသား နှစ်ထပ်အိပ်ဆောင် RC နှင့် ဆက်စပ် လုပ်ငန်းများ ကျပ် ၁၆၂.၄၉၀ သန်းအား မူလအတိုင်း ခွင့်ပြုပေးနိုင်ပါရန်အတွက် လွှတ်တော်သို့ တင်ပြ အပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id='12'>ဗိုလ်ချုပ်သန်းထွဋ်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ထပ်မံပြင်ဆင်ချက် ဆက်စပ် လုပ်ငန်းများ ကျပ် ၁၆၂.၄၉၀ သန်းအား မူလအတိုင်း ခွင့်ပြုခြင်းအား သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ် ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယင်းစီမံကိန်းလုပ်ငန်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဦးခင်မောင်သီ လွိုင်လင်မဲဆန္ဒနယ်ရဲ့ အဆိုပြုချက်အတိုင်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက သဘောတူ ထားပါတယ်။ ဒါကြောင့် အဆိုမှာ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန၏ ကျောင်းသားနှစ်ထပ်အိပ်ဆောင် RC နှင့် ဆက်စပ်လုပ်ငန်းများဆောင်ရွက်ရန် စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၁၆၂.၄၉၀ သန်းကို မူလအတိုင်းခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='992'>ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး (တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာနရဲ့ လုပ်ငန်းစီမံကိန်းတွေအနက်က ပဉ္စမပိုင်းဖြစ်ပါတယ်။ လုပ်ငန်းသစ် ၄ ခုရဲ့ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၃၇၃.၉၄၆ သန်းကိုတော့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကြီးက ငြင်းပယ်ပြီးတော့ ခွင့်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id='12'>ဗိုလ်ချုပ်သန်းထွဋ်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါတဲ့ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လုပ်ငန်း ၄ ခု ကျပ် ၃၇၃.၉၄၆ သန်း ငြင်းပယ်ခြင်းအား သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန၏ လုပ်ငန်းသစ် ၄ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၃၇၃.၉၄၆ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထား မှတ်ချက်နှင့်အညီ ငြင်းပယ်ရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလား ခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='992'>ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဆက်လက်ပြီးတော့ နိုင်ငံတော်အတိုင်ပင်ခံရုံးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂ များနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်း လုပ်ငန်းနှစ်ခုမှ ကျပ် ၇.၀၄ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုပေးနိုင် ပါရန် အဆိုတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type='speaker'>နိုင်ငံတော်အတိုင်ပင်ခံရုံးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id='32'>ဦးခင်မောင်တင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နိုင်ငံတော်အတိုင်ပင်ခံရုံးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနဲ့တကွ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ကျွန်တော်ကတော့ နိုင်ငံတော်အတိုင်ပင်ခံရုံးဝန်ကြီးဌာန ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးခင်မောင်တင် ဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်အတိုင်ပင်ခံရုံး ဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂနှင့်ယာဉ်များဝယ်ယူရန် လုပ်ငန်းလျာထားတင်ပြငွေမှ လုပ်ငန်းနှစ်ခုအတွက် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီမှ ကျပ် ၇.၀၄၀ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုခြင်းအား သဘော တူညီပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ နိုင်ငံတော်အတိုင်ပင်ခံရုံး ဝန်ကြီးဌာန၏ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်း နှစ်ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၇.၀၄၀ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့် အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကိုအတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='992'>ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ လုပ်ငန်းသစ်စီမံကိန်း ၄ ခုမှ ကျပ် ၄၄၁.၉၀၀ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြု နိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech><agency id='24'>ဦးအောင်လှထွန်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးနှင့် ကိုယ်စားလှယ်တော်များခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်ကတော့ ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ဒုတိယ ဝန်ကြီး ဦးအောင်လှထွန်း ဖြစ်ပါတယ်။ ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ လုပ်ငန်း ၄ ခုအတွက် ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီက ကျပ် ၄၄၁.၉၀၀ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုခြင်းကို ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာန၏ လုပ်ငန်းသစ် ၄ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၄၄၁.၉၀၀ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထား မှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကိုအတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလား ခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='992'>ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဆက်လက်ပြီးတော့ သာသနာရေးနဲ့ ယဉ်ကျေးမှုဝန်ကြီးဌာနရဲ့ လုပ်ငန်းသစ် ၁၉ ခု၊ ဆောင်ရွက်ဆဲ လုပ်ငန်း ၂၁ ခု အပါအဝင် စုစုပေါင်းစီမံကိန်းလုပ်ငန်း ၄ရ ခုမှ ကျပ် ၁,၁၇၄.၃၉၁ သန်းကို လွှတ်တော်က လျှော့၍ခွင့်ပြုနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>သာသနာရေးနှင့် ယဉ်ကျေးမှုဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id='29'>သူရဦးအောင်ကို(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ သာသနာရေးနှင့် ယဉ်ကျေးမှုဝန်ကြီးဌာန)</agency>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ စိစစ်ဖြတ်တောက်ချက်ကို သဘောတူပါကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ သာသနာရေးနှင့် ယဉ်ကျေးမှု ဝန်ကြီးဌာန၏ လုပ်ငန်းသစ် ၁၉ ခု၊ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်း ၂၁ ခု၊ နှင့် ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂ များနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်း ရ ခု၊ စုစုပေါင်းလုပ်ငန်း ၄ရ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၁,၁၇၄၃၉၁ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျာ။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='992'>ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ဖြန့်ဝေထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယားရဲ့ စာမျက်နှာ ၆ နဲ့ ရ မှာ ဖော်ပြထားတဲ့ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနဲ့ ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာနရဲ့ လုပ်ငန်းစီမံကိန်းများကို ဆက်လက်တင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလုပ်ငန်းစီမံကိန်းများအပေါ်မှာလည်း ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အဆိုများ ရှိတဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ အပိုင်း ၅ ပိုင်းနဲ့ တင်သွင်းသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ပထမပိုင်း အနေနဲ့ကတော့ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနဲ့ ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်း စီမံကိန်း ၂ ခု အပါအဝင် စုစုပေါင်းလုပ်ငန်း ၃ ခုမှ ကျပ် ၄၄၁.၆၀၅ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ် ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id='11'>ဦးလှကျော်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်း ဝန်ကြီးဌာန ဝန်ကြီးရုံးမှာ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်းစီမံကိန်း နှစ်ခုအပါအဝင် ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂနှင့် ယာဉ်များအတွက် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီမှ လျှော့ချရန် ကျပ် ၄၄၁.၆၀၅ သန်းအား အဆိုပြု တင်ပြထားချက်အပေါ် ဝန်ကြီးဌာနမှ သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေး နှင့်ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန၏ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်းစီမံကိန်း နှစ်ခုနှင့် ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂ များနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်းတစ်ခု၊ စုစုပေါင်းလုပ်ငန်း ၃ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၄၄၁.၆၀၅ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကိုအတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='992'>ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဆက်လက်ပြီးတော့ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာနမှ ဆောင်ရွက်ဆဲ မြစ်သာ ရေလှောင်တမံစီမံကိန်းလုပ်ငန်းနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီအနေနဲ့ ကတော့ မူလလျာထားချက်အတိုင်း ခွင့်ပြုပေးနိုင်ဖို့ အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>ဒေါ်ယဉ်မင်းလှိုင် ဂန့်ဂေါမဲဆန္ဒနယ် ထပ်မံဆွေးနွေးဖို့ ရှိပါသလား။</speech>
<speech><mp id='259'>ဒေါ်ယဉ်မင်းလှိုင်(ဂန့်ဂေါမဲဆန္ဒနယ်၊ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး)</mp>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ အားလုံးမင်္ဂလာပါရှင့်။ ကျွန်မကတော့ ဂန့်ဂေါမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါ်ယဉ်မင်းလှိုင် ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်မအနေနဲ့ မြစ်သာရေလှောင်တမံစီမံကိန်းနဲ့ပတ်သက်တဲ့ တင်ပြတောင်းခံငွေ ကျပ် ၁၄,၃၇၁.၀၀၀ သန်း အား ငြင်းပယ်ရန်ကိစ္စရပ်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ကို ခံယူသွားမှာ ဖြစ်ပါ ပုလဲမဲဆန္ဒနယ်နယ်မှ ဒေါ်ခင်စန်းလှိုင်နဲ့ ကျွန်မရဲ့ ရပ်တည်ချက်ကို လွှတ်တော်ကို အစီရင်ခံတင်ပြမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးရှင်။ မြန်မာ့ဆိုရှယ်လစ်လမ်းစဉ်ပါတီ လက်ထက်ကထုတ်ပြန်ခဲ့တဲ့ ဘဏ္ဍာရေးစည်းမျဉ်း စည်းကမ်း(၄၂/၈၆)အရဖြစ်စေ၊ လက်ရှိတည်ဆဲ ဘဏ္ဍာရေးစည်းမျဉ်းစည်းကမ်း(၃၅/၂၀၁၇)အရဖြစ်စေ မည်သည့်အဖွဲ့အစည်း၊ မည်သည့်ဌာနမှ ပြည်သူ့ဘဏ္ဍာငွေ အသုံးစရိတ်တစ်ရပ်ရပ်ကို လွှတ်တော်ရဲ့ ခွင့်ပြုချက် ရရှိပြီး ဘဏ္ဍာရေးငွေ အရအသုံးဆိုင်ရာဥပဒေ အတည်ပြု ပြဋ္ဌာန်းပြီးမှသာ သုံးစွဲခွင့်ရှိကြောင်း အတိအလင်း ဖော်ပြပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ နောက်ပြီး မကြာခင်ကမှ ထုတ်ပြန်ထားတဲ့ ဘတ်ဂျက်စိစစ်ရာမှာ မဖြစ်မနေလိုက်နာ အပ်တဲ့ စိစစ်ရေးအဖွဲ့များသို့ ပန်ကြားလွှာနောက်ဆက်တွဲမှာလည်း နောက်ကြောင်းပြန် တောင်းခံလာသည့် မည်သည့်အသုံးစရိတ်ကိုမဆို ခွင့်မပြုရဆိုတဲ့အချက်ကိုလည်း ကျွန်မတို့ အလေးထားသင့်ပါတယ်။ ဒီစီမံကိန်းဟာ ကျွန်မ အကြိမ်ကြိမ် ဆွေးနွေးခဲ့သလို စီမံကိန်းတန်ဖိုးလည်း မူလ ၅၅ ဘီလီယံ၊ နောက် ၁၂ရ ဘီလီယံ၊ နောက် ၂၇၁ ဘီလီယံ၊ အခု ၃၀၄ ဘီလီယံအထိ စီမံကိန်းတန်ဖိုးကို အကြိမ်များစွာ၊ ပမာဏကြီးစွာ ကိုယ်ပိုင်လုပ်ငန်းတစ်ခုလို စိတ်ကြိုက်ပြောင်းလဲဆောင်ရွက်ခဲ့တဲ့ စီမံကိန်းဖြစ်ပြီး အကျိုးပြု ဆည်ရေသောက်ဧကကလည်း ၁၂,၀၀၀ လား၊ ၅,၀၀၀ လားဆိုတာ ခုထိသဲသဲကွဲကွဲ မသိရပါဘူး။ အစိုးရ အပြောင်းအလဲဖြစ်တဲ့ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ မှာလည်း ၂၇၁ ဘီလီယံ ပြည့်မီရန်ကျန်ရှိတဲ့ ၂၃ မီလီယံကို ခွင့်ပြု ထုတ်ပေးပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ဒီကိစ္စရပ်ကို ခွင့်ပြုလိုက်ရင် အခြားဌာနများမှာ ဒီလိုကိစ္စတွေရှိလာခဲ့ရင် ဆိုတာလည်း ထည့်သွင်းစဉ်းစားရမှာဖြစ်ပါတယ်။ နောက်ပြီး ဒီလိုကိစ္စမျိုးကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကြီးက မထိန်းကျောင်းခဲ့ရင် ဘယ်လိုအဖွဲ့အစည်းက ထိန်းကျောင်းမှာလဲလို့ မေးခွန်းထုတ်စရာဖြစ်ပါတယ်။ တည်ဆဲ ဘဏ္ဍာရေးစည်းမျဉ်းစည်းကမ်းမှာ မမျှော်မှန်းနိုင်တဲ့ ကိစ္စတွေနဲ့ပတ်သက်ပြီး ခွင့်ပြုရန်ပုံငွေထပ်မံလိုအပ်ရင် တင်ပြတောင်းခံနိုင်တဲ့နည်းတွေ ရှိပါတယ်။ ရန်ပုံငွေလွှဲပြောင်းသုံးစွဲတာ၊ ဖြည့်စွက်ခွင့်ပြုငွေတောင်းတာ၊ အထွေထွေပိုလျှံရန်ပုံငွေကျခံတာ၊ အရေးပေါ်ရန်ပုံငွေက သုံးစွဲတာဆိုတဲ့ နည်းလမ်းများစွာရှိပါတယ်။ အခု ဒီကိစ္စမှာတော့ လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်ပြီးဖြစ်ရင် ပေးကိုပေးရမယ်ဆိုတဲ့ သဘောသက်ရောက်စေတဲ့အတွက် လည်းကောင်း၊ ဘဏ္ဍာရေးစည်းမျဉ်းစည်းကမ်းနှင့် မညီညွတ်မှန်းကိုသိပါလျက်နဲ့ ကျွန်မတို့ ခွင့်ပြုကြမှာလား ဆိုတဲ့အချက်ကို ထည့်သွင်းစဉ်းစားရန်လည်းကောင်း၊ ကျွန်မတို့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကြီးအနေနဲ့ ဒီကိစ္စကို ပြတ်ပြတ်သားသား ငြင်းပယ်သင့်ကြောင်း တိုက်တွန်း ပြောကြားအပ်ပါတယ်ရှင်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>ဦးရန်လင်း ကျိုက်လတ်မဲဆန္ဒနယ် ထပ်မံဆွေးနွေးဖို့ ရှိပါသလား။</speech>
<speech><mp id='163'>ဦးရန်လင်း(ကျိုက်လတ်မဲဆန္ဒနယ်၊ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး)</mp>ထပ်မံ အထူးဆွေးနွေး ဖွယ်ရာမရှိပါ။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောဆန္ဒအတိုင်း ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id='11'>ဦးလှကျော်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့်ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ ဆောင်ရွက်ဆဲ မြစ်သာရေလှောင် တမံစီမံကိန်းနဲ့စပ်လျဉ်း၍ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ မူလအတိုင်းခွင့်ပြုဖို့ အဆိုပြုချက်အပေါ် သဘောတူခွင့်ပြုနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type='speaker'>ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id='992'>ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ် ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်တို့ ဒီလုပ်ငန်းစီမံကိန်းကြီးဟာဆိုရင် ဆောင်ရွက်တာဟာလည်း တော်တော်ခရီးရောက်နေပါပြီ။ နောက်ပြီးတဲ့အခါမှာ စိစစ်ရေးအဖွဲ့များရယ်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရယ်၊ နောက်တစ်ခါ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရယ်နဲ့ သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနနဲ့ အကြိမ်ကြိမ် ညှိနှိုင်း ဆွေးနွေးတဲ့အခါမှာလည်း ဒီဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေတွေကို ခွင့်ပြုပေးမယ်ဆိုရင် မူလလျာထားချက်ထက် ပိုပြီး တိကျခိုင်မာတဲ့ ကိန်းဂဏန်းတွေဖြစ်အောင် အသေအချာစိစစ်ပြီးမှသာ ထပ်မံဆောင်ရွက်ပါ့မယ်ဆိုတဲ့ ကတိ ကဝတ်ကိုလည်း ရရှိပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီအနေနဲ့တော့ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ကြီးက မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ခွင့်ပြုဆောင်ရွက်ပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ် ခင်ဗျား။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ မြစ်သာရေလှောင်တမံလုပ်ငန်း စီမံကိန်းကို ဦးရန်လင်း ကျိုက်လတ်မဲဆန္ဒနယ်က ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ အဆိုပြုချက်အတိုင်း သဘောတူထားပြီး ဒေါ်ခင်စန်းလှိုင် ပုလဲမဲဆန္ဒနယ်နဲ့ ဒေါ်ယဉ်မင်းလှိုင် ဂန့်ဂေါမဲဆန္ဒနယ်တို့က ငြင်းပယ်ရန် အဆိုပြုထားတဲ့အတွက် စက်ခလုတ်အသုံးပြုတဲ့နည်းလမ်းနဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ထောက်ခံ ဆန္ဒမဲများပါက ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်အတိုင်း အတည်ပြုမှာဖြစ်ပြီး ကန့်ကွက်ဆန္ဒမဲများရင် ဒေါ်ခင်စန်းလှိုင်နဲ့ ဒေါ်ယဉ်မင်းလှိုင်တို့ရဲ့ အဆိုပြုချက်အတိုင်း အတည်ပြုမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် အဆိုမှာ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန၏ ဆောင်ရွက်ဆဲ မြစ်သာ ရေလှောင်တမံလုပ်ငန်း စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၁၄,၃၇၁.၀၀၀ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအတိုင်း ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူ မတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>အဆိုကို ထောက်ခံမဲ(၂၈၂)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ(၂၇၁)မဲ၊ ကြားနေမဲ(၂)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် မြစ်သာရေလှောင်တမံ လုပ်ငန်းစီမံကိန်းကို မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း အတည်ပြုကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='992'>ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဆက်လက်ပြီးတော့ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာနရဲ့ လုပ်ငန်းစီမံကိန်းတွေ အနက်ကနေပြီးတော့ တတိယပိုင်းကို ဆက်လက်တင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဆောင်ရွက်ဆဲ လုပ်ငန်း စီမံကိန်း ၂ ခုနဲ့ ဆောင်ရွက်ရန်ကျန်ရှိတဲ့ လုပ်ငန်းစီမံကိန်း ၂ ခု၊ စုစုပေါင်းလုပ်ငန်း ၄ ခုမှ တန်ဖိုးငွေ ကျပ် ၁,၄၈၂.၉၀၀ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id='11'>ဦးလှကျော်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့်ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစား အပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ဆောင်ရွက်ဆဲ လုပ်ငန်းစီမံကိန်း ၂ ခုအပါအဝင် လုပ်ငန်း ၄ ခုမှ ကျပ် ၁,၄၈၂.၉၀၀ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက် အပေါ် ဝန်ကြီးခမ သဘောကပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်၏။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေး နှင့်ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန၏ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်း စီမံကိန်း ၂ ခုနှင့် ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်း ၂ ခု၊ စုစုပေါင်းလုပ်ငန်း ၄ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၁,၄၈၂.၉၀၀ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘော တူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='992'>ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဆက်လက်ပြီးတော့ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာနရဲ့ လုပ်ငန်းစီမံကိန်း စတုတ္ထပိုင်းကို တင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ KOICA နဲ့ ပူးတွဲပြီးတော့ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်းစီမံကိန်း ဖြစ်တဲ့ ကုန်းတွင်းပိုင်းရေချိုငါးမွေးမြူရေး သုတေသနဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးစင်တာထူထောင်ရေး လုပ်ငန်း စီမံကိန်းကို မူလအတိုင်း လွှတ်တော်ကြီးမှ ခွင့်ပြုနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ အဆိုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>ဦးစိုင်းသန့်ဇင် သီပေါမဲဆန္ဒနယ် ထပ်မံဆွေးနွေးဖို့ ရှိပါသလား။</speech>
<speech><mp id='419'>ဦးစိုင်းသန့်ဇင်(သီပေါမဲဆန္ဒနယ်၊ ရှမ်းပြည်နယ်)</mp>ရှိပါတယ်ခင်ဗျာ။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဒီအခု ကျွန်တော်တင်ပြမှာက ငါးလုပ်ငန်းဦးစီးဌာနလုပ်ငန်းစီမံချက်များ၊ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်းစီမံကိန်း များ၊ KOICA စီမံကိန်းကုန်းတွင်းပိုင်း ရေချိုငါးမွေးမြူရေး သုတေသနဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးစင်တာထူထောင်ရေး စီမံကိန်းကနေပြီးတော့ ကျပ်သန်းပေါင်း ၂,၉၆၃.၀၇၀ ကို ငြင်းပယ်ရန် ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ တင်ပြခဲ့ရာမှာ အကြောင်းအကျိုးကို တင်ပြခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ဒါနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ ဝန်ကြီးဌာနက လာပြီး ဖြေရှင်းတဲ့နေရာမှာ ငါးလုပ်ငန်းဦးစီးဌာနအနေနဲ့ ဒီ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ မှာ ဆောင်ရွက်ခဲ့တဲ့ လုပ်ငန်းတွေကို ပြန်ပြီးတော့ ပြောသွားတာတွေရှိပါတယ်။ ဒါကသီးသန့်လုပ်ငန်းတွေ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြီးခဲ့တဲ့ ဘဏ္ဍာနှစ်မှာ ဆောင်ရွက်ပြီးတဲ့ လုပ်ငန်းဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကသီးသန့်ခေါင်းစဉ်တစ်ခုဖြစ်ပါတယ်။ Power Point အသုံး ပြုခွင့်ပေးပါခင်ဗျာ။ ဆောင်ရွက်ဆဲစီမံကိန်းမှာ KOICA စီမံကိန်းမှာ သူက နှစ်ပိုင်းပါပါတယ်။ ပထမက ဒီအဆောက်အဦ တက်ပါတယ်. ဆိုတဲ့ အပိုင်းပါပါတယ်။ အဲဒီမှာက သူက မော်တော်ယာဉ် ဖြစ်ပါတယ်။ ဝက်ဂွန်ကားတစ်စီးဖြစ်ပါတယ်။ ယောက်ထိုင် သူ့ရဲ့ စက်အင်အားက 2,199 CC ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကိုတင်ပြထားတာ ဖြစ်ပါတယ်။ နောက် Power Point clos:c0:01. ဒါကလည်း အရင်ဆွေးနွေးစဉ်က ဖော်ပြပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ပြီးစီးကြောင်း အခမ်းအနားတွေ ဆောင်ရွက် ပြီးတဲ့အခြေအနေ ဖြစ်ပါတယ်။ မော်တော်ယာဉ်ကလည်း သုံးစွဲနေတဲ့အခြေအနေ ဖြစ်ပါတယ်။ ဆက်ပြပေးပါ။ ဒါအမျိုးသားစီမံကိန်းရဲ့ ရည်ရွယ်ချက်ကို ဖော်ပြတာဖြစ်ပါတယ်။ နှစ်စဉ်အကောင်အထည်ဖော်မယ့် စီမံကိန်းများ ပါဝင်တယ်ဆိုပြီးတော့ ပြောပြထားတာဖြစ်ပါတယ်။ Next ပြောင်းပေးပါ။ ဒါစီမံကိန်းရဲ့ ရည်ရွယ်ချက်မှာ ဒါကဏ္ဍအလိုက် လျာထားချက်တွေ ဖြစ်ရမယ် ဆိုပြီးတော့ ဖော်ပြထားတယ်။ ဘဏ္ဍာနှစ်ကိုလည်း ဒါ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ရဲ့ ဘဏ္ဍာနှစ်ကာလကို ဖော်ပြထား ခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ပြောမယ်ဆိုလို့ရှိရင် ဒီ KOICA စီမံကိန်းဟာ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ကတည်းက လုံးဝပြီးစီး ခဲ့တာဖြစ်ပြီးတော့ ၂၀၁၈ မှာလည်း ဖော်ပြနိုင်ခြင်းမရှိဘဲနဲ့ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ မှာ ထပ်မံဖော်ပြခြင်းဟာ ကျွန်တော်တို့ အမျိုးသားစီမံကိန်းရဲ့ ရည်ရွယ်ချက်နဲ့ ကိုက်ညီမှု ရှိ မရှိဆိုတာ ကျွန်တော်တို့ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ သေချာစဉ်းစားဖို့ လိုပါတယ်။ Next ပြောင်းပေးပါ။ ဒါဖွဲ့စည်းပုံမှာဖော်ပြထားတဲ့ ကျွန်တော်တို့ အမျိုးသားစီမံကိန်းကို တင်ပြ တဲ့နေရာမှာ ဆောင်ရွက်ရမယ့် လုပ်ငန်းတွေဖြစ်ပါတယ်။ နောက်တစ်ခါ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဥပဒေမှာလည်း စီမံကိန်းနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ နည်းလမ်းတွေနဲ့ ဘယ်လိုဆွေးနွေး ဆုံးဖြတ်ရမလဲဆိုတာ ဖော်ပြခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေမှာလည်း ဒီတိုင်းပဲဖော်ပြပါတယ်။ ကော်မရှင်ရဲ့ ထောက်ခံတင်ပြချက်ရယူရန်မှအပ ရသုံးငွေစာရင်း ဆုံးဖြတ်တဲ့နည်းလမ်းအတိုင်း ဖြစ်တဲ့ အကြောင်းကို ဖော်ပြခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုရဲ့ နောက်ထပ်ဘဏ္ဍာငွေခွဲဝေသုံးစွဲမှုမှာ ဒါဖော်ပြ ထားတာဖြစ်ပါတယ်။ တကယ်လို့ ဒီရရှိလာတဲ့ငွေကြေးတွေဟာ အခွင့်လမ်းတွေပေါ်လာတယ်ဆိုလို့ရှိရင် နောက်ဆက်တွဲဘဏ္ဍာငွေတွေမှာ ထည့်သွင်းလျာထားပြီးတော့ သုံးစွဲရမယ်ဆိုတဲ့အခွင့်။ နည်း ပေးပါခင်ဗျာ။ ပြဋ္ဌာန်းထားတဲ့ ပြဋ္ဌာန်းချက်တွေပဲဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ဒီဆောင်ရွက်ပြီးတဲ့လုပ်ငန်းတွေကို ဥပဒေအတိုင်း မဆောင်ရွက်ဘဲနဲ့ လာမယ့် ဆောင်ရွက်မှု၊ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်းတွေမှာ ပြီးစီးတဲ့လုပ်ငန်းတွေကို ဖော်ပြပြီးလုပ်တာဟာ ကျွန်တော်တို့ ဘဏ္ဍာရေးစည်းမျဉ်းအရနဲ့သော်လည်းကောင်း၊ ကျွန်တော်တို့ အမျိုးသားစီမံကိန်းရဲ့ လုပ်ထုံးလုပ်နည်း အရနဲ့သော်လည်းကောင်း ရည်ရွယ်ချက်တွေလွဲချော်နေတာ ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ငြင်းပယ်ရခြင်း ဖြစ်ပါ ကြောင်းနဲ့ ငြင်းပယ်ခြင်းကို အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id='11'>ဦးလှကျော်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစား အပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ KOICA နဲ့ဆောင်ရွက်တဲ့ ကုန်းတွင်းပိုင်း ရေချိုငါးမွေးမြူရေး သုတေသနဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးစင်တာ ထူထောင်ရေးစီမံကိန်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး အကြိမ်ကြိမ် ဆွေးနွေးပြီးဖြစ်တဲ့အလျောက် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ မူလအတိုင်းခွင့်ပြုပေးနိုင်ဖို့ အဆိုပြုချက်အပေါ် လွှတ်တော်မှ သဘောတူခွင့်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id='992'>ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ မြန်မာနိုင်ငံအနေနဲ့က ငါးမွေးမြူရေးသုတေသနဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးလုပ်ငန်းဟာ အင်မတန်မှ အရေးကြီး ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်အနေနဲ့ကတော့ သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ကတိကဝတ်ကို ရယူဖို့ပဲလိုပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်ကော်မတီ အပါအဝင် သက်ဆိုင်ရာ စိစစ်ရေးအဖွဲ့များကလည်း ဒီကတိကဝတ်ကို တောင်းခံရယူပြီးဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဒီကတိကဝတ်နဲ့အညီ ဆောင်ရွက်နိုင်ခြင်းမရှိရင်သာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က ဆက်လက်အရေးယူ ဆောင်ရွက်ဖို့ဖြစ်ပါတယ်။ ဘဏ္ဍာငွေလျာထားသတ်မှတ်ချက်ကိုတော့ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့က တင်ပြလာတဲ့ အတိုင်း မူလအတိုင်း ခွင့်ပြု ဆောင်ရွက်သင့်ပါကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ ယင်းစီမံကိန်းလုပ်ငန်းကို ဦးစိုင်းသန့်ဇင် သီပေါမဲဆန္ဒနယ်က ငြင်းပယ်ရန် အဆိုပြုထားတဲ့အတွက် စက်ခလုတ်အသုံးပြုတဲ့ နည်းလမ်းနဲ့ အဆုံး အဖြတ် ရယူသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ထောက်ခံဆန္ဒမဲများပါက ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထား မှတ်ချက်အတိုင်း အတည်ပြုမှာဖြစ်ပြီး ကန့်ကွက်ဆန္ဒမဲများရင် ဦးစိုင်းသန့်ဇင်ရဲ့ အဆိုပြုချက်အတိုင်း အတည်ပြုသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် အဆိုမှာ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန၏ ဆောင်ရွက်ဆဲ KOICA စီမံကိန်း ကုန်တွင်းပိုင်းရေချိုငါးမွေးမြူရေးသုတေသန ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးစင်တာထူထောင်ရေး လုပ်ငန်းစီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၂,၉၆၃.၀၇၀ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထား မှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအတိုင်း ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူ မတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>အဆိုကို ထောက်ခံမဲ (၄၁၇)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (၁၂၀)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၄)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် KOICA စီမံကိန်း ကုန်တွင်းပိုင်းရေချိုငါး မွေးမြူရေးသုတေသနဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးစင်တာ ထူထောင်ရေးလုပ်ငန်းစီမံကိန်းကို မူလအဆိုပြုချက် အတိုင်း အတည်ပြုကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='992'>ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာနစီမံကိန်းတွေရဲ့ နောက်ဆုံးပိုင်းဖြစ်ပါတယ်။ လုပ်ငန်းသစ် ၁၅ ခု၊ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်းစီမံကိန်း၁ ခု အပါအဝင် စုစုပေါင်းလုပ်ငန်းစီမံကိန်း၁ရ ခုမှ ကျပ် ၇,၀၂၃.၁၇၂ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type='speaker'>စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id='11'>ဦးလှကျော်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့်ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစား အပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာနမှ လုပ်ငန်း ၁ရ ခုအနက်မှ ကျပ် ၇,၀၂၃.၁၇၂ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အဆိုပြုချက်အပေါ် ဝန်ကြီးဌာနမှ သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေး နှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန၏ လုပ်ငန်းသစ် ၁၅ ခု၊ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်းစီမံကိန်း ၁ ခုနှင့် ရုံးသုံး စက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်း ၁ ခု၊ စုစုပေါင်းလုပ်ငန်း ၁ရ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၇,၀၂၃.၁၇၂ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထား မှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကိုအတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလား ခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>အစည်းအဝေးခေတ္တရပ်နားခြင်း</title>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အစည်းအဝေးကို မိနစ် ၃၀ ခန့် ခေတ္တ ရပ်နားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type='mc'>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type='mc'>အားလုံး ထွက်ခွာနိုင်ကြပါပြီခင်ဗျာ။</speech>
<title>အစည်းအဝေးပြန်လည်စတင်ခြင်း</title>
<speech type='mc'>လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များခင်ဗျာ။ အစည်းအဝေး ပြန်လည်စတင်ပါတော့မယ်။</speech>
<speech type='mc'>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။ နာယကသည် နာယကအတွက် သတ်မှတ်ထားသော စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type='mc'>အားလုံး ထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type='speaker'>ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက အဆိုကို ဆက်လက်တင်သွင်းသွားဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='992'>ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး (တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယားရဲ့ စာမျက်နှာ(၇) ဖြစ်ပါတယ်။ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ လုပ်ငန်းသစ် ၆၅ ခု၊ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်းကတော့ ရ ခု ဖြစ်ပါတယ်။ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်းစီမံကိန်းက ၈ ခု၊ လုပ်ငန်းစီမံကိန်းသစ် ၁ ခုအပါအဝင်ဖြစ်တဲ့ စုစုပေါင်းလုပ်ငန်းစီမံကိန်း ၉၂ ခုရဲ့ တန်ဖိုးများမှ ကျပ် ၂၂,၅၈၉.၅၇၅ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type='speaker'>ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ ။</speech>
<speech><agency id='31'>ဦးကျော်မျိုး(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ပို့ဆောင်ရေးနှင့်ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီး၊ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံး မင်္ဂလာပါလို့ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန ဒုတိယဝန်ကြီး ကျွန်တော် ဦးကျော်မျိုးမှ နှုတ်ခွန်းဆက်သပါတယ်ခင်ဗျား။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ အမျိုးသားစီမံကိန်းဥပဒေကြမ်းအပေါ် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အစီရင်ခံစာ နောက်ဆက်တွဲ ပြင်ဆင်ချက်ဇယားရဲ့ အမှတ်စဉ် ၁၄ မှာ ဖော်ပြထားတဲ့ မူလဥပဒေကြမ်း စာမျက်နှာ ၁၈၁ မှ ၂၀၉ အထိပါရှိတဲ့ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေး ဝန်ကြီးဌာနရဲ့ စီမံကိန်းလုပ်ငန်း ၉၂ ခုမှ စုစုပေါင်းကျပ် ၂၂,၅၈၉.၅၇၅ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်အဆိုပြုချက်အပေါ် ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန အနေဖြင့် သဘောတူလက်ခံပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေး ဝန်ကြီးဌာန၏ လုပ်ငန်းသစ် ၆၅ ခု၊ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်း ရ ခု၊ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်းစီမံကိန်း ၈ ခု၊ လုပ်ငန်းစီမံကိန်းသစ် ၁ ခုနှင့် ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်း လုပ်ငန်း ၁၁ ခု၊ စုစုပေါင်းလုပ်ငန်း ၉၂ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၂၂,၅၈၉.၅၇၅ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='992'>ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး (တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာနက လုပ်ငန်းသစ်တစ်ခု အပါအဝင်</speech>
<speech type='speaker'>သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထား ပြောပါ။</speech>
<speech><agency id='26'>ဦးအုန်းဝင်း(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီး ဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး၊ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ မင်္ဂလာပါခင်ဗျား။ ကျွန်တော်ကတော့ သယံဇာတနှင့် သဘာဝ ပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာန ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး ဦးအုန်းဝင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီ၏ စိစစ်လျှော့ချမှုရဲ့ အဆိုပြုချက်အပေါ်မှာ သဘောတူပါကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြအပ် ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ သယံဇာတနှင့် သဘာဝ ပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာန၏ လုပ်ငန်းသစ် ၁ ခုနှင့် ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂ များနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်း ၃ ခု၊ စုစုပေါင်းလုပ်ငန်း ၄ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၁.၀၀၁ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကိုအတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='992'>ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး (တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယားရဲ့ စာမျက်နှာ ၁၀ မှာဖော်ပြထားတဲ့ လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင် ဝန်ကြီးဌာနရဲ့ လုပ်ငန်းစီမံကိန်းများကို အဆိုပြု တင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီနေရာမှာလည်း ပြင်ဆင်ချက် အဆိုကို တင်သွင်းဆွေးနွေးထားတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ရှိတဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ အပိုင်း ၃ ပိုင်းနဲ့ တင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ပထမဦးဆုံးအနေနဲ့ကတော့ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားပို့လွှတ်ရေးနှင့် ကွပ်ကဲရေးဦးစီးဌာနက ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်းစီမံကိန်း ၁ ခုမှ ကျပ်သန်း ၃,၀၀၀ လျှော့၍ခွင့်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type='speaker'>လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id='17'>ဒေါက်တာထွန်းနိုင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျား။ လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာနလက်အောက်မှာရှိတဲ့ လျှပ်စစ် ဓာတ်အား ပို့လွှတ်ရေးနှင့် ကွပ်ကဲရေးဦးစီးဌာနရဲ့ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်း ၁ ခုအတွက် ငွေကျပ်သန်း ၃.၀၀၀ လျှော့ချရန် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အဆိုပြုချက်အား လက်ခံနိုင်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ် ခင်ဗျား။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်ဝန်ကြီး ဌာန၏ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်းတစ်ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ်သန်း ၃.၀၀၀ ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကိုအတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='992'>ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး (တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ရေးအားလျှပ်စစ် အကောင်အထည်ဖော်ရေးဦးစီးဌာနကနေပြီးတော့ ဆောင်ရွက် နေတဲ့ အထက်ရဲရွာရေအားလျှပ်စစ် ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်းစီမံကိန်းကို မူလအတိုင်း လွှတ်တော်က ခွင့်ပြုပေး နိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type='speaker'>ဦးစိုင်းသန့်ဇင် သီပေါမဲဆန္ဒနယ် ထပ်မံဆွေးနွေးဖို့ ရှိပါသလား။</speech>
<speech><mp id='419'>ဦးစိုင်းသန့်ဇင်(သီပေါမဲဆန္ဒနယ်၊ ရှမ်းပြည်နယ်)</mp>ရှိပါတယ် နာယကကြီးခင်ဗျား။ Power Point အသုံးပြုခွင့်ပြုပါခင်ဗျား။ ဒါကျွန်တော်တို့ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာနှစ်၊ အမျိုးသားစီမံကိန်းဥပဒေကြမ်းမှာ ကျွန်တော်တို့ အတည်ပြု မယ့်အချက်တွေ ဖြစ်ပါတယ်။ အကျိုးစီးပွားဖြစ်ထွန်းမှုမရှိတဲ့ စီမံကိန်းတွေကို ငြင်းပယ်တယ်။ ဆိုင်းငံ့တယ်၊ လျှော့၍ခွင့်ပြုတာတွေကို ဆောင်ရွက်ရမယ်လို့ ဖော်ပြထားပါတယ်။ နောက်ပြီးတော့ ဒီစီမံကိန်း တွေကို သေသေချာချာစိစစ်ပြီးတော့ ပတ်ဝန်းကျင်ကို ထိခိုက်မှုရှိ မရှိ ဘက်စုံလေ့လာပြီး ပြည်ထောင်စု အစိုးရအဖွဲ့ရဲ့ သဘောတူခွင့်ပြုချက်ရရှိပြီးတဲ့ လုပ်ငန်းစီမံကိန်းတွေဖြစ်ရမယ်လို့ ဖော်ပြထားပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဒီအချက်နဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းအစီရင်ခံစာ အမှတ်စဉ် (၇/၂၀၁၈) အပိုင်း ၂ စာမျက်နှာ ၄၀၀၊ ၁၄၆၊ အပိုဒ် ၄၂၆ မှာ ဖော်ပြထားတဲ့ ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်ရုံးရဲ့ စစ်ဆေးတွေ့ရှိချက်ကို ဒီမှာဖော်ပြလိုပါတယ်။ (အပိုဒ် ၄၂၆ အပိုဒ်ခွဲ(ဆ) စီမံကိန်းများရဲ့ ပြုပြင်လျာထားတန်ဖိုးအပေါ် အဆင့်ဆင့်တင်ပြ အတည်ပြုမှု နှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၏ အတည်ပြုချက်များ တင်ပြနိုင်မှုမရှိခြင်းနှင့် ပိုမိုလာသော စီမံကိန်း လျာထားချက် တန်ဖိုးများအပေါ် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့၏ အတည်ပြုချက်ဖြင့် ရယူထားခြင်း ရှိ မရှိ မေးမြန်းရာမှာ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး အတည်ပြုချက်ဖြင့်သာ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြ ခဲ့တယ်ဆိုတဲ့အချက်ကို ကျွန်တော်တို့ သတိပြုဖို့လိုပါတယ်။ Power Point ။ နောက် EIA, SIA နဲ့ ပတ်သက် ပြီးတော့ ဝန်ကြီးရှင်းပြသွားတဲ့ အချက်မှာကြည့်မယ်ဆိုလို့ရှိရင် လိုအပ်ချက်တွေ တွေ့တာကိုရှိနေပါတယ်။ ၆-၇-၂၀၁၄ မှာ EIA, SIA ဒါကွင်းဆင်းခြင်းကို စတင်ဆောင်ရွက် တယ်ဆိုပြီးတော့ ရွာသားတွေနဲ့ ၇-၇-၂၀၁၄ မှာတွေ့ခဲ့ပါတယ်။ ၂၉-၇-၂၀၁၄ မှာ ဒီရွာသစ်မြေနေရာကို ရွေးချယ်လျာထားတယ်လို့ ဖော်ပြတယ်ဆိုပေမယ့် ဒေသခံတွေရဲ့အဆိုအရဆိုရင် ဒါကကွဲလွဲနေပါတယ်။ ဒီအပေါ်မှာ သူတို့ သဘောတူထားခြင်းမရှိပါဘူး။ နောက် ပြီးတော့ ဒီ Report နဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ ၂၀၁၄ ခုနှစ်၊ စက်တင်ဘာမှာ Report ကို အပြီးတင်တယ်ဆိုတဲ့ အခါမှာ ဒီ Report တင်လိုက်တဲ့ကာလမှာ နောက်ပိုင်းဟာ ဒီစက်တင်ဘာ၊ အောက်တိုဘာဟာ မိုးရေအရမ်း များတဲ့ဌဝတီရေ အရမ်းတက်တဲ့ ဖြစ်နေပါတယ်။ ဒါနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ နောက်ပိုင်း မှာလည်း ကျွန်တော် ဆက်ဆွေးနွေး သွားပါမယ်။ နောက်ပြီးတော့ ဒါတွေအတည်ပြုချက်မရှိဘဲနဲ့ အထက်ရဲရွာစီမံကိန်း ရွှေ့ပြောင်းခြင်းစီမံချက်တွေကို လုပ်သွားတဲ့ကိစ္စတွေကို ဝန်ကြီးက ဖြေကြားသွားပါတယ်။ နောက် Next ပြောင်းပေးပါ။ ဒီမှာလည်း ကိုယ်စားလှယ်တွေနဲ့ တွေ့ဆုံထားတာရဲ့ အခြေအနေကို ဖော်ပြထားတာဖြစ်တယ်ဆို ပေမယ့်ပြီးခဲ့တဲ့ သက်တမ်းကာလ ဖြစ်ပါတယ်။ Next ပြောင်းပေးပါ။ ဒါပြည်သူတွေရဲ့ ဆန္ဒအရ လွှတ်တော်ကို တရားဝင်တင်သွင်းလာတဲ့ တိုင်စာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီမှာကြည့် လိုက်မယ်ဆိုလို့ရှိရင် ၂၀၁၄ ကတည်းက အတည်ပြုချက်တွေ မရခဲ့ဘူးဆိုတာကို သူတို့တစ်သတ်မတ်တည်း ရပ်တည်လာတာကို ဖော်ပြနေတာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီမှာ လွှတ်တော်မှာ ဝန်ကြီးကနေပြီးတော့ ပြောကြားသွားတဲ့နေရာမှာ ဒီရက်မှာ တွေ့ခဲ့တဲ့နေရာမှာ ရွာသားတွေကို ဖိတ်ကြားသော်လည်းပဲ ဒီမှာတက်ရောက်နိုင်ခြင်းမရှိတဲ့ ကိစ္စနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ ဒီမှာ ချို့ယွင်းချက်တစ်ခု ရှိနေပါတယ်။ ပြောမယ်ဆိုလို့ရှိရင် ဒါကို Myanmar Informant Institute ဖိတ်ကြားတဲ့ ကိစ္စဖြစ်ပါတယ်။ Next ပြောင်းပေးပါ။ Myanmar Informant Institute က ဖိတ်ကြားတဲ့နေရာမှာ သူတို့ဖိတ်ကြားစဉ်က ဒေသခံတွေကို ဖိတ်ကြားတာ ဒါဘော်ကြိုဘုရားကြီးကျောင်းကို ဖိတ်တာဖြစ်ပါတယ်။ တကယ်တမ်းလုပ်တဲ့အခါမှာ ဝန်ကြီး တင်ပြသွားတဲ့အတိုင်းပဲ နေရာပြောင်းပြီးတော့ လုပ်ထားတာကို တွေ့ရပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ရွာသားတွေက သူတို့က ဒီ မြို့နယ်အုပ်ချုပ်ရေးမှူးရုံးမှာ လုပ်တဲ့နေရာကို သူတို့မရောက်နိုင်တာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါတွေကို ကျွန်တော်တို့က ဒီပြည်သူလူထုအတွက် ပြန်လည်တင်ပြခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတုန်းက Myanmar Informant Institute ကလာတာ ဒါရိုက်တာဝင်းနိုင်ထွန်း ဖြစ်ပါတယ်။ သူ့ကိုလည်း ကျွန်တော်ဖုန်းဆက်ပါတယ်။ အဲဒီတုန်းက သူဖုန်းမကိုင်ပါဘူး။ နောက်တစ်ရက် ဒီအစည်း အဝေး သူတို့ဆွေးနွေးပွဲလုပ်တဲ့ရက်ကျမှ သူတို့ပြန်ဆက်လာပြီးတော့ အကျိုးအကြောင်း မေးမြန်းတဲ့အခါကျမှ သူတို့နေရာရွှေ့သွားတာကို သိလိုက်ရပါတယ်။ ဒါဘာကြောင့်ရွှေ့လဲဆိုတာကိုတော့ သူတို့ ကောင်းကောင်း မွန်မွန် မဖြေကြားနိုင်ပါဘူး။ ဒါကအားနည်းချက်တွေပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ နောက် Next ပြောင်းပေးပါ။ ဒါလက်ရှိ ပြီးခဲ့တဲ့ရက်ပိုင်းအတွင်းမှာ ၃-၉-၂၀၁၈ မှာ ဖြစ်နေတဲ့ ဒီ သီပေါမြို့နားမှာဖြစ်နေတဲ့ ဒုဋ္ဌဝတီမြစ်ရဲ့ မြစ်ရေပြင်အခြေအနေ ဖြစ်ပါတယ်။ Next ရေတော်တော်တက် ပါတယ်။ ဒီစိုးရိမ်ရေမှတ်မရောက်သော်လည်း ထူးခြားရေအမှတ်ကိုရောက်ခဲ့တဲ့ အခြေအနေဖြစ်ပါတယ်။ ဒါမြို့လယ်ရပ်ကွက်ထဲကို ရေဝင်နေတဲ့အနေအထား ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါဝန်ကြီးပြသွားတဲ့ ဒီ စီမံကိန်းဆောင်ရွက်ဆဲအခြေအနေကို ဒါ က Power Point မှာ ပြထားတဲ့ အခြေအနေကို ကျွန်တော် ဖော်ပြတာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီမှာကတော့ ဒီလိုအခြေအနေ မြင်ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ Next ဒါကတော့ လက်ရှိ ပြီးခဲ့တဲ့ ၄၊ ၅၊ ရက်လောက်ကမှသာ ရိုက်ပြီးတော့ပို့လာတဲ့ ဓာတ်ပုံအနေအထားဖြစ်ပါတယ်။ ဒါခုနကတုန်းက ဒီရေထွက်ပေါက်ဖြစ်ပါတယ်။ ရေထွက်ပေါက်ကို အဝေးကရိုက်ထားတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဟိုဘက် ကမ်းက ဒါဒုဋ္ဌဝတီရဲ့ မြောက်ဘက်မှာရှိပြီးတော့ ဒီတောင်ဘက်ကမ်းကနေ ရိုက်ထားတာဖြစ်ပါတယ်။ Next ဒါလက်ရှိအခြေအနေ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ဒီစစ်ဆေးတွေ့ရှိချက်တွေအရ သီပေါမြို့သူ၊ မြို့သားတွေရဲ့ စိုးရိမ်ချက်ကို ကျွန်တော်တို့က Save ဖြစ်အောင်လုပ်ဖို့လိုပါတယ်။ ဟုတ်ကဲ့ခင်ဗျာ။ နောက်ဆုံးကျွန်တော်ပြောချင်တာက ဝန်ကြီးဖြေကြား သွားတဲ့နေ့မှာ တကယ်လို့ ဒီစီမံကိန်းသာပြီးသွားမယ်ဆိုလို့ရှိရင် မြစ်ငယ်မြစ် အောက်ပိုင်းမှာရှိတဲ့ တနင်္သာရီ တိုင်းဒေသကြီးမှာရှိတဲ့ ပြည်သူ၊ ပြည်သားတွေအတွက် မြစ်ရေလျှံမှုကို ကာကွယ်နိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်လို့ ထည့်သွင်း ပြောကြားသွားပြီးတော့ ဒီဆည်ကြီးရဲ့ အထက်ပိုင်းမှာရှိတဲ့ ပြည်သူ၊ ပြည်သား အထူးသဖြင့် သီပေါမြို့သူ၊ မြို့သားတွေအတွက် အခြေအနေဘယ်လိုရှိတယ်ဆိုတာကို ပြောကြားသွားနိုင်ခြင်းမရှိတာကို ဒေသခံပြည်သူ၊ ပြည်သားများရဲ့ကိုယ်စား အထူးဝမ်းနည်းပါကြောင်းပြောကြားရင်း နိဂုံးချုပ်ပါတယ်။ ဒီကျွန်တော့ရဲ့ ငြင်းဆိုချက်ကို အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ အားလုံးကို တင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id='17'>ဒေါက်တာထွန်းနိုင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျား။ အထက်ရဲရွာရေအားလျှပ်စစ်စီမံကိန်းကို ၂၀၀၈ ခုနှစ်ကနေ စတင်ပြီးတော့ အထူးစီမံကိန်းများ အကောင်အထည်ဖော်ရေးအဖွဲ့ရဲ့ အတည်ပြုချက်နဲ့ စတင်ဆောင်ရွက်ရန် Plan ရေးဆွဲခဲ့တဲ့ စီမံကိန်းဖြစ်ပါတယ်။ အထက်ရဲရွာရေအားလျှပ်စစ် စီမံကိန်းနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ ဒီဇိုင်းနဲ့ အင်ဂျင်နီယာလုပ်ငန်းများ အတိုင်ပင်ခံလုပ်ငန်းကို ဆွစ်ဇာလန်နိုင်ငံ Lahmeyer International နဲ့ Stucky SA ကုမ္ပဏီတို့ကို လုပ်ငန်းအပ်နှံ ဆောင်ရွက်ခဲ့တာဖြစ်ပါတယ်။ ရေလွှဲဥမင်လိုဏ် တည်ဆောက်ခြင်း လုပ်ငန်းကိုတော့ ပြင်သစ်နိုင်ငံက IPGRB ကို လုပ်ငန်းအပ်နှံဆောင်ရွက်နေတာ ယခုအခါမှာ ၄၅ ရာခိုင်နှုန်း အထိပြီးစီးပြီး ဆက်လက်ဆောင်ရွက်နေတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ စက်ပစ္စည်း၊ စက်မှုနဲ့ လျှပ်စစ် ပစ္စည်းများ မှာယူခြင်းကိုတော့ တရုတ်နိုင်ငံက ZIB ကုမ္ပဏီနဲ့ စာချုပ်ချုပ်ဆိုပြီး ပစ္စည်းတွေပေးပို့နေတာ ၄၀ ရာခိုင်နှုန်းကျော် ရောက်ရှိပြီးတော့ ပစ္စည်းများလည်း နှစ်စဉ်ဆက်လက် ပေးပို့ဆောင်ရွက်နေတာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါစီမံကိန်းကို တည်ဆောက်ခဲ့တဲ့အတွက်ကြောင့် နိုင်ငံတော်က နှစ်စဉ်ဘတ်ဂျက် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံ ဆောင်ရွက်ခဲ့တာ ဘီလီယံ ၁၄၄ ဘီလီယံ ရှိပြီးတော့ စီမံကိန်းရဲ့ ပြီးစီးမှုဟာ ၃၄ ရာခိုင်နှုန်းအထိ ဒီ ၆ လ ဘတ်ဂျက်အကုန်မှာပြီးစီးပြီး ဆက်လက်ဆောင်ရွက်ရန် လျာထားတာဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါစီမံကိန်းကို ဆောင်ရွက်တဲ့အတွက်ကြောင့် ဒီမြစ်ငယ်မြစ်ပေါ်မှာ ဆောင်ရွက်တဲ့အတွက်ကြောင့် မြစ်ရဲ့ အထက်ပိုင်းမှာ ရှိတဲ့ သီပေါမြို့နဲ့ ဘော်ကြိုဘုရားတွေကို ရေထောက်သွားဖို့၊ ရေနစ်မြုပ်သွားဖို့ရာ အကြောင်းမရှိပါကြောင်း၊ အဆိုပါကိစ္စအတွက်လည်း အထူးတလည်စိစစ်ပြီးမှ ဆောင်ရွက်တာဖြစ်ပါကြောင်း၊ မိုင်ပေါင်းများစွာ ကွာဝေးနေမှာလည်းဖြစ်ပါကြောင်း ထပ်မံရှင်းလင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဆည်ကို ရေစုဆောင်းလိုက်တဲ့ရေဝပ်ဧရိယာထဲမှာကျရောက်သွားမယ့် တာလုံအရှေ့နဲ့ တာလုံအနောက် နှစ်ရွာသာရှိပါကြောင်းလည်း ယခင် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးမှာ တင်ပြ ခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါကျေးရွာများ တာလုံအရှေ့နဲ့ တာလုံအနောက်က ပြည်သူများကို ပြန်လည်နေရာ ချထားရေးနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့လည်း နစ်နာကြေး၊ ထောက်ပံ့ကြေးနဲ့ ပြန်လည်နေရာချထားမှုဆိုင်ရာ လုပ်ငန်းများကို ရှမ်းပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တွေ၊ ရပ်မိရပ်ဖတွေနဲ့ ဆွေးနွေးညှိနှိုင်း ပြီးတော့ ရွှေ့ပြောင်းပြန်လည်နေရာချထားရေးဆိုင်ရာ စံချိန်စံညွှန်းများနဲ့အညီ ဆောင်ရွက်ပေးသွားမှာလည်း ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ အမျိုးသားလွှတ်တော်မှာဖြစ်စေ၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်မှာဖြစ်စေ၊ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်အသီးသီးကနေပြီးတော့ လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာနကို မေးမြန်းတဲ့မေးခွန်းများကို Analyze လုပ်မယ်ဆိုရင် ၉၅ ရာခိုင်နှုန်းသော မေးခွန်းများဟာ သက်ဆိုင်ရာ ဒေသအသီးသီးမှာရှိတဲ့ မြို့တွေ၊ ရွာတွေ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားရရှိရန် မည်ကဲ့သို့ဆောင်ရွက်ပေးမည်နည်းဆိုတဲ့ မေးခွန်းများသာ ဖြစ်ကြောင်း တွေ့ရှိရပါတယ်။ ထိုအချက်များက ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံမှာရှိတဲ့ ပြည်သူလူထုတွေဟာ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားရရှိဖို့ မည်မျှ မျှော်လင့်ချက်ကြီးမားတယ်ဆိုတာကို ဖော်ပြနေတဲ့ အချက်ပဲဖြစ်ပါတယ်။ လက်ရှိအခြေအနေမှာ မဟာ ဓာတ်အားလိုင်းစနစ်ကနေပြီးတော့ တစ်နိုင်ငံလုံးမှာရှိတဲ့ ပြည်သူလူထုရဲ့ ၄၀ ရာခိုင်နှုန်းသာ လျှပ်စစ် ဓာတ်အား ပေးနိုင်နေပြီးတော့ ကျန် ၆၀ ရာခိုင်နှုန်းဟာ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားရရှိရန် မျှော်လင့်ချက် ကြီးမားစွာနဲ့ စောင့်မျှော်နေကြတာ ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် အထက်ရဲရွာရေအားလျှပ်စစ်စီမံကိန်းကြီးကို တည်ဆောက် ပြီးတဲ့ထွက်ရှိလာမယ့် တစ်နှစ်ကိုပျမ်းမျှ ၁,၄၀၉ ကီလိုဝပ်နာရီ သန်းပေါင်း ထုတ်လုပ်နိုင်ခြင်းဟာ တိုင်းပြည်မှာရှိတဲ့ ပြည်သူလူထုအတွက် များစွာအကျိုးဖြစ်မယ့် စီမံကိန်းဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါ စီမံကိန်းကို ဆောင်ရွက်ပေးလိုက်လို့ရှိရင် လူဦးရေ ၃.ရ သန်း လျှပ်စစ်ဓာတ်အား ရရှိမှာဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ဒီကိစ္စ ရပ်ဟာ အထူးအကျိုးရှိတယ်ဆိုတာကို ထင်ရှားပါတယ်။ ဒီအပြင်ကို ဆည်ရေကိုစုဆောင်း လိုက်တဲ့အထက်မှာရှိတဲ့သီပေါကို ရေလွှမ်းစရာအကြောင်း မရှိပါကြောင်းဆိုတာဟာလည်း ဒီထိခိုက်နစ်နာမှုနဲ့ ပတ်သက်ပြီး စူးစမ်းလေ့လာတိုင်းတာပြီးတဲ့ အချက်အလက်များအရ ထင်ရှားတာဖြစ်ပါတယ်။ ကြောင့် ကျွန်တော်တို့ ဒီစီမံကိန်းကို ဆက်လက်ဆောင်ရွက်မှသာ နောင် ၃ နှစ်အကြာမှာ စီမံကိန်း ပြီးဆုံးပြီး တိုင်းပြည်အတွက် အကျိုးရှိမယ့် အကျိုးရလဒ်တွေဖြစ်ပေါ်လာမယ့် စီမံကိန်းဖြစ်ပြီးတော့ လျှပ်စစ်ဓာတ်အား ဖူလုံလုံလောက်စွာ ဖြန့်ဖြူးပေးနိုင်မှသာ နိုင်ငံခြားရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုတွေကလည်း မြန်မာ နိုင်ငံအတွင်းကို စိတ်ချလက်ချ ရောက်ရှိလာမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအတွက်ကြောင့် အထက်ရဲရွာရေအား လျှပ်စစ် စီမံကိန်းနဲ့ပတ်သက်ပြီး ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွင်းမှာ ဆက်လက်ဆောင်ရွက်ရန် လိုအပ်တဲ့ ဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေတင်ပြထားခြင်းအား ခွင့်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id='992'>ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဒီအထက်ရဲရွာရေအားလျှပ်စစ်စီမံကိန်းဟာ နိုင်ငံတော်မှာ လက်ရှိလည်ပတ်အသုံးပြုနေတဲ့ ရဲရွာ ရေအားလျှပ်စစ်စီမံကိန်းနဲ့လည်း ချိတ်ဆက်နေတာဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုနယ်မြေတစ်ဝန်း ဖွံ့ဖြိုး တိုးတက်ဖို့ကို ကျွန်တော်တို့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကြီးက ဖော်ဆောင်ပေးဖို့တာဝန်ရှိပါတယ်။ ဒေသခံ ပြည်သူလူထုရဲ့ စိုးရိမ်ပူပန်မှုတွေကိုလည်း သက်ဆိုင်ရာ ဝန်ကြီးဌာနကနေပြီးတော့ လွှတ်တော်ကြီးမှာ ကတိကဝတ်အဖြစ် ဖြေရှင်းဆောင်ရွက်ဖို့လည်း တင်ပြပြီးဖြစ်ပါတယ်။ အထူးအားဖြင့် တင်ပြလိုတာကတော့ ခုန Power Point Slide တွေမှာ မြင်တဲ့အတိုင်းပါပဲ။ စီမံကိန်းကြီးကို ဒီလိုအနေအထားအတိုင်းသာ ဒီလောက်ကြီးမားတဲ့စီမံကိန်းကြီးကို ရပ်လိုက်ရမယ်ဆိုရင် အင်မတန်မှကြီးမားတဲ့ အန္တရာယ်များ ကျရောက် လာမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအတွက်ကြောင့်မို့လို့ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့က မူလအဆိုပြုတင်ပြထားတဲ့အတိုင်း ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က ခွင့်ပြုဆောင်ရွက်ပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယင်းစီမံကိန်းလုပ်ငန်းကို လျှော့၍ ခွင့်ပြုရန် ဦးစိုင်းသန့်ဇင် သီပေါမဲဆန္ဒနယ်က အဆိုပြုထားတဲ့အတွက် စက်ခလုတ်အသုံးပြုတဲ့ နည်းလမ်းနဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ထောက်ခံဆန္ဒမဲများပါက ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထား မှတ်ချက်အတိုင်း အတည်ပြုမှာဖြစ်ပြီး ကန့်ကွက်ဆန္ဒမဲများရင် ဦးစိုင်းသန့်ဇင်ရဲ့ အဆိုပြုချက်အတိုင်း အတည်ပြုမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် အဆိုမှာ လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန၏ ဆောင်ရွက်ဆဲ အထက်ရဲရွာရေအားလျှပ်စစ် လုပ်ငန်းစီမံကိန်း တန်ဖိုးကျပ် ၃၇,၆၆၈.၃၃ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက် နှင့်အညီ မူလအတိုင်းခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူ မတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲ ပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>အဆိုကို ထောက်ခံမဲ(၅၀၁)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ(၂၈)မဲ၊ ကြားနေမဲ(၃)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် ဆောင်ရွက်ဆဲအထက်ရဲရွာရေအား လျှပ်စစ် လုပ်ငန်းစီမံကိန်းကို မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း အတည်ပြုကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='992'>ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာနရဲ့ လုပ်ငန်းစီမံကိန်းတတိယပိုင်းကို ဆက်လက်တင်ပြမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လုပ်ငန်းသစ် ၁ရ ခု၊ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်း ၆ ခုအပါအဝင်ဖြစ်တဲ့ စုစုပေါင်းလုပ်ငန်းစီမံကိန်း ၂၅ ခုမှ ကျပ် ၃၄၈.၇၁၃ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id='17'>ဒေါက်တာထွန်းနိုင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားထုတ်လုပ်ရေးလုပ်ငန်းက ဆောင်ရွက်မည့် လုပ်ငန်း ၂၅ ခုနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ ကျပ် ၃၄၈.၇၁၃ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီရဲ့ အဆိုပြုတင်ပြချက်အား လက်ခံနိုင်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင်ဝန်ကြီး ဌာန၏ လုပ်ငန်းသစ် ၁ရ ခု၊ ဆောင်ရွက်ဆဲ လုပ်ငန်း ၆ ခု နှင့် ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်း ၂ ခု၊ စုစုပေါင်းလုပ်ငန်း ၂၅ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၃၄၈.၇၁၃ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='992'>ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဆက်လက်ပြီးတော့ အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့အင်အားဝန်ကြီးဌာနမှ စုစုပေါင်း လုပ်ငန်း ၄၂ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၁၈၅.၅၀၄ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ် ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့အင်အားဝန်ကြီးဌာန သဘောထား ပြောပါ။</speech>
<speech><agency id='25'>ဦးသိန်းဆွေ(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့အင်အားဝန်ကြီး ဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်အဆိုပြုချက်အတိုင်း ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ သဘောတူပါကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြ အပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှု ကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့အင်အားဝန်ကြီးဌာန၏ လုပ်ငန်းသစ် ၃၄ ခုနှင့် ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂ များနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်း ၈ ခု၊ စုစုပေါင်းလုပ်ငန်း ၄၂ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၁၈၅.၅၀၄ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='992'>ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ စက်မှုဝန်ကြီးဌာနရဲ့ လုပ်ငန်းစီမံကိန်းသစ် ၁၂ ခု၊ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်း ၅၈ ခု၊ လုပ်ငန်းသစ် ၁ရ ခု၊ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်းစီမံကိန်း ၃၁ ခုအပါအဝင် စုစုပေါင်းလုပ်ငန်း ၁၂၃ ခုမှ တန်ဖိုးငွေကျပ် ၄၃,၂၄၀.၂၅၅ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>စက်မှုဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id='23'>ဦးခင်မောင်ချို (ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ စက်မှုဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ စက်မှုဝန်ကြီးဌာနမှ လုပ်ငန်းပေါင်း ၁၂၃ ခုမှ ကျပ် ၄၃,၂၄၀.၂၅၅ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုခြင်းကို ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ သဘောတူလက်ခံပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ စက်မှုဝန်ကြီးဌာန၏ လုပ်ငန်း စီမံကိန်းအသစ် ၁၂ ခု၊ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်း ၅၈ ခု၊ လုပ်ငန်းသစ် ၁ရ ခု၊ ဆောင်ရွက်ဆဲ လုပ်ငန်းစီမံကိန်း ၃၁ ခုနှင့် ရုံးသုံး စက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်း ၅ ခု၊ စုစုပေါင်းလုပ်ငန်း ၁၂၃ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၄၃,၂၄၀.၂၅၅ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကိုအတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘော တူပါသလားခင်ဗျား။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='992'>ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ စီးပွားရေးနှင့် ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ လုပ်ငန်းသစ် ၂ ခု အပါ အဝင် စုစုပေါင်း လုပ်ငန်း ၅ ခုမှ ကျပ် ၁၀၀.၆၇၂ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ် ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>စီးပွားရေးနှင့် ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနကိုယ်စား စက်မှုဝန်ကြီး ဌာနက သဘောထားပြောပေးပါ။</speech>
<speech><agency id='23'>ဦးခင်မောင်ချို (ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ စက်မှုဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်နာယကကြီးခင်ဗျား။ စီးပွားရေးနှင့် ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနအတွက် ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ စိစစ်သုံးသပ်ချက်အရ ကျပ် ၁၀၀.၆၇၂ သန်း လျှော့ချ၍ခွင့်ပြုခြင်းကို သဘောတူညီပါကြောင်း စီးပွားရေးနှင့် ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနကိုယ်စား ဖြေကြားအပ်ပါတယ် ခင်ဗျား။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ စီးပွားရေးနှင့် ကူးသန်း ရောင်းဝယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၏ လုပ်ငန်းသစ် ၂ ခုနှင့် ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များ ဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်း ၃ ခု၊ စုစုပေါင်းလုပ်ငန်း ၅ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၁၀၀.၆၇၂ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='992'>ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး (တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ လုပ်ငန်းသစ်၂ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၉၉.၂၅ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id='16'>ဒေါက်တာမျိုးသိမ်းကြီး(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက လုပ်ငန်းသစ် ၂ ခု အတွက် ကျပ် ၉၉.၂၅ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုပေးနိုင်ရန် အဆိုပြုလာခြင်းအား ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနက သဘောတူ ပါကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန၏ လုပ်ငန်းသစ် ၂ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၉၉.၂၅ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထား မှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကိုအတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလား ခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='992'>ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး (တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယားရဲ့ စာမျက်နှာ ၁၄ နဲ့ ၁၅ တို့မှာ ဖော်ပြထားတဲ့ ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစားဝန်ကြီးဌာနရဲ့ လုပ်ငန်းစီမံကိန်းများကို တင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလုပ်ငန်းစီမံကိန်းများ မှာလည်း ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အဆို ပါဝင်နေတဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ အပိုင်း ၃ ပိုင်းခွဲပြီးတော့ တင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ပထမဦးဆုံး လုပ်ငန်းသစ်တစ်ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၆၃ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစားဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id='20'>ဒေါက်တာမြလေးစိန်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစား အပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရှင့်။ ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစားဝန်ကြီးဌာနမှ ဒုတိယဝန်ကြီး ဒေါက်တာမြလေးစိန် ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ထပ်မံပြင်ဆင်ချက်ဖြစ်တဲ့ ပဲခူးတိုင်း၊ မိုးညိုမြို့နယ် ရွှေခဲကျေးလက်ကျန်းမာရေးဌာနခွဲအတွက် ကျန်းမာရေး နှင့်အားကစားဝန်ကြီးဌာနရဲ့ မူလအဆိုပြုချက်ကို ငြင်းပယ်ခြင်းမှ မူလအတိုင်း ခွင့်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစားဝန်ကြီးဌာန ဒုတိယဝန်ကြီးအနေနဲ့ ဒါအမှတ်စဉ် ၂၁ ပါ ။ ဒုတိယစာမျက်နှာ ၃၄၅ ကို ပြောနေတာဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ တင်ပြချက်အပေါ် မှာပဲ သဘောထားပြီး တန်ဖိုးကတော့တူနေပါတယ်။ အဲဒီမှာ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ တင်ပြချက် အပေါ်မှာ သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id='20'>ဒေါက်တာမြလေးစိန်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဝန်ကြီးဌာန)</agency>လုပ်ငန်း ငြင်းပယ်တာကို သဘောတူပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစား ဝန်ကြီးဌာနရဲ့ လုပ်ငန်းသစ်တစ်ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ၆၃ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထား မှတ်ချက်နှင့်အညီ ငြင်းပယ်ရန်ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလား ခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='992'>ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး (တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဆက်လက်ပြီးတော့ မိုးညိုမြို့နယ် ရွှေခဲကျေးလက်ကျန်းမာရေးဌာနခွဲ လုပ်ငန်းသစ်စီမံကိန်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက မူလကတော့ ငြင်းပယ်ဖို့ဖြစ်ပါတယ်။ သို့သော်လည်း မိုးညို မဲဆန္ဒနယ်က ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီး ဦးကျော်မျိုးမင်းရဲ့ တင်ပြချက်တွေအပေါ်မှာ ကျွန်တော်တို့ ပူးပေါင်းကော်မတီ ၂ ရပ်လုံးအနေနဲ့ ဒီကျေးလက်ကျန်းမာရေးဌာနခွဲဟာ အမှန်တကယ် လိုအပ်တဲ့ဌာနခွဲ ဖြစ်တယ်ဆိုတဲ့အကြောင်းဟာ အစည်းအဝေးများမှာ ပေါ်ပေါက်လာပါတယ်။ ကြောင့်မို့လို့ မူလပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့က တင်ပြလာတဲ့အတိုင်း၊ လျာထားချက်အတိုင်း၊ မူလလျာထားချက် အတိုင်း ခွင့်ပြုပေးနိုင်ပါရန် ကျပ် ၆၃ သန်းကို မူလအတိုင်း ခွင့်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ် ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>ဦးကျော်မျိုးမင်း မိုးညိုမဲဆန္ဒနယ် သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id='205'>ဦးကျော်မျိုးမင်း(မိုးညိုမဲဆန္ဒနယ်၊ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး)</mp>အားလုံးပဲ မင်္ဂလာပါခင်ဗျ။ ကျွန်တော့ရဲ့ အဆိုတင်သွင်းချက်ကို ပြန်လည်စိစစ်သုံးသပ်ပြီးတော့ ထပ်မံပြင်ဆင်တင်သွင်းပေးတဲ့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီနဲ့ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီကို အထူးပဲကျေးဇူးတင်ရှိပါတယ်။ ကျွန်တော့ရဲ့အဆိုကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကြီးမှလည်း ပြန်လည်အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် အဆိုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစားဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id='20'>ဒေါက်တာမြလေးစိန်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဝန်ကြီးဌာန)</agency>ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ထပ်မံပြင်ဆင်ချက်ဖြစ်တဲ့ ပဲခူးတိုင်း၊ မိုးညိုမြို့နယ် ရွှေခဲကျေးလက်ကျန်းမာရေး ဌာနခွဲအတွက် ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစားဝန်ကြီးဌာနရဲ့ မူလအဆိုပြုချက်ကို ငြင်းပယ်ခြင်းမှ မူလအတိုင်း ခွင့်ပြုမှုကို သဘောတူပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယင်းစီမံကိန်းလုပ်ငန်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဦးကျော်မျိုးမင်း မိုးညိုမဲဆန္ဒနယ်ရဲ့ အဆိုပြုချက်အတိုင်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက သဘောတူ ထားပါတယ်။ ဒါကြောင့် အဆိုမှာ ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဝန်ကြီးဌာန၏ မိုးညိုမြို့နယ် ရွှေခဲကျေးလက် ကျန်းမာရေးဌာနခွဲ လုပ်ငန်းစီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၆၃ သန်းကို မူလအတိုင်း ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='992'>ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစားဝန်ကြီးဌာနရဲ့ တတိယပိုင်း ဖြစ်ပါတယ်။ လုပ်ငန်းသစ် ၂၆ ခု၊ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်း ၂၁ ခုအပါအဝင် စုစုပေါင်းလုပ်ငန်း ၅၁ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၁၀,၂၁၂၅၀၄ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစားဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id='20'>ဒေါက်တာမြလေးစိန်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစားဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစား အပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်နာယကကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရှင့်။ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွက် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီမှ စိစစ်လျှော့ချသည့် လုပ်ငန်း ၅၁ ခုမှ စီမံကိန်း တန်ဖိုး ကျပ် ၁၀,၂၁၂,၅၀၄ ကို ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစားဝန်ကြီးဌာနမှ သဘောတူပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ အဆိုမှာ ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစား ဝန်ကြီးဌာန၏ လုပ်ငန်းသစ် ၂၆ ခု၊ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်း ၂၁ ခု၊ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာ၊ ပရိဘောဂ နှင့် ယာဉ်များ ဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်း လုပ်ငန်း ၄ ခု၊ စုစုပေါင်းလုပ်ငန်း ၅၁ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၁၀,၂၁၂.၅၀၄ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည် ပြု ရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='992'>ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဆက်လက်ပြီးတော့ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ လုပ်ငန်းစီမံကိန်းများကို တင်ပြ သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလုပ်ငန်းစီမံကိန်းတွေအပေါ်မှာလည်း ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဒေါက်တာ ဆလိုင်းရီယန်းဗဲလ်ရဲ့ ပြင်ဆင်အဆိုပြုချက် တင်သွင်းထားတာဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ အပိုင်း ၃ ပိုင်းနဲ့ တင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ပထမဦးဆုံးအပိုင်းအနေနဲ့ကတော့ ဝန်ကြီးဌာနရဲ့ လုပ်ငန်းသစ် ၂၈ ခု၊ ဆောင်ရွက်ဆဲ လုပ်ငန်း ၁ ခုအပါအဝင် စုစုပေါင်းလုပ်ငန်း ၄၂ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၇,၄၁၆.၅၉၀ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြု နိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id='27'>ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ ကျွန်တော်ကတော့ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနမှ ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးမောင်မောင်ဝင်း ဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေး ဝန်ကြီးဌာနက အဆိုပြုတင်ပြထားသော လုပ်ငန်းစီမံကိန်းများ၊ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုလျာထားချက် များအနက် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ အဆိုပြုချက်ဖြစ်သည့် လုပ်ငန်း ၄၂ ခုမှ ကျပ်သန်း ၇,၄၁၆.၅၉၀ လျှော့၍ ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်ကို သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ အဆိုမှာ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေး ဝန်ကြီးဌာန၏ လုပ်ငန်းသစ် ၂၆ ခု၊ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်းတစ်ခုနဲ့ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာ၊ ပရိဘောဂနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်း ၁၃ ခု၊ စုစုပေါင်းလုပ်ငန်း ၄၂ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၇,၄၁၆.၅၉၀ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျာ။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='992'>ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ရိဒ်ခေါဒါရ်ဘဏ် ငွေသိုလှောင်ခန်းဆောက်လုပ်ခြင်း လုပ်ငန်းသစ်ကလည်း အမှန် တကယ်လိုအပ်တဲ့ လုပ်ငန်းဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ မူလအတိုင်း ကျပ်သန်း ၃၀ ခွင့်ပြု ဆောင်ရွက်ပေး နိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>ဒေါက်တာဆလိုင်းရီယန်းဗဲလ် ဖလမ်းမဲဆန္ဒနယ် သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id='221'>ဒေါက်တာဆလိုင်းရီယန်းဗဲလ်(ဖလမ်းမဲဆန္ဒနယ်၊ ချင်းပြည်နယ်)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ အားလုံးပဲမင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော်ကတော့ ချင်းပြည်နယ်၊ ဖလမ်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါက်တာဆလိုင်းရီယန်းဗဲလ် ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ထပ်မံပြင်ဆင်အဆိုပြုချက်အတိုင်း ကျွန်တော့အနေနဲ့ သဘောတူပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id='27'>ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ရိဒ်ခေါဒါရ်ဘဏ် ငွေသိုလှောင်ခန်း ဆောက်လုပ်ခြင်းအတွက် ငွေသိန်း ၃၀ အား ငြင်းပယ်ထားရာမှ မူလအတိုင်းခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုတင်ပြသော ဒေါက်တာ ဆလိုင်းရီယန်းဗဲလ်နဲ့ ပြန်လည်ပြင်ဆင်ပေးသော ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီတို့အား ကျေးဇူးတင်ရှိပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ အလားတူငြင်းပယ်ထားတဲ့ ဘဏ်သိုလှောင်ခန်းတွေရှိပါတယ်။ မြန်မာ့စီးပွားရေးဘဏ်ရဲ့ လုပ်ငန်းသဘာဝ အရ ငွေကြေးများသိုလှောင်ထိန်းသိမ်းမှုကို ဘဏ်ခွဲအဆောက်အအုံမှာ ဆောင်ရွက်ခွင့်မရှိဘဲနဲ့ သီးခြား ငွေတိုက်အဆောက်အအုံဆောက်လုပ်ပြီးတော့ ထိန်းသိမ်းရတာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီငွေတိုက် အဆောက်အအုံ များကိုလည်း လုံခြုံမှုရှိတဲ့ ရဲစခန်းဝင်းအတွင်းမှာပဲ ဆောက်လုပ်ရပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော်တို့ ငြင်းပယ်ဖို့အဆိုပြုထားတဲ့ အခြားသော ငွေသိုလှောင်ခန်းများဖြစ်တဲ့ ဒလငွေသိုလှောင်ခန်း၊ ဖရူဆိုငွေသိုလှောင်ခန်းနဲ့ ကလောငွေသိုလှောင်ခန်းတို့ကို ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် အတွက် နောက်ထပ်ဘဏ္ဍာငွေခွဲဝေသုံးစွဲရေးဥပဒေ ပြဋ္ဌာန်းရန်အလို့ငှာ ဖြည့်စွက်ခွင့်ပြုငွေများ တောင်းခံတဲ့ အခါမှာ ထည့်သွင်းတောင်းခံသွားမည်ဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ ယင်းစီမံကိန်းလုပ်ငန်းနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး ဒေါက်တာဆလိုင်းရီယန်းဗဲလ် ဖလမ်းမဲဆန္ဒနယ်ရဲ့ အဆိုပြုချက်အတိုင်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက သဘောတူ ထားပါတယ်။ ဒါကြောင့် အဆိုမှာ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန၏ ရိဒ်ခေါဒါရ်ဘဏ် ငွေသိုလှောင်ခန်း ဆောက်လုပ်ခြင်းလုပ်ငန်းစီမံကိန်း တန်ဖိုးကျပ် ၃၀,၀၀၀ သန်း ကို မူလအတိုင်း ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='992'>ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ စီမံကိန်းနဲ့ ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ တတိယပိုင်း ဖြစ်ပါတယ်။ လုပ်ငန်းသစ် ၃၁ ခုနဲ့ ရုံးသုံး စက်ကိရိယာ၊ ပရိဘောဂနဲ့ ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်း ၄ ခု၊ စုစုပေါင်းလုပ်ငန်း ၃၅ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၉,၉၈၄.၃၈၁ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id='27'>ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ် ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ လုပ်ငန်းသစ် ၁၄ ခုနဲ့ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များ ဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်း ၄ ခု၊ စုစုပေါင်းလုပ်ငန်း ၃၅ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုးကျပ် ၉,၉၈၄.၃၈၁ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ အဆိုပြုချက်ကို သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြ အပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေး ဝန်ကြီးဌာန၏ လုပ်ငန်းသစ် ၃၁ ခုနဲ့ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာ၊ ပရိဘောဂနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်း လုပ်ငန်း ၄ ခု၊ စုစုပေါင်းလုပ်ငန်း ၃၅ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၉,၉၈၄.၃၈၁ သန်းကို ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='992'>ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယားရဲ့ စာမျက်နှာ ၁၈ နဲ့ ၁၉ မှာ ဖော်ပြထားတဲ့ ဆောက်လုပ်ရေး ဝန်ကြီးဌာနရဲ့ လုပ်ငန်းစီမံကိန်းများကို တင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ လုပ်ငန်းစီမံကိန်းတွေအပေါ်မှာလည်း ပြင်ဆင်ချက်အဆို တင်သွင်းထားတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ရှိတဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ အပိုင်း (၃)ပိုင်းနဲ့ တင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ပထမအပိုင်းအနေနဲ့ ဝန်ကြီးဌာနရဲ့ လုပ်ငန်းသစ် ၃ ခု၊ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်း ၁၂ ခု အပါအဝင် စုစုပေါင်းလုပ်ငန်းစီမံကိန်း ၁၈ ခုမှ ကျပ် ၄၅,၉၅၃.၈၉၅ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြ အပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id='14'>ဦးကျော်လင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ လုပ်ငန်း ၁၈ ခုမှ ကျပ် ၄၅,၉၅၃.၈၉၅ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ အဆိုပြုချက်ကို ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ သဘောတူပါတယ် ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီး ဌာန၏ လုပ်ငန်းသစ် ၃ ခု၊ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်း ၁၂ ခုနှင့် ရုံးသုံးစက်ကိရိယာ၊ ပရိဘောဂနှင့် ယာဉ်များ ဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်း ၃ ခု၊ စုစုပေါင်းလုပ်ငန်း ၁၈ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၄၅,၉၅၃.၈၉၅ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကိုအတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='992'>ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ထောက်ကြံ့ခုံးကျော်တံတားတည်ဆောက်ခြင်း လုပ်ငန်းသစ်စီမံကိန်းနဲ့ ပတ်သက် ပြီးတော့ တင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလုပ်ငန်းသစ်စီမံကိန်းကတော့ အမှန်တကယ် လိုအပ်ခြင်းမရှိတာကို ကျွန်တော်တို့ ပူးပေါင်းကော်မတီများကလည်း စိစစ်တွေ့ရှိရတဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ မူလလျာထားတဲ့ ကျပ် သန်း ၁,၀၀၀.၀၀ ကို လွှတ်တော်ကြီးမှ ငြင်းပယ်အတည်ပြုနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ် ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>ဒေါက်တာပြည့်ဖြိုး ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၇) သဘောထား ပြောပါ။</speech>
<speech><mp id='841'>ဒေါက်တာပြည့်ဖြိုး(မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၇၊ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ် ပါတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ အားလုံးပဲမင်္ဂလာပါ။ ပြည်သူ့ဘဏ္ဍာ အလေအလွင့် မရှိအောင် လွှတ်တော်ကြီးက ထိန်းကျောင်းတာနဲ့အညီ ထောက်ကြံ့လမ်းဆုံအထိ ယာဉ်ကြောကျပ်တာ အတွက် အခြားသောသင့်လျော်တဲ့ နည်းလမ်းတွေနဲ့ ဖြေရှင်းပြီးတော့ ဒီခုံးကျော်တံတားကို လတ်တလောမှာ ဦးစားပေးဆောင်ရွက်ရန်လည်း မလိုတဲ့အတွက်ကြောင့် ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ထောက်ကြံ့ခုံးကျော် တံတားအတွက် တောင်းခံထားတဲ့ ငွေကျပ်သန်း ၁,၀၀၀.၀၀ အား ငြင်းပယ်ပါကြောင်း ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ကြီးသို့ လေးစားစွာ အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>ဦးဇော်မင်းသိန်း လေးမျက်နှာမဲဆန္ဒနယ် သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id='182'>ဦးဇော်မင်းသိန်း(လေးမျက်နှာမဲဆန္ဒနယ်၊ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်တို့ ဆွေးနွေးထားတဲ့အတိုင်းပဲ ထောက်ကြံ့ ခုံးကျော်တံတား တည်ဆောက်ခြင်းအတွက်ကို ခွင့်ပြုရန်ပုံငွေ ငြင်းပယ်ဖို့အတွက်ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီကလည်း သဘောတူတဲ့အတွက် လွှတ်တော်ကြီးက အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြ အပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id='14'>ဦးကျော်လင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန မှ ထောက်ကြံ့ခုံးကျော်တံတား တည်ဆောက်ခြင်းအတွက် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ငြင်းပယ်ရန် အဆိုပြုချက်ကို သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယင်းစီမံကိန်းလုပ်ငန်းနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး ဒေါက်တာပြည့်ဖြိုး၊ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၇)နှင့် ဦးဇော်မင်းသိန်း၊ လေးမျက်နှာ မဲဆန္ဒနယ်တို့ရဲ့ အဆိုပြုချက်အတိုင်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက သဘောတူထားပါတယ်။ ဒါကြောင့် အဆိုမှာ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၏ ထောက်ကြံ့ခုံးကျော်တံတား တည်ဆောက်ခြင်း လုပ်ငန်းစီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ်သန်း ၁,၀၀၀.၀၀ ကို ငြင်းပယ်ရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='992'>ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ လုပ်ငန်းစီမံကိန်းများ တတိယပိုင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအပိုင်းမှာတော့ လုပ်ငန်း သစ် ၉ ခု အပါအဝင် စုစုပေါင်းလုပ်ငန်းစီမံကိန်း ၁၂ ခုမှ တန်ဖိုး ငွေကျပ် ၉,၅၈၈.၀၃၉ သန်းကို လွှတ်တော်ကြီးမှ လျှော့၍ခွင့်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id='14'>ဦးကျော်လင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ လုပ်ငန်း ၁၂ ခုမှ ကျပ် ၉,၅၈၈.၀၃၉ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီ၏ အဆိုပြုချက်ကို ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနမှ သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ် ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီး ဌာန၏ လုပ်ငန်းသစ် ၉ ခုနှင့် ရုံးသုံးစက်ကိရိယာ၊ ပရိဘောဂနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်း လုပ်ငန်း ၃ ခု၊ စုစုပေါင်းလုပ်ငန်း ၁၂ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၉,၅၈၈.၀၃၉ သန်းကို ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နဲ့အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='992'>ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဆက်လက်ပြီးတော့ လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်း ၄၂ ခု၊ လုပ်ငန်းသစ် ၆၄ ခုအပါအဝင် စုစုပေါင်းလုပ်ငန်း ၁၁၀ ခုမှ စီမံကိန်း တန်ဖိုးအနေနဲ့ ကျပ်၂,၈၃၉.၈၀ရ သန်းကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်မှ လျှော့၍ခွင့်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id='30'>ဒေါက်တာဝင်းမြတ်အေး(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာ ချထားရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများခင်ဗျာ။ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွက် လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာန၏ ဘတ်ဂျက်တောင်းခံမှုအပေါ် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ကျပ်သန်း ၂,၈၃၉.၈၀ရ စိစစ်လျှော့ချမှုအား သဘောတူပါကြောင်းနှင့် ဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် ငွေကြေးစီမံ ခန့်ခွဲမှုများကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နှင့် သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင် ခံစာတွင် ဖော်ပြထားသော လမ်းညွှန်ချက်၊ အကြံပြုချက်၊ သဘောထားမှတ်ချက်များအတိုင်း လိုက်နာ ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်သူများ တိုက်ရိုက်အကျိုးဖြစ်ထွန်းစေမည့် အမှန်တကယ်လိုအပ်သော ထောက်ပံ့မှုများ၊ လူမှု ကာကွယ်စောင့်ရှောက်ရေးလုပ်ငန်းများအတွက် ပြည်သူ့ဘဏ္ဍာငွေများကို ပြည်သူ့ထံအရောက် မိမိတို့ ဝန်ကြီးဌာနက တာဝန်ယူ၍ ပေးအပ်နိုင်ရန် ကြိုးစားဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြ အပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနဲ့ ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာန၏ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်း ၄၂ ခု၊ လုပ်ငန်းသစ် ၆၄ ခုနဲ့ ရုံးသုံး စက်ကိရိယာ၊ ပရိဘောဂနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်း ၄ ခု၊ စုစုပေါင်းလုပ်ငန်း ၁၁၀ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၂,၈၃၉.၈၀ရ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နဲ့ အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကိုအတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='992'>ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစား အပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ဟိုတယ်နှင့် ခရီးသွားလာရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ရုံးသုံး စက်ကိရိယာ၊ ပရိဘောဂနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်း ၂ ခုမှ ကျပ် ၁.၅၂၅ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type='speaker'>ဟိုတယ်နှင့် ခရီးသွားလာရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id='22'>ဦးအုန်းမောင်(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ ဟိုတယ်နှင့်ခရီးသွားလာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစား အပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနဲ့တကွ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အားလုံးမင်္ဂလာပါ ခင်ဗျား။ ကျွန်တော်တို့ ဟိုတယ်နှင့် ခရီးသွားလာရေးဝန်ကြီးဌာန ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ် ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွက် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ် ကျပ် ၁.၅၂၅ သန်း ဖြတ်တောက်တာကို ကျွန်တော်တို့ ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ သဘောတူပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဟိုတယ်နှင့်ခရီးသွားလာရေး ဝန်ကြီးဌာန၏ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာ၊ ပရိဘောဂနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်း ၂ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၁.၅၂၅ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ ၍ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကိုအတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='992'>ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား၊ တိုင်းရင်းသားလူမျိုးများရေးရာဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်း ၁ ခု၊ လုပ်ငန်းသစ် ၄ ခု အပါအဝင်ဖြစ်တဲ့ စုစုပေါင်းလုပ်ငန်း ၈ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုးကျပ် ၁၁၇.၈၉၈ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုပေး နိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type='speaker'>တိုင်းရင်းသားလူမျိုးများရေးရာဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id='18'>နိုင်သက်လွင်(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ တိုင်းရင်းသားလူမျိုးများရေးရာဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစား အပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံး ကျွန်တော် ကတော့ တိုင်းရင်းသားလူမျိုးများရေးရာဝန်ကြီးဌာန ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး နိုင်သက်လွင်ပါခင်ဗျား။ အခုက ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၏ ပြင်ဆင်သတ်မှတ်ချက်အတိုင်း သဘော တူညီကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ တိုင်းရင်းသားလူမျိုးများ ရေးရာဝန်ကြီးဌာန၏ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်း ၁ ခု၊ လုပ်ငန်းသစ် ၄ ခုနှင့် ရုံးသုံးစက်ကိရိယာ၊ ပရိဘောဂနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်း ၃ ခု ၊စုစုပေါင်းလုပ်ငန်း ၈ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုးကျပ် ၁၁၇.၈၉၈ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကိုအတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျာ။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='992'>ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်ရဲ့ လုပ်ငန်းသစ် ၃ ခု၊ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနဲ့ ယာဉ်များ ဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်း ၁ ခု၊ စုစုပေါင်းလုပ်ငန်း ၄ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုးကျပ် ၆၈၇.၆၀၅ သန်း ကို လျှော့၍ခွင့်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ် သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id='36'>ဦးစိုးမင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ၊ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်)</agency>လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ လုပ်ငန်း ၄ ခုအတွက် ကျပ် ၆၈၇.၆၀၅ သန်း လျှော့ချခြင်းအား မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်အနေနဲ့ သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်၏ လုပ်ငန်းသစ် ၃ ခုနှင့် ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်း လုပ်ငန်း ၁ ခု၊ စုစုပေါင်းလုပ်ငန်း ၄ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၆၈၇.၆၀၅ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='992'>ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ နေပြည်တော်ကောင်စီရဲ့ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်း ၅ ခုကနေပြီးတော့ တန်ဖိုးကျပ် ၄,၅၈၆.၇၀၉ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>နေပြည်တော်ကောင်စီ သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id='40'>ဦးအောင်မြတ်ထွန်း(ကောင်စီဝင်၊ နေပြည်တော်ကောင်စီ)</agency>လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ နေပြည်တောင်ကောင်စီရဲ့ လုပ်ငန်း ၁၅ ခုအတွက် ကျပ် ၄,၅၈၆.၇၀၉ သန်း လျှော့၍ ခွင့်ပြုရန် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အဆိုပြုချက်ကို နေပြည်တော်ကောင်စီအနေနဲ့ သဘောတူ ပါကြောင်းလေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ နေပြည်တော်ကောင်စီ၏ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်း ၁၅ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၄,၅၈၆.၇၀၉ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကိုအတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူ ပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='992'>ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ နေပြည်တော်စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီရဲ့ လုပ်ငန်းသစ် ၁၀ ခု၊ ဖြည့်စွက်လုပ်ငန်း ၄၅ ခုနဲ့ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာ၊ ပရိဘောဂနဲ့ ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်း ၁ ခု၊ စုစုပေါင်းလုပ်ငန်း ၅၆ ခု ထံမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၂,၈၄၁.၅၂၆ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ် ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>နေပြည်တော်စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီအတွက် နေပြည်တော်ကောင်စီ သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id='40'>ဦးအောင်မြတ်ထွန်း(ကောင်စီဝင်၊ နေပြည်တော်ကောင်စီ)</agency>လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ နေပြည်တော်စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီက ဆောင်ရွက်မယ့်လုပ်ငန်း ၅၆ ခုအတွက် ကျပ် ၂,၈၄၁.၅၂၆ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုပါရန် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အဆိုပြုချက်ကို နေပြည်တော် စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီအနေနဲ့ သဘောတူပါကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ နေပြည်တော်စည်ပင်သာယာရေး ကော်မတီ၏ လုပ်ငန်းသစ် ၁၀ ခု၊ ဖြည့်စွက်လုပ်ငန်း ၄၅ ခုနှင့် ရုံးသုံးစက်ကိရိယာ၊ ပရိဘောဂနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်း ၁ ခု၊ စုစုပေါင်းလုပ်ငန်း ၅၆ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၂,၈၄၁.၅၂၆ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြင်ဆင်ချက်အဆို တင်သွင်းထားခြင်း မရှိတဲ့ ဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းများရဲ့ လုပ်ငန်းစီမံကိန်းများကို ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး နောက်ဆက်တွဲ-၂ ပါ လုပ်ငန်းစီမံကိန်းများအနက် နိုင်ငံတော် သမ္မတရုံး၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရုံး၊ နိုင်ငံတော်ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေဆိုင်ရာ ခုံရုံး၊ ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံးနှင့် ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်ရုံးတို့အပါအဝင် ပြင်ဆင်ချက်အဆို တင်သွင်းထားခြင်းမရှိတဲ့ ဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းအသီးသီးရဲ့ စီမံကိန်းလုပ်ငန်းများသည် မူလအဆိုပြုချက် အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူ ပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဆက်လက်ပြီး ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာနှစ်၊ အမျိုးသားစီမံကိန်းဥပဒေကြမ်းရဲ့ ဥပဒေအကြောင်းအရာပါ အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲများ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်းအစီအစဉ်ကို ဆောင်ရွက်မှာဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ဥပဒေကြမ်း၏ အခန်း(၁) ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၁၊ အပိုဒ် ၂၊ အပိုဒ် ၃၊ အခန်း(၂)ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၄ နှင့် အခန်း(၃)ခေါင်းစဉ်တို့မှစပြီး အဆိုပြု တင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='295'>ဦးကျော်စိုးလင်း(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ အားလုံးမင်္ဂလာပါခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်ကတော့ မန္တလေးတိုင်း ဒေသကြီး ပြည်ကြီးတံခွန်မဲဆန္ဒနယ်က ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အတွင်းရေးမှူး ဦးကျော်စိုးလင်း ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျာ။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် အမျိုးသားစီမံကိန်းဥပဒေကြမ်းနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီးတော့ ပြင်ဆင်ချက်အဆိုများကို တင်သွင်းသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်း၏ အခန်း(၁) ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၁၊ အပိုဒ် ၂၊ အပိုဒ် ၃၊ အခန်း(၂) ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၄ နှင့် အခန်း ၃ ခေါင်းစဉ်တို့ကို မူလ ပြဋ္ဌာန်းချက်အတိုင်း အတည်ပြုနိုင်ပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ အဆိုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ ဥပဒေ ကြမ်း၏ အခန်း(၁) ခေါင်းစဉ် အပိုဒ် ၁၊ အပိုဒ် ၂၊ အပိုဒ် ၃၊ အခန်း(၂) ခေါင်းစဉ် အပိုဒ် ၄ နှင့် အခန်း ၃ ခေါင်းစဉ်တို့သည် ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ် အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကိုအတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='295'>ဦးကျော်စိုးလင်း(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ပြင်ဆင်ချက်ဇယားရဲ့ အမှတ်စဉ်(၂) ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၅ ကို “သက်ဆိုင်ရာဌာနနှင့် အဖွဲ့အစည်းများသည် ပူးတွဲ(၁)၊ (၂)၊ (၁)၊ (၄)၊ (၈) (၉) (၁) တက်တက်က(၁)၊ (၂)၊ (၁) (က)၊ () ရည်မှန်းချက်များကို အဆက်အစပ်မိမိ ပေါင်းစပ်ဖွဲ့စည်း အကောင်အထည်ဖော်ကြရန် ဖြစ်သည်။ စီမံကိန်း ရည်မှန်းချက်များကို အကောင်အထည်ဖော်ရန် လိုအပ်သော လုပ်ငန်းအစီအစဉ်များနှင့် ညွှန်ကြားချက် များကို ကဏ္ဍအလိုက်၊ ဒေသအလိုက် အသေးစိတ် ရေးဆွဲဆောင်ရွက်နိုင်သည်”ဟု ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီရဲ့ ထပ်မံပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း အတည်ပြုပေးပါရန် လေးစားစွာ လွှတ်တော်သို့ အဆိုတင်သွင်း အပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၅ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ထပ်မံပြင်ဆင်ချက်နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='295'>ဦးကျော်စိုးလင်း(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ပြင်ဆင်ချက်ဇယား၏ အမှတ်စဉ်(၃) ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၆၊ အပိုဒ် ၇၊ အပိုဒ် ၈၊ အပိုဒ် ၉၊ အပိုဒ် ၁၀၊ အပိုဒ် ၁၁ တို့ကို မူလ အဆိုပြုချက်အတိုင်း လွှတ်တော်မှ အတည်ပြုပေးပါရန် လေးစားစွာ အဆိုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၆ မှ အပိုဒ် ၁၁ ထိသည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက် အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘော တူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='295'>ဦးကျော်စိုးလင်း(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ပြင်ဆင်ချက်ဇယား၏ အမှတ်စဉ်(၄)၊ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၂ ကို “၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ဆောင်ရွက်မည့်လုပ်ငန်း စီမံကိန်းများသည် ဖြစ်မြောက်နိုင်စွမ်း ရှိ မရှိ၊ စီးပွားရေးအရ တွက်ခြေကိုက်မှု ရှိ မရှိ၊ ပြည်သူများအတွက် အကျိုးရှိ မရှိ၊ ဒေသဖွံ့ဖြိုးရေးကို အထောက်အကူပြု မပြု၊ ပတ်ဝန်းကျင်ကို ထိခိုက်မှု ရှိ မရှိ စသည်တို့ကို ဘက်စုံလေ့လာဆန်းစစ်ပြီး ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့၏ သဘောတူညီခွင့်ပြုချက်ဖြင့် ကာလတို ၅ နှစ် စီမံကိန်း၌ ထည့်သွင်းရေးဆွဲပြီးမှ နှစ်စဉ်အမျိုးသားစီမံကိန်းတွင် ထည့်သွင်းဖော်ပြရမည်။ ပြည်ထောင်စု အစိုးရအဖွဲ့သည် နိုင်ငံတော်၏ အကျိုးစီးပွားအတွက် အရေးကြီးလိုအပ်ချက်အရ ဆောင်ရွက်ရသည့် အထူး စီမံကိန်းများကို ကာလတို ၅ နှစ်စီမံကိန်းတွင် မပါရှိသော်လည်း နှစ်စဉ်စီမံကိန်းတွင် ထည့်သွင်းဖော်ပြခွင့် ရှိသည်”ဟု ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း အတည်ပြုပေးပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ အဆိုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယင်းအပိုဒ်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဒေါက်တာအောင်ခင် ပြင်ဦးလွင်မဲဆန္ဒနယ်ကလည်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ထောက်ခံထားတဲ့ အတွက် လွှတ်တော်ရဲ့ သဘောထားရယူခြင်းကို ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၂ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက် အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူ ပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='295'>ဦးကျော်စိုးလင်း (အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ပြင်ဆင်ချက်ဇယား အမှတ်စဉ်(၅)၊ ဥပဒေကြမ်း၏အပိုဒ် ၁၃ “သက်ဆိုင်ရာဌာနအဖွဲ့အစည်းများသည် မိမိတို့ ဆောင်ရွက်သည့် လုပ်ငန်းစီမံကိန်းနှင့် လုပ်ငန်းများအတွက် လျာထားခြင်း၊ အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ခြင်း၊ စိစစ် သုံးသပ်ခြင်းလုပ်ငန်းများနှင့်စပ်လျဉ်း၍ သတ်မှတ်ချက်များနှင့်အညီ မြို့နယ်အဆင့်မှစတင်ပြီး စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနအပါအဝင် သက်ဆိုင်ရာ မဲဆန္ဒနယ်အသီးသီးမှ သက်ဆိုင်ရာ ကိုယ်စားလှယ်များ၊ တာဝန်ရှိပုဂ္ဂိုလ်၊ အဖွဲ့အစည်းများနှင့် အပြည့်အဝ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ရမည်။ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ရန် ပျက်ကွက်သည့် ပုဂ္ဂိုလ်၊ ဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းများကို တည်ဆဲဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေ၊ စည်းမျဉ်း၊ စည်းကမ်း များနှင့်အညီ ထိရောက်စွာ အရေးယူဆောင်ရွက်ရမည်”ဟု မကွေးတိုင်းဒေသကြီး၊ မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၅) ဦးတင်အောင်ထွန်း၏ ပြင်ဆင်အဆိုပြုချက်အတိုင်း အတည်ပြုပေးပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ အဆို တင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>ဦးတင်အောင်ထွန်း မကွေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၅) သဘောထား</speech>
<speech><mp id='911'>ဦးတင်အောင်ထွန်း(မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၅၊ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး)</mp>အားလုံးမင်္ဂလာပါခင်ဗျာ။ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ အမျိုးသားစီမံကိန်းဥပဒေကြမ်းအပိုဒ် ၁၃ မှာ “သက်ဆိုင်ရာ မဲဆန္ဒနယ်အသီးသီးမှ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ”ဆိုတဲ့စာသားကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကြီးကလည်း အတည်ပြုပေးပါရန် တင်ပြအပ် ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယင်းအပိုဒ်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဦးတင်အောင်ထွန်း မကွေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၅)၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက သဘောတူထားပါတယ်။ ဒါကြောင့် အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၃ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ထပ်မံ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကိုအတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='295'>ဦးကျော်စိုးလင်း (အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ပြင်ဆင်ချက်ဇယား၏ အမှတ်စဉ်(၆) ဥပဒေကြမ်း၏အပိုဒ် ၁၄ ကို မူလပြဋ္ဌာန်းချက်အတိုင်း လွှတ်တော်မှ အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ အဆိုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၄ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေ ကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလား ခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်း၏ ခေါင်းစဉ်နှင့် နိဒါန်း သည် မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်ကြောင်းနဲ့ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား ၁ မှ ရ အထိပါရှိတဲ့ စီမံကိန်းတန်ဖိုးများနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး နောက်ဆက်တွဲ-၂ ပါ စီမံကိန်းလုပ်ငန်းများ အပေါ် လွှတ်တော်၏ ဆုံးဖြတ်ချက်နဲ့အညီ ရရှိတဲ့ကိန်းဂဏန်း တန်ဖိုးများအတိုင်း ပြင်ဆင်ဆောင်ရွက် သွားမှာဖြစ်ကြောင်း အတည်ပြု ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>အထက်ပါဥပဒေကြမ်းတစ်ရပ်လုံးကို အတည်ပြုရန် သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်က အဆိုတင်သွင်းခြင်းနှင့် လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်ရယူခြင်း</title>
<speech type='speaker'>အစီအစဉ်(၆) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ၂၀၁၈၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာနှစ်၊ အမျိုးသားစီမံကိန်းဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဥပဒေကြမ်းတစ်ရပ်လုံးကို အတည်ပြုရန် အတွက် သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်က အဆိုတင်သွင်းဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id='27'>ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက၊ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ဖိတ်ကြား ထားသော ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များ၊ ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော် ကတော့ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးမောင်မောင်ဝင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာနှစ် အမျိုးသားစီမံကိန်းဥပဒေကြမ်းကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ ၂၃-၇-၂၀၁၈ ရက်နေ့တွင် အဆိုပြု တင်သွင်းခဲ့ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းပါ စီမံကိန်းလုပ်ငန်းများနှင့် ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေကြမ်းပါ ရငွေသုံးငွေများနှင့်စပ်လျဉ်း၍ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စု အဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များက ၂၅-၇-၂၀၁၈ ရက်နေ့နှင့် ၂၆-၇-၂၀၁၈ ရက်နေ့တို့တွင် လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါဥပဒေကြမ်းအပေါ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ လေ့လာ တွေ့ရှိချက်နှင့် သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာကို ၂၈-၈-၂၀၁၈ ရက်နေ့တွင် တင်သွင်းခဲ့ပြီး လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များမှ ၃-၉-၂၀၁၈ ရက်နေ့နှင့် ၄-၉-၂၀၁၈ ရက်နေ့တို့တွင် မူနှင့် အခြေခံသဘောအပါအဝင် စီမံကိန်းလုပ်ငန်းများနှင့်ပတ်သက်၍ ဘက်ပေါင်းစုံမှ ဆွေးနွေးသုံးသပ်ခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၏ ဆွေးနွေးချက်များကိုလည်း စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနအပါအဝင် သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များက ၆-၉-၂၀၁၈ ရက်နေ့တွင် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ ပြန်လည်ရှင်းလင်းတင်ပြခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၉၁(က)နှင့်အညီ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် တွင် ဆွေးနွေးဆုံးဖြတ်ထားသည့်အတိုင်း ပြင်ဆင်ထားသည့် ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာနှစ်၊ အမျိုးသားစီမံကိန်း ဥပဒေကြမ်းတစ်ရပ်လုံးကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးပါရန် လေးစားစွာဖြင့် တင်သွင်းအပ် ပါတယ်ခင်ဗျား။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာနှစ်၊ အမျိုးသား စီမံကိန်းဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး လွှတ်တော်က ဆုံးဖြတ်ထားတဲ့အတိုင်း ဥပဒေကြမ်းတစ်ရပ်လုံးကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်က သဘောတူတဲ့အတွက် ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာနှစ်၊ အမျိုးသား စီမံကိန်းဥပဒေကြမ်း တစ်ရပ်လုံးကို လွှတ်တော်က ဆုံးဖြတ်ထားသည့်အတိုင်း အတည်ပြုကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</bill>
</section>
<section value = 'Motion'>	
<motion>
<title>နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားသော လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန၏ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားကွန်ရက် ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးစီမံကိန်းဆောင်ရွက်ရန်အတွက် အာရှဖွံ့ဖြိုးရေးဘဏ်ထံမှ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၂၉၈.၉ သန်းချေးငွေရယူရန်ကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များက လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြခြင်း</title>
<speech type='speaker'>အစီအစဉ်(၇) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာနက ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး၊ တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီး၊ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး၊ ပဲခူး တိုင်းဒေသကြီး၊ မွန်ပြည်နယ်၊ ကရင်ပြည်နယ်နဲ့ ရခိုင်ပြည်နယ်တို့တွင် လျှပ်စစ်ဓာတ်အားကွန်ရက် ဖွံ့ဖြိုး တိုးတက်ရေးစီမံကိန်း ဆောင်ရွက်ရန်အတွက် အာရှဖွံ့ဖြိုးရေးဘဏ်ထံမှ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၂၉၈.၉ သန်း ချေးငွေ ရယူရန်ကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်ရယူနိုင်ရန် နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကထံသို့ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးရဲ့ ၁၀-၉-၂၀၁၈ ရက်စွဲပါစာအမှတ်၊ ၃(၁)/၁/ သမ္မတရုံးဖြင့် ပေးပို့ထားပါတယ်။ အဆိုပါပြည်ပချေးငွေ ရယူရေးကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဦးစွာ လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန ရှင်းလင်း တင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id='17'>ဒေါက်တာထွန်းနိုင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး၊ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံးနဲ့ အစိုးရအဖွဲ့ အစည်းဝင် များအားလုံး၊ ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာအပေါင်းနဲ့ ပြည့်စုံပါစေလို့ ဦးစွာ နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ် ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာနမှ ဒုတိယဝန်ကြီး ဒေါက်တာထွန်းနိုင် ဖြစ်ပါတယ်။ လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ အာရှဖွံ့ဖြိုးရေးဘဏ်ထံမှ အတိုးနှုန်းသက်သာသော ချေးငွေ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၂၉၈.၉ သန်းချေးယူကာ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားကွန်ရက် ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးစီမံကိန်း ဆောင်ရွက်မယ့်အစီအစဉ်နဲ့ပတ်သက်ပြီး ရှင်းလင်းတင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ Power Point အသုံးပြု ခွင့်ပြုပါခင်ဗျာ။ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားကွန်ရက် ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးစီမံကိန်းကိုဆောင်ရွက်ရခြင်း ရည်ရွယ်ချက်များကို ဦးစွာရှင်းလင်းတင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ရည်ရွယ်ချက်များက ဓာတ်အားစနစ်တည်ငြိမ်ရေး၊ ဓာတ်အား အရည်အသွေးကောင်းမွန်မှုကို အထောက်အပံ့ပေးနိုင်ရေး၊ ဓာတ်အားစနစ် မရောက်ရှိသေးသော ဒေသများ သို့ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားရရှိသုံးစွဲနိုင်ရေး၊ ဓာတ်အားရရှိပြီးတဲ့ ဒေသများမှာ ဓာတ်အားတိုးတက် သုံးစွဲနိုင်ရေးနဲ့ အမျိုးသားလျှပ်စစ်ဓာတ်အား ရရှိရေးစီမံကိန်းအား အထောက်အပံ့ဖြစ်စေရေးတို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ဆောင်ရွက်သွားမယ့် ဒေသများကတော့ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး၊ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး၊ ပဲခူးတိုင်း ဒေသကြီး၊ တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီး၊ မွန်ပြည်နယ်၊ ကရင်ပြည်နယ်နဲ့ ရခိုင်ပြည်နယ်တို့မှာ ဆောင်ရွက် သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ADB ထံမှ ချေးယူမယ့်ချေးငွေဆိုင်ရာ အချက်အလက်များကတော့ ချေးငွေပမာဏ စုစုပေါင်းက အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၂၉၈.၉ သန်းဖြစ်ပြီးတော့ စီမံကိန်းကာလမှာ ၂၀၁၉ ခုနှစ်မှ ၂၀၂၅ ခုနှစ် အထိ ၆ နှစ်ကာလဖြစ်ပါတယ်။ ချေးငွေသက်တမ်းမှာ ဆိုင်းငံ့ကာလ ၈ နှစ်နှင့် ပြန်ဆပ် ရမည့်ကာလ ၂၄ နှစ်၊ စုစုပေါင်း ၃၂ နှစ် ဖြစ်ပြီး၊ အတိုးနှုန်းမှာ ဆိုင်းငံ့ကာလအတွင်းမှာ ၁ ရာခိုင်နှုန်းနှင့် ပြန်ဆပ်ရမယ့် ကာလ အတွင်းမှာ ၁.၅ ရာခိုင်နှုန်း တို့ဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်း ခန့်မှန်းကုန်ကျစရိတ်စုစုပေါင်းမှာ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၃၀၈.၉ သန်း ဖြစ်ပါတယ်။ ထိုပမာဏ အနက် ADB ဘဏ်ထံမှ ချေးငွေ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၂၉၈.၉ သန်း ချေးယူမှာဖြစ်ပြီးတော့ နိုင်ငံတော် အစိုးရဘတ်ဂျက်မှ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၁၀ သန်းနှင့်ညီမျှသော မြန်မာကျပ်ငွေကို နှစ်အလိုက် ကျခံသုံးစွဲ သွားရမှာဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ ဓာတ်အားပို့လွှတ်ရေးအပိုင်းနဲ့ ဓာတ်အားဖြန့်ဖြူးရေး အပိုင်းဆိုပြီး လုပ်ငန်းအပိုင်း ၂ ပိုင်း ပါဝင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ ဓာတ်အားပို့လွှတ်ရေးအပိုင်းအတွက် အမေရိကန် ဒေါ်လာ ၁၄၃.၁၁ သန်းနဲ့ ဓာတ်အားဖြန့်ဖြူးရေးလုပ်ငန်းအပိုင်းအတွက် အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၉၈.၉၄ သန်း၊ စီမံကိန်းအတိုင်ပင်ခံ ငှားရမ်းခြင်းလုပ်ငန်းအတွက် အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၁၀.၄၈ သန်း၊ မမျှော်မှန်းနိုင်သော အသုံးစရိတ်အတွက် အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၃၈.၆၀ သန်းနဲ့ စီမံကိန်းကာလအတွင်း ပေးရမယ့်အတိုးအတွက် အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၇.ရရ သန်းတို့ကို ADB ချေးငွေ ရယူဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ လူမှုရေး၊ သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်နှင့် မြေရရှိရေးစရိတ်များနှင့် စီမံခန့်ခွဲမှုစရိတ်များအတွက် စုစုပေါင်းကျသင့်မည့် ခန့်မှန်းကုန်ကျစရိတ် အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၁၀ သန်းနှင့်ညီမျှတဲ့ မြန်မာကျပ်ငွေကို နိုင်ငံတော်အစိုးရ ဘတ်ဂျက်မှ နှစ်အလိုက် ကျခံသုံးစွဲသွားရမှာဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းအတွက် ကြိုတင်ပြင်ဆင်မှုအစီအစဉ်ဖြင့် ADB ဘဏ်ရဲ့ စီမံခန့်ခွဲမှုဆိုင်ရာ အစည်းအဝေးမှ အတည်ပြုခြင်း၊ မြန်မာနိုင်ငံအစိုးရရဲ့ အတည်ပြုချက်ရယူခြင်း၊ ချေးငွေစာချုပ် ချုပ်ဆိုနိုင်ရေး ကနဦး ညှိနှိုင်းဆွေးနွေးခြင်း၊ ADB ဘုတ်အဖွဲ့ရဲ့ အတည်ပြုချက်ရယူခြင်း၊ ချေးငွေစာချုပ်ညှိနှိုင်းခြင်း၊ ချေးငွေ စာချုပ် ချုပ်ဆိုခြင်း၊ ချေးငွေအသက်ဝင်ရန် ဆောင်ရွက်ခြင်းတို့ကို တင်ပြပါ ဇယားမှာပါရှိတဲ့အတိုင်း ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဧပြီလမှ ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ မတ်လအတွင်း ပြီးစီးအောင်ဆောင်ရွက်နိုင်ရန် စီစဉ်ထားရှိတာဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းလုပ်ငန်းများမှာ ဓာတ်အားပို့လွှတ်ရေးအပိုင်းမှာပါဝင်တဲ့ မွန်ပြည်နယ်နဲ့ တနင်္သာရီတိုင်း အတွင်းမှာ တည်ဆောက်မယ့် မော်လမြိုင်-ရေး-ထားဝယ် ၂၃၀ ကေဗွီဓာတ်အားလိုင်းကို ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ဇန်နဝါရီလကနေပြီးတော့ ၂၀၂၁ ခုနှစ်၊ ဒီဇင်ဘာလအတွင်းမှာလည်းကောင်း၊ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီးအတွင်းမှာ တည်ဆောက်မယ့် အလုံမှ သီတာသို့ ၂၃၀ ကေဗွီဓာတ်အားလိုင်းနှင့် ဓာတ်အားခွဲရုံစီမံကိန်းကို ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ဧပြီလမှ ၂၀၂၃ ခုနှစ်၊ မတ်လအထိလည်းကောင်း ပြီးစီးအောင်စီမံထားတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဓာတ်အားဖြန့်ဖြူးမှုအပိုင်းကိုတော့ ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ဧပြီလမှ ၂၀၂၅ ခုနှစ်၊ ဇွန်လအထိလည်းကောင်း၊ ကွန်ပျူတာစနစ်သုံး ဓာတ်အားစနစ်စီမံခန့်ခွဲခြင်းနှင့် ဓာတ်အားခကောက်ခံခြင်းစနစ်ကို ၂၀၂၀ ပြည့်နှစ်၊ ဇူလိုင်လမှ ၂၀၂၅ ခုနှစ်၊ ဇွန်လအထိလည်းကောင်း ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပြီးတော့ ၂၀၂၅ ခုနှစ်၊ ဒီဇင်ဘာ Sဦး အတက်တယ်။ စီမံကိန်းအကောင်အထည်ဖော်မှု အစီအမံများအနေနဲ့ အကောင်အထည်ဖော်မယ့်ကာလ ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ဧပြီလမှ ၂၀၂၅ ခုနှစ်၊ ဇွန်လအထိ ၇၂ လတာကာလ ဆောင်ရွက်ရန်ဖြစ်ပြီး ခန့်မှန်းပြီးစီးမယ့် ကာလဟာ ၂၀၂၅ ခုနှစ်၊ ဒီဇင်ဘာလ ဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းအကောင်အထည်ဖော်မှုကို လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန လက်အောက်မှာရှိတဲ့ လျှပ်စစ် ဓာတ်အားပို့လွှတ်ရေးနှင့် ကွပ်ကဲရေးဦးစီးဌာနမှ ဓာတ်အားပို့လွှတ်ရေးလုပ်ငန်းအပိုင်းကိုလည်းကောင်း၊ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားဖြန့်ဖြူးရေးလုပ်ငန်းမှ ဓာတ်အားဖြန့်ဖြူးရေးလုပ်ငန်းအပိုင်းကိုလည်းကောင်း ဆောင်ရွက် သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဓာတ်အားပို့လွှတ်မှုအပိုင်းကို နိုင်ငံတကာကုမ္ပဏီများ ပါဝင်ယှဉ်ပြိုင်ရမည့် International Competitive Building qölgę Turnkey s31cəłup caosgmags: dolosoðin ဓာတ်အားဖြန့်ဖြူးရေး လုပ်ငန်းအပိုင်းမှာတော့ ပစ္စည်းဝယ်ယူရေးနှင့် တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်း များကို တင်ဒါခေါ်ယူဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ချေးငွေ ပြန်လည်ပေးဆပ်မှုအနေနဲ့ ဆိုင်းငံ့ကာလ ၈ နှစ်ပြီးတဲ့နောက် ၂၀၂ရ ခုနှစ်မှ ၂၀၅၀ ပြည့်နှစ်အထိ ၂၄ နှစ် တာကာလအတွင်းမှာ ၁ နှစ်လျှင်(၂)ကြိမ် ခွဲ၍ ပြန်လည်ပေးဆပ်ရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းစီမံခန့်ခွဲမှုကို လျှပ်စစ်ဓာတ်အားပို့လွှတ်ရေးနှင့် ကွပ်ကဲရေးဦးစီးဌာနနှင့် လျှပ်စစ်ဓာတ်အား ဖြန့်ဖြူးရေးလုပ်ငန်းတို့မှာ Project Management Unit များ ဖွဲ့စည်းပြီး ကြီးကြပ်ဆောင်ရွက်ရမှာ ဖြစ်ကာ စီမံကိန်းလုပ်ငန်း တစ်ခုအလိုက်မှာ Project Implementation Unit များကို ထပ်မံဖွဲ့စည်း တာဝန်ပေးအပ် ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ထိုကဲ့သို့ ဆောင်ရွက်တဲ့လုပ်ငန်းကို အကျိုးရှိထိရောက်စွာ Gaosegos cq:320208 Project Implementation Consultant op:06$ oệ:caosgodas: ဖြစ်ပါတယ်။ ဓာတ်အားပို့လွှတ်မှုအပိုင်းမှာ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားပို့လွှတ်ရေးနှင့် ကွပ်ကဲရေးဦးစီးဌာနက ရန်ကုန်တိုင်း ဒေသကြီးအတွင်းမှာ ဆောင်ရွက်မယ့် အလုံ-သီတာ ၂၃၀ကေဗွီ ဓာတ်အားလိုင်း ၁၀.၃၁၅ မိုင်၊ ၂၃၀ ကေဗွီ ၁၅၀ အမ်ဗွီအေ အလုံဓာတ်အားခွဲရုံ၊ ၁၅၀ အမ်ဗွီအေ Transformer ၃ လုံးတပ်ဆင်မည့် သီတာ GIS ဓာတ်အားခွဲရုံနဲ့ မွန်ပြည်နယ်နဲ့ တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီးအတွင်းမှာ ဆောင်ရွက်မယ့် မော်လမြိုင်-ရေးထားဝယ် ၂၃၀ ကေဗွီ ဓာတ်အားလိုင်း ၁၇၇.၇၁၂ မိုင်၊ ၂၃၀ ကေဗွီ ၅၀ အမ်ဗွီအေ Transformer နှစ်လုံး တပ်ဆင်မယ့် ရေးပင်မဓာတ်အားခွဲရုံနှင့် ၂၃၀ ကေဗွီ ၅၀ အမ်ဗွီအေ ၂ လုံး တပ်ဆင်မယ့် ထားဝယ်ပင်မ ဓာတ်အားခွဲရုံတည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်းများ ပါဝင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ ဓာတ်အားပို့လွှတ်မှု စီမံကိန်းကနေရရှိမယ့် အကျိုးကျေးဇူးများကို ရှင်းလင်းတင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ အလုံ-သီတာ ၂၃၀ ကေဗွီ ဓာတ်အားလိုင်းနှင့် ဓာတ်အားခွဲရုံ စီမံကိန်းကို ဆောင်ရွက်ခြင်းအားဖြင့် ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီးတစ်ခုလုံးကို လျှပ်စစ်ဓာတ်အားပေးတဲ့ ၂၃၀ ကေဗွီ ဓာတ်အားလိုင်းကွန်ရက်ဟာ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီးတစ်ခုလုံးကို တစ်ပတ်လည်အပြည့်ဖြစ်အောင် အပြည့်အဝ ချိတ်ဆက်သွားနိုင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ထိုကဲ့သို့ စီမံဆောင်ရွက်နိုင်ရန် လွန်ခဲ့သော ဆယ်စုနှစ်များစွာက ကြိုးပမ်းခဲ့တာ ဖြစ်ပါတယ်။ ထိုကဲ့သို့ တစ်ပတ်လည်ပြည့်အောင် ၂၃၀ ကေဗွီ ဓာတ်အားပတ်လမ်းကို ချိတ်ဆက်နိုင်ရင် ဓာတ်အားပြတ် တောက်မှု အခြေအနေများကို လျှော့ချသွားနိုင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ သာကေတမှာတည်ရှိတဲ့ ၂၃၀ ကေဗွီ ဓာတ်အား ခွဲရုံမှာလည်း ဗို့အားပိုမိုတိုးတက် ရရှိလာမှာဖြစ်ပါတယ်။ မော်လမြိုင်-ရေး-ထားဝယ် ၂၃၀ ကေဗွီ ဓာတ်အားလိုင်းနဲ့ ဓာတ်အားခွဲရုံစီမံကိန်းများ ဆောင်ရွက်ခြင်းဖြင့် အဆိုပါဒေသမှာ လျှပ်စစ်ဓာတ်အား တိုးတက်ရရှိလာပြီး အိမ်ထောင်စု (၄)သိန်းကျော်အတွက် လျှပ်စစ်ဓာတ်အား ဖြန့်ဖြူးပေးနိုင်မှာဖြစ်ကာ တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီးမှာ ယခုရှိခြင်းမရှိသေးသော ဓာတ်အားစနစ်ကနေ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားရရှိခြင်း အခြေအနေကို အကျိုး ကျေးဇူးရရှိလာမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ Computerized Asset Management System တပ်ဆင်ခြင်းဖြင့် ကွန်ပျူတာစနစ်သုံး Maintenance Management Software အသုံးပြုပြီးတော့ ိုမှာ ကျွန်တော်တို့ ဘတ်ဂျက်ငွေတွေကို သုံးစွဲရမှု ကုန်ကျစရိတ်သက်သာအောင် စီမံခန့်ခွဲဆောင်ရွက်လာနိုင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ တည်ဆောက်ဆောင်ရွက်သွားရမယ့် ဓာတ်အားလိုင်းစီမံကိန်းများရဲ့ တည်နေရာပြမြေပုံများကို ဆက်လက်တင်ပြထားတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီးကို ၂၃၀ ကေဗွီ (Ring)စနစ် တစ်ပတ်လည်အပြည့် တည်ဆောက်မယ့် ပုံစံဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကအလုံ-သီတာ ဓါတ်အားလိုင်း တည်ဆောက်မယ့် ဓာတ်အားလိုင်းအူကြောင်းပြ မြေပုံဖြစ်ပါတယ် ခင်ဗျား။ ဒီဟာကတော့ မော်လမြိုင်-ရေး-ထားဝယ် ၂၃၀ ကေဗွီ နှစ်ထပ်ဓာတ်အားလိုင်း တည်ဆောက်မယ့် စီမံကိန်းပြမြေပုံ ဖြစ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားဖြန့်ဖြူးရေးလုပ်ငန်းအနေနဲ့ ဓာတ်အားဖြန့်ဖြူးမှုအပိုင်းကို ဧရာဝတီတိုင်း ဒေသကြီး၊ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး၊ မွန်ပြည်နယ်၊ ကရင်ပြည်နယ်နဲ့ ရခိုင်ပြည်နယ်တို့မှာ ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ၆၆ ကေဗွီ ဓာတ်အားလိုင်း ၆၁၈.၁ ကီလိုမီတာ (မိုင်အားဖြင့် ၃၈၄.၅၈ မိုင်)၊ ၃၃ ကေဗွီ ဓာတ်အားလိုင်း ၁၄၀.၄၆ မိုင်၊ ၆၆ ကေဗွီ ဓာတ်အားခွဲရုံအသစ် ၂ရ ရုံ၊ ၃၃ ကေဗွီ ဓာတ်အားခွဲရုံအသစ် ၁၅ ရုံ တို့ကို တည်ဆောက်သွားမှာဖြစ်ပြီး၊ ဓာတ်အားခွဲရုံအဆင့်မြှင့်တင်ခြင်းအနေနဲ့ ၆၆ ကေဗွီခွဲရုံ ၁ ရုံ၊ ၃၃ ကေဗွီ ခွဲရုံ ၅ ရုံတို့ကို ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဓာတ်အား ဖြန့်ဖြူးရေးလုပ်ငန်းများ အကောင်အထည် ဖော်ဆောင်ရွက်ခြင်းဖြင့် ရရှိလာမယ့် အကျိုး ကျေးဇူးများကတော့ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီးအတွင်းမှာ လက်ရှိဓာတ်အားရရှိမှုဟာ ၂၀.၂ ရာခိုင်နှုန်း ရှိရာကနေ ၄၃.၂ ရာခိုင်နှုန်းသို့လည်းကောင်း၊ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး (အရှေ့ပိုင်း)မှာ လက်ရှိ ၂၅.၆ ရာခိုင်နှုန်း ကနေ ၆၁.၈ ရာခိုင်နှုန်းသို့လည်းကောင်း၊ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး (အနောက်ပိုင်း)မှာ ၂၄.၂ ရာခိုင်နှုန်းမှ ၉၇.၅ ရာခိုင်နှုန်း သို့လည်းကောင်း၊ မွန်ပြည်နယ်မှာ ၇၂ ရာခိုင်နှုန်းမှ ၉၇.၈ ရာခိုင်နှုန်းသို့လည်းကောင်း၊ ကရင်ပြည်နယ်မှာ ၃၀ ရာခိုင်နှုန်းမှ ၄၇.၈ ရာခိုင်နှုန်းသို့လည်းကောင်း၊ ရခိုင်ပြည်နယ်မှာ ၁၀.၃ ရာခိုင်နှုန်းမှ ၂၉.ရ ရာခိုင်နှုန်းသို့လည်းကောင်း အသီးသီးတိုးတက်လာအောင် ရည်မှန်းဆောင်ရွက်တာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါစီမံကိန်း အကောင်အထည်ဖော်ရေး ဒေသများအားလုံးမှာ အိမ်ထောင်စု စုစုပေါင်းအပေါ်မှာ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ မတ်လစာရင်းအရ ၂၈.၁ ရာခိုင်နှုန်း လျှပ်စစ်ဓာတ်အားရရှိရာက စီမံကိန်းများပြီးစီးသွားရင် ၅၇.၉ ရာခိုင်နှုန်း အထိ တိုးတက်ရရှိသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ တိုင်းဒေသကြီးနဲ့ ပြည်နယ်များမှာ အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်မယ့် ဓာတ်အားလိုင်းနှင့် ဓာတ်အားခွဲရုံ တည်ဆောက်ခြင်းလုပ်ငန်းများကို ဆောင်ရွက်ရာမှာ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီးအတွင်းမှာ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၂၃.၄၆၁ သန်း သုံးစွဲပြီး အိမ်ထောင်စု ၈၄,၈၅၀ အကျိုးကျေးဇူးရရှိမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး (အရှေ့ပိုင်း)အတွင်းမှာတော့ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၇.၃၂၁ သန်း သုံးစွဲပြီး အိမ်ထောင်စု ၄၁,၀၁၂ အကျိုးကျေးဇူးရရှိမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး(အနောက်ပိုင်း)မှာ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၁၂.၀၀၂ သန်း သုံးစွဲပြီး အိမ်ထောင်စု ၁၁၀,၆၅၅ အကျိုးကျေးဇူးရရှိမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ မွန်ပြည်နယ်အတွင်းမှာ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၁၂.၇၃ သန်း သုံးစွဲပြီး အိမ်ထောင်စုပေါင်း ၄၂,၇၅ရ အကျိုးကျေးဇူးရရှိမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကရင်ပြည်နယ်အတွက် အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၂၃.၃၁၅ သန်း သုံးစွဲပြီး အိမ်ထောင်စု ၂၇,၈၂၀ အကျိုးကျေးဇူး ရရှိခံစားရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ရခိုင်ပြည်နယ်အတွင်းမှာ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၂၀.၉၉၂ သန်း သုံးစွဲပြီး အိမ်ထောင်စုပေါင်း ၃၆,၆၉၄ အကျိုးကျေးဇူးရရှိမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ စီမံကိန်းဆောင်ရွက်မယ့် တိုင်းဒေသကြီးနဲ့ ပြည်နယ်များအလိုက် အိမ်ထောင်စု အပေါ် မူတည်ပြီး လက်ရှိဓာတ်အားရရှိမှုနဲ့ စီမံကိန်းပြီးစီးပါက ဓာတ်အားရရှိမှု ရာခိုင်နှုန်းတို့ကို တင်ပြပါ Slide များအသီးသီးမှာ ဖော်ပြထားပါတယ်။ စုစုပေါင်းအနေနဲ့ တိုင်းဒေသကြီးနှင့် ပြည်နယ် ၆ ခုမှာ အိမ်ထောင်စု စုစုပေါင်း ၃.၈၂၂ သန်းအနက် ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ မတ်လစာရင်းအရ ၂၆.၂၈ ရာခိုင်နှုန်း ဓာတ်အားရရှိပြီး၊ စီမံကိန်းပြီးစီးသွားရင် ၃၅.၂ရ ရာခိုင်နှုန်းအထိ တိုးတက်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ အနှစ်ချုပ်တင်ပြရပါလျှင် ADB ချေးငွေရယူပြီးတော့ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားကွန်ရက် ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေး စီမံကိန်း အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ခြင်းဖြင့် နိုင်ငံတော်၏ စီးပွားရေးမူဝါဒနှင့်အညီ အခြေခံ စီးပွားရေးအဆောက်အအုံ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်လာခြင်း၊ လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင်မူဝါဒ မျှော်မှန်းချက်ဖြစ်တဲ့ နိုင်ငံတော် စီးပွားဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုကို အထောက်အပံ့ဖြစ်စေပြီးတော့ တိုင်းပြည်အတွင်းမှာ တိုးတက်လိုအပ်လာတဲ့ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားလိုအပ်ချက်ကို ဆောင်ရွက်သွားနိုင်မည်ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်သူလူထုရဲ့ လူနေမှုဘဝတွေ တိုးတက်လာပြီး ဆက်စပ်ကဏ္ဍများအားလုံးတိုးတက်လာရေးကို အထောက်အကူပြုမယ့် အကျိုးကျေးဇူးများ0 ဆောင်ရွက်ခွင့်ပြုပေးနိုင်ပါရန် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးမှတစ်ဆင့် ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type='speaker'>ဆက်လက်ပြီး စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန ရှင်းလင်းတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id='27'>ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်နာယက၊ အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျာ။ လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာနက အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်မယ့် လျှပ်စစ်ဓာတ်အား mqodglo:09:05067:8 ónss: (Power Network Development Project) saozná 3angle: ရေးဘဏ်(ADB)ထံမှ ချေးငွေအမေရိကန်ဒေါ်လာ ၂၉၈.၉ သန်း ရယူရေးကိစ္စရပ်နှင့်စပ်လျဉ်းပြီး စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနကိုယ်စား ကျွန်တော် ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးမောင်မောင်ဝင်းက ရှင်းလင်းတင်ပြမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ အာရှဖွံ့ဖြိုးရေးဘဏ်(ADB)ရဲ့ ချေးငွေဆိုင်ရာ စည်းကမ်းသတ်မှတ်ချက် များအရတော့ ဆိုင်းငံ့ကာလ ၈ နှစ်နဲ့ ပြန်ဆပ်ကာလ ၂၄ နှစ်၊ စုစုပေါင်း ချေးငွေသက်တမ်းဟာ ၃၂ နှစ် ဖြစ်ပါတယ်။ အတိုးနှုန်းမှာ ဆိုင်းငံ့ကာလ ၈ နှစ်အတွင်းမှာ တစ်နှစ်ကို ၁ ရာခိုင်နှုန်းဖြစ်ပြီးတော့ ပြန်ဆပ် ကာလ ၂၄ နှစ်အတွင်းမှာ တစ်နှစ်ကို ၁.၅ ရာခိုင်နှုန်း ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါချေးငွေရဲ့ Grant Element ကို တွက်ချက်တဲ့နေရာမှာ ၄၈.၂ ရာခိုင်နှုန်း ရရှိတဲ့အတွက် သက်သာမှုရှိတဲ့ချေးငွေ (Concessional Loan) ဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အဆိုပါစီမံကိန်းသည် ADB ချေးငွေ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၂၉၈.၉ သန်းနဲ့ နိုင်ငံတော်အစိုးရရဲ့ထည့်ဝင်ငွေ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၁၀ သန်း၊ စုစုပေါင်းအမေရိကန်ဒေါ်လာ ၃၀၈.၉ သန်းဖြင့် ဆောင်ရွက်မယ့်စီမံကိန်း ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ စီမံကိန်းတစ်ခုလုံးအတွက် ဖြစ်မြောက်နိုင်စွမ်း လေ့လာ ဆန်းစစ်မှု(Feasibility Study)ကို ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ဇွန်လမှာစပြီးတော့ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ မတ်လမှာ ပြီးစီးခဲ့ ပါတယ်။ စီမံကိန်းကို ၂၀၁၉ ခုနှစ်မှ ၂၀၂၅ ခုနှစ်အထိ အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ဖို့ လျာထားကြောင်း တွေ့ရှိရပါတယ်။ စီမံကိန်းဖြစ်နိုင်ခြေ လေ့လာဆန်းစစ်မှုအစီရင်ခံစာအရ (Power Network Development Project)စီမံကိန်းကို ဆောင်ရွက်အားခြင်းဖြင့် ဓာတ်အားပို့လွှတ်ရေးစီမံကိန်းများဖြစ်တဲ့ အလုံ-သီတာ ၂၃၀ ကေဗွီ ဓာတ်အားလိုင်းနဲ့ ဓာတ်အားခွဲရုံစီမံကိန်းသည် ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီးရဲ့ ဓာတ်အားစနစ် တည်ငြိမ်ဖို့နဲ့ ဓာတ်အားအရည်အသွေး ပိုမိုကောင်းမွန်ရေးကို အထောက်အပံ့ပေးနိုင်မှာ ဖြစ်ပါသည်။ မော်လမြိုင်-ရေး-ထားဝယ် ၂၃၀ ကေဗွီ ဓာတ်အားလိုင်းနဲ့ ဓာတ်အားခွဲရုံစီမံကိန်းသည် မွန်ပြည်နယ်နဲ့ တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီးအတွင်းကို မဟာဓာတ်အားလိုင်းစနစ်က ဓာတ်အားရရှိသုံးစွဲနိုင်စေမည် ဖြစ်ပါသည်။ ဓာတ်အားဖြန့်ဖြူးရေးစီမံကိန်းများဟာ ဧရာဝတီ၊ ပဲခူး၊ ကရင်၊ မွန်နဲ့ ရခိုင်ပြည်နယ်တို့အတွင်းမှာ ဆောင်ရွက် ပေးခြင်းအားဖြင့် အိမ်ထောင်စုပေါင်း ၃၄၀,၀၀၀ ကျော်ကို လျှပ်စစ်ဓာတ်အား တိုးတက်ဖြန့်ဖြူးပေးနိုင်မယ့် အကျိုးကျေးဇူးများ ရရှိမှာဖြစ်ပါတယ်။ ချေးငွေရယူရေးကိစ္စအပေါ်မှာ ဖွံ့ဖြိုးမှုအကူအညီများ ညှိနှိုင်းရေးအဖွဲ့က ဦးစွာသုံးသပ်ပြီးတော့ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ စီးပွားရေးကော်မတီကတစ်ဆင့် ၂၅-၇-၂၀၁၈ ရက်နေမှာ ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ အစည်းအဝေးအမှတ်စဉ် (၁၃/၂၀၁၈)ကို တင်ပြခဲ့ပါတယ်။ အစည်းအဝေးက သဘောတူအတည်ပြုခဲ့ပါတယ်။ အဆိုပါစီမံကိန်းသည် နိုင်ငံတော်၏စီးပွားရေးမူဝါဒ (၁၂)ရပ်အနက် အမှတ်(၄) နှစ်မှာ ၂၀၅၀ ခု ကောင်း၊ ဆို မူဝါဒဖြစ်တဲ့ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားရရှိရေး၊ လမ်းများ၊ ဆိပ်ကမ်းများ စသည့်အခြေခံစီးပွားရေးအဆောက် အအုံများ လျင်မြန်စွာတိုးတက်လာစေရေးကို ဦးစားပေးဆောင်ရွက်ရန်ဆိုတဲ့ မူဝါဒနဲ့လည်း ကိုက်ညီပါတယ်။ စီမံကိန်းကို အဓိကတာဝန်ခံပြီး ဆောင်ရွက်မည့်ဌာနသည် လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာနဖြစ်ပြီး စီမံကိန်းကို ဓာတ်အားပို့လွှတ်ရေးအပိုင်းနဲ့ ဓာတ်အားဖြန့်ဖြူးရေးဆိုပြီးတော့ (၂) ပိုင်းခွဲပြီး ဆောင်ရွက်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ၃၀-၆-၂၀၁၈ ရက်နေ့အထိ လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ပြည်ပကြွေးမြီပေးဆပ်ရန် လက်ကျန်အခြေအနေကတော့ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၃,၁၁၂.၉၉၆ သန်း ဖြစ်ပါတယ်။ ချေးငွေများကို နောက်ဆုံးပေးဆပ်ရမည့်နှစ်မှာ ၂၀၅၀ ခုနှစ်ဖြစ်ပြီး ဆိုင်းငံ့ကာလအတွင်း ထုတ်ယူ သုံးစွဲမှုလျာထားချက်အရ တွက်ချက်ပါက တစ်နှစ်လျှင်အတိုး အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၈ သိန်းမှ ၃ သန်းခန့် အထိလည်းကောင်း၊ ဆိုင်းငံ့ကာလ ကုန်ဆုံးသည့်အခါ နှစ်စဉ်အတိုး အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၄ သန်းခန့်နှင့် အရင်း အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၁၂ သန်းကျော်ခန့်တို့ကို ပေးဆပ်သွားရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ADB ရဲ့ စည်းကမ်း သတ်မှတ်ချက်များအရတော့ ဆိုင်းငံ့ကာလအတွင်းမှာ ပေးရန်အတိုးများကိုလည်း ပေးဆပ်တဲ့ကာလအထိ ရွှေ့ဆိုင်းလိုကလည်း ရွှေ့ဆိုင်းနိုင်ကြောင်း သိရှိရပါတယ်။ ောက်သည့် နှစ်အလိုက် အတိုး၊ အရင်းပြန်လည်ပေးဆပ်ရာမှာ လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာနက ၎င်းတို့ရဲ့ တိုးတက်ရရှိလာမယ့် ရငွေများကို သက်ဆိုင်ရာဌာန ဘတ်ဂျက်သို့ နှစ်အလိုက်ပေးသွင်းပြီး ချေးငွေပေးဆပ်ရန်ကိုလည်း နှစ်အလိုက်လျာထား သွားရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်ရဲ့ ၃၁-၃-၂၀၁၈ ရက်နေ့ရှိ ပြည်ပကြွေးမြီ လက်ကျန်အခြေအနေမှာ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၁၀.၂ ဘီလီယံခန့်ရှိပြီး ပြည်ပကြွေးမြီနှင့် ဂျီဒီပီအချိုးသည် ၁၅.၄၅ ရာခိုင်နှုန်းခန့် ဖြစ်ပါကြောင်းနှင့် ကြွေးမြီခံနိုင်ရည်ရှိမှု အတိုင်းအတာအတွင်းရှိပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စုရဲ့ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေ၊ ပြည်သူ့ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှုဥပဒေ၊ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ကာလလတ်ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှု မဟာဗျူဟာနှင့် ဖွံ့ဖြိုးမှုအကူအညီများဆိုင်ရာ မူဝါဒများနဲ့လည်း ကိုက်ညီမှုရှိပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးနဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ သို့ဖြစ်ပါ၍ လျှပ်စစ်ဓာတ်အား ကွန်ရက် ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးစီမံကိန်းအတွက် အာရှဖွံ့ဖြိုးရေးဘဏ်(ADB)ထံမှ ချေးငွေအမေရိကန်ဒေါ်လာ ၂၉၈.၉ သန်း ရယူနိုင်ရေးကိစ္စကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်မှ ဆွေးနွေးသုံးသပ်၍ အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် နာယကကြီးမှတစ်ဆင့် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<title>အထက်ပါချေးငွေနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဆွေးနွေးလိုသည့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါက အမည်စာရင်းတင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာခြင်း</title>
<speech type='speaker'>အစီအစဉ်(၈) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ နိုင်ငံတော် သမ္မတထံမှ ပေးပို့စာမိတ္တူကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေထားပါတယ်။ အထက်ပါချေးငွေနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ၁၄-၉-၂၀၁၈ ရက်(သောကြာနေ့)မှာ ကျင်းပပြုလုပ်မယ့် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်အစည်းအဝေးမှာ ဆွေးနွေးဖို့လျာထားပါတယ်။ ဒါကြောင့် ဆွေးနွေးလိုတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ရှိပါက ၁၃-၉-၂၀၁၈ ရက် (ကြာသပတေးနေ့) မွန်းလွဲတစ်နာရီ နောက်ဆုံးထားပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ အမည်စာရင်းတင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</motion>
</section>
</discussion>
<postface><title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက က အစည်းအဝေး (၂၀)ရက်မြောက်နေ့ ရပ်နားကြောင်းနှင့် (၂၁)ရက်မြောက်နေ့ ကျင်းပမည့် နေ့ရက်နှင့်ကြေညာခြင်း</title>
<speech type='speaker'>အစီအစဉ်(၉) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ နဝမပုံမှန် အစည်းအဝေး (၂၀)ရက်မြောက်နေ့ အစီအစဉ်ကို ရပ်နားပါမယ်။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေးရဲ့ (၂၁)ရက်မြောက်နေ့ကို ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ စက်တင်ဘာလ ၁၃ ရက် (ကြာသပတေးနေ့) နံနက် ၁၀ နာရီ ကျင်းပပြုလုပ်မည် ဖြစ်ကြောင်းနှင့် ယနေ့အတွက် အစည်းအဝေးပြီးဆုံးကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type='mc'>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type='mc'>အားလုံး ထွက်ခွာနိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၂၀)ရက်မြောက်နေ့ အစည်းအဝေးကို မွန်းလွဲ ၁၃:ဝဝ နာရီတွင် ရပ်နားပါသည်။</speech>
</postface>
</transcript>
</doc>