<doc>
<docinfo>
<docno>02-03-03.xml</docno>
<pdf>02-03-03.pdf</pdf>
<term value="02">ဒုတိယအကြိမ်</term>
<session value="03" />
<sittingday value="03" />
<legislature value="union">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်</legislature>
<title>ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် တတိယပုံမှန်အစည်းအဝေး တတိယနေ့မှတ်တမ်း</title>
<date value='21-11-2016'>၁၃၇၈ ခုနှစ်၊ တန်ဆောင်မုန်းလပြည့်ကျော် ရ ရက် (၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ နိုဝင်ဘာလ ၂၁ ရက်)(တနင်္လာနေ့</date>
</docinfo>
<transcript>
<preface>
<p>နေပြည်တော်ရှိ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးခန်းမတွင် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် တတိယပုံမှန်အစည်းအဝေး တတိယနေ့ကို မွန်းလွဲ ၁၃:၃၀ နာရီင်ကျင်းပပါသည်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးတွင် နာယကအဖြစ် အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ မန်းဝင်းခိုင်သန်းက ဆောင်ရွက်ပြီး အခမ်းအနားမှူးအဖြစ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ် ဦးကျော်စိုးက ဆောင်ရွက်ပါသည်။</p>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက နေရာယူခြင်း</title>
<speech type="mc">လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယခီုး ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် တတိယ ပုံမှန်အစည်းအဝေးရဲ့ တတိယနေ့ အစီအစဉ် စတင်ပါတော့မယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။ နာယကသည် နာယကအတွက် သတ်မှတ်ထားသော စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အားလုံးမင်္ဂလာပါ။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးအထမြောက်ကြောင်းနှင့် စတင်ကျင်းပကြောင်းကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီကနေ့ ကျင်းပတဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် တတိယပုံမှန်အစည်းအဝေး တတိယနေ့မှာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေးကော်မတီရဲ့ တင်ပြချက်အရ အစည်းအဝေးတက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေ စုစုပေါင်း ၆၄၆ ဦးရှိပြီး ဒီကနေ့အစည်းအဝေးကို ၅၈၄ ဦး တက်ရောက် ပါတယ်။ တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေ စုစုပေါင်းရဲ့ ၉၀.၄၀ ရာခိုင်နှုန်းရှိပြီး သုံးပုံတစ်ပုံထက် ကျော်လွန်တဲ့အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဥပဒေပုဒ်မ ၂၀ နဲ့ နည်းဥပဒေ ၁၂ နည်းဥပဒေခွဲ(ခ) တို့အရ အစည်းအဝေးအထမြောက်ကြောင်းနဲ့ စတင်ကျင်းပကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် တတိယနေ့ အစည်းအဝေး အစီအစဉ်ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် တတိယပုံမှန်အစည်းအဝေး တတိယနေ့အစီအစဉ်ကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေထားတဲ့ အတိုင်း ဆက်လက်ဆောင်ရွက်ပါမယ်။</speech>
<title>အစည်းအဝေးမတက်ရောက်နိုင်သော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ ခွင့်ပန်ကြားခြင်းနှင့် အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေကို မှတ်တမ်းတင်ခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၄) ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီကနေ့ အစည်းအဝေးကို မတက်ရောက်နိုင်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေး ကော်မတီက ခွင့်ပန်ကြားဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1157">ဦးမင်းဦး(အတွင်းရေးမှူး၊ ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေးကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျား။ ယနေ့ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် တတိယပုံမှန်အစည်းအဝေး တတိယနေ့ ၂၁-၁၁-၂၀၁၆ ရက်နေ့မှာ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက် နိုင်ခြင်းမရှိတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ကိုယ်စား ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ် အမှတ်(၆)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေး ကော်မတီ အတွင်းရေးမှူးဖြစ်သူ ကျွန်တော် ဦးမင်းဦးက ခွင့်ပန်ကြားသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ယနေ့ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်နိုင်ခြင်းမရှိတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များမှာ- ဦးနန်မွန်ထင် မချမ်းဘော၊ - ဦးပဲ့ဒူ - ဒေါက်တာခင်စည်သူ လွိုင်ကော်၊ - ဦးမြင့်ကြည် ကသာ၊ ဦးမျိုး ချောင်းဦး၊ - ဦးကျော်ဌေး လေရှီး၊ - ဒေါက်တာလှိုင်မြင့်ဟန် ကန့်ဘလူ၊ - ဦးအောင်ကျော်ဟိန်း တနင်္သာရီ၊ - ဦးအောင်စိုး သရက်ချောင်း၊ - ဦးပိုက်ကို ပခုက္ကူ၊ - ဦးတိုးရွှေ(ခ)ဒေါက်တာတင်ဌေးအောင် ရေစကြို၊ - ဦးဖြိုးဇေယျာသော်(ခ)ဇေယျာသော် ဇမ္ဗူသီရိ၊ - ဦးနိုင်ထူးအောင် နွားထိုးကြီး၊ - ဒေါက်တာမောင်သင်း သာစည်၊ မဟာအောင်မြေ၊ ကျိုက်ထို၊ ပုဏ္ဏားကျွန်း၊ မြေပုံ၊ ဒလ။ ဗဟန်း၊ သုံးခွ၊ ဒဂုံမြို့သစ်(မြောက်ပိုင်း)၊ မှော်ဘီ၊ ကလော၊ - ဦးသန်းစိုး ဦးငြိမ်းသစ်(ခ) ဦးသောင်းထွန်း - ဒေါက်တာခင်ဆောင် - ဦးဦးထွန်းမောင် - ဦးဖေသန်း - ဒေါက်တာစိန်မြအေး - ဦးထွန်းမြင့် - ဒေါ်စုစုလွင် - ဒေါက်တာခင်မောင်မောင် - ဦးအောင်ဝင်း - ဒေါ်ပြုံးကေသီနိုင် - ဒေါ်နန်းခမ်းအေး - ဦးလင်းဇော်ထွန်း - ဦးလူတယ်ဟုန်(ခ) ဦးအောင်ရွှေ - ဦးခွန်သန်းထူး - ဦးခွန်မောင်သောင်း - ဒေါ်နန်းခင်စော - ဒေါက်တာစိုးမိုးသူ - ဦးရန်လင်း - ဦးစိန်ဝင်း - ဦးယော - ဒေါ်ရှားမူ - ဒေါ်ကျိန်ငိုက်မန် - ဦးဇော်မင်း - ဦးအောင်မျိုး - ဦးဇော်ဟိန်း - ဒေါက်တာမိုးမြင့်အောင် - ဦးဝင်းကြိုင် မိုင်းဖြတ်၊ လောက်ကိုင်၊ ဆီဆိုင်၊ ပင်လောင်း၊ ကွန်ဟိန်း၊ မြောင်းမြ၊ ကျိုက်လတ်၊ မအူပင်၊ ကချင်-၅၊ ကယား-၅၊ ချင်း-၇၊ စစ်ကိုင်း-၆၊ စစ်ကိုင်း-၂။ တနင်္သာရီ-၇၊ ပဲခူး-၂။ - ဦးအောင်သိန်း ပဲခူး-၁၂၊ - ဦးချစ်ထွေး မကွေး-၃၊ - ဦးတင်အောင်ထွန်း မကွေး-၅၊ - ဒေါက်တာသန်းဝင်း မန္တလေး-၁၊ - ဒေါ်မြတ်သီတာထွန်း မွန်-၅၊ - ဦးကျော်သန်း ရခိုင်-၁၀၊ - ဦးဘမျိုးသိန်း ရန်ကုန်-၅၊ - ဦးရဲမြင့်စိုး ရန်ကုန်-၇၊ - ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး - ဦးကျော်နိုင် ရန်ကုန်-၁၂၊ - ဦးဇော်မင်းလတ်(ခ) ဦးကိုလတ် ရှမ်း-၁၊ - ဦးခွန်သိန်းဖေ ရှမ်း-၉၊ ဦးကြည်ဝင်း ဧရာဝတီ-၁၂ နဲ့ - ဦးသိမ်းဆွေ ဧရာဝတီ- ၁၀ တို့ဖြစ်ကြပါတယ်။ ယခင်က ခွင့်ပန်ကြားသဖြင့် လွှတ်တော်က ခွင့်ပြုထားသူ ၆ ဦး ရှိပြီး၊ ယနေ့ ခွင့်ပန်ကြားသူ ၅၆ ဦးဖြစ်တဲ့အတွက် စုစုပေါင်းခွင့်ပန်ကြားသူ ၆၂ ဦး ဖြစ်ပါတယ်။ ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူ မရှိပါကြောင်းနဲ့ ယနေ့ ခွင့်ပန်ကြားသူ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၅၆ ဦးအား ခွင့်အဖြစ် သတ်မှတ်ခွင့်ပြုပေးနိုင်ပါရန် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးအား လေးစားစွာ တင်ပြပန်ကြားအပ်ပါတယ် ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">ခွင့်ပန်ကြားသူ အားလုံးကို ခွင့်ပြုပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် တတိယပုံမှန်အစည်းအဝေး တတိယနေ့ကို တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၆၄၆ ဦး၊ ယခင်က ခွင့်ပြုထားသူ ၆ ဦး၊ ယနေ့ခွင့်ပန်ကြား၍ ခွင့်ပြုထားသူ ၅၆ ဦး ဖြစ်တဲ့အတွက် ခွင့်ပြုထားသူ စုစုပေါင်း ၆၂ ဦး ဖြစ်ပြီး ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူမရှိပါ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေ တင်ပြချက်ကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က သဘောတူတဲ့အတွက် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှုအခြေအနေကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၄ နည်းဥပဒေခွဲ(ခ) အရ အတည်ပြုမှတ်တမ်းတင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</preface>
<discussion>
<section value="Order">
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက က လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၏ ပြည်ပခရီးစဉ်များကို တင်ပြခြင်းနှင့် လွှတ်တော်က မှတ်တမ်းတင်ခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ် (၅) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ လွှတ်တော် အစည်းအဝေးများ ရပ်နားထားစဉ်ကာလအတွင်း ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ လွှတ်တော် ဆိုင်ရာ ပြည်ပခရီးစဉ်သွားရောက်မှုများကို တင်ပြပါ့မယ်။ အဲဒီခရီးစဉ်များကတော့- အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးစခင်ဇော်လင်းနဲ့ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါ်အေးအေးမူ(ခ)ရှားမီးတို့ပါဝင်တဲ့ ကိုယ်စားလှယ်အဖွဲ့ အင်္ဂလန်နိုင်ငံ အောက်စ်ဖို့တက္ကသိုလ် (Oxford University)တွင် ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဆိုင်ရာ အလုပ်ရုံ ဆွေးနွေးပွဲသို့ တက်ရောက်ဖို့အတွက် ၁၃-၁၀-၂၀၁၆ ရက် မှ ၁၄-၁၀-၂၀၁၆ ရက်ထိ သွားရောက် ခဲ့တဲ့ခရီးစဉ်နဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်၏ လွှတ်တော်များဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုဆိုင်ရာ ပေါင်းစပ်ညှိနှိုင်း ဆောင်ရွက်ရေးအဖွဲ့ (JCC) ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ ဦးအောင်ကြည်ညွန့် အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် မကွေးတိုင်းဒေသကြီးမဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၄) ခေါင်းဆောင်တဲ့ ကိုယ်စားလှယ်အဖွဲ့ ဆွစ်ဇာလန်နိုင်ငံ၊ ဂျီနီဗာမြို့မှာ ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ (၁၃၅)ကြိမ်မြောက် နိုင်ငံတကာပါလီမန်များညီလာခံ (135th Inter-parliamentary Union Assembly). IPU zagoĉo130$ąp:389: Gobodý67: အတွက် ဘုံစည်းမျဉ်းဆိုင်ရာ ပထမအကြိမ် ဆွေးနွေးပွဲ (First Expert on the Common Principle for Support to Parliaments)သို့ တက်ရောက်ရန် ၂၃-၁၀-၂၀၁၆ ရက်မှ ၂၈-၁၀-၂၀၁၆ ရက်ထိ သွားရောက်ခဲ့သည့် ခရီးစဉ်တို့ ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ပြည်ပခရီးစဉ် နှစ်ခုကို လွှတ်တော်က မှတ်တမ်းတင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</section>
<section value="Bill">
<bill>
<title>လွှတ်တော်နှစ်ရပ်သဘောကွဲလွဲသော ရပ်ကွက် သို့မဟုတ် ကျေးရွာအုပ်စု အုပ်ချုပ်ရေးဥပဒေကို တတိယအကြိမ် ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေကြမ်းနှင့် စပ်လျဉ်း၍ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များက ဆွေးနွေးခြင်းနှင့် တစ်ပိုဒ်ချင်းစီအလိုက် အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်၏ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၆) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ လွှတ်တော် နှစ်ရပ်သဘောကွဲလွဲတဲ့ ရပ်ကွက် သို့မဟုတ် ကျေးရွာအုပ်စု အုပ်ချုပ်ရေးဥပဒေကို တတိယအကြိမ် ပြင်ဆင် သည့် ဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နဲ့ သဘောထား မှတ်ချက် အစီရင်ခံစာကို ၁၆-၁၁-၂၀၁၆ ရက်တွင် ကျင်းပပြုလုပ်ခဲ့တဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် တတိယပုံမှန် အစည်းအဝေး ပထမနေ့မှာ ဖတ်ကြားတင်ပြခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါ ဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၂ ဦးက ကွဲလွဲတဲ့ အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲ ၃ ခု အတွက် ဆွေးနွေးဖို့ အမည်စာရင်းပေးထားပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်များအနေနဲ့ သက်ဆိုင်တဲ့အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲအလိုက် ဖိတ်ခေါ်တဲ့အခါမှာ နစ်အတွင်း တိုတိုနဲ့လိုရင်း ဆွေးနွေးကြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်နှစ်ရပ်ရဲ့ အတည်ပြုချက်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်နဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်တို့ပါဝင်တဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ဇယားကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် များထံ ဖြန့်ဝေထားပါတယ်။ လွှတ်တော်နှစ်ရပ် သဘောကွဲလွဲချက်များနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အစီရင် ခံစာမှာ ဖော်ပြထားတဲ့အတိုင်း တစ်ပိုဒ်ချင်းစီအလိုက်ကို အဆိုတင်သွင်းခြင်း၊ ဆွေးနွေးမယ့် လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ရှိက ဆွေးနွေးခြင်း၊ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်က ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးခြင်းနဲ့ လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်းတို့ကို တစ်ဆက်တည်း ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်ကို အခြေခံပြီး အဆုံးအဖြတ်ရယူရာမှာ ပြင်ဆင်ချက်မရှိတဲ့ အပိုဒ်များအတွက် လွှတ်တော်ရဲ့ သဘောထားမေးမြန်း၍ အတည်ပြု ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ရှိတဲ့ အပိုဒ်များကိုတော့ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ အဆုံးအဖြတ်ရယူသွားမှာဖြစ်ပြီး ထောက်ခံဆန္ဒမဲများပါက ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထား မှတ်ချက်အတိုင်း အတည်ပြုကြောင်းနဲ့ ကန့်ကွက်ဆန္ဒမဲများပါက ကိုယ်စားလှယ်ရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း အတည်ပြုမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ယခု ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၆ မှစပြီး ပြင်ဆင်ချက်ဇယား အမှတ်စဉ် အလိုက် အဆိုပြုတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1158">ဦးအောင်ကြည်ညွန့်(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် တစ်ရပ်လုံးကို မင်္ဂလာပါလို့ ဂါရဝပြု နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၄) တောင်တွင်းကြီး အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးအောင်ကြည်ညွန့် ဖြစ်ပြီးတော့ ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အဖွဲ့ဝင် ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ တာဝန်ပေးချက်အရ ကျေးရွာ အုပ်စု အုပ်ချုပ်ရေးနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ တတိယပြင်ဆင်ချက်ဥပဒေနဲ့စပ်လျဉ်းတဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ဇယားကို အပိုဒ်အလိုက် အဆိုပြု တင်သွင်းသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ယခုပထမဦးဆုံး ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယားရဲ့ အမှတ်စဉ်(၁) ဥပဒေကြမ်းအပိုဒ် ၆ ဖြစ်ပါတယ်။ ရပ်ကွက် သို့မဟုတ် ကျေးရွာအုပ်စု အုပ်ချုပ်ရေး ဥပဒေပုဒ်မ ၅ ပုဒ်မခွဲ(ဂ)နှင့် (ဃ)တို့ကို ပယ်ဖျက်ရမည်လို့ ပြဋ္ဌာန်း ထားတဲ့ အမျိုးသားလွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက အတည်ပြု သင့်ပါကြောင်း လွှတ်တော်ကြီးကို လေးစားစွာ အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယင်းအပိုဒ်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဆွေးနွေးဖို့ အမည်စာရင်းပေးသွင်းထားတဲ့ ဦးကျော်နိုင် ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၂)ကလည်း ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အဆိုပြုချက်ဖြစ်တဲ့ အမျိုးသားလွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ထောက်ခံထားတဲ့ အတွက် လွှတ်တော်ရဲ့ သဘောထားရယူခြင်းကို ဆက်လက် ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၆ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက် နှင့်အညီ အမျိုးသားလွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အကည်ပြုရန် လက်တော်က သူအေပါသလားခွင့်များ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ပြုကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1158">ဦးအောင်ကြည်ညွန့်(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူပေါင်းကော်မတီ)</mp>ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယားရဲ့ အမှတ်စဉ်(၂)၊ ဥပဒေကြမ်းအပိုဒ် ရ ဖြစ်ပါတယ်။ ရပ်ကွက် သို့မဟုတ် ကျေးရွာအုပ်စု အုပ်ချုပ်ရေးမှူး ဥပဒေမှာ အပိုဒ်ခွဲ (က) ပုဒ်မ ၅ ပုဒ်မခွဲ(င)ကို အောက်ပါအတိုင်း အစားထိုးရမည် ။ ပုဒ်မခွဲငယ်(င) သက်ဆိုင်ရာ ရပ်ကွက် သို့မဟုတ် ကျေးရွာ အုပ်စုအတွင်း တစ်ဆက်တည်း အနည်းဆုံး ငါးနှစ် နေထိုင်လျက်ရှိသူဖြစ်ပြီး လက်ရှိတာဝန်ထမ်းဆောင်ချိန်တွင် သက်ဆိုင်ရာ ရပ်ကွက် သို့မဟုတ် ကျေးရွာ အုပ်စုတွင် အမှန်တကယ် နေထိုင်မည့်သူဖြစ်ခြင်း၊ ခြွင်းချက်။ ဒေသခံအငြိမ်းစားဝန်ထမ်းဖြစ်ပါက သက်ဆိုင်ရာ ရပ်ကွက် သို့မဟုတ် ကျေးရွာ အုပ်စုအတွင်း တစ်ဆက်တည်း နှစ်နှစ် နေထိုင်သူကို ထည့်သွင်းစဉ်းစားနိုင်သည်လို့ အမျိုးသား လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ဆက်လက်အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောဆန္ဒကို လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယင်းအပိုဒ်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဆွေးနွေးဖို့ အမည်စာရင်းပေးသွင်းထားတဲ့ ဦးကျော်နိုင် ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၂)ကလည်း ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အဆိုပြုချက်ဖြစ်တဲ့ အမျိုးသားလွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ထောက်ခံထားတဲ့ အတွက် လွှတ်တော်ရဲ့ သဘောထားရယူခြင်းကို ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ရ အပိုဒ်ခွဲ(က)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထား မှတ်ချက်နှင့်အညီ အမျိုးသားလွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ပြုကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1158">ဦးအောင်ကြည်ညွန့်(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်းနဲ့ ပြင်ဆင်ချက် ဇယားအမှတ်စဉ်(၃) ဥပဒေကြမ်းအပိုဒ် ၉ ဖြစ်ပါတယ်။ ရပ်ကွက် သို့မဟုတ် ကျေးရွာအုပ်စု အုပ်ချုပ်ရေးမှူး ဥပဒေပုဒ်မ ရ ကို အောက်ပါအတိုင်း အစားထိုးရမည် ။ ကြီးကြပ်ရေးအဖွဲ့သည် (က) ရပ်ကွက် သို့မဟုတ် ကျေးရွာအုပ်စုအတွင်းရှိ အိမ်ထောင်စုစာရင်းများရယူ၍ သတ်မှတ်ထားသော နည်းလမ်းများနှင့်အညီ ရပ်ကွက် သို့မဟုတ် ကျေးရွာအလိုက် တစ်ဆက်တစ်စပ်တည်း အစဉ်လိုက်ဖြစ်သော ဆယ်အိမ်စု အစုအဖွဲ့နှင့် ရာအိမ်စု အစုအဖွဲ့များကို ဖွဲ့စည်းရမည်။ အပိုဒ်ခွဲ(ခ) ဆယ်အိမ်စုအသီးသီးတွင် နေထိုင်ကြသော အိမ်ထောင်စု ကိုယ်စားလှယ်တို့အား စုစည်း၍ မိမိတို့နေထိုင်ရာ ဆယ်အိမ်စုအတွင်း နေထိုင်သူများအနက်မှ ပုဒ်မ ၅ ပါ အရည်အချင်းများနှင့် ပြည့်စုံသူတစ်ဦးကို အများဆန္ဒနှင့်အညီ ဆယ်အိမ်မှူးအဖြစ် ရွေးချယ်ရမည်။ ပုဒ်မခွဲ(င) ရွေးချယ်ခြင်းခံရသည့် ရာအိမ်မှူး တစ်ဦးထက်ပိုပါက ယင်းပုဂ္ဂိုလ်အား အပိုဒ်ခွဲငယ်(၁) ရပ်ကွက် များတွင် ရပ်ကွက်အုပ်ချုပ်ရေးမှူးလောင်းများ အဖြစ်လည်းကောင်း၊ ကျေးရွာအုပ်စုများတွင် ကျေးရွာ အုပ်စု အုပ်ချုပ်ရေးမှူးလောင်းများ အဖြစ်လည်းကောင်း အမည်စာရင်းပြုစုရမည်။ အပိုဒ်ခွဲငယ်(၂) ရပ်ကွက် သို့မဟုတ် ကျေးရွာအုပ်စု အုပ်ချုပ်ရေးမှူးလောင်းများအဖြစ် အမည် စာရင်းပြုစုရာတွင် အုပ်ချုပ်ရေးမှူး တာဝန်ထမ်းဆောင်ရန် ဆန္ဒမပြုသည့် ရာအိမ်မှူးများရှိပါက ယင်းတို့၏ အမည်ကို ရပ်ကွက် သို့မဟုတ် ကျေးရွာ အုပ်စုအုပ်ချုပ်ရေးမှူးလောင်း အမည်စာရင်းတွင် ချန်လုပ်ရမည်။ အပိုဒ်ခွဲငယ်(စ) ပုဒ်မခွဲ(င) ပုဒ်မခွဲငယ်(၁)အရ ပြုစုထားသော အမည်စာရင်းပါ ပုဂ္ဂိုလ်များအနက်မှ ရပ်ကွက် သို့မဟုတ် ကျေးရွာအုပ်စုအုပ်ချုပ်ရေးမှူး တစ်ဦးကို သက်ဆိုင်ရာ ရပ်ကွက် သို့မဟုတ် ကျေးရွာအုပ်စု အတွင်းရှိ အိမ်ထောင်စုကိုယ်စားလှယ်များက သတ်မှတ်ထားသော နေ့ရက်တွင် လျှို့ဝှက်ဆန္ဒမဲပေးပြီး ရွေးချယ်စေရမည်။ ရရှိသောဆန္ဒမဲများကို ရေတွက်၍ ဆန္ဒမဲအများအနည်း အလိုက်အမည်စာရင်း ပြုစုပြီး ကြေညာရမည်လို့ ပြဋ္ဌာန်းထားတဲ့ အမျိုးသားလွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ဆက်လက်အတည်ပြုသင့် ပါကြောင်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားကို လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၉ ပါ မူလဥပဒေပုဒ်မ ရ ပုဒ်မခွဲ(က)၊ (ခ)၊ (င)နဲ့ (စ) တို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထား မှတ်ချက်နှင့်အညီ အမျိုးသားလွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်ကသဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ပြုကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1158">ဦးအောင်ကြည်ညွန့်(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူပေါင်းကော်မတီ)</mp>ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယားရဲ့ အမှတ်စဉ်(၄)၊ ဥပဒေကြမ်းအပိုဒ် ၉ ဖြစ်ပါတယ်။ ပုဒ်မခွဲ(ဆ) ကျေးရွာတစ်ရွာထက် ပိုမိုဖွဲ့စည်း ထားသော ကျေးရွာအုပ်စုများတွင် သက်ဆိုင်ရာ ကျေးရွာ တာဝန်ခံအဖြစ် ဆယ်အိမ်မှူး၊ ရာအိမ်မှူးများက မိမိတို့ ထဲမှတစ်ဦးကို အများဆန္ဒနှင့်အညီ ရွေးချယ်ရမည်လို့ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြု ပြဋ္ဌာန်းထားချက် အတိုင်း ဆက်လက်အတည်ပြုသင့်ပါကြောင်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားကို လေးစားစွာ အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၉ ပါ မူလဥပဒေပုဒ်မ ရ ပုဒ်မခွဲ(ဆ)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ ပြည်သူ့လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်ကသဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech><mp id="1158">ဦးအောင်ကြည်ညွန့်(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယားရဲ့ အမှတ်စဉ်(၅) ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၉ မူလ ဥပဒေပုဒ်မ ရ ပုဒ်မခွဲ(ဇ)ကို အမျိုးသားလွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ပယ်ဖျက်သင့်ပါကြောင်း အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၉ ပါ မူလဥပဒေပုဒ်မ ရ ပုဒ်မခွဲ(ဇ)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ အမျိုးသားလွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ပယ်ဖျက်ရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ပြုကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1158">ဦးအောင်ကြည်ညွန့်(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူပေါင်းကော်မတီ)</mp>ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယားရဲ့ အမှတ်စဉ်(၆) ဖြစ်ပါတယ်။ အပိုဒ် ၁၀ ရပ်ကွက် သို့မဟုတ် ကျေးရွာအုပ်စု အုပ်ချုပ်ရေးမှူး ဥပဒေ ပုဒ်မ ရ ပုဒ်မခွဲ (ဆ)၏နောက်တွင် ပုဒ်မခွဲ(ဇ)ကို အောက်ပါအတိုင်း ဖြည့်စွက်ရမည်။ ပုဒ်မခွဲ(ဇ) ရပ်ကွက် သို့မဟုတ် ကျေးရွာအုပ်စုအုပ်ချုပ်ရေးမှူး ရွေးချယ်ပွဲနှင့်စပ်လျဉ်း၍ အောက်ပါတို့ကို မြို့နယ်အုပ်ချုပ်ရေးမှူးထံ တင်ပြရမည်။ အပိုဒ်ခွဲငယ်(၁) ရပ်ကွက် သို့မဟုတ် ကျေးရွာအုပ်စု အုပ်ချုပ်ရေးမှူးအဖြစ် ရွေးချယ်တင်မြှောက် ခြင်းခံရသူ၏ အမည်စာရင်းနှင့် ကိုယ်ရေးအချက်အလက်များ၊ အပိုဒ်ခွဲငယ်(၂) ကျေးရွာတာဝန်ခံများ၊ ရာအိမ်မှူး များအဖြစ် ရွေးချယ်ခြင်းခံရသူများ၏ အမည်စာရင်းနှင့် ကိုယ်ရေးအချက်အလက်များ၊ အပိုဒ်ခွဲငယ်(၃) ဆယ်အိမ်မှူးများ၏ အမည်စာရင်းနှင့်ကိုယ်ရေးအချက်အလက်များလို့ အမျိုးသားလွှတ်တော်က အတည်ပြု ထားတဲ့အတိုင်း ဆက်လက်အတည်ပြုသင့်ပါကြောင်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်ကို တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၀ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ အမျိုးသားလွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက် အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူ ပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်ကသဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ပြုကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1158">ဦးအောင်ကြည်ညွန့်(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယားရဲ့ အမှတ်စဉ်(၇) ဖြစ်ပါတယ်။ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယားရဲ့ အမှတ်စဉ်(၇)မှာ sannfanfi Cianfeninfomaner. အသေးစိတ် လေ့လာစိစစ်ပြီးတော့ ပြင်ဆင်ချက်ကို အောက်ပါအတိုင်း အတည်ပြုသင့်ပါကြောင်း တင်ပြအပ် ပါတယ်။ အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပြဋ္ဌာန်းသင့်ကြောင်း အပိုဒ် ၁၁။ ရပ်ကွက် သို့မဟုတ် ကျေးရွာ အုပ်စု အုပ်ချုပ်ရေးဥပဒေ ပုဒ်မ ၈ ကို အောက်ပါအတိုင်း အစားထိုးရမည်။ မြို့နယ်အုပ်ချုပ်ရေးမှူးသည် ကြီးကြပ်ရေးအဖွဲ့က ပုဒ်မ ရ ပုဒ်မခွဲ(ဇ)အရ တင်ပြလာသော အမည်စာရင်းပါ ပုဂ္ဂိုလ်များအား စိစစ်ပြီး ပုဒ်မ ၅ ပါ အရည်အချင်းများနှင့် ပြည့်စုံပါက ရပ်ကွက် သို့မဟုတ် ကျေးရွာအုပ်စု အုပ်ချုပ်ရေးမှူးအဖြစ် ခန့်အပ်ရမည်။ သက်ဆိုင်ရာကျေးရွာ တာဝန်ခံ၊ ရာအိမ်မှူး၊ ဆယ်အိမ်မှူးများအဖြစ် တာဝန်ပေးရမည်လို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ပြင်ဆင်အတည်ပြုထားပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင် အတည်ပြုချက်အတိုင်း လွှတ်တော်ကြီးက အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၁ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်ကသဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ပြုကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1158">ဦးအောင်ကြည်ညွန့်(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူပေါင်းကော်မတီ)</mp>ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယားရဲ့ အမှတ်စဉ်(၈) ဖြစ်ပါတယ်။ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(ဃ) ပုဒ်မ ၁၃ ပုဒ်မခွဲ(ပ)ကို အောက်ပါအတိုင်း အစားထိုး ရမည်။ ပုဒ်မခွဲ(၂) တရားဥပဒေစိုးမိုးရေး၊ မှုခင်းကျဆင်းရေးနှင့် လုံခြုံရေးတို့အတွက် စစ်ဆေးရန် လိုအပ်သော နေအိမ်ဥပစာနှင့် နေရာများကို လုံလောက်သော အကြောင်းပြချက်နှင့် အဖွဲ့ဖြင့် စနစ်တကျ ဝင်ရောက်စစ်ဆေးခြင်းလို့ ပြဋ္ဌာန်းထားပါတယ်။ အမျိုးသားလွှတ်တော်က အတည်ပြုထားတဲ့အတိုင်း ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကြီးမှ ဆက်လက်အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်ကို တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(ဃ)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ အမျိုးသားလွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်ကသဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1158">ဦးအောင်ကြည်ညွန့်(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူပေါင်းကော်မတီ)</mp>ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယားရဲ့ အမှတ်စဉ်(၉) ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">မူလဥပဒေရဲ့ ပုဒ်မ ၁၆ ပုဒ်မခွဲ(ဂ)နဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ အမျိုးသားလွှတ်တော်နဲ့ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရဲ့ သဘောထားကွဲလွဲချက်များအပေါ်မှာ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက အသေးစိတ် လေ့လာစိစစ် ညှိနှိုင်းထားတဲ့အတိုင်း အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပြဋ္ဌာန်းသင့်ကြောင်း အဆိုပြုတင်ပြထား ပါတယ်။ အပိုဒ် ၁၆ အပိုဒ်ခွဲ(ခ) ပုဒ်မ ၁၆ ပုဒ်မခွဲ(ဂ)ကို အောက်ပါအတိုင်း အစားထိုးရမည်။ ပုဒ်မခွဲ(ဂ) တာဝန်မှ ယာယီရပ်ဆိုင်းခံရသည့် ကာလတွင်ဖြစ်စေ၊ နုတ်ထွက်ခြင်း၊ တာဝန်မှရပ်စဲခြင်း၊ ကွယ်လွန်ခြင်း သို့မဟုတ် အခြားအကြောင်းကြောင့် လစ်လပ်နေသည့် ကာလတွင်ဖြစ်စေ၊ ယာယီခွင့်ခံစားခွင့်ပြုသည့် ကာလတွင်ဖြစ်စေ သက်ဆိုင်ရာ ရပ်ကွက် သို့မဟုတ် ကျေးရွာ အုပ်စုအုပ်ချုပ်ရေးမှူး၏ တာဝန်ကိုထမ်းဆောင်ရန် မြို့နယ်အုပ်ချုပ်ရေးမှူးသည် ပုဒ်မ ရ ပုဒ်မခွဲ(စ)အရ ဆန္ဒမဲဒုတိယအများဆုံးရရှိသည့် ရာအိမ်မှူးတစ်ဦးဦး အား ယာယီတာဝန်ပေးအပ်ရမည်။ ဆန္ဒမဲဒုတိယ အများဆုံးရရှိသူက ဆောင်ရွက်နိုင်ခြင်းမရှိကြောင်း ပေါ်ပေါက်လျှင် သင့်လျော်သည့် ကျေးရွာတာဝန်ခံ သို့မဟုတ် ရာအိမ်မှူး တစ်ဦးဦးအား ယာယီတာဝန် ပေးအပ်ရမည်လို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ပြင်ဆင်ထားပါတယ်။ ပြင်ဆင်အဆိုပြုချက်အတိုင်း အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၆ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်ကသဘောတူပါသည်။ သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1158">ဦးအောင်ကြည်ညွန့်(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူပေါင်းကော်မတီ)</mp>ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယားရဲ့ စာမျက်နှာနံပါတ် ၆ အမှတ်စဉ်(၁၀) ဖြစ်ပါတယ်။ အပိုဒ် ၁၈ ရပ်ကွက် သို့မဟုတ် ကျေးရွာအုပ်စု အုပ်ချုပ်ရေး ဥပဒေပုဒ်မ ၁ရ ကို အောက်ပါအတိုင်း အစားထိုးရမည်။ ရပ်ကွက် သို့မဟုတ် ကျေးရွာအုပ်စုအတွင်း တစ်လနှင့်အထက်ကျော်လွန်၍ လာရောက်တည်းခို နေထိုင်သူများရှိပါက မှတ်တမ်းထားရှိနိုင်ရန်အတွက် သတ်မှတ်နည်းလမ်းများနှင့်အညီ သက်ဆိုင်ရာ တာဝန်ရှိသူထံ အသိပေးအကြောင်းကြားရမည်လို့ အမျိုးသား လွှတ်တော်က အတည်ပြုထားတဲ့အတိုင်း ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကြီးက ဆက်လက်အတည်ပြုသင့်ပါကြောင်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားကို တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဒီအချက်နဲ့ပတ်သက်လို့ ဦးဇော်မင်းလွင် မတ္တရာမဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1484">ဦးဇော်မင်းလွင်(မတ္တရာမဲဆန္ဒနယ်၊ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားရပါသော ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးများအားလုံး မင်္ဂလာပါလို့ နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ မတ္တရာမဲဆန္ဒနယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဦးဇော်မင်းလွင် ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ အမျိုးသားလွှတ်တော်နဲ့ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရဲ့ သဘောထားကွဲလွဲမှုမှာ နှိုင်းယှဉ်ကြည့်မယ်ဆိုလို့ရှိရင် အမျိုးသားလွှတ်တော်က မှတ်တမ်းတင်ထားရှိနိုင်ရန် အတွက်လို့ စကားရပ်ကို သုံးထားပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကတော့ လူမှုအထောက်အကူ ပြုနိုင်ရန်အတွက်လို့ သုံးနှုန်းထားပါတယ်။ ဒီစကားရပ်လေး ကွဲလွဲမှုနှစ်ရပ်အပေါ်မှာ နှိုင်းယှဉ်ကြည့်မယ် ဆိုလို့ရှိရင် ကျွန်တော်တို့ ထဲထဲဝင်ဝင် စဉ်းစားကြည့်မယ်ဆိုရင် လူမှုအထောက်အကူပြုနိုင်ရန်အတွက် ဆိုတဲ့အဓိပ္ပာယ်ဟာ ကျွန်တော်တို့ ဒီမိုကရေစီအစိုးရ၊ လူထုကိုအခြေပြုတဲ့ အစိုးရအနေနဲ့ လူထုကိုအထောက် အကူပြုဖို့ လိုအပ်တယ်ဆိုတာကို ပေါ်လွင်ပါတယ်။ ဥပဒေပြုတဲ့နေရာမှာလည်း လူထုကိုရှေးရှုပြီး အကျိုးပြု နိုင်ဖို့၊ လူထုအထောက်အကူယူနိုင်ဖို့အတွက်ကို ရည်ရွယ်ပြီးပြုတာ ပိုပြီးသင့်လျော်ပါတယ်။ မှတ်တမ်းတင်ထားရှိရန် သက်သက်သာဆိုရင် ကျွန်တော်တို့ လူထုအနေနဲ့ အသိပေးအကြောင်း ကြားခြင်း မရှိတော့ဘဲ ဒေသရွှေ့ပြောင်းတဲ့နေရာတွေမှာ စာရင်းအတိအကျ မရှိခြင်းတွေ ဖြစ်ပေါ်လာ နိုင်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် စာရင်းအတိအကျမရှိခဲ့လို့ရှိရင် ဥပမာ ဖားကန့်လိုဟာမျိုး၊ ရွှေတွင်းလိုဟာမျိုး၊ မိုးကုတ်လိုဟာမျိုးမှာ စာရင်းအတိအကျ မတိုင်ကြားတော့ဘူးဆိုရင် အဲဒီဟာတွေရဲ့ သေဆုံးမှုတွေ ဖြစ်ပေါ် မယ်ဆိုရင် ကျွန်တော်တို့ လူမှုအထောက်အကူပြုနိုင်ဖို့ အခက်အခဲတွေ တွေ့ကြုံနိုင်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် ကျွန်တော့အနေနဲ့ ပြည်သူ့လွှတ်တော်က အတည်ပြုထားတဲ့အတိုင်း လူမှုအထောက်အကူပြုနိုင်ရန်အတွက် ဆိုတဲ့ စကားရပ်ပါတဲ့အတိုင်း ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရဲ့ သဘောထားအတိုင်း ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကြီးက အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားတင်ပြပါ။</speech>
<speech><agency id="21">ဗိုလ်ချုပ်အောင်စိုး(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးများ ခင်ဗျာ။ အခုကျွန်တော်တို့ သဘောထားကွဲလွဲချက်နဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ တစ်လနှင့်အထက် လာရောက် တည်းခိုသူများ ရှိတဲ့အခါမှာ သတ်မှတ်နည်းလမ်းများနဲ့အညီ အသိပေးအကြောင်းကြားရန်လိုအပ်ကြောင်း စိစစ်တွေ့ရှိရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော်အနေဖြင့် အခြားသောနိုင်ငံများကဲ့သို့ ဆက်သွယ်ရေးကွန်ရက်စနစ်ဟာလည်း မြင့်မားမှုမရှိသေးတဲ့အတွက် ထိုသို့သတ်မှတ်နည်းလမ်းများနှင့် အညီ အသိပေးအကြောင်းကြားလာတဲ့အပေါ်မှာ လူမှုအထောက်အကူပြုလုပ်ငန်းများကို ပိုမိုဆောင်ရွက် ပေးနိုင်ဖို့အတွက် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ပြဋ္ဌာန်းသင့်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဥပဒေကြမ်းပူပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားတင်ပြပါ။</speech>
<speech><mp id="1158">ဦးအောင်ကြည်ညွန့်(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးနှင့်တကွ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကြီးခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်တို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီက ဒီကိစ္စနဲ့ပတ်သက်လို့ ကျယ်ကျယ်ပြန့်ပြန့်နဲ့ အများကြီး ကျွန်တော်တို့ ကျေကျေလည်လည် ဆွေးနွေး ခဲ့ပြီးတော့မှ ဆုံးဖြတ်ခဲ့တာဖြစ်ပါတယ်။ အဓိကအချက်ကတော့ ဘာလဲဆိုတော့ ကျွန်တော်တို့ လူမှုအထောက် အကူပြုနိုင်ရန်လို့ သတ်မှတ်လိုက်တာနဲ့ တစ်ပြိုင်နက်တည်းမှာ လာရောက်ပြီးတော့ စာရင်းပေးလိုက်တာနဲ့ နိုင်ငံတော်အနေနဲ့ လူမှုအထောက်အကူပေးရမယ်ဆိုတဲ့ အဓိပ္ပာယ်သက်ရောက်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် ဥပဒေ တစ်ရပ်ကို ပြဋ္ဌာန်းလိုက်ပြီဆိုရင် ဥပဒေမှာပါတဲ့ စကားရပ်များဟာ ချည်နှောင်မှုတစ်ခု ဖြစ်သွားပါတယ်။ အဲဒီအတိုင်း လက်တွေ့အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်နိုင်ဖို့လည်း လိုပါတယ်။ မတည်နိုင်တဲ့ကတိတွေကို ဥပဒေထဲမှာ ပြဋ္ဌာန်းထည့်လိုက်မယ်ဆိုရင် နောင်မှာ အငြင်းပွားဖွယ်တွေ အများကြီးရှိမယ်လို့ ကျွန်တော်တို့ သုံးသပ်ပါတယ်။ အဲဒီနေရာမှာ မှတ်တမ်းတင်ထားရှိနိုင်ရန်အတွက်လို့ ပြဋ္ဌာန်းလိုက်တာက အဲဒီလိုပြဋ္ဌာန်းထားမယ်ဆိုရင် အဓိပ္ပာယ်က မှတ်တမ်းရှိထားပြီးပြီဆိုရင် အချို့ထူးခြားသော နေရာဒေသများနဲ့ ထူးခြားသောဖြစ်ရပ်များ ပေါ်ပေါက်လာတဲ့အခါမှာ လူမှုအထောက်အကူပြုနိုင်ရန် အတွက်တင်မကဘဲနဲ့ အုပ်ချုပ်ရေးဆိုင်ရာ စီမံခန့်ခွဲမှုများအတွက်ပါ စီစဉ်ဆောင်ရွက်နိုင်ဖို့ အခြေခံ ကိန်းဂဏန်းများ ရရှိလာမှာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဥပဒေတစ်ရပ်အနေနဲ့ဆိုရင် မှတ်တမ်းတင်ထားရှိ ထားတဲ့ အခြေခံကိန်းဂဏန်းရှိမယ်ဆိုရင် လူမှုအထောက်အကူပြုနိုင်ရေးအတွက် အပါအဝင် အခြားကိစ္စရပ်များ ကိုလည်းပဲ အခြေခံကျကျ စီစဉ်ဆောင်ရွက်နိုင်မယ့် အနေအထားဖြစ်ပါတယ်။ အငြင်းပွားဖွယ် အင်မတန် နည်းသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီဥပဒေမှာ လူမှုအထောက်အကူပြုနိုင်ရန်ဆိုတာမှာ ဥပဒေရဲ့ အဓိပ္ပာယ်ပြဋ္ဌာန်းချက်မှာ လူမှုအထောက် အကူပြုနိုင်ရန်ဆိုတာဘာတွေလဲ။ ဘယ်အတိုင်းအတာအထိလဲဆိုတာ ဒီဥပဒေမှာ ရှင်းရှင်းလင်းလင်း ရှိမထားပါဘူး။ ဒါဟာနောင်ကို အငြင်းပွားဖွယ်ရာတွေ ဖြစ်သွားနိုင်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ မှတ်တမ်း တင်ထားရှိနိုင်ရန်အတွက် သတ်မှတ်ထားတဲ့ နည်းလမ်းများနှင့်အညီ သက်ဆိုင်ရာ တာဝန်ရှိသူထံ အသိပေး အကြောင်းကြားရမည်ဆိုတာဟာ ဥပဒေရဲ့ လက်တွေ့အကောင်အထည်ဖော်နိုင်မှုနဲ့ ပီပြင်တဲ့ချည်နှောင်မှု၊ ရှင်းလင်းမှုရှိစေရန်အတွက် ပြဋ္ဌာန်းထားတာဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်အတိုင်း အတည်ပြုသင့်ပါကြောင်း လေးစားစွာတင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၈ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ အမျိုးသားလွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက် အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူ မတူ လွှတ်တော်ရဲ့ဆန္ဒ ရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုကို ထောက်ခံမဲ (၃၅၈)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (၁၉၉)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၆)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် အမျိုးသားလွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက် အတိုင်း အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1158">ဦးအောင်ကြည်ညွန့်(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယားရဲ့ အမှတ်စဉ်(၁၁) ဖြစ်ပါတယ်။ အခန်း(၁၀) ရပ်ကွက် သို့မဟုတ် ကျေးရွာအုပ်စု အတွင်း နေထိုင်သူများ၏ အခွင့်အရေးများလို့ အခန်း (၁၀)နဲ့ အခန်း(၁၀)ရဲ့ ခေါင်းစဉ်ကို ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ဆက်လက်အတည်ပြုသင့်ပါကြောင်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားကို အဆိုပြု တင်ပြပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အခန်း(၁၀) ခေါင်းစဉ်ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ ပြည်သူ့လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ထားရှိရန်ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလား ခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်ကသဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ပြုကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1158">ဦးအောင်ကြည်ညွန့်(အဖွဲ့ဝင် ၊ ဥပဒေကြမ်းပူပေါင်းကော်မတီ)</mp>ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယားရဲ့ အမှတ်စဉ်(၁၂) ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၂၀။ ရပ်ကွက် သို့မဟုတ် ကျေးရွာအုပ်စု အုပ်ချုပ်ရေး ဥပဒေပုဒ်မ ၂၄ ခြေဆင်းကို အောက်ပါအတိုင်းအစား ထိုးရမည်။ ပုဒ်မ ၂၄ ရပ်ကွက် သို့မဟုတ် ကျေးရွာ အုပ်စုအတွင်း နေထိုင်သူများသည် အောက်ပါအခွင့်အရေးများကို ခံစားပိုင်ခွင့်ရှိသည်လို့ ပြည်သူ့လွှတ်တော်က အတည်ပြုထားတဲ့အတိုင်း ဆက်လက်အတည်ပြုသင့်ပါကြောင်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထား မှတ်ချက်ကို အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၂၀ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ ပြည်သူ့လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက် အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူ ပါသလားခင်ဗျာ။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်ကသဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ပြုကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1158">ဦးအောင်ကြည်ညွန့်(အဖွဲ့ဝင် ၊ ဥပဒေကြမ်းပူပေါင်းကော်မတီ)</mp>ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယားရဲ့ အမှတ်စဉ်(၁၃) ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၂၄။ ရပ်ကွက် သို့မဟုတ် ကျေးရွာအုပ်စု အုပ်ချုပ်ရေး ဥပဒေပုဒ်မ ၃၄ ၏ နောက်တွင် ပုဒ်မ ၃၄-က ကို အောက်ပါအတိုင်း ဖြည့်စွက်ရမည်။ ပုဒ်မ ၃၄-က အပိုဒ်ခွဲ(က) ကျေးရွာတာဝန်ခံနှင့် ရာအိမ်မှူးများသည် သက်ဆိုင်ရာ ရပ်ကွက် သို့မဟုတ် ကျေးရွာအုပ်စု အုပ်ချုပ်ရေးမှူးအား လုံခြုံရေးနှင့် အုပ်ချုပ်ရေးဆိုင်ရာ ကိစ္စရပ်များအတွက် အကြံပေးခြင်း၊ အထောက်အကူ ပြုခြင်းတို့ ဆောင်ရွက်ရန် တာဝန်ရှိသည်။ အပိုဒ်ခွဲ(ခ) ဆယ်အိမ်မှူးများသည် ရပ်ကွက် သို့မဟုတ် ကျေးရွာ အုပ်စု၏ လုံခြုံရေးနှင့် အုပ်ချုပ်ရေးလုပ်ငန်းများတွင် သက်ဆိုင်ရာ အုပ်ချုပ်ရေးမှူး၏ ဦးဆောင်စီမံမှုနှင့် အတူ ပါဝင်ဆောင်ရွက်ရန် တာဝန်ရှိသည်လို့ အမျိုးသားလွှတ်တော်က ပြဋ္ဌာန်းထားတဲ့အတိုင်း ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ကြီးက ဆက်လက်အတည်ပြုသင့်ပါကြောင်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထား မှတ်ချက်ကို အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၂၄ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ အမျိုးသားလွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက် အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူ ပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်ကသဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ပြုကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ရပ်ကွက် သို့မဟုတ် ကျေးရွာအုပ်စု အုပ်ချုပ်ရေးဥပဒေကို တတိယအကြိမ် ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြည်သူ့လွှတ်တော်နဲ့ အမျိုးသားလွှတ်တော်တို့က အတည်ပြုခဲ့တဲ့ အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲများနဲ့ လွှတ်တော်နှစ်ရပ် သဘောကွဲလွဲတဲ့ အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲများကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်များအတိုင်း အပါအဝင် ပြန်လည်ပြင်ဆင်ပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေများနဲ့အညီ ဆက်လက်ဆောင်ရွက်မှာဖြစ်ကြောင်း အသိပေးကြေညာပါတယ်။</speech>
</bill>
</section>
<section value="Motion">
<motion>
<title>နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့သော ဘင်းမ်စတက်အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံများအကြား ဓာတ်အားကွန်ရက်အချင်းချင်း ချိတ်ဆက်ကုန်သွယ်နိုင်ရေးဆိုင်ရာ နားလည်မှု စာချွန်လွှာကို မြန်မာနိုင်ငံမှ ပါဝင်လက်မှတ်ရေးထိုးရန် | ကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်က လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၇) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ နိုင်ငံတော် သမ္မတထံမှပေးပို့ထားတဲ့ ဘင်းမ်စတက်အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံများအကြား ဓာတ်အားကွန်ရက်အချင်းချင်း ချိတ်ဆက် ကုန်သွယ်နိုင်ရေးဆိုင်ရာ နားလည်မှုစာချွန်လွှာကို မြန်မာနိုင်ငံမှ ပါဝင်လက်မှတ်ရေးထိုးရန် ကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးရဲ့ ၁၈-၁၀-၂၀၁၆ ရက်စွဲပါစာအမှတ်၊ ၃(၁)/၁/သမ္မတရုံးဖြင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ထံသို့ ပေးပို့ထားပါတယ်။ ယင်းကိစ္စနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်က လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="17">ဦးဖေဇင်ထွန်း (ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံး ကိုယ်စိတ်နှစ်ဖြာ ကျန်းမာချမ်းသာပါစေကြောင်း ဦးစွာပထမ နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး ဦးဖေဇင်ထွန်း ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ BIMSTEC အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံများအကြား နိုင်ငံဖြတ်ကျော်ဓာတ်အားကွန်ရက် ချိတ်ဆက်ကုန်သွယ်နိုင်ရေးဆိုင်ရာ နားလည်မှု စာချွန်လွှာ MOU ကို မြန်မာနိုင်ငံမှ ပါဝင်လက်မှတ်ရေးထိုးခွင့်ပြုနိုင်ရန်ကိစ္စကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ မြန်မာနိုင်ငံဟာ ဘင်္ဂလားဒေ့ရှ် ပြည်သူ့သမ္မတနိုင်ငံ၊ ဘူတန်နိုင်ငံ၊ အိန္ဒိယနိုင်ငံ၊ ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံ၊ နီပေါနိုင်ငံ၊ သီရိလင်္ကာ ဒီမိုကရက်တစ်ဆိုရှယ်လစ် သမ္မတနိုင်ငံ၊ ထိုင်းနိုင်ငံတို့နဲ့ပူးပေါင်းဖွဲ့စည်းထားတဲ့ BIMSTEC အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံ ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၅ ခုနှစ်၊ မတ်လ ၁၆ ရက်နေ့မှာ ဘင်္ဂလားဒေ့ရှ်နိုင်ငံ ဒါကာမြို့မှာ ကျင်းပခဲ့တဲ့ BIMSTEC နယ်နိမိတ်ဖြတ်ကျော် ဓာတ်အားဖလှယ်ရေး လုပ်ငန်းအဖွဲ့ (၅)ကြိမ်မြောက်အစည်းအဝေး (BIMSTEC 5th Meeting of the Task Force on Trans-Power Exchange)os q:60le:Gaos@gmaq:mco ဦးဆောင်နိုင်ငံများအနေဖြင့် သက်ဆိုင်ရာကဏ္ဍအလိုက် ဦးစီးဦးဆောင်ပြုရေးကို ဆွေးနွေးခဲ့ပြီး BIMSTEC အတွင်းရေးမှူးချုပ်ရုံးမှ အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံများအကြား နိုင်ငံဖြတ်ကျော် ဓာတ်အားကွန်ရက်ချိတ်ဆက် ကုန်သွယ်ရေး ဆိုင်ရာ နားလည်မှုစာချွန်လွှာကို လက်မှတ်ရေးထိုးရေးအတွက် စွမ်းအင်ကဏ္ဍမှာ ဦးဆောင်တဲ့ မိမိတို့နိုင်ငံ အနေဖြင့် လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများနှင့်အညီ ဆောင်ရွက်ထားရှိမှုအခြေအနေကို ပြန်ကြားပေးပါရန် နိုင်ငံခြားရေး ဝန်ကြီးဌာနမှတစ်ဆင့် အကြောင်းကြားလာခဲ့ပါတယ်။ အဆိုပါ နားလည်မှုစာချွန်လွှာအရ အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံများရဲ့ ဓာတ်အားကွန်ရက်များ ချိတ်ဆက်မှုနှင့် ရောင်းဝယ်မှုများကို အကောင်အထည်ဖော်နိုင်ရေးစီမံချက် ရေးဆွဲခြင်း၊ အကောင်အထည်ဖော်ခြင်းနှင့် ထိန်းသိမ်းမောင်းနှင်ခြင်းကဏ္ဍတို့နှင့် ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ရန်၊ ကုန်ကျစရိတ်များကို အပြည့်အဝကာမိစေပြီး အကျိုးအမြတ် မျှဝေခံစားနိုင်စေရန်၊ အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံများသို့ ယုံကြည်စိတ်ချသော စီးပွားရေးတွက်ချေကိုက်မှုရှိသည့် လျှပ်စစ်ဓာတ်အားပို့လွှတ်မှုရရှိရန်၊ ဓာတ်အားခ နှုန်းထားဆိုင်ရာမူဘောင် ပေါ်ထွက်လာစေရန်နှင့် လျှပ်စစ်ဓာတ်အားကုန်သွယ်မှု တိုးမြှင့်ဆောင်ရွက်နိုင်ရေး တို့ကို ပူပေါင်းဆောင်ရွက်မှုလမ်းကြောင်းဖွင့်လှစ်ရန် စသည့်အချက်တို့ကို ရည်ရွယ်၍ ဆောင်ရွက်ခဲ့ခြင်း ဖြစ်ပြီး အကောင်အထည်ဖော်နိုင်ရန်အတွက် အဆင့်မြင့်အရာရှိများ ပါဝင်တဲ့ BIMSTEC Grid Interconnection Coordination Committee (BGICC)o good: 6307@gmas:osodulosusil နားလည်မှုစာချွန်လွှာမူကြမ်းကို သက်ဆိုင်ရာ ဝန်ကြီးဌာနဖြစ်သော စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီး ဌာန စီးပွားရေးနှင့် ကူးသန်ရောင်းဝယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနနှင့် ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံးတို့ရဲ့ သဘောထား မှတ်ချက်များနှင့်အညီ ပြင်ဆင်ဆောင်ရွက်ထားရှိပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ အထက်ပါ BIMSTEC အဖွဲ့ဝင် နိုင်ငံများအကြား ဓာတ်အားကွန်ရက်အချင်းချင်း ချိတ်ဆက်ကုန်သွယ်နိုင်ရေးအတွက် Memorandum of Understanding for Establishment of BIMSTEC Grid Interconnection MOU 325: မြန်မာနိုင်ငံမှ ပါဝင်လက်မှတ်ရေးထိုးနိုင်ရေးကိစ္စကို ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ စက်တင်ဘာလ ၈ ရက်နေ့တွင် ကျင်းပခဲ့တဲ့ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ အစည်းအဝေးအမှတ်စဉ်(၁၁/၂၀၁၆)တွင် သဘောတူခွင့်ပြုခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ နားလည်မှုစာချွန်လွှာတွင် မြန်မာနိုင်ငံမှ ပါဝင်လက်မှတ် ရေးထိုးနိုင်ရေးအတွက် အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာကွန်ဗင်းရှင်းများနှင့် သဘောတူညီချက်များ ဒေသဆိုင်ရာစာချုပ်များနှင့် သဘော တူညီချက်များဆိုင်ရာ ကိစ္စရပ်များနှင့်ပတ်သက်၍ လက်မှတ်ရေးထိုးခြင်းမပြုမီ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ ဆက်လက်တင်ပြ အတည်ပြုချက်ရယူရန် လိုအပ်ပါသဖြင့် လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများနှင့်အညီ ထောက်ခံ တင်ပြရခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။ စာချွန်လွှာအပြည့်အစုံကို နောက်ဆက်တွဲဖြင့် ဖော်ပြထားပါသည်။</speech>
<title>အထက်ပါကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဆွေးနွေးလိုသည့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ရှိပါက အမည်စာရင်းတင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၈) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ နိုင်ငံတော် သမ္မတထံမှ ပေးပို့စာအပါအဝင် စာချုပ်မိတ္တူကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေထားပါတယ်။ အထက်ပါကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဆွေးနွေးလိုတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရှိပါက ၂၃-၁၁-၂၀၁၆ ရက် (ဗုဒ္ဓဟူးနေ့) မွန်းလွဲတစ်နာရီ (၁၃၀၀ နာရီ) နောက်ဆုံးထား၍ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွန်ကြားရေးမှူးချုပ် ထံ အမည်စာရင်းတင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>အစည်းအဝေးခေတ္တရပ်နားခြင်း</title>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အစည်းအဝေးကို မိနစ် (၂၀)ခန့် ခေတ္တရပ်နားပါမယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထွက်ခွာနိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
</motion>
</section>
<section value="Report">
<report>
<title>အစည်းအဝေးပြန်လည်စတင်ခြင်း</title>
<speech type="mc">လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ အစည်းအဝေးပြန်လည်စတင်ပါတော့မယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။ နာယကသည် နာယကအတွက် သတ်မှတ်ထားသော စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<title>၂၀၁၄-၂၀၁၅ ဘဏ္ဍာနှစ် ငွေကြေးမူဝါဒအကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ချက် အစီရင်ခံစာနှင့် ငွေရေး ကြေးရေးစနစ်တည်ငြိမ်ရေးဆောင်ရွက်ချက် အစီရင်ခံစာ တို့နှင့်စပ်လျဉ်း၍ မြန်မာနိုင်ငံတော် ဗဟိုဘဏ်က လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၉) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ၂၀၁၄-၂၀၁၅ ဘဏ္ဍာနှစ် ငွေကြေးမူဝါဒအကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ချက် အစီရင်ခံစာနှင့် ငွေရေးကြေးရေးစနစ် တည်ငြိမ်ရေးဆောင်ရွက်ချက် အစီရင်ခံစာတို့နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်မှ ၁၈-၁၀-၂၀၁၆ ရက်စွဲပါစာအမှတ်၊ မဗဘ-၁၁၀၂(ငွေကြေးမူဝါဒ) (၁၅၅၈/၂၀၁၆)ဖြင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ ပေးပို့ထား ပါတယ်။ အထက်ပါအစီရင်ခံစာများနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်က လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်း တင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="36">ဒေါ်ခင်စောဦး (ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ၊ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံး ကိုယ်စိတ်နှစ်ဖြာ ကျန်းမာ ချမ်းသာပြီး မင်္ဂလာအပေါင်းနှင့် ပြည့်စုံပါစေကြောင်း ဆုမွန်ကောင်းတောင်းရင်း နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ် ပါတယ်။ ကျွန်မကတော့ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ် ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ ဒေါ်ခင်စောဦး ဖြစ်ပါသည်။ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်အနေနဲ့ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်ဥပဒေ အခန်း(၅) တာဝန်ခံမှုနှင့် သတင်းအချက်အလက်ထုတ်ပြန်မှုပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်များအရ ဗဟိုဘဏ်ဟာ ငွေကြေးမူဝါဒနှင့် ငွေရေးကြေးရေး တည်ငြိမ်ရေးဆိုင်ရာဖြစ်ပေါ်တိုးတက်မှု သတင်းအချက်အလက်များကို အများပြည်သူသိရှိစေရန်နှင့် အစိုးရနဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ တင်ပြရန်ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ယခု ပထမအကြိမ်အနေနဲ့ တင်ပြနိုင်ခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၄-၂၀၁၅ ဘဏ္ဍာနှစ်အတွက် တင်ပြထားခြင်းဖြစ်ပြီးတော့ ၂၀၁၅-၂၀၁၆ ဘဏ္ဍာနှစ်အတွက် အစီရင်ခံစာကို မကြာမီတင်ပြနိုင်ရန် ကျွန်မတို့ ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်ဟာ ငွေကြေးမူဝါဒကို ချမှတ်အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်လျက် ရှိပြီးတော့ ဗဟိုဘဏ်ရဲ့အဓိကရည်မှန်းချက်တစ်ခုမှာ ပြည်တွင်းဈေးနှုန်းတည်ငြိမ်မှုရရှိစေရေးနှင့် ထိန်းသိမ်းရန် ဖြစ်ပါတယ်။ လက်ရှိအခါမှာ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်ဟာ စီးပွားရေးစနစ်မှာ သင့်လျော်သော ငွေကြေး ပမာဏရှိနေစေရန်နှင့် ဈေးနှုန်းများတည်ငြိမ်မှုရှိတဲ့ စီးပွားရေးတိုးတက်မှုကိုရရှိစေရန် သီးသန့်ငွေကြေး vasaros 8:002) wospodoos: goo sam: pol3qcosê (Reserve Money Targeting Monetary Policy Framework)oz qiyoscaosgoqosgoleme: osElysasulosum မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်ရဲ့ ငွေကြေးတည်ငြိမ်ရေးအတွက် ငွေကြေးမူဝါဒအကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ချက်များကို ပထမဦးဆုံး အစီရင်ခံသွားမှာဖြစ်ပြီးတော့ အဲဒီအစီရင်ခံစာမှာ အခန်း(၄)ခန်းဖြင့် အစီရင်ခံတင်ပြခြင်းဖြစ်ပြီးတော့ အဓိကအချက်တွေကို ကောက်နုတ်တင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပထမဦးစွာ မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ စီးပွားရေးတိုးတက်မှုအခြေအနေကို တင်ပြပါမယ်။ မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ စီးပွားရေးတိုးတက်မှုအခြေအနေဟာ ၂၀၁၃-၂၀၁၄ ဘဏ္ဍာနှစ်မှာ ၈.၄ ရာခိုင်နှုန်းနဲ့ ၂၀၁၄-၂၀၁၅ ဘဏ္ဍာနှစ် မှာ ၈.ရ ရာခိုင်နှုန်း ရှိခဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ယခင်နှစ်နှင့် နှိုင်းယှဉ်လို့ရှိရင် စီးပွားရေးတိုးတက်မှုနှုန်း မြင့်မား ခဲ့ကြောင်း တွေ့ရှိရပါတယ်။ ကမ္ဘောဒီးယား၊ လာအို၊ ဗီယက်နမ် စတဲ့တခြား CLV နိုင်ငံတွေရဲ့ စီးပွားရေး တိုးတက်မှုနှုန်းဖြစ်တဲ့ ၇.၂ရာခိုင်နှုန်း ၊ ၇.၃ ရာခိုင်နှုန်း နှင့် ၆.၀ ရာခိုင်နှုန်း အသီးသီးနဲ့ နှိုင်းယှဉ်မယ်ဆိုရင် မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ စီးပွားရေးတိုးတက်မှုက ပိုမိုမြင့်မားလာတာကို တွေ့ရှိရပါတယ်။ နောက်မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ ငွေကြေးဖောင်းပွမှုအခြေအနေကတော့ ၂၀၁၄-၂၀၁၅ ဘဏ္ဍာနှစ်မှာ နှစ်အလိုက် ငွေကြေးဖောင်းပွမှုနှုန်းဟာ ၇.၄၅ ရာခိုင်နှုန်း နှင့် ပျမ်းမျှငွေကြေးဖောင်းပွမှုနှုန်းဟာ ၅.၉ ရာခိုင်နှုန်း ရှိပြီးတော့ ယခင်ဘဏ္ဍာရေးနှစ်နှင့် နှိုင်းယှဉ်မယ်ဆိုရင် အနည်းငယ်မြင့်တက်လာတာကို တွေ့ရပါတယ်။ အခြားအိမ်နီးချင်း အာဆီယံနိုင်ငံများနှင့် နှိုင်းယှဉ်မယ်ဆိုရင် အင်ဒိုနီးရှားနိုင်ငံနှင့် ဘင်္ဂလားဒေ့ရှ်နိုင်ငံတို့မှအပ မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ ငွေကြေးဖောင်းပွမှုနှုန်းဟာ မြင့်မားလျက်ရှိကြောင်းကို တွေ့ရှိရပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်ဟာ ၂၀၁၄-၂၀၁၅ ဘဏ္ဍာနှစ်မှာ စီးပွားရေးတိုးတက်မှုနှုန်း ရည်မှန်းချက် ၈ ရာခိုင်နှုန်းနဲ့ ငွေကြေးဖောင်းပွမှုနှုန်း ရ ရာခိုင်နှုန်း ဘောင်အတွင်း ရရှိနိုင်စေနိုင်မည့် ငွေကြေးပမာဏကို ခန့်မှန်းတွက်ချက်ပြီးတော့ စုစုပေါင်းငွေကြေးပမာဏတိုးတက်မှုနှုန်း ရည်မှန်းချက်ကို ကနဦး ၃၅ ရာခိုင်နှုန်းနဲ့ သတ်မှတ်ခဲ့သော်လည်း ၂၅ ရာခိုင်နှုန်းကို ပြင်ဆင်သတ်မှတ်ခဲ့ပါတယ်။ ၂၀၁၄-၂၀၁၅ ဘဏ္ဍာနှစ်အကုန်မှာ စုစုပေါင်းငွေကြေးပမာဏ တိုးတက်မှုနှုန်းဟာ ၂၀ ရာခိုင်နှုန်းသာရှိတဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ရည်မှန်းချက် ဘောင်အတွင်းမှာ ရှိတယ်ဆိုတာကို တွေ့ရှိခဲ့ရပါတယ်။ သီးသန့်ငွေကြေးပမာဏတိုးတက်မှုနှုန်း ရည်မှန်းချက်ကို ၁၃ ရာခိုင်နှုန်း သတ်မှတ်ခဲ့ပြီးတော့ ၂၀၁၄-၂၀၁၅ ဘဏ္ဍာနှစ်ကုန်မှာ သီးသန့်ငွေကြေးပမာဏ တိုးတက်မှုနှုန်းဟာ ၅.၃ ရာခိုင်နှုန်းသာရှိတဲ့ အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ရည်မှန်းချက်ဘောင်အတွင်းမှာ ရှိခဲ့ပါတယ်။ စီးပွားရေးစနစ်အတွင်းမှာ သင့်လျော်တဲ့ငွေကြေးပမာဏ ရှိစေရန်အတွက် ဘဏ်တွေရဲ့ လက်ဝယ်မှာ ရှိတဲ့ ပိုလျှံငွေကြေးများကို အတိုးပေးပြီးတော့ အပ်ငွေလေလံစနစ်နဲ့ နုတ်သိမ်းခြင်းကို ၂၀၁၂ ခုနှစ်၊ စက်တင်ဘာလကစပြီးတော့ ဆောင်ရွက်ခဲ့ပါတယ်။ ၂၀၁၄-၂၀၁၅ ဘဏ္ဍာနှစ်အတွက် နုတ်သိမ်းရန် ပိုလျှံ ငွေကြေးပမာဏ စုစုပေါင်းကျပ် ၁,၂၁၀ ဘီလီယံ ရှိမယ်လို့ ခန့်မှန်းရရှိတဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ တစ်ကြိမ်လျှင် ပျမ်းမျှကျပ် ၁၂၁ ဘီလီယံနဲ့ အပ်ငွေလေလံစုစုပေါင်း (၂၂)ကြိမ် ခေါ်ယူခဲ့ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်ရဲ့ ဘတ်ဂျက်လိုငွေကို မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်က ဖြည့်ဆည်းပေးရခြင်းကို လျှော့ချ နိုင်ရန်အတွက် အစိုးရငွေတိုက်လက်မှတ်တွေကို ဈေးပြိုင်စနစ်ဖြင့် ရောင်းချခြင်း (Treasury Bill Auction) ကိုဆောင်ရွက်ခဲ့ရာမှာ ၂၀၁၄-၂၀၁၅ ဘဏ္ဍာနှစ်အတွင်းမှာ အစိုးရငွေတိုက်လက်မှတ် ဈေးပြိုင် (၅)ကြိမ် ပြုလုပ်ခဲ့ပြီးတော့ စုစုပေါင်းကျပ် ၁၁၀ ဘီလီယံ ရောင်းချခဲ့ရပါတယ်။ ၂၀၁၄-၂၀၁၅ ဘဏ္ဍာနှစ်အတွက် ဘတ်ဂျက်လိုငွေကို အစိုးရငွေတိုက်စာချုပ်နဲ့ အစိုးရငွေတိုက်လက်မှတ်များဖြင့် ဖြည့်ဆည်းရာမှာ ဘတ်ဂျက် လိုငွေရဲ့ ၃၁ ရာခိုင်နှုန်းကို မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်အနေဖြင့် ငွေတိုက်လက်မှတ်များ ဝယ်ယူခြင်းဖြင့် ဖြည့်ဆည်းပေးခဲ့ရပါတယ်။ ၂၀၁၄-၂၀၁၅ ဘဏ္ဍာနှစ်မှာ ဗဟိုဘဏ်ရဲ့အတိုးနှုန်းဖြစ်တဲ့ လျှော့နှုန်းက ၁၀ ရာခိုင်နှုန်း၊ အပ်ငွေပေါ်မှာပေးရမယ့် အနိမ့်ဆုံးအတိုးနှုန်းကို ၈ ရာခိုင်နှုန်းနဲ့ ချေးငွေများနှင့် စာရင်းပိုထုတ် ချေးငွေ များပေါ်မှာ တောင်းခံနိုင်တဲ့ အမြင့်ဆုံးအတိုးနှုန်းကို ၁၃ ရာခိုင်နှုန်းလို့ သတ်မှတ်ထားရှိပါတယ်။ ၂၀၁၅ ခုနှစ်၊ မတ်လမှာ ငွေကြေးဖောင်းပွမှုနှုန်းဟာ ၇.၄၅ ရာခိုင်နှုန်း ရှိတဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ အပ်ငွေနဲ့ ချေးငွေအပေါ်မှာ အမှန်အတိုးနှုန်း(Real Interest Rate) က ၀.၅၅ ရာခိုင်နှုန်းနဲ့ ၅.၅၅ ရာခိုင်နှုန်း အသီးသီးဖြစ်တဲ့အတွက် ကြောင့်မို့လို့ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်အနေဖြင့် အတိုးနှုန်းကို အပြောင်းအလဲမလုပ်တော့ဘဲနဲ့ ယခင်နှစ်က အတိုင်း ဆက်လက်ထားရှိခဲ့ပါတယ်။ ဒါပေမယ့်လည်း အပ်ငွေလေလံအတိုးနှုန်း၊ အစိုးရငွေချေးသက်သေခံ လက်မှတ်များ ဈေးပြိုင်စနစ်ရဲ့ အတိုးနှုန်းတို့ကို ဈေးကွက်ကိုထင်ဟပ်စေတဲ့ အတိုးနှုန်းများရရှိစေရန် အတိုးနှုန်း ဆိုင်ရာ ဖြေလျော့မှုများ ပြုလုပ်ခဲ့ပါတယ်။ အနည်းဆုံးသီးသန့်ငွေလိုအပ်ချက်ထားရှိမှု ငွေကြေးမူဝါဒနည်းလမ်းတစ်ရပ်အဖြစ်နဲ့ ထိရောက်စွာ အသုံးပြုသွားနိုင်ဖို့အတွက် နိုင်ငံတကာဗဟိုဘဏ်များရဲ့ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများနှင့် ကိုက်ညီမှုရှိစေရန် အနည်းဆုံးသီးသန့်ငွေလိုအပ်ချက်ကို အများပြည်သူအပ်နှံငွေ စုစုပေါင်းရဲ့ ၅ ရာခိုင်နှုန်းကို မြန်မာ နိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်ရှိ စာရင်းရှင်အပ်နှံငွေအဖြစ်နဲ့ ထားရှိရန်ဆိုပြီးတော့ ၂၀၁၅ ခုနှစ်၊ ဖေဖော်ဝါရီလမှာ ညွှန်ကြားချက် ထုတ်ပြန်ပြီးတော့ ပြင်ဆင်သတ်မှတ်ခဲ့ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်အနေနဲ့ နောင် ငွေကြေးဈေးကွက်ဖွံ့ဖြိုးလာပါက အပ်ငွေချေးငွေ ဈေးပြိုင်ခေါ်ယူခြင်း နည်းလမ်းများအပြင် အခြား သွယ်ဝိုက်ငွေကြေးမူဝါဒ နည်းလမ်းများဖြစ်တဲ့ အစိုးရငွေချေးသက်သေခံလက်မှတ်များအား ဈေးကွက်တွင် ဝယ်ခြင်း/ရောင်းခြင်းနှင့် လိုအပ်ပါက ဗဟိုဘဏ်မှ ငွေချေးသက်သေခံလက်မှတ်များထုတ်ဝေခြင်း စတဲ့ လွတ်လပ်သော ဈေးကွက်ဆိုင်ရာလုပ်ဆောင်ချက်များ ဆောင်ရွက်နိုင်ရန် အစီအစဉ်များကို ရေးဆွဲထား ရှိပြီးတော့ ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံခြားငွေပေးငွေ၏စာရင်းအခြေအနေနှင့် နိုင်ငံခြားငွေလဲလှယ်နှုန်းတို့ကို ဆက်လက်တင်ပြ ပါ့မယ်။ နိုင်ငံခြားငွေပေးငွေ၏ စာရင်းအခြေအနေမှာ ၂၀၁၄-၂၀၁၅ ဘဏ္ဍာနှစ်မှာ ပို့ကုန်ထက် သွင်းကုန် ပမာဏ ပိုမိုများပြားခြင်းနှင့် အသားတင်ဝန်ဆောင်မှု လိုငွေဖြစ်ပေါ်ခဲ့ခြင်းတွေကြောင့် သာမန်စာရင်းမှာ လိုငွေ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၁၉၁ သန်း ဖြစ်ပေါ်ခဲ့ပါတယ်။ အဲဒီအပြင် နိုင်ငံခြားတိုက်ရိုက် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုမှာ ခွင့်ပြုချက်ပမာဏများသော်လည်း မျှော်မှန်းသလောက် အမှန်စီးဝင်မှုမရရှိကြောင်း တွေ့ရှိရပါတယ်။ နိုင်ငံခြား သုံးသီးသန့်ငွေပမာဏဟာ ၂၀၁၅ ခုနှစ်၊ မတ်လကုန်မှာ စုစုပေါင်းအနေနဲ့ သွင်းကုန်ရဲ့ ၇.၄ လစာရှိပြီးတော့ နိုင်ငံတော်ပိုင်အနေနဲ့ သွင်းကုန်ရဲ့ ၄ လစာ ရှိပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်ဟာ ဈေးကွက်မှာ နိုင်ငံခြား သုံးငွေစီးဆင်းမှု လွယ်ကူချောမွေ့စေရန်နဲ့ နိုင်ငံခြားငွေလဲလှယ်နှုန်း အတက်အကျ မြင့်မားခြင်းကို ရှောင်ရှားနိုင်ရန်အတွက် နိုင်ငံခြားသုံးငွေဈေးပြိုင်လေလံ (FX Auction)ကို ဆောင်ရွက်လျက် ရှိပါတယ်။ ဘဏ်အချင်းချင်း နိုင်ငံခြားငွေရောင်းဝယ်မှု ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်လာစေရန်အတွက် ရန်ကုန်နိုင်ငံခြားငွေဈေးကွက်ကို ၂၀၁၃ ခုနှစ်မှာ တည်ထောင်ပေးခဲ့ပါတယ်။ ၂၀၁၄-၂၀၁၅ ဘဏ္ဍာနှစ်အတွင်းမှာ အမေရိကန်ဒေါ်လာနှင့် မြန်မာကျပ်ငွေရဲ့ ဈေးကွက် ငွေလဲလှယ်နှုန်းဟာ အမေရိကန် တစ်ဒေါ်လာလျှင် အနိမ့်ဆုံး ၉၆၁ ကျပ်နှင့် အမြင့်ဆုံး ၁,၀၉၄ ကျပ် ရှိခဲ့ပါတယ်။ ငွေလဲလှယ်နှုန်းများရဲ့ နေ့စဉ်ပြောင်းလဲမှုဟာ အမြင့်ဆုံး ၂.၉၉ ရာခိုင်နှုန်း ရှိခဲ့သော်လည်း အများအားဖြင့် ၁ ရာခိုင်နှုန်း အတွင်းမှာသာ ပြောင်းလဲတယ်ဆိုတာ တွေ့ရှိရပါတယ်။ (အမေရိကန်ဒေါ်လာ အားကောင်းခိုင်မာလာခြင်းကြောင့်မို့လို့ တခြားကမ္ဘာ့နိုင်ငံအသီးသီးများရဲ့ ငွေကြေးတန်ဖိုးတွေလည်း ကျဆင်းခဲ့ပါတယ်။ အလားတူပဲ မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ ကျပ်ငွေတန်ဖိုးဟာလည်း ၂၀၁၄-၂၀၁၅ ဘဏ္ဍာနှစ်အတွင်းမှာ ၁၂.ရရာခိုင်နှုန်း တန်ဖိုးကျဆင်းခဲ့ကြောင်း တွေ့ရှိရပါတယ်။ နိုင်ငံရဲ့ ကုန်သွယ်မှုလိုငွေ မြင့်မားလာသည်နှင့်အမျှ အမေရိကန်ဒေါ်လာလိုအပ်ချက် များပြားလာခြင်းဟာလည်း မြန်မာကျပ်ငွေတန်ဖိုးကျဆင်းရခြင်းရဲ့ အကြောင်းရင်းတစ်ရပ်ဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဆက်လက် ပြီးတော့ ငွေရေးကြေးရေးစနစ် တည်ငြိမ်ရေးဆောင်ရွက်ချက် အစီရင်ခံစာကို ကောက်နုတ်ပြီးတော့ တင်ပြ သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် များရှင့်။ ငွေရေးကြေးရေးစနစ် တည်ငြိမ်ရေးဟာ ဗဟိုဘဏ်ရဲ့ အဓိကရည်မှန်းချက် တစ်ခုဖြစ်ပါတယ်။ ငွေရေးကြေးရေးစနစ် တည်ငြိမ်စေဖို့အတွက် ဗဟိုဘဏ်အနေနဲ့ ငွေရေးကြေးရေးအဖွဲ့ အစည်းတွေကို စည်းမျဉ်းများချမှတ်ပြီးတော့ ကြပ်မတ်ကွပ်ကဲခြင်းနဲ့ ကြီးကြပ်စစ်ဆေးခြင်းတွေကို ဆောင်ရွက်ပါတယ်။ အဲဒီလိုငွေရေးကြေးရေးအဖွဲ့အစည်းတွေကို ကြီးကြပ်စစ်ဆေးတဲ့နေရာမှာ စာရင်းအင်းများကို အခြေခံပြီး စစ်ဆေးခြင်းနဲ့ ကွင်းဆင်းကြီးကြပ်စစ်ဆေးခြင်း နည်းလမ်းနှစ်သွယ်နဲ့ စစ်ဆေးလျက်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ ငွေရေးကြေးရေးကဏ္ဍ ဖွဲ့စည်းတည်ဆောက်မှုနဲ့ပတ်သက်လို့ ၂၀၁၄-၂၀၁၅ ဘဏ္ဍာ နှစ်ကုန်မှာ နိုင်ငံပိုင်ဘဏ် ၄ ခု၊ ပုဂ္ဂလိကဘဏ် ၂၂ ဘဏ်၊ နိုင်ငံခြားဘဏ်ကိုယ်စားလှယ်ရုံးခွဲ ၃ရ ရုံး၊ ငွေရေးကြေးရေးကုမ္ပဏီ ၉ ခု၊ Money Changer လုပ်ငန်း ၂၄၁ ခု၊ အာမခံကုမ္ပဏီ ၁၅ ခု၊ အသေးစား ငွေရေးကြေးရေးလုပ်ငန်း ၂၂၆ ခုနဲ့ ဖွဲ့စည်းထားရှိကြောင်းတွေ့ရှိရပါတယ်။ အာမခံကုမ္ပဏီများနဲ့ အသေးစား ငွေရေးကြေးရေးလုပ်ငန်းများကတော့ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ကြပ်မတ်ကွပ်ကဲခြင်းနှင့် ကြီးကြပ်စစ်ဆေးခြင်းအောက်မှာရှိပါတယ်။ ကျန်ဘဏ်နှင့် ငွေရေးကြေးရေးအဖွဲ့အစည်းများဟာ ဗဟိုဘဏ်ရဲ့ ကြပ်မတ်ကွပ်ကဲခြင်းနဲ့ ကြီးကြပ်စစ်ဆေးခြင်းအောက်မှာ ရှိပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ ဘဏ်လုပ်ငန်းကဏ္ဍဟာ ခေတ်မီလာပြီးတော့ လျင်လျင်မြန်မြန်နဲ့ တိုးတက်လျက်ရှိတာ တွေ့ရပါတယ်။ ဒါ့ကြောင့် ဗဟိုဘဏ်အနေနဲ့ ကြပ်မတ်ကွပ်ကဲတဲ့နေရာမှာ စည်းမျဉ်းတွေကိုမြှင့်တင်ခြင်းနဲ့ ကြပ်မတ်ကွပ်ကဲတဲ့ စွမ်းရည်တည်ဆောက်ခြင်း တို့ကို စဉ်ဆက်မပြတ် ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ၂၀၁၄-၂၀၁၅ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွင်းမှာ ဘဏ်နှင့် ငွေရေးကြေးရေးကုမ္ပဏီတွေရဲ့ နှစ်စဉ်ဝင်ငွေရရှိမှုဟာ တိုးတက်လျက်ရှိတာကို တွေ့ရပါတယ်။ အလားတူ ၎င်းတို့ရဲ့ လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်မှုဟာ တည်ငြိမ်လျက်ရှိပြီးတော့ စီမံခန့်ခွဲမှုဟာလည်း ကောင်းမွန်ခိုင်မာလျက် ရှိတာကို တွေ့ရှိရပါကြောင်း ကနဦးအနေနဲ့ သုံးသပ်တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ၂၀၁၄-၂၀၁၅ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်၊ ဘဏ်လုပ်ငန်းကဏ္ဍတစ်ခုလုံးရဲ့ ဘဏ္ဍာရေး ဆိုင်ရာကိန်းဂဏန်းများနဲ့ ဘဏ္ဍာရေးဆိုင်ရာငွေရေးကြေးရေး အကျိုးများကို ဇယားအဖြစ် တင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဘဏ္ဍာရေးဆိုင်ရာ ကိန်းဂဏန်းများအခြေအနေနဲ့ပတ်သက်လို့ ၂၀၁၄-၂၀၁၅ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ ရှိတဲ့ စုစုပေါင်းရရန်ပိုင်ခွင့်၊ ချေးငွေ၊ အပ်ငွေ၊ မတည်ရင်းနှီးငွေ၊ စုစုပေါင်းဝင်ငွေ၊ စုစုပေါင်းအသုံးစရိတ်နဲ့ အသားတင်ဝင်ငွေကို ယခင်ဘဏ္ဍာရေးနှစ်၂၀၁၃-၂၀၁၄ အခြေအနေနဲ့ နှိုင်းယှဉ်တဲ့အခါမှာ စုစုပေါင်းရန် ပိုင်ခွင့်အနေနဲ့ ၁၁.၈ရ ရာခိုင်နှုန်း၊ ချေးငွေအနေနဲ့ ၃၆.၂၈ ရာခိုင်နှုန်း၊ အပ်ငွေအနေနဲ့ ၁၉.၀၅ ရာခိုင်နှုန်း၊ မတည်ရင်းနှီးငွေအနေနဲ့ ၂၇.၄၁ ရာခိုင်နှုန်း အသီးသီးတိုးလာပြီး ငွေဖြစ်လွယ်သော ရရန်ပိုင်ခွင့်အနေနဲ့ ၄.၄၉ ရာခိုင်နှုန်း လျော့ကျတာကိုတွေ့ရှိရပါတယ်။ စုစုပေါင်းဝင်ငွေအနေနဲ့ ၂၂.၄၅ ရာခိုင်နှုန်းတိုးလာ သော်လည်း စုစုပေါင်းအသုံးစရိတ်အနေနဲ့ ၄၃.၇၂ ရာခိုင်နှုန်းတိုးလာခြင်းကြောင့် အသားတင်ဝင်ငွေအနေနဲ့ ၂၉.၅၁ ရာခိုင်နှုန်း လျော့သွားတာကိုလည်း တွေ့ရှိရပါတယ်။ အသားတင်ဝင်ငွေ လျော့ကျသွားတာနဲ့ ပတ်သက်လို့ တင်ပြရမယ်ဆိုလို့ရင် ဘဏ်တွေရဲ့ဝင်ငွေ ရရှိမှုဟာ ယခင်နှစ်နဲ့နှိုင်းယှဉ်ပါက တိုးလာတာကိုတွေ့ရှိရပေမယ့် အသုံးစရိတ်တိုးလာမှုဟာ ဝင်ငွေတိုးလာ တာထက် ပိုများလာတာကိုတွေ့ရပါတယ်။ ဘာကြောင့်လဲဆိုတော့ ဘဏ်ခွဲတွေ တိုးချဲ့ဖွင့်လှစ်တဲ့အခါမှာ အသုံးစရိတ်တွေ ပိုမိုပြီးသုံးစွဲရပါတယ်။ အဲဒီလိုဘဏ်ခွဲတွေဖွင့်ရတဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ဝန်ထမ်းတွေလည်း ပိုမိုပြီးတော့ ခန့်ထားရပါတယ်။ အဲဒီအပြင်ကို တစ်ဘဏ်နဲ့တစ်ဘဏ် ယှဉ်ပြိုင်လုပ်ကိုင်ရတာကြောင့်မို့လို့ ကျွမ်းကျင်တဲ့ဝန်ထမ်းတွေရရှိအောင် ဆွဲဆောင်တဲ့အခါမှာ လစာတွေပိုပြီးပေးရတာတွေလည်း ရှိပါတယ်။ အဲဒီအပြင်ကို အဓိကကျတဲ့အသုံးစရိတ်ကတော့ ခေါ်ယူအပ်ငွေလို့ခေါ်တဲ့ Call Deposit အပေါ်မှာ ပေးရတဲ့ အတိုးတွေကြောင့်မို့လို့ အသုံးစရိတ်တွေများရခြင်း ဖြစ်တယ်ဆိုတာကို တွေ့ရှိရပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ အသားတင်ဝင်ငွေဟာ ယခင်နှစ်နဲ့နှိုင်းယှဉ်တဲ့အခါမှာ လျော့နည်းသွားခြင်းဖြစ်ကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီး ၂၀၁၄-၂၀၁၅ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ဘဏ်လုပ်ငန်းကဏ္ဍတစ်ခုလုံးရဲ့ ဘဏ္ဍာရေးဆိုင်ရာ ငွေရေးကြေးရေးအချိုးများ အခြေအနေကို ဆက်လက်တင်ပြပါမယ်။ ပုံသေရရန်ပိုင်ခွင့်နဲ့ စုစုပေါင်းရရန် ပိုင်ခွင့်အချိုးဟာ ၁.၇၁ ရာခိုင်နှုန်းရှိပြီး ယခင်ဘဏ္ဍာနှစ်ကထက် ၀.၄ ရာခိုင်နှုန်း တိုးလာတာကို တွေ့ရှိရ ပါတယ်။ ငွေကြေးလွယ်ကူမှုအချိုးဟာ ၅၃.၀၆ ရာခိုင်နှုန်းရှိပြီး ယမန်နှစ်ကထက် ၉.၀၅ ရာခိုင်နှုန်း ကျဆင်း သွားတာတွေ့ရပါတယ်။ ချေးငွေနဲ့ အပ်ငွေအချိုးကတော့ ၅၄.၄၁ ရာခိုင်နှုန်းရှိပြီး ယမန်နှစ်ကထက် ၆.၈၈ ရာခိုင်နှုန်း တိုးလာတာကိုတွေ့ရပါတယ်။ စုစုပေါင်းချေးငွေနဲ့ စုစုပေါင်းရရန်ပိုင်ခွင့်အချိုးဟာ ၃၄.၉၅ ရာခိုင်နှုန်း ရှိပြီး ယမန်နှစ်ကထက် ၆.၂၆ ရာခိုင်နှုန်း တိုးလာကြောင်းတွေ့ရှိရပါတယ်။ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုအပေါ် ပြန်ရချက်အချိုးဟာ ၄၇.၄၄ ရာခိုင်နှုန်းရှိရာမှ ၂၆.၅၅ ရာခိုင်နှုန်းသို့ ကျဆင်း သွားပါတယ်။ သို့သော်လည်းဒီ ၂၆.၅၅ ရာခိုင်နှုန်း ဆိုတာဟာ အပ်ငွေပေါ်မှာပေးရတဲ့ အတိုးနှုန်း ၈ ရာခိုင်နှုန်းနဲ့ ၁၀ ရာခိုင်နှုန်းအထက် ရှိနေတာကြောင့်မို့လို့ ကောင်းမွန်တယ်လို့ ဆိုရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ရရန်ပိုင်ခွင့်အပေါ် ပြန်ရချက်နဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ ယခင်နှစ်နဲ့ နှိုင်းယှဉ်မယ်ဆိုလို့ရှိရင် ၀.၅၂ ရာခိုင်နှုန်း ကျဆင်းသွားတာဟာ ဘဏ်တွေအနေနဲ့ ဝင်ငွေရရှိတဲ့ Assets တွေထက် ဝင်ငွေမရတဲ့ Assets တွေအပေါ် ပိုမိုရင်းနှီးမြှုပ်နှံ ခဲ့တာကြောင့်မို့လို့ အခုလိုလျော့နည်းရခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ မတည်ရင်းနှီးငွေလုံလောက်မှုအချိုးဟာ ၂၁.၃၉ ရာခိုင်နှုန်းရှိပြီး ယမန်နှစ်ကထက် အနည်းငယ် ကျဆင်းကြောင်း တွေ့ရှိရပါတယ်။ ဒါပေမယ့်လည်း ဗဟိုဘဏ်ကသတ်မှတ်ထားတဲ့ မတည်ငွေရင်း လုံလောက်မှုအချိုး ၁၀ ရာခိုင်နှုန်းထက် ပြည့်မီကျော်လွန်မှုရှိတာကြောင့် ဆုံးရှုံးနိုင်ခြေအပေါ်မှာ ခံနိုင်ရည် ရှိကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ ချေးငွေအရင်းအတိုး ပေးဆပ်ရန်ပျက်ကွက်မှု (NPL)အချိုးဟာ ၁.၈၄ ရာခိုင်နှုန်းရှိပြီးတော့ ယမန်နှစ်ကထက် ၀.၆၃ ရာခိုင်နှုန်း မြင့်တက်လာတာကို တွေ့ရှိရပါတယ်။ NPL စံသတ်မှတ်ချက်ဖြစ်တဲ့ ၂ ရာခိုင်နှုန်း အောက်မှာရှိတဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ စိုးရိမ်ရတဲ့ အခြေအနေမဟုတ် သော်လည်း ဘဏ်များအနေနဲ့ အထူးဂရုစိုက်ဆောင်ရွက်ရန် လိုအပ်သကဲ့သို့ ဗဟိုဘဏ်အနေနဲ့လည်း မျက်ခြည်မပြတ် စောင့်ကြပ်ထိန်းကျောင်းသွားလျက် ရှိပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ငွေရေးကြေးရေးကဏ္ဍ ငွေရေးကြေးရေးကုမ္ပဏီများနဲ့ပတ်သက်လို့ ဆက်လက် တင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ငွေရေးကြေးရေးကုမ္ပဏီ (Finance Company) တွေအနေနဲ့ ပြည်သူတွေ 388 အင်အာဋS, ရန်ပုံငွေတွေနဲ့ ချေးငွေရယူလိုတဲ့ Customer တွေအတွက် ကုန်ပစ္စည်းနဲ့ ဝန်ဆောင်မှုတွေကို ငှားဝယ်စနစ်နဲ့ ချေးငွေဝန်ဆောင်မှုတွေ ပေးလျက်ရှိပါတယ်။ ၂၀၁၄-၂၀၁၅ ဘဏ္ဍာနှစ်ကုန်အထိ ငွေရေးကြေးရေးကုမ္ပဏီ တွေကထုတ်ချေးထားတဲ့ ချေးငွေစုစုပေါင်းဟာ ၁၆.၅၄၃ ဘီလီယံရှိကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အစီရင်ခံ တင်ပြတဲ့ကာလအတွင်းမှာ ငွေရေးကြေးရေးကုမ္ပဏီ (၉)ခုရှိတဲ့နေရာမှာ (၂)ခုသာ အရှုံးဖြစ်ပေါ်ပြီးတော့ ကျန်တဲ့ ငွေရေးကြေးရေးကုမ္ပဏီတွေကတော့ အမြတ်ဖြစ်ပေါ်ကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် တော်ကြီးများရှင့်။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ငွေရေးကြေးရေးကဏ္ဍ ဖြစ်ပေါ်တိုးတက်မှုတွေကို ရှင်းလင်းတင်ပြ သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေရေးရာနဲ့ ကြပ်မတ်ကွပ်ကဲမှုဆိုင်ရာစည်းမျဉ်းများ တိုးတက်စေရန် ဗဟိုဘဏ် အနေနဲ့ ကြိုးပမ်းဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ အစီရင်ခံတင်ပြတဲ့ ကာလအတွင်းမှာ ၁၉၉၀ ပြည့်နှစ်က ရေးဆွဲခဲ့တဲ့ မြန်မာနိုင်ငံတော် ငွေရေးကြေးရေးအဖွဲ့အစည်းများဥပဒေကို ခေတ်နဲ့ဆီလျော်မှုရှိစေရန်အတွက် ဥပဒေအသစ်ပြန်လည်ရေးဆွဲခြင်းအပြင် လယ်ယာကဏ္ဍနဲ့ တောင်သူလယ်သမားတွေရဲ့ လူနေမှုအဆင့် အတန်းတိုးတက်စေဖို့ တောင်သူလယ်သမားများဖွံ့ဖြိုးရေးဘဏ် တည်ထောင်နိုင်ရန်အတွက် သက်ဆိုင်တဲ့ စည်းမျဉ်းထုတ်ပြန်ခြင်း၊ နိုင်ငံခြားသုံးငွေစီမံခန့်ခွဲမှုဥပဒေကို အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်နိုင်ဖို့အတွက် နိုင်ငံခြားသုံးငွေစီမံခန့်ခွဲမှုစည်းမျဉ်းကိုလည်း ထုတ်ပြန်ခဲ့ပါတယ်။ ခုနကျွန်မတင်ပြတဲ့ ငွေရေးကြေးရေးအဖွဲ့အစည်းများ ဥပဒေဟာ အခုဆိုလို့ရှိရင် လက်ရှိကာလမှာ ဆိုရင် ပြဋ္ဌာန်းပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ငွေရေးကြေးရေးကဏ္ဍဆိုင်ရာ ဖြေလျှော့ဆောင်ရွက်မှုများ တင်ပြရမယ် ဆိုရင်တော့ နိုင်ငံခြားဘဏ် ၉ ဘဏ်ကို မြန်မာနိုင်ငံမှာ ဘဏ်လုပ်ငန်းလုပ်ကိုင်ခွင့်ပြုကြောင်း ကနဦး အတည်ပြုချက် ထုတ်ပေးခဲ့ပြီး ယခုအခါမှာ လုပ်ငန်းလုပ်ကိုင်ခွင့်လိုင်စင် ထုတ်ပေးခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီ အပြင် ပုဂ္ဂလိကဘဏ်တစ်ခုကိုလည်း ဘဏ်လုပ်ငန်းလိုင်စင် ထုတ်ပေးခဲ့ပါတယ်။ အများပြည်သူငွေရေးကြေးရေးပါဝင်မှု (Financial Inclusion) တိုးတက်ဆောင်ရွက်မှုများနဲ့ ပတ်သက်လို့ လုပ်ငန်းစဉ်များ ချမှတ်ထားတဲ့နေရာမှာ ကျေးလက်နဲ့ မြို့ပြနေပြည်သူများ ငွေကြေးဝန်ဆောင်မှု nicoệsaozno saoqdá oseboomscusa Mobile Banking of soos n oncoSi e.Banking og ဘဏ် ၄ ဘဏ်ကို ခွင့်ပြုခဲ့ပါတယ်။ နိုင်ငံတစ်ဝန်းဘဏ်ခွဲများ ဖွင့်လှစ်ခြင်းကိုလည်း အားပေးခဲ့ရာမှာ ၂၀၁၅ ခုနှစ်၊ မတ်လကုန်မှာ ဘဏ်ခွဲစုစုပေါင်း ၁၀၄၁ ခု ဖွင့်လှစ်ခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ငွေကြေးခဝါချမှု တိုက်ဖျက်ရေးနဲ့ အကြမ်းဖက်မှုကို ငွေကြေးထောက်ပံ့မှုတိုက်ဖျက်ရေး ဆိုင်ရာလုပ်ငန်းစဉ်နဲ့ ပတ်သက် ပြီးတော့ AML/CFT ဥပဒေရေးရာမူဘောင်တစ်ရပ်လုံး အားကောင်းခိုင်မာစေရန်အတွက် ကြီးကြပ်စစ်ဆေးခြင်း ဆိုင်ရာ နည်းလမ်းများထုတ်ပြန်ခြင်း၊ ဘဏ်များအတွက် ဆုံးရှုံးနိုင်ခြေအန္တရာယ် စီမံခန့်ခွဲမှုဆိုင်ရာ လမ်းညွှန်ချက် များကိုလည်း ထုတ်ပြန်ခဲ့ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ ငွေပေးချေမှုစနစ် ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်စေရန်အတွက်နဲ့ လုံခြုံပြီးထိရောက်မှုရှိတဲ့ ငွေပေးချေမှု စနစ်ဖြစ်ပေါ်လာစေရန်လည်း ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ အဲဒီလို ဆောင်ရွက်လျက်ရှိတဲ့နေရာမှာ ငွေကြေး mãozu qocypalo:coş qocondyosap: 3901:Cl8:6660:6ql@#:1 Cash Based @ Card Based သို့ အဆင့်မြှင့်တင်ရန်အတွက် နိုင်ငံတကာ Card တွေ ဖြစ်တဲ့ Master Card, Visa Card, China Union Pay Card . JCB Card Gozma Caloze: 3p:gięced. Caloze:30cozmoqosos Card တွေကို နိုင်ငံတကာမှာ အသုံးပြုနိုင်ဖို့အတွက် ခွင့်ပြုပေးခဲ့ပါတယ်။ ၂၀၁၄-၂၀၁၅ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်ကုန်မှာ ATM စက်အလုံးရေ ၁၀၉၄ လုံး၊ POS ၂၂၅၃ လုံးရှိပြီးတော့ ယခင်ဘဏ္ဍာရေးနှစ်နဲ့ နှိုင်းယှဉ်လို့ရှိရင် ATM ၅၄၉ လုံး၊ POS ၁၉၁ လုံး တိုးလာပါတယ်။ ATM Card ထုတ်ပေးထားရှိမှုနဲ့ ပတ်သက်လို့ကတော့ ၂၀၁၄-၂၀၁၅ ဘဏ္ဍာနှစ်ကုန်မှာ Card ပေါင်း ၈၈၈၀၀၀ ကျော်ရှိပြီးတော့ ယခင်ဘဏ္ဍာရေးနှစ်နဲ့ နှိုင်းယှဉ် မယ်ဆိုလို့ရှိရင် ၅၀၃၆၇၅ Card တိုးလာကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဒါ့အပြင် ဗဟိုဘဏ်မှာ လုံခြုံ ထိရောက်မှုရှိတဲ့ ငွေပေးချေမှုအဆောက်အအုံ CBM Net ကို တည်ဆောက်ခြင်း၊ ပမာဏကြီးမားတဲ့ ပေးချေမှုတွေအတွက် စ်ပြေးညီ ပေးချေစာရင်းရှင်းလင်း တဲ့စနစ်၊ ချက်လက်မှတ်စာရင်းရှင်းလင်းမှုစနစ်တွေကို အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါကြောင်း တင်ပြရင်းနဲ့ နိဂုံးချုပ်အပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ရှိပါတယ်။ Power Point အပြည့်အစုံကို နောက်ဆက်တွဲဖြင့် ဖော်ပြထားပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၈) ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၀) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ မြန်မာ နိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်မှ ပေးပို့ထားသော ၂၀၁၄-၂၀၁၅ ဘဏ္ဍာနှစ်ငွေကြေးမူဝါဒ အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ချက် အစီရင်ခံစာနှင့် ငွေရေးကြေးရေးစနစ် တည်ငြိမ်ရေးဆောင်ရွက်ချက် အစီရင်ခံစာများကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေထားပါတယ်။ အထက်ပါကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဆွေးနွေးလိုတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရှိပါက ၂၃-၁၁-၂၀၁၆ ရက် (ဗုဒ္ဓဟူးနေ့) မွန်းလွဲတစ်နာရီ (၁၃၀၀ နာရီ) နောက်ဆုံးထား၍ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ် ထံ အမည်စာရင်းတင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</report>
</section>
</discussion>
<postface><title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက က အစည်းအဝေး တတိယနေ့ရပ်နားကြောင်းနှင့် စတုတ္ထနေ့ ကျင်းပမည့် နေ့ရက်နှင့် ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၁) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယနေ့ ကျင်းပတဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် တတိယပုံမှန်အစည်းအဝေး တတိယနေ့ အစီအစဉ်ကို ရပ်နားပါမယ်။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် တတိယပုံမှန်အစည်းအဝေးရဲ့ စတုတ္ထနေ့ကို မနက်ဖြန် ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ နိုဝင်ဘာလ ၂၂ ရက် (အင်္ဂါနေ့) မွန်းလွဲတစ်နာရီခွဲ (၁၃၃၀ ် ကျင်းပပြုလုပ်မည် ဖြစ်ကြောင်းနှင့် ယနေ့အတွက် အစည်းအဝေးအစီအစဉ် ပြီးဆုံးကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထွက်ခွာနိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် တတိယပုံမှန်အစည်းအဝေး တတိယနေ့အစည်းအဝေး ကို မွန်းလွဲ ၁၅:၁၀ နာရီ ရပ်နားပါသည်။</speech>
</postface>
</transcript>
</doc>
