<doc>
<docinfo>
<docno>02-09-23.xml</docno>
<pdf>02-09-23.pdf</pdf>
<term value="02">ဒုတိယအကြိမ်</term>
<session value="09" />
<sittingday value="23" />
<legislature value="union">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်</legislature>
<title>ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၂၃)ရက်မြောက်နေ့မှတ်တမ်း</title>
<date value='19-09-2018'>၁၃၈၀ ပြည့်နှစ်၊ တော်သလင်းလဆန်း ၁၀ ရက် (၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ စက်တင်ဘာလ ၁၉ ရက်)(ဗုဒ္ဓဟူးနေ့</date>
</docinfo>
<transcript>
<preface>
<p>နေပြည်တော်ရှိ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးခန်းမတွင် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၂၃)ရက်မြောက်နေ့ကို နံနက် ၁၀:ဝဝ နာရီင်ကျင်းပ ပါသည်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးတွင် နာယကအဖြစ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ ဦးတီခွန်မြတ်က ဆောင်ရွက်ပြီး အခမ်းအနားမှူးအဖြစ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ် ဦးကျော်စိုးက ဆောင်ရွက်ပါသည်။</p>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက နေရာယူခြင်း</title>
<speech type="mc">လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များခင်ဗျား။ ယခီုး ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေးရဲ့ (၂၃)ရက်မြောက်နေ့ အစီအစဉ် စတင်ပါတော့မယ်။ ယနေ့အစည်းအဝေးကို Sky World Myanmar Co.,Ltd မှ သင်တန်းသား၊ သင်တန်းသူ ၁၀၅ ဦး၊ ကချင်ပြည်နယ် ကြက်ခြေနီနည်းပြနှင့် သင်တန်းသား၊ သင်တန်းသူ ၃၆ ဦးအပါအဝင် ပြည်သူ ၁၇၂ ဦး လာရောက်လေ့လာလျက်ရှိကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။ နာယကသည် နာယကအတွက် သတ်မှတ်ထားသော စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အားလုံးမင်္ဂလာပါခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးအထမြောက်ကြောင်းနှင့် စတင်ကျင်းပကြောင်းကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီကနေ့ကျင်းပတဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၂၃)ရက်မြောက်နေ့မှာ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေးကော်မတီရဲ့ တင်ပြချက်အရ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်ခွင့် ရှိတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေ စုစုပေါင်း ၆၅၃ ဦး ရှိပြီး ဒီကနေ့အစည်းအဝေးကို ၅၈ တက်ရောက်ပါတယ်။ တက်ရောက်ခင်ကဲ ကိယ်စားလယ် စစပေါင်းရဲ့ ၉၀ ရာခိုင်ခန်း ရှိပြီး သုံးပုံတစ်ပုံထက် ကျော်လွန်တဲ့အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဥပဒေပုဒ်မ ၂၀ နဲ့ နည်းဥပဒေ ၁၂ နည်းဥပဒေခွဲ(ခ)တို့အရ အစည်းအဝေးအထမြောက်ကြောင်းနဲ့ စတင်ကျင်းပကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၂၃)ရက်မြောက်နေ့ အစီအစဉ် ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၃) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒုတိယ အကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၂၃)ရက်မြောက်နေ့ အစီအစဉ်ကို လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေထားတဲ့အတိုင်း ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားပါမယ်။</speech>
<title>အစည်းအဝေးမတက်ရောက်နိုင်သော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအတွက် ခွင့်ပန်ကြားခြင်းနှင့် အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှုအခြေအနေကို မှတ်တမ်းတင်ခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၄) ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီကနေ့ အစည်းအဝေးကို မတက်ရောက်နိုင်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ စိစစ်ရေး ကော်မတီက ခွင့်ပန်ကြားဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1368">ဒေါ်နန်းထွေးသူ(အဖွဲ့ဝင်၊ ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေးကော်မတီ)</mp>လေးစားရပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးရှင်။ ယနေ့ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၂၃)ရက်မြောက်နေ့ ၁၉-၉-၂၀၁၈ ရက်နေ့မှာ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက် နိုင်ခြင်းမရှိတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ကိုယ်စား ကယားပြည်နယ် ဖားဆောင်း မဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေး ကော်မတီ အဖွဲ့ဝင်ဖြစ်သူ ကျွန်မ ဒေါ်နန်းထွေးသူက ခွင့်ပန်ကြားသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ယနေ့အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်နိုင်ခြင်းမရှိတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များကတော့- ဦးအင်ထုံးခါးနော်ဆမ် မြစ်ကြီးနား၊ - ဦးပါထန်း မတူပီ၊ - ဦးကျင့်ရှင်းထန် တီးတိန်၊ - ဦးနိုင်နိုင်ဝင်း တမူး၊ - ဒေါ်ခင်စန်းလှိုင် - ဦးမောင်မြင့် မင်းကင်း၊ - ဦးအောင်စိုး သရက်ချောင်း၊ - ဒေါက်တာဒေါ်ရွှေပုံ ပဲခူး၊ - ဦးဉာဏ်ထွန်း ဇီးကုန်း၊ ဦးသောင်းအေး ပျော်ဘွယ်၊ - ဦးငြိမ်းသစ် (ခ) ဦးသောင်းထွန်း မဟာအောင်မြေ၊ - ဦးလှဌေးဝင်း ဇေယျာသီရိ၊ - ဦးစစ်နိုင် - ဒေါ်ခင်စောဝေ - ဒေါက်တာမေဝင်းမြင့် - ဦးလွင်ကိုလတ် - သူရဦးသက်ဆွေ - ဦးမြင့်လွင် - ဒေါ်ခင်မို့မို့အောင် - ဒေါက်တောဝေဖြိုးအောင် - ဦးထွန်းမြင့် - ဦးစိုးသူရထွန်း - ဦးစိုင်းအောင်ကျော် - ဦးဌေးလွင်(ခ)ဦးဒီလုံး - ဦးလီကျိန်းဖူ(ခ)ဦးမြင့်ဆွေ - ဒေါက်တာစိုင်းမောက်ခမ်း - ဒေါ်နန်းခင်စော - ဦးဝင်းထွဋ် - ဗိုလ်မှူးမျိုးကိုကို - ဦးဇုန်လှယ်ထန်း - ဦးအောင်ဝင်း - ဦးဥက္ကာမင်း - ဦးဝင်းကြိုင် - ဦးလှဆန်း - ဦးခင်ဝင်း - ဒေါက်တာကျော်ငွေ - ဦးလှမြင့်(ခ)လှမြင့်သန်း - ဦးလင်းတင်ဌေး - ဒေါ်ထုမေ - ဦးဌေးဦး - ဦးသန်းစိုး(ခ)သန်းစိုး(ဘောဂဗေဒ) - နော်လှလှစိုး ရသေ့တောင်၊ မရမ်းကုန်း၊ သန်လျင်၊ ကိုကိုးကျွန်း၊ ပုဇွန်တောင်၊ လသာ၊ သာကေတ၊ ဗဟန်း၊ ကွမ်းခြံကုန်း၊ ကျေးသီး၊ နမ့်စန်၊ ကုန်းကြမ်း၊ လားရှိုး၊ ကွန်ဟိန်း၊ ဖျာပုံ၊ တပ်မတော်၊ ချင်း-၄၊ တနင်္သာရီ-၁၊ တနင်္သာရီ-၈၊ ပဲခူး-၁၀ မကွေး-၁၊ မကွေး-၂။ မကွေး-၁၀၊ မွန်-၁၁၊ မွန်-၄။ ရခိုင်-၁၁၊ ရန်ကုန်-၂။ ရန်ကုန်-၄၊ ရန်ကုန်-၁၀၊ - ဦးကျော်ထွေး ရန်ကုန်-၈၊ - ဦးညီစိန် ရှမ်း-၅၊ - ဒေါ်မေသန်းနွဲ့ ဧရာဝတီ-၁၁၊ - ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီးခင်မောင်အုန်း တပ်မတော်၊ - ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီးမောင်မောင်စိုး တပ်မတော်နှင့် - ဗိုလ်မှူးမျိုးမင်းအောင် တို့ဖြစ်ပါတယ်။ ယခင်က ခွင့်ပန်ကြားသဖြင့် လွှတ်တော်က ခွင့်ပြုထားသူ ၂၁ ဦးရှိပြီး၊ ယနေ့ ခွင့်ပန်ကြားသူ ၄၈ ဦး ဖြစ်တဲ့အတွက် စုစုပေါင်းခွင့်ပန်ကြားသူ ၆၉ ဦး ဖြစ်ပါတယ်။ ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူမရှိပါကြောင်းနှင့် ယနေ့ ခွင့်ပန်ကြားတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၄၈ ဦးအား ခွင့်အဖြစ် သတ်မှတ်ခွင့်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ရှင်။</speech>
<speech type="speaker">ခွင့်ပန်ကြားသူအားလုံးကို ခွင့်ပြုပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၂၃)ရက်မြောက်နေ့ကို တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၆၅၃ ဦး၊ ယခင်က ခွင့်ပြုထားသူ ၂၁ ဦး၊ ယနေ့ခွင့်ပန်ကြား၍ ခွင့်ပြုထားသူ ၄၈ ဦး ဖြစ်တဲ့အတွက် ခွင့်ပြုထားသူ စုစုပေါင်း ၆၉ ဦး ဖြစ်ပြီး ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူမရှိပါ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေတင်ပြချက်ကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က သဘောတူတဲ့အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၄ နည်းဥပဒေခွဲ(ခ)အရ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေကို အတည်ပြုမှတ်တမ်းတင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</preface>
<discussion>
<section value="Motion">
<motion>
<title>နိုင်ငံတော်၏ အခြေအနေအရပ်ရပ်နှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ကိုယ်စား နိုင်ငံတော် အတိုင်ပင်ခံရုံးဝန်ကြီးဌာန ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးက လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြခြင်းနှင့် မှတ်တမ်းတင်ခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၅) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ နိုင်ငံတော်၏ အခြေအနေအရပ်ရပ်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ကိုယ်စား နိုင်ငံတော်အတိုင်ပင်ခံရုံးဝန်ကြီးဌာန ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးက လွှတ်တော်၌ ရှင်းလင်းတင်ပြမည်ဖြစ်ကြောင်း ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးရဲ့ ၁၇-၉-၂၀၁၈ ရက်စွဲပါစာအမှတ်၊ ၈/၃၀၅(၉-ပထစ)အဖရ(၂၀၁၈)ဖြင့် အကြောင်းကြား ပေးပို့လာပါတယ်။ နိုင်ငံတော်အတိုင်ပင်ခံရုံးဝန်ကြီးဌာန ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး ဦးကျော်တင့်ဆွေက ရှင်းလင်းတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="32">ဦးကျော်တင့်ဆွေ (ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ နိုင်ငံတော်အတိုင်ပင်ခံရုံး ဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစား အပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံး စိတ်၏ ချမ်းသာခြင်း၊ ကိုယ်၏ကျန်းမာခြင်း နှစ်ဖြာသောသုခများနှင့် ပြည့်ဝကြပါစေကြောင်း ဆုမွန်ကောင်းတောင်းရင်း ရက်ဆက်အောင်တယ် ။ ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေပုဒ်မ ၂၂၈ ပုဒ်မခွဲ(ခ)အရ နိုင်ငံတော်၏ အခြေအနေ အရပ်ရပ်ကို ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်တွင် ရှင်းလင်းတင်ပြရန် ခွင့်ပြုခဲ့တဲ့အတွက် ပြည်သူလူထုက ရွေးချယ်တင်မြှောက်ထားတဲ့ ပြည်ထောင်စု အစိုးရအနေနဲ့ မိမိတို့ရဲ့ ဆောင်ရွက်ချက်တွေကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကို အစီရင်ခံတင်ပြခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ လက်ရှိေးချမ်းတည်ငြိမ်ပြီး ခိုင်မာတောင့်တင်းတဲ့ နိုင်ငံတော်ဖြစ်အောင် ပြန်လည်တည်ဆောက် နေရတဲ့ ကာလဖြစ်ပါတယ်။ တစ်ချိန်တည်းမှာပဲ နိုင်ငံလွတ်လပ်ရေး ရပြီးကတည်းက မျှော်မှန်းခဲ့ကြတဲ့ တရား မျှတခြင်း၊ လွတ်လပ်ခြင်းနဲ့ တန်းတူညီမျှခြင်းဆိုတဲ့ လောကပါလတရားတွေ ရရှိစေပြီး နိုင်ငံရေးတရားမျှတမှု၊ စီးပွားရေးတရားမျှတမှု၊ လူမှုရေးတရားမျှတမှုစတဲ့ အခွင့်အရေး သာတူညီမျှဖြစ်တဲ့ ဝါဒရေးရာအရဖြူစင်တဲ့၊ အားလုံးအမြတ်တနိုးပိုင်ဆိုင်ထားတဲ့ ပြည်ထောင်စုတည်ဆောက်ရေးကို ကြိုးပမ်းဆောင်ရွက်နေတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါ့အပြင် ဒီမိုကရေစီအသွင်ကူးပြောင်းရေးကနေ ဒီမိုကရေစီ ရင့်သန်ခိုင်မာတဲ့အဆင့်ကို ရောက်ရှိအောင် ကြိုးပမ်းနေရဆဲလည်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလုပ်ငန်းစဉ်ကြီး ၃ ရပ်လုံးဟာ တစ်ခုပြီးတစ်ခုဆိုတာမျိုး ချန်လှပ် ထားလို့မရဘဲ တစ်ခုနဲ့တစ်ခု ဆက်စပ်ပြီး ကြိုးပမ်းဆောင်ရွက် နေရတာဖြစ်ကြောင်း အလေးအနက်ထား တင်ပြလိုပါတယ်။ နာယကကြီးနဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ အေးချမ်းတည်ငြိမ်ပြီး ခိုင်မာတောင့်တင်းတဲ့နိုင်ငံ တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်းစဉ်တွေမှာ နိုင်ငံတော်ရဲ့ ယန္တရားနဲ့ အဖွဲ့အစည်းတွေ ခိုင်မာတောင့်တင်းအားကောင်းအောင် ကြိုးပမ်းဆောင်ရွက်နေရတာမှာ ပါဝင်နေပါတယ်။ အဓိကအားဖြင့် တရားဥပဒေစိုးမိုးမှုရှိအောင် ပြည်သူတွေ ရုပ်ပိုင်းဆိုင်ရာ၊ စိတ်ပိုင်းဆိုင်ရာ ဘေးကင်းလုံခြုံအောင်၊ အခွန်အကောက် ကောက်ခံမှုတွေ မျှတအောင်၊ ပညာရေး၊ ကျန်းမာရေး၊ လူမှုဖူလုံရေး စတဲ့အခြေခံအကျဆုံး ပြည်သူ့ရေးရာဝန်ဆောင်မှုတွေ ဖြည့်ဆည်းပေး နိုင်အောင်၊ သယ်ယူပို့ဆောင်ရေးနဲ့ ဆက်သွယ်ရေးဆိုင်ရာ အခြေခံအဆောက်အအုံတွေ တိုးတက်ကောင်းမွန် အောင်၊ အစိုးရအုပ်ချုပ်ရေးယန္တရားနဲ့ ဈေးကွက်ယန္တရားတွေ စနစ်တကျ ခိုင်ခိုင်မာမာဖြစ်အောင် ပြန်လည် ပြုပြင်တည်ဆောက်နေခြင်းဟာ ခိုင်မာအားကောင်းတဲ့ နိုင်ငံတော်တည်ဆောက်ခြင်းပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလို ကြိုးပမ်းဆောင်ရွက်ရာမှာ နိုင်ငံသူ၊ နိုင်ငံသားတွေအားလုံး ကျရာကဏ္ဍ၊ တတ်စွမ်းရာနေရာကနေ ပါဝင် နိုင်မယ့် အခင်းအကျင်းတွေကို ဖန်တီးဖွင့်လှစ်ပေးထားသလို နိုင်ငံသူ၊ နိုင်ငံသားတိုင်းကလည်းပဲ တစ်ထောင့် တစ်နေရာကနေ အုတ်တစ်ချပ်သဲတပွင့်ပမာ ပူးပေါင်းပါဝင်ကြရန် အထူးလိုအပ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော် တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်းစဉ်တွေထဲမှာ၊ ငြိမ်းချမ်းရေးလုပ်ငန်းစဉ်တွေထဲမှာ နိုင်ငံတော်ရဲ့ မူဝါဒချမှတ်မှု လုပ်ငန်းစဉ်တွေထဲမှာ၊ ပြည်ထောင်စုငြိမ်းချမ်းရေးညီလာခံ (၂၁)ရာစုပင်လုံအစည်းအဝေးတွေမှာ ပြည်သူလူထု အခြေပြု အရပ်ဘက်အဖွဲ့အစည်းတွေ၊ ပြည်သူတွေဟာ အစိုးရနှင့်တကွ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက် အကျိုးပြုနေကြပြီ ဆိုတာကို အထင်အရှား တွေ့မြင်ကြရမှာပဲဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ နိုင်ငံတော်အစိုးရအနေနဲ့ နိုင်ငံသား အားလုံးက အမြတ်တနိုးတန်ဖိုးထားကြရတဲ့ ပြည်ထောင်စုတည်ဆောက်ရေးကို ပြီးမြောက်အောင် ဆောင်ရွက် နေပါတယ်။ တစ်ဖက်မှာလည်း တည်ငြိမ်ခိုင်မာ အောင်မြင်တဲ့ ဒီမိုကရေစီအသွင်ကူးပြောင်းရေးဆိုတဲ့ စိန်ခေါ်မှုကြီးကို ကျော်လွှားရန်ရှိနေပါသေးတယ်။ ၂၀၀၈ ခုနှစ်၊ ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေကို ဆွေးနွေး ညှိနှိုင်းပြီး ကျွန်တော်တို့ အစိုးရမျှော်မှန်းထားတဲ့အတိုင်း တစ်ဆင့်ပြီးတစ်ဆင့် ပြင်ဆင်နိုင်မှသာလျှင် အသွင် ကူးပြောင်းရေးကို အာမခံနိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ အလားတူ တိုင်းရင်းသားလူမျိုးစုတွေအကြားမှာ လွတ်လပ်မှု၊ တန်းတူညီမျှမှုနှင့် အပြန်အလှန် လေးစားမှုတို့ကို တည်ဆောက်နိုင်မှသာ ဒီမိုကရေစီဖက်ဒရယ်ပြည်ထောင်စု တည်ဆောက်ရေးကို အကောင်အထည်ဖော်နိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါ့ကြောင့် နိုင်ငံတော်အစိုးရအနေနဲ့ ငြိမ်းချမ်းရေး Sofos mamoan Sofimoni amefomfofama စဉ်ကိုဗဟိုပြုပြီး အမျိုးသားပြန်လည်သင့်မြတ်ရေးကို ရယူနိုင်မယ်ဆိုရင် မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ ဒီမိုကရေစီအသွင် ကူးပြောင်းရေးနဲ့ ပြည်ထောင်စုတည်ဆောက်ရေးကို တည်တည်ငြိမ်ငြိမ် ခိုင်ခိုင်မာမာ အောင်အောင်မြင်မြင်နဲ့ ဖော်ဆောင်နိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်အစိုးရက လက်ရှိကြိုးပမ်းနေတဲ့ ငြိမ်းချမ်းရေးလုပ်ငန်းစဉ်ရဲ့ အဓိက ရည်မှန်းချက်ပန်းတိုင် အနာဂတ်ဒီမိုကရေစီ ဖက်ဒရယ်ပြည်ထောင်စုတည်ဆောက်ရေးအတွက် နိုင်ငံရေး သဘောတူညီချက်တွေရဖို့၊ ပြီးတော့ ပြည်ထောင်စုသဘောတူစာချုပ် ခိုင်ခိုင်မာမာချုပ်ဆိုပြီး အစဉ်အဆက် ဆက်လက်အကောင်ထည်ဖော်နိုင်ဖို့ပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလိုကြိုးပမ်းရာမှာ နိုင်ငံရေးဆွေးနွေးပွဲတွေကနေတစ်ဆင့် ဘုံသဘောတူလက်ခံတဲ့ အခြေခံမူတွေ ထွက်ပေါ်လာအောင် ဆောင်ရွက်နေတာပဲဖြစ်ပါတယ်။ လက်ရှိကြိုးပမ်းဖော်ဆောင်နေတဲ့ ငြိမ်းချမ်းရေး လုပ်ငန်းစဉ်အောင်မြင်ဖို့ တပ်မတော်ရဲ့ အခန်းကဏ္ဍကလည်း အရေးပါပါတယ်။ အားလုံး ဟန်ချက်ညီတဲ့ ငြိမ်းချမ်းရေးဖြစ်စဉ်တစ်ခု ခိုင်ခိုင်မာမာဖြစ်အောင် ကြိုးပမ်းရာမှာ စိန်ခေါ်မှုတွေအများကြီး ကျော်ဖြတ်ရပါတယ်။ နိုင်ငံတော်အစိုးရအနေနဲ့ မျှော်မှန်းထားတဲ့ ဒီမိုကရေစီစံနှုန်းတွေကို ရောက်အောင်သွားဖို့ ဖက်ဒရယ် ပြည်ထောင်စုကြီး တည်ဆောက်နိုင်ဖို့အတွက် င်းအခြားနဲ့ အဆင့်လိုက် ရှေ့ဆက်ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ အခက်အခဲတွေ၊ စိန်ခေါ်မှုတွေရှိနေသော်လည်း ဘုံရည်မှန်းချက်ဖြစ်တဲ့ ဒီမိုကရေစီဖက်ဒရယ်ပြည်ထောင်စု ပန်းတိုင်ကတော့ ပျောက်ပျက်သွားလို့မရပါဘူး။ နိုင်ငံရေးသဘောတူညီချက်တွေ ပေါ်ထွက်လာနိုင်ဖို့အတွက် ပြည်ထောင်စုငြိမ်းချမ်းရေးညီလာခံ (၂၁)ရာစုပင်လုံအစည်းအဝေး (၃)ကြိမ် ကျင်းပနိုင်ပြီဖြစ်ပါတယ်။ အခု ဆိုရင် နိုင်ငံရေးသဘောတူညီချက်ပေါင်း ၅၁ ချက် အထိရရှိခဲ့ပါပြီ။ တိုင်းရင်းသားတွေ အစဉ်တစိုက် တောင်းဆိုနေကြတဲ့ ဒီမိုကရေစီနဲ့ ဖက်ဒရယ်ပြည်ထောင်စုကြီးကို ဦးတည်ပြီး ခိုင်ခိုင်မာမာ အကောင်အထည် ဖော်သွားမယ်ဆိုတာကိုလည်း နိုင်ငံတော်အစိုးရက အကြိမ်ကြိမ် ပြောခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စု ငြိမ်းချမ်းရေးညီလာခံ (၂၁)ရာစုပင်လုံ ဒုတိယအစည်းအဝေးမှာ ခွဲမထွက်ရေးဆိုတဲ့အချက်နဲ့ တိုက်ရိုက် ဆက်စပ်နေတဲ့ ကိုယ်ပိုင်ပြဋ္ဌာန်းခွင့်၊ ပြည်နယ်တွေရဲ့ ကိုယ်ပိုင်အခြေခံဥပဒေရေးဆွဲရေးစတဲ့ ကိစ္စရပ် တွေနဲ့ ပတ်သက်ပြီး သဘောတူထားပြီးမှ ချန်လှပ်ခဲ့ရတာဖြစ်ပါတယ်။ ခွဲမထွက်ရေးက အရေးကြီးသလို ခွဲမထွက်ချင်တဲ့၊ ခွဲထွက်စရာမလိုတဲ့ ပြည်ထောင်စုကြီးဖြစ်လာအောင် အားလုံးလက်တွဲ ပူးပေါင်းပြီး အကောင်အထည်ဖော်ဖို့ကလည်း အင်မတန် အရေးကြီးပါတယ်။ နာယကကြီးနှင့်တကွ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ နိုင်ငံတော်အစိုးရအနေနဲ့ နိုင်ငံတော် တည်ငြိမ်ရေး၊ ငြိမ်းချမ်းရေးနဲ့ ဒီမိုကရေစီဖက်ဒရယ်ပြည်ထောင်စု တည်ဆောက်ရေးတို့ကို ဆောင်ရွက်နေ ချိန်မှာပဲ စိန်ခေါ်မှုတွေလည်း ရှိနေဆဲပဲဖြစ်ပါတယ်။ ရခိုင်ပြည်နယ်အရေးကိစ္စဟာ အစိုးရအဆက်ဆက် ဖြေရှင်းဖို့ ကြိုးပမ်းပေမယ့်လည်း လွန်ခဲ့တဲ့ နှစ်ပေါင်း ၇၀ ကျော်ကတည်းက မီးခဲပြာဖုံးအဖြစ်နဲ့ တငွေ့ငွေ့ လောင်မြိုက်နေတာပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီမီးကြွင်းမီးကျန်ကို မငြိမ်းသတ် မဖြေရှင်းနိုင်တာကြောင့် ဒီမိုကရေစီ အသွင်ကူးပြောင်းရေးကာလမှာ မီးထတောက်တဲ့အခါ ကျွန်တော်တို့အစိုးရအနေနဲ့ ဖြေရှင်းနေရတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ အောက်တိုဘာလမှာတော့ ARSA အကြမ်းဖက်အဖွဲ့အစည်းက တိုက်ခိုက်မှု တွေ စတင်ခဲ့ရာက မတည်မငြိမ်မှုတွေ ဆက်တိုက်ဖြစ်ပွားခဲ့ရပါတယ်။ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ သြဂုတ်လအတွင်းမှာ ရဲစခန်းပေါင်း ၃၀ နဲ့ တပ်မတော်တပ်ရင်းဌာနချုပ် ၁ ခုတို့ကို အကြမ်းဖက်စီးနင်း တိုက်ခိုက်ပြီးတော့ ပြဿနာ မီးတွေ ထပ်မံတောက်လောင်ခဲ့ရပါတယ်။ ဒီပဋိပက္ခနဲ့ဆက်စပ်ပြီး ဘင်္ဂလားဒေ့ရှ်နိုင်ငံဘက်ကို လူပေါင်းများစွာ ထွက်ခွာသွားလျက် အကျိုးဆက် အနေနဲ့ နိုင်ငံတကာအသိုင်းအဝိုင်းအလယ်မှာ အပြစ်တင် ဝေဖန်ပြောကြားမှုတွေ အပြင်းအထန် ထွက်ပေါ် လာခဲ့ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်အစိုးရအနေနဲ့ ဘင်္ဂလားဒေ့ရှ်နိုင်ငံနဲ့ မြန်မာနိုင်ငံအကြား ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ နိုဝင်ဘာလ ၂၃ ရက်နေ့က လက်မှတ်ရေးထိုးထားတဲ့ သဘောတူညီချက်နှင့်အညီ နေရပ်စွန့်ခွာသွားသူများကို စိစစ်လက်ခံပြီး ပြန်လည်နေရာချထားဖို့၊ ပြန်လည်ထူထောင်ပေးဖို့ စနစ်တကျ ကြိုတင်ပြင်ဆင် ဆောင်ရွက်ထားပြီးလည်း ဖြစ်ပါတယ်။ မကြာသေးခင်ကပဲ နိုင်ငံတကာက ယုံကြည်လေးစားရသူ ပြည်ပနိုင်ငံသား ၂ ဦးနှင့် ပြည်တွင်း ပညာရှင် ၂ ဦးပါတဲ့ သီးခြားလွတ်လပ်တဲ့ စုံစမ်းစစ်ဆေးရေးကော်မရှင်ကို ဥပဒေနှင့်အညီဖွဲ့စည်းထားပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီစုံစမ်းစစ်ဆေးရေးကော်မရှင်အနေနဲ့ အကြမ်းဖက်တိုက်ခိုက်မှုများနဲ့ လူ့အခွင့်အရေး ချိုးဖောက် မှုများကို ဘက်လိုက်မှုမရှိ စုံစမ်းစစ်ဆေး ထုတ်ဖော်သွားမှာလည်း ဖြစ်ပါတယ်။ သက်ဆိုင်ရာဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းတွေ၊ လုံခြုံရေးအဖွဲ့အစည်းတွေကလည်း ကော်မရှင်နဲ့ အပြည့်အဝ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ပေးမယ်ဆိုပြီးတော့ ထုတ်ဖော် ပြောကြားပြီးလည်း ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံဟာ မိမိရဲ့ အချုပ်အခြာအာဏာကို ကျင့်သုံးပြီး မိမိ ပြည်တွင်းရေးကိစ္စကို မိမိဘာသာ ဖြေရှင်းဆောင်ရွက်နိုင်စွမ်းရှိတဲ့ ဒီလိုဖြေရှင်း ဆောင်ရွက်နိုင်ဖို့လည်း စိတ်ပိုင်းဖြတ်ချက် အခိုင်အမာရှိတဲ့(Able and willing) ဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံအနေနဲ့ နိုင်ငံတစ်နိုင်ငံချင်းရဲ့ အချုပ်အခြာအာဏာပိုင်ဆိုင်မှုနဲ့ဂုဏ်သိက္ခာကို အလေး ထားတဲ့နည်းတူ နိုင်ငံတကာဆက်ဆံရေးကောင်းမွန်စေမယ့် ကမ္ဘာတစ်ဝန်း တည်ငြိမ်အေးချမ်းမှုကို အားပေးမယ့် ခင်မင်ရင်းနှီးမှုများကို ပွားများစေဖို့ အစဉ်တစိုက် ကြိုးပမ်းအားထုတ်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတကာ ဥပဒေတွေ၊ သဘောတူညီချက်တွေ အားလုံးကို စောင့်ထိန်းလိုက်နာဖို့လည်း လိုပါတယ်။ ရခိုင်ပြည်နယ် အရေးကိစ္စကိုဖြေရှင်းရာမှာ မတူကွဲပြားမှုတွေအကြားမှာ ငြိမ်းချမ်းစွာအတူယှဉ်တွဲ နေထိုင်ရေးကို ဦးတည်ချက် ထားပြီး အကောင်အထည်ဖော်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါပေမယ့်လည်း ဤပဋိပက္ခတွေ၊ တင်းမာမှုတွေ၊ ဖြစ်ပွားစဉ်ကရှိခဲ့တဲ့ ရှုမြင်ချက်အဟောင်း၊ အယူအဆအဟောင်းတွေနဲ့တော့ ဖြေရှင်းနိုင်မှာမဟုတ်ပါဘူး။ ဒီကနေ့ (၂၁)ရာစု တစ်ကမ္ဘာလုံးဆိုင်ရာ ပြောင်းလဲမှုဖြစ်စဉ် (Globalization) နဲ့ လိုက်လျော ညီထွေဖြစ်မယ့် ချဉ်းကပ်မှုအသစ်၊ ရှုမြင်ချက်အသစ်၊ ဒေသအမြင်၊ ကမ္ဘာ့အမြင်တွေနဲ့ လိမ္မာပါးနပ်စွာ ဖြေရှင်းဆောင်ရွက် ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ တရားမျှတမှုမရှိတဲ့ စိန်ခေါ်မှုများ၊ တစ်ဖက်သတ်ဖိအားပေး စိန်ခေါ်မှုများကို ပြည်သူရဲ့ ညီညွတ်တဲ့ အင်အားနဲ့ စုပေါင်းရင်ဆိုင် ကျော်လွှားသွားရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ရခိုင်ပြည်နယ်အရေးကိစ္စဟာ အလွန်သိမ်မွေ့ နက်နဲလှပါတယ်။ နိုင်ငံတော်အစိုးရအနေနဲ့ နိုင်ငံတော်ရဲ့ ရှေ့ရေးကို မျှော်မှန်းပြီး လုပ်သင့်လုပ်ထိုက်တာ တွေကို ခက်ခက်ခဲခဲ ကြိုးပမ်းဆောင်ရွက်နေရတဲ့နားလည်မှု၊ ယုံကြည်မှု အပြည့်အဝနဲ့ ထောက်ခံအားပေးလျက်ရှိတဲ့ ပြည်သူအားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ရှိကြောင်း အလေးအနက်ထား ပြောကြား လိုပါတယ်။ နိုင်ငံတော်အစိုးရ ကြိုးပမ်းဆောင်ရွက်နေတဲ့ နိုင်ငံတော်တည်ဆောက်ရေးမှာ ဒီမိုကရေစီ တန်ဖိုးအရ၊ လူ့အခွင့်အရေးစံနှုန်းအရ လိုက်လျောညီထွေမဖြစ်တော့တဲ့ ဥပဒေများပြင်ဆင်ခြင်း၊ ပယ်ဖျက် ခြင်းတွေကိုလည်း စဉ်ဆက်မပြတ် ဆောင်ရွက်နေပါတယ်။ နိုင်ငံတော်အစိုးရရည်မှန်းထားတဲ့ တရားဥပဒေ စိုးမိုးရေးကို ဖော်ဆောင်ရာမှာ ဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေနဲ့ လုပ်ထုံးလုပ်နည်း၊ စည်းမျဉ်းစည်းကမ်းတွေ၊ တရား ရေးဆိုင်ရာအဖွဲ့အစည်းတွေ၊ လုံခြုံရေးအဖွဲ့အစည်းတွေ၊ တရားရေးဝန်ထမ်းတွေနဲ့ လုံခြုံရေးဝန်ထမ်းတွေ၊ အုပ်ချုပ်ရေးယန္တရားတွေကို ပြုပြင်ပြောင်းလဲ အရည်အချင်းမြှင့်တင်ဖို့ ကြိုးပမ်းဆောင်ရွက်လျက် ရှိပါတယ်။ လူငယ်တွေရဲ့ တွေးခေါ်မြော်မြင်မှုတွေ မြင့်မားလာအောင် စာကြည့်တိုက်ယဉ်ကျေးမှု၊ သုတေသန ယည်ကျေးမှုတွေ ထွန်းကားလာရေးကို ဆောင်ရွက်ပေးပြီး ကျန်းမာကြံ့ခိုင်တဲ့ ပညာရေးမြင့်မားတဲ့ မျိုးဆက် သစ်တွေ မွေးထုတ်နိုင်အောင် အလေးပေးဆောင်ရွက်နေပါတယ်။ မျိုးဆက်သစ်တွေအတွက် ပညာသင်ယူမှု အခွင့်အလမ်းမြင့်မားရေး၊ ကျောင်းနေနှုန်းမြင့်မားရေးနဲ့ ကျောင်းထွက်နှုန်း လျော့နည်းကျဆင်းရေး အတွက် စာသင်ကျောင်းပေါင်း ၆,၃၈၆ ကျောင်းကို အဆင့်တိုးမြှင့်ပေးနိုင်ခဲ့ပါတယ်။ မူလတန်းပြဆရာ၊ ဆရာမ ၁၀,၇၃၂ ဦး၊ အလယ်တန်းပြဆရာ၊ ဆရာမ ၃၈၃ ဦးနဲ့ အထက်တန်းပြဆရာ၊ ဆရာမ ၁,၂၂၁ ဦး အသစ်ထပ်မံ ခန့်ထားပေးခဲ့သလို စာသင်ကျောင်း ၄,၅၈၅ ဆောင်၊ ဝန်ထမ်းအိမ်ရာ ၂၁၄ ခု၊ စုစုပေါင်း ပညာရေးအဆောက်အဦ ၄,၇၉၉ တိုးချဲ့ ဆောက်လုပ်ဖို့ ဆောင်ရွက်နေပြီဖြစ်ပါတယ်။ အစိုးရကျောင်းနဲ့ ဘုန်းတော်ကြီးသင် ပညာရေးကျောင်းတွေမှာ ကျောင်းသုံးဖတ်စာအုပ်၊ ဗလာစာအုပ်၊ ကျောင်းဝတ်စုံတွေကို အခမဲ့ဖြန့်ဝေပေးလျက်ရှိပါတယ်။ မူကြိုနဲ့ မူလတန်း သင်ရိုးညွှန်းတမ်းတွေ ပြောင်းလဲ ခဲ့ပြီး ကျောင်းပြင်ပပညာရေးအနေနဲ့လည်း မြို့နယ်ပေါင်း ၈၁ မြို့နယ်မှာ ဖွင့်လှစ်ဆောင်ရွက်နိုင်ခဲ့ပါတယ်။ အလုပ်အကိုင် အခွင့်အလမ်းတွေ ခိုင်မာအောင် ရရှိလာစေမယ့် နည်းပညာ၊ အသက်မွေးပညာနှင့် လေ့ကျင့်ရေး ကဏ္ဍကို မြှင့်တင်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိရာမှာ အင်းစိန်၊ ပြင်ဦးလွင်နဲ့ ကျိုက်လတ်မှာ အစိုးရ စက်မှုလက်မှုသိပ္ပံ၊ ကော့သောင်းမှာ အစိုးရနည်းပညာအထက်တန်းကျောင်း၊ စက်မှုနည်းပညာလေ့ကျင့်ရေး သင်တန်းကျောင်း တို့ကို တိုးချဲ့ဖွင့်လှစ်ခဲ့ပါတယ်။ စင်္ကာပူ-မြန်မာ သက်မွေးပညာကျောင်း(Singapore-Myanmar Vocational Training Institute - SMVTI) 32QE causesgondog: opuscućompè: (Nyaung Shwe Vocational Training Institute - NVTI), GʻOascos saismas gald:open su cosa:empê:Gozor တိုးချဲ့ဖွင့်လှစ်ခဲ့ပါတယ်။ အလားတူ ၂၀၂၁ မတိုင်မီ အစိုးရစက်မှုလက်မှုသိပ္ပံ၊ အစိုးရနည်းပညာအထက်တန်းကျောင်း၊ သက်မွေးပညာသင်တန်းကျောင်း စုစုပေါင်း ၃၆ ကျောင်း၊ ဆရာ၊ ဆရာမ ၂,၉၃၃ ဦး တိုးမြှင့်ဆောင်ရွက် သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ နှစ်နှစ်သင်ပညာရေးကောလိပ်တွေကို ၂၀၁၉-၂၀၂၀ ပညာသင်နှစ်ကစပြီးတော့ (၄)နှစ် သင် ပညာရေးဒီဂရီကောလိပ်အဖြစ် အဆင့်မြှင့်တင် ဖွင့်လှစ်သွားမှာလည်းဖြစ်ပါတယ်။ ပညာရေးဘတ်ဂျက် အနေနဲ့ ယခင်ကာလများထက် ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ ကျပ် ၁,၇၂၆ ဘီလီယံ၊ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ ကျပ် ၁,၇၅၆ ဘီလီယံတို့ကို နှစ်အလိုက် တိုးမြှင့်သုံးစွဲခဲ့သလို ယခုလာမယ့် ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာလည်း ယခင်နှစ်များကထက် ထပ်မံတိုးမြှင့်ပြီးတော့ ကျပ် ၂,၁၇၅ ဘီလီယံ သုံးစွဲသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျန်းမာရေးဘတ်ဂျက်အနေနဲ့လည်း ယခင်ကာလများထက် ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ ကျပ် ၈၈၁ ဘီလီယံ၊ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ ကျပ် ၁,၀၇၆ ဘီလီယံတို့ကို နှစ်အလိုက် တိုးမြှင့် သုံးစွဲသလို ယခုလာမယ့် ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာလည်း ထပ်မံတိုးမြှင့်ပြီးတော့ ကျပ် ၁,၁၃၁ ဘီလီယံ သုံးစွဲသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ အစိုးရသစ်လက်ထက်မှာ ကျန်းမာရေးဘတ်ဂျက် တိုးမြှင့်သုံးစွဲခဲ့သလို ကျန်းမာရေး စောင့်ရှောက်မှုတွေလည်း ချဲ့ထွင်တိုးမြှင့်ပြီး ဆောင်ရွက်ပေးလျက်ရှိပါတယ်။ ဒီလိုဆောင်ရွက်ပေးခဲ့ရာမှာ ၁၆ ခုတင်ဆံ့ တိုက်နယ်ဆေးရုံ ၁၁ ခု၊ ကျေးလက်ကျန်းမာရေး ဆေးပေးခန်း ၁၈ ခု၊ ကျေးလက်ကျန်းမာရေး ဌာနခွဲ ၂၀ ခုနဲ့ တိုင်းရင်းဆေးရုံ ၁၆ ခုကို အသစ်တည်ဆောက်ပေးခဲ့ပြီး ဆေးရုံ ရ ရုံကို အဆင့်မြှင့်တင် ဆောင်ရွက်ပေးခဲ့ပါတယ်။ ဒါ့အပြင် ဆရာဝန်၊ သူနာပြု၊ သားဖွား၊ ဆေးဘက်ဆိုင်ရာ ကျွမ်းကျင်သူ၊ ကျန်းမာရေးမှူး စုစုပေါင်းကျန်းမာရေးဝန်ထမ်း ၂၂,၄၂၁ ဦး အသစ်ခန့်ထားခဲ့ပါတယ်။ ကျန်းမာရေးဝန်ထမ်းတွေအတွက် ဝန်ထမ်းအိမ်ရာ အခန်းပေါင်း ၃,၆၄၄ ခန်း ပြီးစီးအောင်လည်း တည်ဆောက်ပေးခဲ့ပါတယ်။ ပြည်သူလူထုအခြေပြု ကျန်းမာရေးစောင့်ရှောက်မှု ဆေးခန်းတွေကို ကျေးရွာ တွေမှာ ဖွင့်လှစ်ပေးပြီး ဆီးချို၊ သွေးတိုးရောဂါတွေ စောစီးစွာတွေ့ရှိပြီး ထိထိရောက်ရောက် ကုသနိုင် အောင်လည်း ဆောင်ရွက်နေပါတယ်။ ငှက်ဖျားရောဂါကင်းစင်ရေးလုပ်ငန်းတွေ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိသလို ဆေးယဉ်ပါးတီဘီရောဂါ လူနာ ၆၄,၀၆၀ ဦး၊ HIV ပိုးရှိလူနာ ၁၅၆,၃၇၂ ဦးတို့ကို ကုသပေးလျက်ရှိပါတယ်။ ပြည်သူတွေရဲ့ ကျန်းမာရေးအသိပညာ ရေချိန်မြင့်မားလာဖို့၊ ကျေးလက်ကျန်းမာရေးကဏ္ဍမှာ တာဝန် ထမ်းဆောင်နေကြတဲ့ ကျန်းမာရေးဝန်ထမ်းတွေကို လုပ်ငန်းစွမ်းဆောင်ရည်မြှင့်တင်နိုင်ဖို့၊ e-Education, e-Consultation, e-Medicine c$:6oz Gaose goseer Mobile Tablet 6038.307:Gaco: ဆောင်ရွက်နေပြီဖြစ်ပါတယ်။ သွားလာရေးခက်ခဲတဲ့ ဝေးလံခေါင်ဖျားအရပ်ဒေသများက ကျောင်းသား၊ ကျောင်းသူတွေ ဆေးတက္ကသိုလ် တွေမှာ သင်ကြားနိုင်ဖို့အတွက် ယခင်က ၃ ရာခိုင်နှုန်းကနေ ယခုအခါ၆ ရာခိုင်နှုန်းအထိ တိုးမြှင့်လက်ခံပေးခဲ့ပြီး ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ပညာရေးနှစ်မှာ ၅၉ ဦး၊ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ပညာရေးနှစ်မှာ ၈၁ ဦး တက်ရောက်ခွင့် ရရှိလာခဲ့ပါတယ်။ ဆေးဘက်ဆိုင်ရာ ဘွဲ့လွန်သင်တန်း ၁၀ မျိုး တိုးချဲ့ဖွင့်လှစ်ခဲ့တဲ့အတွက် လက်ရှိဘွဲ့လွန်သင်တန်းပေါင်း ၁၂၆ ခု ဖွင့်လှစ်သင်ကြားနေပြီ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျန်းမာရေးဆိုင်ရာ လူ့စွမ်းအားအရင်းအမြစ်အနေနဲ့ ဆရာဝန် ၃.၉၅၂ ဦး၊ သွားဆရာဝန် ၄၉၂ ဦး၊ ဆေးဘက်ဆိုင်ရာ ပညာရှင် ၁,၁၂၁ ဦး၊ သူနာပြု ၄,၁၄၃ ဦး၊ သားဖွား ဆရာမ ၂,၅၅၀ ဦး၊ အမျိုးသမီးကျန်းမာရေးဆရာမ ၂၉၉ ဦး၊ ဘွဲ့လွန်ဒီပလိုမာ ၅၂၉ ဦး၊ မဟာသိပ္ပံဘွဲ့ရ ၁,၅၈၁ ဦးနဲ့ ပါရဂူဘွဲ့ရ ၂၀၂၀ ဦးတို့ကို မွေးထုတ်နိုင်ခဲ့ပါတယ်။ အစိုးရသစ်သက်တမ်း ကာလအတွင်းမှာ ကျန်းမာရေးသုတေသန လုပ်ငန်းတွေအတွက် ရန်ပုံငွေတိုးမြှင့်ချထားပေးခဲ့တာကြောင့် သုတေသန စီမံချက် များလည်း တိုးမြှင့်ဆောင်ရွက်နိုင်ခဲ့ပါတယ်။ အနာဂတ်မျိုးဆက်သစ်တွေ ကျန်းမာကြံ့ခိုင်ပြီး ပညာရည်မြင့်မားရေး အတွက် အခုလို ပညာရေးနဲ့ ကျန်းမာရေးဘတ်ဂျက်တွေကို သိသာထင်ရှားစွာ တိုးမြှင့်သုံးစွဲနိုင်အောင် ဆောင်ရွက် ပေးတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများအားလုံးကို အထူးကျေးဇူးတင်ရှိကြောင်း အခါအခွင့်သင့်တုန်း ပြောကြားလိုပါတယ်။ နိုင်ငံတော်အစိုးရ အနေနဲ့လည်း ဘဏ္ဍာငွေကို လေလွင့်ဆုံးရှုံးမှုမရှိအောင် ထိန်းသိမ်း ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ နာယကကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ ခိုင်မာတောင့်တင်းတဲ့ နိုင်ငံတော်ကို တည်ဆောက်ရာမှာ အခြေခံအဆောက်အအုံတွေ ပြည့်စုံကောင်းမွန်နေဖို့ဟာ အဓိကလိုအပ်ချက်ဖြစ်ပါတယ်။ တစ်နိုင်ငံလုံး အတိုင်းအတာနဲ့ နှစ်နှစ်ကျော် ကာလအတွင်းမှာ ပေ ၁၈၀ နှင့်အထက် တံတား ၆ရ စင်း တည်ဆောက်ပေးခဲ့ပြီး ပေ ၁၈၀ နှင့် ပေ ၅၀ ကြား တံတား ၂၁၈ စင်း၊ စုစုပေါင်း ၂၈၅ စင်း တည်ဆောက် နိုင်ခဲ့ပါတယ်။ သရက်-အောင်လံ ဧရာဝတီမြစ်ကူးတံတားကြီးကို လာမယ့် ၃ နှစ် ကာလအတွင်း ပြီးစီးအောင် ဆောင်ရွက်သွားဖို့လည်း ရှိပါတယ်။ ဒါ့အပြင် တစ်နိုင်ငံလုံးရှိ ပြည်သူတွေ ဒေသအလိုက်လိုအပ်နေတဲ့ တံတားအစင်းပေါင်း ၄၀၀ ကျော် ပြီးစီးအောင် တည်ဆောက်သွားဖို့ စီစဉ်ထားပါတယ်။ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနမှ ဆောက်လုပ်ခဲ့တဲ့ လုပ်ငန်းများအပြင် ADB၊ World Bank၊ JICA၊ ဂျာမနီနိုင်ငံ KfW စတဲ့ ပြည်ပအဖွဲ့အစည်းများရဲ့အကူအညီများဖြင့် ဆောင်ရွက်ခဲ့ရာမှာ ပြည်ထောင်စု လမ်းမကြီး ၁၄၄ လမ်းမှာ ကွန်ကရစ်လမ်း ၃၃၃ မိုင်၊ ကတ္တရာလမ်း ၃၅၈ မိုင်၊ နိုင်လွန်ကတ္တရာလမ်း ၁,၀၃၀ မိုင်တို့ကို အဆင့်မြှင့်တင် ဆောင်ရွက်ပေးနိုင်ခဲ့ပါတယ်။ ဒါ့အပြင် ကျေးလက်နေပြည်သူများ သွားလာမှု လွယ်ကူစေရေးအတွက် ကျေးလက်လမ်း ၂,၉၁၆ မိုင်နှင့် တံတား ၁,၉၄၀ စင်းတို့ကို အဆင့်မြှင့်တင် ဆောင်ရွက် ပေးခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၃၀ ခုနှစ်မှာ နိုင်ငံအတွင်းရှိ ကျေးရွာအားလုံးရဲ့ ၈၀ ရာခိုင်နှုန်း၊ ကျေးလက်နေ ဒေသပြည်သူအားလုံးရဲ့ ၉၀ ရာခိုင်နှုန်းအတွက် ရာသီမရွေးသွားလာနိုင်တဲ့ ကျေးလက်လမ်းတွေရရှိအောင် နှစ်စဉ်နှစ်တိုင်း အဆင့်မြှင့်တင်ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ မြို့ပြနဲ့ အိမ်ရာကို စနစ်တကျ ဖွံ့ဖြိုး တိုးတက်နိုင်အောင်အတွက် လာမယ့် ၃ နှစ် ကာလအတွင်းမှာ ရန်ကုန်၊ မန္တလေး စတဲ့မြို့ကြီးများမှာ မြို့ပြစီမံကိန်းနဲ့ စက်မှုမြို့တော်များကို အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ လုပ်ငန်းရှင်တွေအနေနဲ့ ဒီစီမံကိန်းကြီးတွေမှာ ဝင်ရောက်လုပ်ကိုင်ခြင်းအားဖြင့် စီးပွားရေး လည်ပတ်မှုကို သွက်လက်လာစေမယ်လို့ မျှော်မှန်းထားပါတယ်။ ဒီစီမံကိန်းကြီးတွေကို အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ခြင်းဖြင့် အလုပ်အကိုင် အခွင့်အလမ်းတွေ အမြောက်အမြားပေါ်ထွက်လာမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဆက်စပ် လုပ်ငန်းများစွာ အပေါ်မှာလည်း အကျိုးသက်ရောက်မှုများ ရရှိလာမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအကျိုးသက်ရောက်မှုတွေ ရှိလာရင် နိုင်ငံတော်ရဲ့ GDP နဲ့ စီးပွားရေးအတွက် မောင်းနှင်အားတွေ ဖြစ်လာစေမှာဖြစ်ပါတယ်။ ယနေ့လုပ်ငန်းရှင်တွေထဲမှာ တက်တက်ကြွကြွ လှုပ်ရှားနေတဲ့ စွန့်ဦးတီထွင် လူငယ်လုပ်ငန်းရှင် များရဲ့ အခန်းကဏ္ဍဟာ အရေးပါလာပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံမှာ လူငယ်စွန့်ဦးတီထွင် လုပ်ငန်းရှင်များ အများ အပြားပေါ်ထွက်လာစေဖို့ နိုင်ငံတော်က အားပေးကူညီလျက်ရှိပါတယ်။ လူငယ်လုပ်ငန်းရှင်တွေဟာ မြန်မာ နိုင်ငံစီးပွားရေး လုပ်ငန်းလောကရဲ့ အနာဂတ်တွေပဲဖြစ်ပါတယ်။ သူတို့တွေကို ပြုစုပျိုးထောင်ပေးခြင်း ဖြင့် နိုင်ငံတကာနဲ့ ရင်ပေါင်တန်းနိုင်မယ့် စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများ ပေါ်ထွန်းလာနိုင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ရန်ကုန်မြို့ကြီးရဲ့ ယာဉ်ကြောပိတ်ဆို့မှုအခြေအနေကို အမြန်ဆုံး ကုစားပေးနိုင်ဖို့ ရန်ကုန်မိုးပျံ အမြန်လမ်းစီမံကိန်းကို ကမ္ဘာ့ဘဏ်လက်အောက်ရှိ IFC နဲ့ ညှိနှိုင်းခဲ့ပြီးတော့ လာမယ့် ၂၀၁၉ ခုနှစ်ထဲမှာ စတင်ပြီးတော့ အကောင်အထည်ဖော်ဖို့ ဆောင်ရွက်နေပါတယ်။ ရန်ကုန်မြို့ရဲ့ ယာဉ်ကြောပိတ်ဆို့မှုကို ဖြေရှင်း နိုင်ရုံမက အလုပ်အကိုင် အခွင့်အလမ်းတွေ အမြောက်အမြား ပေါ်ထွက်လာဖို့လည်း မျှော်မှန်းဆောင်ရွက် နေတာဖြစ်ပါတယ်။ မြို့ပြအိမ်ရာတွေဖွံ့ဖြိုးရေးဟာ လူဦးရေကြီးမားထူထပ်လာတဲ့ မြို့ပြတွေအတွက် စိန်ခေါ်မှုဖြစ်လာနေပါတယ်။ ဒီစိန်ခေါ်မှုကိုဖြေရှင်းရာမှာ ရေရှည်ကိုမျှော်မှန်းပြီး နောင်မှာ တိုးတက်လာ မယ့် အလားအလာတွေကိုပါ ထည့်သွင်းတွက်ချက် ဆောင်ရွက်ဖို့လိုအပ်ပါတယ်။ ပြီးခဲ့တဲ့ နှစ်နှစ်တာ ကာလအတွင်းမှာ ပြည်သူ့အိမ်ရာနဲ့ ဝန်ထမ်းအိမ်ရာများအနေနဲ့ အခန်းပေါင်း ၁၀.၉၂၄ ခန်း ဆောင်ရွက် ခဲ့ရာမှာ ရာနှုန်းပြည့်ပြီးစီး အခန်းပေါင်း ၅,၇၄၈ ခန်း၊ ၇၀ ရာခိုင်နှုန်း ပြီးစီးအခန်းပေါင်း ၅,၁၇၆ ခန်း ရှိနေပြီ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျန်ရှိနေတဲ့အခန်းတွေ ရာနှုန်းပြည့်ပြီးစီးအောင် ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်သလို ဆက်လက်ပြီး နှစ်နှစ်ခွဲတာ ကာလအတွင်းမှာ PPP စနစ်နဲ့ အခန်း ၄,၀၀၀ ကျော်၊ ကုမ္ပဏီတွေအနေနဲ့ အခန်း ၆,၀၀၀ ကျော်၊ စုစုပေါင်းအခန်းပေါင်း ၁၀,၀၀၀ ကျော်ပြီးစီးအောင် ဆောင်ရွက်သွားမှာလည်း ဖြစ်ပါတယ်။ တစ်နိုင်ငံ လုံးမှာရှိတဲ့ မြို့ပေါင်း ၃၃ မြို့ရဲ့ မြို့ပြစီမံကိန်းများကို ပြီးစီးအောင် ဆောင်ရွက်နိုင်ခဲ့ပြီး တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်အစိုးရများနဲ့ ပူးပေါင်းပြီး မြို့ပြစီမံကိန်းတွေ ပြန်လည်ရေးဆွဲနေပါတယ်။ ဂျပန်နိုင်ငံ JICAL ကိုရီးယားနိုင်ငံ KOICA တို့နဲ့ပူးပေါင်းပြီး ရန်ကုန်-ဟံသာဝတီ-ပဲခူး စင်္ကြံလမ်းနဲ့ ရန်ကုန်အနောက်ပိုင်း galēj:69: Master Plan 69:30€:1 98 m2$o$:63068: Master Plan 67::0 Gaosègos နိုင်ခဲ့ပါတယ်။ လမ်းပန်းဆက်သွယ်ရေး၊ မြို့ပြအိမ်ရာများနဲ့ ကျေးလက်ဒေသများမှ အခြေခံအဆောက် အအုံတွေ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်လာအောင် ဆောင်ရွက်တဲ့နေရာမှာ လျှပ်စစ်စွမ်းအင် တိုးမြှင့်သုံးစွဲနိုင်ဖို့ အရေးကြီး လှပါတယ်။ အခြေခံကျတဲ့ တည်ဆောင်မှုတွေ တိုးတက်တာနဲ့အမျှ စီးပွားရေးနဲ့ အလုပ်အကိုင် အခွင့်အလမ်း တွေကို မြှင့်တင်ပေးနိုင်မှာလည်း ဖြစ်ပါတယ်။ ပြီးခဲ့တဲ့ နှစ်နှစ်ခွဲကာလအတွင်းမှာ လျှပ်စစ်ဓာတ်အား ၂,၈၀၂ မဂ္ဂါဝပ်မှ ၃,၃၅၈ မဂ္ဂါဝပ်အထိ တိုးတက်ထုတ်လုပ်နိုင်ခဲ့တာကြောင့် ၅၅၆ မဂ္ဂါဝပ် တိုးတက်ထုတ်လုပ်ပေးနိုင်ခဲ့ပါတယ်။ လျှပ်စစ်ဓာတ်အား စနစ်ကနေ မြို့ပေါင်း ၃၃ မြို့၊ ကျေးရွာပေါင်း ၃,၈၄၃ ရွာနဲ့ အိမ်ထောင်စုပေါင်း ၆၈၄,၀၁၃ စုကို လျှပ်စစ်ဓာတ်အား ပေးနိုင်ခဲ့ပြီဖြစ်ပါတယ်။ လက်ရှိအနေအထားအရ မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ နှစ်စဉ်ဓာတ်အားတိုးတက်သုံးစွဲမှုဟာ ၁၅ ရာခိုင်နှုန်းကနေ ၁၉ ရာခိုင်နှုန်းအထိ ရှိနေတာဖြစ်တဲ့အတွက် ၂၀၂၀-၂၀၂၁ ခုနှစ်မှာ မဂ္ဂါဝပ် ၄,၅၃၁ တိုးမြှင့် သုံးစွဲလာမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလိုအပ်ချက်တွေကို ဖြည့်ဆည်းနိုင်အောင် ၂၀၁၈ ခုနှစ်မှာ ၂၂၀ မဂ္ဂါဝပ်၊ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ နှစ်မှာ ၄၄၉ မဂ္ဂါဝပ်၊ ၂၀၁၉-၂၀၂၀ နှစ်မှာ ၇၃ရ မဂ္ဂါဝပ်၊ ၂၀၁၀-၂၀၂၁ ခုနှစ်မှာ ၁,၃၅၁ မဂ္ဂါဝပ်၊ စုစုပေါင်း ၂,၇၅ရ မဂ္ဂါဝပ် တိုးတက်ထုတ်လုပ်နိုင်အောင် ကြိုးပမ်းဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ လက်ရှိ သဘာဝဓာတ်ငွေ့ ထုတ်လုပ်မှုကိုကြည့်ရင် ရတနာစီမံကိန်းရဲ့ ထုတ်လုပ်မှုတွေဟာ အမြင့်ဆုံးအခြေအနေကို ရောက်ရှိနေပြီ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် ထုတ်လုပ်နိုင်မှု တစ်ဖြည်းဖြည်း ကျဆင်းလာမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီကျဆင်းလာမယ့် အခြေအနေကို ထိန်းသိမ်းနိုင်ဖို့အတွက် ကမ်းလွန်ဓာတ်ငွေ့ရှာဖွေရေး၊ ကုန်းတွင်းရေနံရှာဖွေရေးနဲ့ ဒီလုပ်ငန်း တွေကို ချဲ့ထွင်ဆောင်ရွက်နေပါတယ်။ ရခိုင်၊ ဧရာဝတီနဲ့ တနင်္သာရီကမ်းရိုးတန်းအနီး ပင်လယ်ပြင်တွေမှာ ရေတိမ်နဲ့ ရေနက်တွင်းတွေ တူးဖော်နေပါတယ်။ လက်ရှိဧရာဝတီကမ်းလွန် လုပ်ကွက်အမှတ်(A-6)မှာ အလားအလာကောင်းတွေ ရှာဖွေတွေ့ရှိထားပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ မှန်းထားတဲ့ပမာဏကို အတည်ပြုနိုင်ရင် မကြာခင် တရားဝင်ကြေညာနိုင် လိမ့်မယ်လို့ ပြောကြားလိုပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီးလည်း ကုန်းတွင်းနဲ့ ကမ်းလွန်လုပ်ကွက်တွေကို တိုးချဲ့ရှာဖွေနိုင်ဖို့ နိုင်ငံတကာကုမ္ပဏီကြီးတွေကို(Bidding Round) တင်ဒါအဆိုပြုလွှာ ခေါ်ယူပြီးတော့ တွင်းသစ်တွေ တူးဖော်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးနဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ နိုင်ငံတည်ဆောက်ရေးအတွက် အခြေခံအဆောက် အအုံတွေ တည်ဆောက်ရာမှာ နိုင်ငံလူဦးရေရဲ့ ရာခိုင်နှုန်းအများစု မှီခိုအားထားနေရတဲ့ လယ်ယာကဏ္ဍ ဟာလည်း အရေးကြီးတဲ့ အုတ်မြစ်တစ်ခုဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအုတ်မြစ်ခိုင်မာအားကောင်းဖို့ တောင်သူလယ်သမား မိသားစုတွေ မိမိတို့ စိုက်ပျိုးလုပ်ကိုင်ရသလောက် အကျိုးရှိစေဖို့ မိမိတို့ စီမံလုပ်ကိုင်နေတဲ့ မြေယာနဲ့ ပတ်သက်ပြီး သားစဉ်မြေးဆက် ခိုင်ခိုင်မာမာ လုပ်ကိုင်ခွင့်ရစေဖို့ ၂၀၁၂ ခုနှစ်၊ လယ်ယာမြေဥပဒေနဲ့ ၂၀၁၂ ခုနှစ်၊ မြေလွတ်၊ မြေလပ်နဲ့ မြေရိုင်းများ စီမံခန့်ခွဲရေးဥပဒေတို့ကို လက်ရှိပကတိအခြေအနေနဲ့ လျော်ညီစွာ ပြင်ဆင်ပြဋ္ဌာန်း ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ လက်ရှိကာလကမ္ဘာနဲ့တစ်ဝန်း ရင်ဆိုင်ကြုံတွေ့လာရတဲ့ သဘာဝပတ်ဝန်းကျင် ပျက်ယွင်းလာမှုနှင့် အတူ မြန်မာနိုင်ငံအနေနဲ့လည်း ပုံမှန်လိုလို တွေ့ကြုံနေလာရတဲ့ ရာသီဥတုပြောင်းလဲမှုကြောင့် သဘာဝ ဘေးအန္တရာယ်တွေကို ရင်ဆိုင်နေရပြီး ထိခိုက်ဆုံးရှုံးမှုတွေ နှစ်စဉ်လိုလို ဖြစ်ပေါ်လာလျက်ရှိပါတယ်။ သဘာဝဘေးအန္တရာယ် ရင်ဆိုင်ကြုံတွေ့ရတဲ့ဒေသများမှာ ကူညီထောက်ပံ့ရေးနဲ့ ပြန်လည်ထူထောင်ရေး လုပ်ငန်းများဆောင်ရွက်ဖို့ အစိုးရတာဝန်ယူပြီးကာလနောက်ပိုင်း အမျိုးသားသဘာဝဘေးအန္တရာယ်ဆိုင်ရာ စီမံခန့်ခွဲမှုကော်မတီအနေနဲ့ ငွေကျပ် ၂.၄ ဘီလီယံနဲ့ လူမှုကယ်ဆယ်ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ငွေကျပ် ၁၁,၃၃၉ ဘီလီယံ စုစုပေါင်း ၁၃.၇၃၉ ဘီလီယံကို သုံးစွဲဆောင်ရွက်ခဲ့ပါတယ်။ ရာသီဥတုပြောင်းလဲဖောက်ပြန်မှုကြောင့် ပူပြင်းခြောက်သွေ့သောဒေသများနှင့် ကမ်းရိုးတန်းဒေသ များမှာ စိုက်ပျိုးရေး၊ သောက်သုံးရေ ရှားပါးဖြစ်ခဲမှု မဖြစ်ပေါ်စေရေးအတွက် မိုးရေကို ထိရောက်အကျိုး ရှိစွာ သိုလှောင်သုံးစွဲနိုင်ရေးအတွက် စီမံဆောင်ရွက်ပေးလျက် ရှိပါတယ်။ စိုက်ပျိုးရေပေးဝေလျက်ရှိတဲ့ ရေလှောင်တမံအများစုနဲ့ ဆည်ရေသောက်စနစ် ပြုပြင်မွမ်းမံခြင်းလုပ်ငန်းများ ဆောင်ရွက်နိုင်ခဲ့တာ နွေစပါးစိုက်ဧက ၁၁.၆ရ သိန်းခန့်ကို စိုက်ပျိုးရေပေးဝေနိုင်ခဲ့ပါတယ်။ ဒါ့အပြင် ယခင်ကထက် နွေစပါး စိုက်ဧက ၂.၆ သိန်း ပိုမိုတိုးချဲ့ စိုက်ပျိုးနိုင်ခဲ့သလို ဒေသအလိုက် စိုက်ပျိုးရေရရှိရေးအတွက် စက်ရေတွင်း ၁,၅၀၀ ခန့်နဲ့ သောက်သုံးရေရရှိရေးအတွက် စက်ရေတွင်း ၄၀၀ ခန့်ကိုလည်း တူးဖော်ပေးခဲ့ပါတယ်။ ဒီလိုရာသီဥတုပြောင်းလဲမှုနဲ့ ရေမြေသဘာဝတွေကို အခြေခံပြီး လယ်ယာကဏ္ဍ ထုတ်လုပ်မှုတွေ အပေါ်မှာ ိုက်ပျိုးထုတ်လုပ်နိုင်ဖို့၊ အလေအလွင့်နည်းပါးဖို့ စီမံဆောင်ရွက်နိုင်ရေးအတွက် စိုက်ပျိုးရေး လုပ်ငန်းခွင်တွေမှာ လယ်ယာသုံးစက်ကိရိယာတွေ တိုးတက်သုံးစွဲနိုင်ရေးဟာ အဓိကကျတဲ့ လုပ်ငန်းစဉ် တစ်ရပ်ဖြစ်တဲ့အလျောက် လက်ရှိလယ်ယာကဏ္ဍမှာ စက်ကိရိယာတွေ တိုးမြှင့်သုံးစွဲနိုင်ရေး စီမံဆောင်ရွက် လျက်ရှိပါတယ်။ လက်ရှိအသားတင်စိုက်ဧကရဲ့ ၇၅ ရာခိုင်နှုန်းခန့်ကို စက်အားသုံး ထွန်ယက် ရိတ်သိမ်း ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ မိမိတို့အစိုးရအနေနဲ့ သိမ်းဆည်းခံလယ်ယာမြေများကို ပြန်လည်စွန့်လွှတ်ပေးနေရာမှာ စုစုပေါင်း စွန့်လွှတ်မြေ ၆၃,၄၁ရ ဧက ရှိခဲ့ပါပြီ။ တောင်သူများလက်ဝယ်သို့ ၁၃,၀၉၁ ဧကကို လွှဲပြောင်းပေးအပ်ခဲ့ပြီး သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနနဲ့ တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်များကို ၅၀,၃၂၆ ဧက လွှဲပြောင်းပေးအပ်ခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ လယ်ယာကဏ္ဍကိုအခြေခံပြီး နိုင်ငံ့စီးပွားရေးကို တွန်းတင်နိုင်ဖို့၊ လယ်ယာကုန်ထုတ်လုပ်ငန်း မြင့်မားလာဖို့အတွက် အမျိုးသားပို့ကုန်မဟာဗျူဟာ ချမှတ်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ပို့ကုန်မြှင့်တင်ဖို့ အဓိကထားဆောင်ရွက်တဲ့အခါမှာ မြန်မာ့ပို့ကုန်တွေ ဈေးကွက်ရရှိရေးအတွက်ကို နည်းမျိုးစုံနဲ့ ရှာဖွေ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ပို့ကုန်နဲ့ပတ်သက်လို့ ဆန်၊ ပဲအမျိုးမျိုးနဲ့ ဆီထွက်သီးနှံ၊ ရေထွက်ပစ္စည်း၊ အထည်အလိပ်နဲ့ အဝတ် အထည်၊ သစ်တောထွက်ပစ္စည်း၊ ရာဘာတို့ကို တန်ဖိုးတိုးမြှင့်ကုန်များအဖြစ် တိုးမြှင့်တင်ပို့နိုင်ဖို့ ဆောင်ရွက် လျက်ရှိတဲ့အပြင် ပို့ကုန်အထောက်အကူပြု လုပ်ငန်းများအဖြစ် ထောက်ပံ့ရေးနဲ့ ပို့ဆောင်ရေး၊ ပို့ကုန်အရည် အသွေးမြှင့်တင်ရေး၊ ကုန်သွယ်မှုသတင်းများရရှိနိုင်ရေး၊ ဘဏ္ဍာရေးဝန်ဆောင်မှုများ ရရှိနိုင်ရေးကိုလည်း မြှင့်တင်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ လက်ရှိ မြန်မာ့ပို့ကုန်အခြေအနေဟာ လယ်ယာကဏ္ဍ၊ သီးနှံ၊ သားငါး၊ ရေထွက်ပစ္စည်းထုတ်လုပ်မှုနဲ့ ပုဂ္ဂလိကကဏ္ဍရဲ့ အသေးစား၊ အလတ်စား စက်မှုလုပ်ငန်းတွေကို အဓိက အားကိုးနေရတဲ့ အခြေအနေဖြစ်ပါတယ်။ ဒါ့အပြင် ပြည်တွင်းထုတ်လုပ်မှုတွေမှာလည်း မျိုးကောင်းမျိုးသန့်ရရှိနိုင်မှု၊ ထုတ်လုပ်မှုစက်ကိရိယာ သုံးစွဲနိုင်မှု၊ ဓာတ်မြေသြဇာ၊ ပိုးသတ်ဆေး စနစ်တကျသုံးစွဲနိုင်မှု၊ ကျွမ်းကျင်လုပ်သားရှားပါးမှု စတဲ့ အခြေခံလိုအပ်ချက်တွေ ရှိနေပါတယ်။ ပြည်သူများရဲ့အစားအစာ ဘေးကင်းလုံခြုံရေးနဲ့ အာဟာရပြည့်ဝရေး တို့အတွက် အရည်အသွေးပြည့်ဝပြီး၊ အန္တရာယ်ကင်းရှင်းတဲ့ စားသောက်ကုန်များ ထုတ်လုပ်ရာမှာ အော်ဂဲနစ် စနစ်နဲ့ စိုက်ပျိုးထုတ်လုပ်တဲ့သီးနှံတွေ တိုးမြှင့်ထုတ်လုပ်ရေးနှင့် အရည်အသွေးမြင့်ပို့ကုန်များ တိုးတက် ထုတ်လုပ်နိုင်ရေး ကြိုးပမ်းဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ လယ်ယာကဏ္ဍနဲ့ အသေးစား၊ အလတ်စား စက်မှု လုပ်ငန်းတွေမှာ ငွေကြေးအရင်းအနှီး၊ နည်းပညာနဲ့ ထုတ်ကုန်ဈေးကွက်တွေ အထူးလိုအပ်နေတာကိုလည်း တွေ့ရှိရပါတယ်။ ငွေကြေးအရင်းအနှီး လိုအပ်ချက်ကို ဖြည့်ဆည်းပေးနိုင်ရန်အတွက် နိုင်ငံတော်အစိုးရအနေနဲ့ Small and Medium Enterprise (SME)cq:eçsa QË JICA cą:64949) caoségodczasie pçe အတွင်းမှာ ကျပ်ဘီလီယံ ၆၀ ကျော် ထုတ်ချေးပေးခဲ့ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ကျပ်ဘီလီယံ ၂၀၀ ခန့် S ၂၂ အတတ တတ် ပါတယ်IICA . အပြင် နိုင်ငံပိုင်မြန်မာ့စီးပွားရေးဘဏ်အနေနဲ့လည်း SME ချေးငွေအဖြစ် ကျပ်ဘီလီယံ ၂၅၀ ထုတ်ချေး ပေးနိုင်ရန် စီစဉ်ထားရှိပါတယ်။ အလားတူ တောင်သူလယ်သမားတွေရဲ့ လယ်ယာကဏ္ဍအရင်းအနှီးအတွက် စက်မှုလယ်ယာစနစ် ကူးပြောင်းရေးကို အထောက်အကူပြုဖို့အတွက် JICA ချေးငွေ ကျပ်ဘီလီယံ ၂၀၀ ကျော် ရယူဆောင်ရွက် ခဲ့ရာမှာ ယခုအခါ ကျပ်ဘီလီယံ ၃၀ ကျော် ထုတ်ချေးပြီးဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာ့စီးပွားရေးဘဏ်ကလည်း လယ်ယာကဏ္ဍတွင်ပါဝင်တဲ့ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေး လုပ်ငန်းများအတွက် ကျပ်ဘီလီယံ ၂၀၀ ထုတ်ချေး ပေးနိုင်ရန် စီစဉ်လျက်ရှိပါတယ်။ မြန်မာ့လယ်ယာဖွံ့ဖြိုးရေးဘဏ်က နှစ်စဉ်ထုတ်ချေးတဲ့ စိုက်ပျိုးစရိတ် ချေးငွေနှုန်းများကို စပါးတစ်ဧကမှာ ယခင်က ကျပ်တစ်သိန်းမှ ယခု ကျပ်တစ်သိန်းခွဲအထိ တိုးမြှင့်ပေးခဲ့ ပါတယ်။ အခြားသီးနှံဧကတွေကို ယခင်က ကျပ် ၂၀,၀၀၀ မှ ယခု ကျပ် ၅၀,၀၀၀ အထိ တိုးမြှင့်ထုတ်ချေး ခဲ့ပြီး ကျပ် ၁၀၀,၀၀၀ အထိ တိုးမြှင့်ပေးနိုင်ဖို့လည်း စီစဉ်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ တရားမဝင်ကုန်သွယ်မှုတွေ ရှိနေခြင်းကြောင့် ပို့ကုန်ဝင်ငွေလျော့နည်းခြင်း၊ အခွန်ဘဏ္ဍာဆုံးရှုံးခြင်း၊ သဘာဝသယံဇာတ ပြုန်းတီးမှုဖြစ်စေခြင်း၊ စားသုံးကုန်ပစ္စည်းများ တရားမဝင်တင်သွင်းနေတဲ့အတွက် အလားတူထုတ်လုပ်တဲ့ ပြည်တွင်းအသေးစားနဲ့ အလတ်စား စက်မှုလုပ်ငန်းတွေကို ကြီးမားစွာ ထိခိုက် စေခြင်းနဲ့ စားသုံးသူတွေအတွက် အန္တရာယ်ဖြစ်စေနိုင်တဲ့ စိန်ခေါ်မှုတွေလည်းရှိနေပါတယ်။ ဒီစိန်ခေါ်မှု တွေကို ဥပဒေနဲ့အညီ ကိုင်တွယ်ဖြေရှင်းနိုင်ဖို့ စီစဉ်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ နိုင်ငံတကာအနေနဲ့ သွင်းကုန်ကပို့ကုန်ထက် ပိုမိုမြင့်မားနေတဲ့အတွက် ကုန်သွယ်မှုလိုငွေရှိနေပြီး ကုန်သွယ်မှုမညီမျှတဲ့ အခြေအနေတွေရှိပါတယ်။ ဒီအနေအထားမှာ အမေရိကန်ဒေါ်လာတန်ဖိုးဟာ လွန်ခဲ့တဲ့ ၄ လပိုင်းနဲ့ ၆ လပိုင်းကစတင်ပြီး အလွန်ခိုင်မာလာတဲ့အတွက် မြန်မာကျပ်ငွေတန်ဖိုးသာမက တစ်ကမ္ဘာလုံးရှိ ငွေကြေးတန်ဖိုးများလည်း ကျဆင်းလာခဲ့ပါတယ်။ ဒါဟာ နိုင်ငံတကာမှာဖြစ်ပေါ်နေတဲ့ ပြင်ပဂယက် ရိုက်ခတ်မှုဖြစ်ပေမယ့် မြန်မာနိုင်ငံနဲ့ ငွေကျပ်တန်ဖိုးကျဆင်းခြင်းဟာ တခြားနိုင်ငံများထက် ပိုမိုပြီး သက်ရောက်မှုရှိတာကိုလည်း တွေ့ရှိရပါတယ်။ မြန်မာကျပ်ငွေတန်ဖိုးကျဆင်းစေတဲ့ အကြောင်းရင်းများစွာရှိတဲ့အနက် ကျပ်ငွေတန်ဖိုး သို့မဟုတ် ငွေလဲလှယ်နှုန်းကို လွှမ်းမိုးထားတဲ့ အဓိကအချက်ကတော့ ကုန်သွယ်မှုလိုငွေ နိုင်ငံခြားငွေပေးငွေယူ ရှင်းတမ်းရဲ့ သာမန်စာရင်းလိုငွေ၊ အတိုးနှုန်း၊ ငွေဖောင်းပွမှုနှုန်းနဲ့ တိုင်းပြည်ရဲ့ စီးပွားရေးဖွံ့ဖြိုးမှု အလား အလာတို့ပဲဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာကျပ်ငွေတန်ဖိုး ကျဆင်းခဲ့ခြင်းကို လေ့လာကြည့်ရင် ပြင်ပသက်ရောက်မှုက စတင်ခဲ့ပေမယ့် ပြည်တွင်းအခြေအနေမှာ စီးပွားရေးအခြေအနေမညီမျှမှု ပြဿနာများနှင့် စီးပွားရေးနဲ့ ပတ်သက်တဲ့ အခြေခံအားနည်းချက် Weak Economic Fundamentals တွေရှိတယ်ဆိုတာကို တွေ့ရှိရ ပါတယ်။ ကုန်သွယ်မှုကိုပြန်ကြည့်ရင် ပြီးခဲ့တဲ့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်က ကုန်သွယ်မှုလိုငွေဟာ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၃.၈ ဘီလီယံရှိခဲ့ပြီး ဒီတန်ဖိုးဟာ လျော့နည်းသွားတဲ့ပမာဏ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီ မတိုင်ခင် ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်က ကုန်သွယ်မှုလိုငွေ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၅.၂ ဘီလီယံနဲ့ ၂၀၁၅၂၀၁၆ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်က ကုန်သွယ်မှုလိုငွေ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၅.၄ ဘီလီယံ ရှိခဲ့တာကို တွေ့ရှိရပါတယ်။ ဒီတန်ဖိုးတွေကို ကြည့်ခြင်းအားဖြင့် မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ ပြည်တွင်းငွေတန်ဖိုးအပေါ်မှာ ဖိအားများစွာ သက်ရောက် ကြောင်း တွေ့မြင်နိုင်ပါတယ်။ ဒုတိယအချက်ကတော့ မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ ရာသီအလိုက် နိုင်ငံခြားငွေလိုအပ်ချက်ဟာ ပြောင်းလဲမှု က ထင်ပါတယ်။ အသင် အလက ခင်အထိ မြင့်မားတဲ့ြစ်တာကိုလည်း တွေ့မြင်နိုင်ပါတယ်။ ကုန်သွယ်မှုလိုငွေ လျှော့ချနိုင်ဖို့ ပြည်တွင်း စီးပွားရေး ဖွဲ့စည်းတည်ဆောက်မှု မှန်ကန်ခိုင်မာပြီး သက်ရောက်မှုအမျိုးမျိုးကိုခံနိုင်ရည်ရှိစေဖို့အတွက် နိုင်ငံတော်အစိုးရအနေနဲ့ ပုဂ္ဂလိကကဏ္ဍ သက်ဆိုင်သူများနဲ့ထိတွေ့ပြီး ပြုပြင်ပြောင်းလဲမှုတွေ ဆောင်ရွက် နေကြောင်း ပြောကြားလိုပါတယ်။ ကုန်ထုတ်စွမ်းအား မြှင့်တင်ရေး၊ စီးပွားရေးကဏ္ဍရဲ့ အဓိကမောင်းနှင် အားတွေတိုးတက်ရေး၊ စီးပွားရေးလုပ်ငန်းတွေ လုပ်သာကိုင်သာဖြစ်စေဖို့နဲ့ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုပတ်ဝန်းကျင် ကောင်းမွန်စေဖို့ ဆောင်ရွက်နေပါတယ်။ ဌာနအသီးသီးက ထုတ်ပေးလျက်ရှိတဲ့ ခွင့်ပြုမိန့်၊ ပါမစ် စတဲ့ ဒီလုပ်ငန်းတွေရရှိဖို့အတွက် စံလုပ်ထုံးလုပ်နည်း(SOP)များရေးဆွဲပြီး တစ်နေရာတည်းမှာ လာရောက် လျှောက်ထားရယူနိုင်တဲ့ Single Window စနစ်ကို များမကြာမီ အကောင်အထည်ဖော်နိုင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အခုဆိုရင် နိုင်ငံတကာလုပ်ထုံးလုပ်နည်းများနှင့်အညီ ဆောင်ရွက်နိုင်မယ့် ကုန်စည်များ ဥပဒေ အသစ်ကိုလည်း ပြဋ္ဌာန်းပြီးဖြစ်တဲ့အပြင် ကုမ္ပဏီများ မှတ်ပုံတင်ရာမှာလည်း သက်ဆိုင်ရာဌာနများကို လာစရာမလိုတော့ဘဲ Online စနစ်နဲ့ ဆောင်ရွက်နိုင်မည်ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် လာမယ့်နှစ်များမှာ မြန်မာနိုင်ငံအနေနဲ့ ကမ္ဘာ့ဘဏ်ကသတ်မှတ်တဲ့ Ease Of Doing Business Index တိုးတက်လာနိုင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံအနေနဲ့ Ease of Doing Business Ranking ကို လက်ရှိအဆင့် ၁၇၁ ရှိနေရာက လာမယ့်နှစ်အနည်းငယ်အတွင်းမှာ အဆင့် ၁၀၀ အတွင်းသို့ ရောက်ရှိအောင် သက်ဆိုင်ရာ ဌာနတွေကနေ အခြေခံပြီး ပုဂ္ဂလိကကဏ္ဍနဲ့ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်နေပါတယ်။ သတ်မှတ်အဆင့်မြင့်တက်ဖို့ သက်သက်မဟုတ်ဘဲ ဌာနဆိုင်ရာတွေရဲ့ အသားကျနေတဲ့ လုပ်နည်းလုပ်ဟန်တွေကို ပြောင်းလဲဖို့၊ အထူးသဖြင့် နာမည်ဆိုးနဲ့ ကျော်ကြားခဲ့တဲ့ ကြိုးနီစနစ် ထူပြောခြင်း၊ အဂတိလိုက်စားမှု မြင့်မားခြင်းနှင့် လက်ရှိနိုင်ငံတော်အစိုးရရဲ့ မူဝါဒ၊ ရည်မှန်းချက်တွေနဲ့ ဌာနတွေရဲ့ ဖွဲ့စည်းလုပ်ကိုင်ဆောင်ရွက်မှု မကိုက်ညီခြင်းတို့ကို အမြန်ဆုံး ပြုပြင်ပြောင်းလဲပေးဖို့ ကြိုးပမ်းလျက်ရှိပါတယ်။ နာယကကြီးနဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ တစ်ဆက်တည်းမှာပဲ အဂတိလိုက်စားမှု တိုက်ဖျက်ရေး ကော်မရှင်အနေနဲ့ မဟာဗျူဟာစီမံချက် လေးနှစ်စီမံကိန်း ၂၀၁၈-၂၀၂၁ ရည်မှန်းချက်များ ဖြစ်တဲ့ ပြည်သူ့ဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေဆုံးရှုံးမှု လျှော့ချနိုင်ရန်၊ အဂတိလိုက်စားမှု ကျဆင်းစေရန်၊ အဂတိလိုက်စားမှု ထိန်းချုပ်မှုကို သိသာထင်ရှားစွာ တိုးတက်လာစေရန် မဟာဗျူဟာအဖြစ် ချမှတ်ပြီးတော့ ရေးဆွဲ ဆောင်ရွက်လျက် ရှိပါတယ်။ အဲဒီလိုဆောင်ရွက်ရာမှာ အစိုးရဌာနတွေမှာ အဂတိလိုက်စားမှုတိုက်ဖျက်ရေးကော်မရှင်နဲ့ ဆက်စပ် ဆောင်ရွက်နိုင်ဖို့ အစီအမံတွေကိုလည်း ဆောင်ရွက်နေပြီဖြစ်ပါတယ်။ တစ်ဆက်တည်းမှာပဲ လူပုဂ္ဂိုလ် တစ်ဦးရဲ့ အခြေခံရပိုင်ခွင့်တွေ၊ နိုင်ငံသားများရဲ့ မူလအခြေခံအခွင့်အရေးတွေ မဆုံးရှုံးရအောင် လူ့အခွင့် အရေးကို အရေးကြီးတဲ့ လုပ်ငန်းစဉ်တစ်ရပ် အနေနဲ့ သတ်မှတ်ဆောင်ရွက်ခဲ့ပါတယ်။ အခုဆိုရင် မြန်မာနိုင်ငံအမျိုးသားလူ့အခွင့်အရေးကော်မရှင်ဟာ အသိပညာပေးခြင်း၊ ကာကွယ် စောင့်ရှောက်ခြင်းတို့ကို တိုးမြှင့်ဆောင်ရွက်နေသလို အကျဉ်းထောင်၊ အကျဉ်းစခန်း၊ ရဲစခန်း၊ အချုပ်စခန်း၊ တရားရုံးအချုပ်စခန်းတွေရဲ့ နေထိုင်စားသောက်ရေးအခြေအနေတွေ သိသိသာသာ တိုးတက်ကောင်းမွန် လာပြီဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုဥပဒေဆိုင်ရာ အထောက်အကူပေးရေးအဖွဲ့ကို ဖွဲ့စည်းထားပြီး ဆင်းရဲ နွမ်းပါးသူများ၊ ကလေးသူငယ်များ၊ အမျိုးသမီးများ၊ သက်ကြီးရွယ်အိုများ၊ မသန်စွမ်းသူများ၊ ကူးစက် ရောဂါခံစားနေရသူများစတဲ့ အားနည်းချက်အမျိုးမျိုးကြောင့် တရားရင်ဆိုင် နိုင်စွမ်းနည်းပါးသူတွေကို ဥပဒေပညာနဲ့ ပံ့ပိုးကူညီမှုတွေကို ဆောင်ရွက်ပေးဖို့ ကြိုးပမ်းနေပြီ ဖြစ်ပါတယ်။ အလားတူပဲ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးကနေ တိုက်ရိုက်တာဝန်ယူတဲ့ မူးယစ်အထူး တိုင်ကြားရေးဌာနကို ပြည်သူတွေက အစဉ်အမြဲ သတင်းတွေပေးပို့ပြီး ကူညီပံ့ပိုးနေတာကိုလည်း အားရဖွယ်ရာ တွေ့မြင်နေရ ပါတယ်။ မူးယစ်အထူးတိုင်ကြားရေးဌာန စတင်ဖွင့်လှစ်တဲ့ ၂၇-၆-၂၀၁၈ ရက်ကနေ ၁၇-၉-၂၀၁၈ ရက်အထိ တိုင်ကြားပေးပို့တဲ့ တိုင်ကြားမှုစုစုပေါင်း ၆၉၈ မှုရှိတဲ့အနက် စုစုပေါင်း ၅၁၄ မှုကို စုံစမ်းဖော်ထုတ်ခဲ့ရာမှာ ဖော်ထုတ်ဖမ်းဆီးမှုစုစုပေါင်း ၁၇၄ မှုဖြစ်ပြီး ကျား ၃၅၆ ဦး၊ မ ၇၀ ဦး၊ စုစုပေါင်း ၄၂၆ ဦးတို့ကို ဖမ်းဆီးရခဲ့ပြီး ဘိန်းဖြူ ၂,၆၂၆.၉ရ ဂရမ်၊ ICE ၁၆.၇၁ ဂရမ်၊ ဘိန်း ၃၄,၈၉၆.၈၅ ဂရမ်၊ စိတ်ကြွဆေးပြားစုစုပေါင်း ၁၄၄,၇၈၁ ပြား၊ ဆေးခြောက် ၃,၃၅၆.၇၄ ဂရမ်၊ သေနတ်မျိုးစုံ ၁၀ လက်၊ ကျည်မျိုးစုံ ၁၇၉ တောင့်၊ လက်ပစ်ဗုံး ၁ လုံး တို့ကို ဖော်ထုတ်ဖမ်းဆီး ရရှိခဲ့ပါတယ်။ ဒါပေမယ့်လည်း ထုနဲ့ထည်နဲ့ ပမာဏကြီးမားတဲ့ မူးယစ်သတင်းတွေ ရရှိမှု၊ ဖမ်းဆီးရရှိမှုတွေ နည်းပါးနေတုန်းပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ မူးယစ်ဆေးဝါးနဲ့ စိတ်ကိုပြောင်းလဲစေတတ်သော ဆေးဝါးများသုံးစွဲသူများအား ဆေးကုသပေးရေး၊ အသိပညာပေးရေး၊ ကူညီထောက်ပံ့ရေးများပေးရေး၊ ကောင်းမွန်တဲ့လူမှုဘဝ ပြန်လည်ရောက်ရှိရေး၊ ရုပ်ပိုင်း ဆိုင်ရာ၊ စိတ်ပိုင်းဆိုင်ရာ ပြန်လည်ထူထောင်စေရေး၊ အသက်မွေးဝမ်းကျောင်း ပညာရပ်များ သင်ကြားပေးရေး တို့အတွက် မူးယစ်ဗဟိုမှ တိုက်ရိုက်ကြီးကြပ်သော လူငယ်များပြုစုပျိုးထောင်ရေးစခန်း ၃ ခုနှင့် လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာနမှ ကြီးကြပ်သော ပြန်လည်ထူထောင်ရေးစခန်း ၉ ခုတို့ကို ဖွင့်လှစ်ပြီး စီမံဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ တရားဥပဒေစိုးမိုးရေးအတွက် အဓိကအရေးပါတဲ့ မြန်မာနိုင်ငံရဲတပ်ဖွဲ့ကို ပြုပြင်ပြောင်းလဲ ဆောင်ရွက်ရာမှာ ဖွဲ့စည်းပုံအဆင့်မြှင့်တင်တိုးချဲ့ခြင်း၊ ခေတ်မီလက်နက်များ ပြောင်းလဲတပ်ဆင်ခြင်း၊ နိုင်ငံတကာအဖွဲ့အစည်းများနဲ့ပေါင်းပြီး သင်တန်းကျောင်းများ အဆင့်မြှင့်တင်ခြင်းများ ဆောင်ရွက်ပေးခဲ့ သလို မှုခင်းသုံးနည်းပညာပစ္စည်းများ၊ DNA ဓာတ်ခွဲသုံးပစ္စည်းများ၊ လုံခြုံရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဆိုင်ရာ ပစ္စည်းကိရိယာများကိုလည်း နိုင်ငံတော်က ဖြည့်ဆည်း ဆောင်ရွက်ပေးလျက်ရှိပါတယ်။ ကမ္ဘာပေါ်မှာရှိတဲ့ အသွင်ကူးပြောင်းရေးနိုင်ငံတွေရဲ့ ဖြစ်စဉ်ကို လေ့လာသုံးသပ်ချက်အရ တရား ဥပဒေစိုးမိုးမှု ခိုင်မာအောင်တည်ဆောက်နိုင်ဖို့ အနည်းဆုံး ပျမ်းမျှ ၁၀ နှစ်အထိ ယ်ဆိုတာ တွေ့ရှိရပါတယ်။ တိုင်းရင်းသားပြည်သူအားလုံး လုံခြုံအေးချမ်း စိတ်ချမ်းသာစွာ နေနိုင်ရဖို့ တရားဥပဒေ စိုးမိုးမှု ခိုင်မာအားကောင်းတဲ့ လူဘောင်အဖွဲ့အစည်းအတွင်းမှာ နေထိုင်ရှင်သန်နိုင်ဖို့ဆိုတာ အရှိန်အဟုန် မြှင့်တင်ပြီး ရေရှည်ကြိုးပမ်း ဆောင်ရွက်ရမယ့် လုပ်ငန်းစဉ်တစ်ခုပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးနဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ နိုဂုံးချုပ်အနေနဲ့ နိုင်ငံတော်အစိုးရဟာ ပြည်သူတွေရွေးချယ်တင်မြှောက်ခဲ့စဉ်က အပ်နှင်းခဲ့တဲ့ လုပ်ပိုင်ခွင့်တွေကို ပြည်သူ့အတွက် ဦးထိပ်ထားပြီး ပြည်သူနဲ့အတူ ပြည်သူရဲ့ စုပေါင်းအင်အားဖြင့် (၁) တရားဥပဒေစိုးမိုးရေးနဲ့ ပြည်သူများရဲ့ လူမှုစီးပွားဘဝ တိုးတက်မြင့်မားရေး၊ (၂) အမျိုးသားပြန်လည်သင့်မြတ်ရေးနဲ့ ပြည်တွင်းငြိမ်းချမ်းရေး၊ (၃) ဒီမိုကရေစီ ဖက်ဒရယ်ပြည်ထောင်စုကြီး တည်ဆောက်ရေးတို့အတွက် အခြေခံအုတ်မြစ်ဖြစ်တဲ့ ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေ ပြင်ဆင်ရေးတို့ကို ဦးတည်ချက် ခိုင်ခိုင်မာမာထားရှိပြီး ဆက်လက်အကောင်အထည်ဖော် ကြိုးပမ်းဆောင်ရွက် သွားမှာဖြစ်ကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြရင်း နိဂုံးချုပ်လိုက်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။</speech>
<title>နိုင်ငံတော်၏ အခြေအနေအရပ်ရပ်နဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ကိုယ်စား ရှင်းလင်းတင်ပြချက်ကို လွှတ်တော်က မှတ်တမ်းတင်ကြောင်း</title>
<speech type="speaker">နိုင်ငံတော်အတိုင်ပင်ခံရုံးဝန်ကြီးဌာန ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး ပြန်လည်ထွက်ခွာ နိုင်ပါပြီ။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒုတိယနာယက ခေါင်းဆောင်သည့် မြန်မာကိုယ်စားလှယ်အဖွဲ့၏ (၃၉)ကြိမ်မြောက် အာဆီယံလွှတ်တော်များအထွေထွေညီလာခံ တက်ရောက်မှုခရီးစဉ်ကိုတင်ပြခြင်းနှင့် လွှတ်တော်က မှတ်တမ်းတင်ခြင်း၊</speech>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၆) ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒုတိယနာယက ဦးထွန်းထွန်းဟိန် ခေါင်းဆောင်ပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ၁၀ ဦးပါဝင်တဲ့ မြန်မာ ကိုယ်စားလှယ်အဖွဲ့ဟာ စင်ကာပူနိုင်ငံ လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌနဲ့ အာဆီယံလွှတ်တော်များ ညီလာခံအလှည့်ကျ ဥက္ကဋ္ဌမစ္စတာတန်ချွန်းဂျင် (H.E. Mr.Tan Chuan - Jin)ရဲ့ ဖိတ်ကြားချက်အရ ၃-၉-၂၀၁၈ ရက်မှ ၇-၉-၂၀၁၈ ရက်အထိ စင်ကာပူနိုင်ငံ၌ ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ (၃၉)ကြိမ်မြောက် အာဆီယံလွှတ်တော်များ အထွေထွေ pecsó (39th General Assembly of ASEAN Inter-Parliamentary Assembly) Roodepos ခဲ့ပါတယ်။ အဆိုပါခရီးစဉ်ကို လွှတ်တော်က မှတ်တမ်းတင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>အစည်းအဝေးခေတ္တရပ်နားခြင်း</title>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အစည်းအဝေးကို (၃၀) မိနစ်ခန့် ခေတ္တရပ်နားမှာဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထွက်ခွာနိုင်ကြပါပြီ ခင်ဗျား။</speech>
</motion>
</section>
<section value="Bill">
<bill>
<title>အစည်းအဝေးပြန်လည်စတင်ခြင်း</title>
<speech type="mc">လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များခင်ဗျာ။ အစည်းအဝေး ပြန်လည်စတင်ပါတော့မယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။ နာယကသည် နာယကအတွက် သတ်မှတ်ထားသော စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="mc">အားလုံးထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က အတည်ပြုသည်ဟု မှတ်ယူရမည့် မြန်မာ့ပုလဲလုပ်ငန်းဥပဒေကို ဒုတိယအကြိမ်ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေကြမ်းကို လွှတ်တော်က မှတ်တမ်းတင်ခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၇) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ မြန်မာ့ ပုလဲလုပ်ငန်းဥပဒေကို ဒုတိယအကြိမ် ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေကြမ်းကို ပြည်သူ့လွှတ်တော်မှာ စတင်ဆွေးနွေးခဲ့ပြီး လွှတ်တော်နှစ်ရပ် သဘောတူညီတဲ့ ဥပဒေကြမ်းအဖြစ် ၁၈-၉-၂၀၁၈ ရက်မှာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ ပေးပို့ထားပါတယ်။ မြန်မာ့ပုလဲလုပ်ငန်းဥပဒေကို ဒုတိယအကြိမ် ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေကြမ်းကို နိုင်ငံတော် သမ္မတ လက်မှတ်ရေးထိုး ထုတ်ပြန်နိုင်ဖို့အတွက် ၁၈-၉-၂၀၁၈ ရက်တွင် ပေးပို့ထားပါကြောင်းနဲ့ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၈၁ အရ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က အတည်ပြုသည်ဟု မှတ်ယူ၍ မှတ်တမ်း တင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</bill>
<bill>
<title>နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ သဘောထားမှတ်ချက်ဖြင့် ပြန်လည်ပေးပို့လာသော သစ်တောဥပဒေကြမ်းနှင့် စပ်လျဉ်း၍ တစ်ပိုဒ်ချင်းစီအလိုက် အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်၏ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၈) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ နိုင်ငံတော် သမ္မတထံမှ သဘောထားမှတ်ချက်ဖြင့် ပြန်လည်ပေးပို့ထားတဲ့ သစ်တောဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာ တွေ့ရှိချက်နဲ့ သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာကို ၁၃-၉-၂၀၁၈ ရက်က ကျင်းပပြုလုပ်ခဲ့တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးမှာ ဖတ်ကြားတင်ပြခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါ သဘောထားမှတ်ချက်များနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဆွေးနွေးဖို့ အမည်စာရင်းပေးပို့ထားတဲ့ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်မရှိတဲ့အတွက် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်ကို အခြေခံပြီး လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ် ရယူသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်၊ နိုင်ငံတော်သမ္မတရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်နဲ့ ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်တို့ပါဝင်တဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ဇယားကိုလည်း ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေထားပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ပြင်ဆင်ချက်ဇယားကို နောက်ဆက်တွဲဖြင့် ဖော်ပြထားပါသည်။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၄၀ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၁)၊ (၂)တို့မှ စပြီး ပြင်ဆင်ချက်ဇယား အမှတ်စဉ်အလိုက် အဆိုပြု တင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြင်ဆင်ချက်ဇယားကို နောက်ဆက်တွဲဖြင့် ဖော်ပြထားပါသည်။</speech>
<speech><mp id="1246">ဦးဇော်ဝင်း(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ အားလုံးပဲမင်္ဂလာပါခင်ဗျား။ ကျွန်တော်ကတော့ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး၊ ထန်းတပင်မြို့နယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးဇော်ဝင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အဖွဲ့ဝင်တစ်ဦးဖြစ်ပြီးတော့ နိုင်ငံတော်သမ္မတက သဘောထားမှတ်ချက်ဖြင့် ပြန်လည်ပေးပို့လာတဲ့ သစ်တောဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြင်ဆင်ချက်ကို လွှတ်တော်မှ အတည်ပြုနိုင် ပါရန် တင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများထံ ကြိုတင်ဖြန့်ဝေထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ် ဇယားရဲ့ အမှတ်စဉ်(၁) ဖြစ်ပါတယ်။ ဤဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(ဒ)မှာ “အိမ်မွေးတိရစ္ဆာန်”ဆိုတဲ့ စကားရပ်ကို အဓိပ္ပာယ် ဖွင့်ဆိုထားပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၄၀ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၁)ပါ “မွေးမြူခြင်း”ဆိုတဲ့ စကားရပ်နေရာမှာ “အိမ်မွေးတိရစ္ဆာန်မွေးမြူခြင်း” ကိုလည်းကောင်း၊ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၄၀ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၂)ပါ “မွေးမြူထားသော တိရစ္ဆာန်များ”ဆိုသည့်စကားရပ်ကို “မွေးမြူ ထားသော အိမ်မွေးတိရစ္ဆာန်များ”ဟုလည်းကောင်း ပြင်ဆင်ဖော်ပြထားခြင်းပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၄၀ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၁)နှင့် အပိုဒ်ခွဲငယ်(၂)တို့ကို နိုင်ငံတော်သမ္မတရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်တင်ပြ ချက်အပေါ် လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၄၀ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၁)၊ (၂)တို့သည် နိုင်ငံတော်သမ္မတ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်းရဲ့ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1246">ဦးဇော်ဝင်း(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၄၁ အပိုဒ်ခွဲ (ခ)ပါ ခွင့်ပြုမိန့်မရရှိဘဲဆိုတဲ့ စကားရပ်ရဲ့နောက်မှာ “ကျွန်းနှင့် တားမြစ်သစ်ပင်မှအပ”လို့ ဖြည့်စွက်ပြင်ဆင်ထား ခြင်းပဲဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလိုပြင်ဆင်ရတဲ့ အကြောင်းရင်းကတော့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၄၂ အပိုဒ်ခွဲ(က)မှာ တားမြစ် သစ်ပင်နှင့်စပ်လျဉ်း၍လည်းကောင်း၊ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၄၃ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)မှာ ကျွန်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍လည်းကောင်း သင်းသတ်ခြင်း၊ ခုတ်လှဲခြင်း၊ ပိုင်းဖြတ်ခြင်းတို့အတွက် သီးခြားပြစ်ဒဏ်များ ဖော်ပြထားခြင်းဖြစ်တဲ့ အတွက် ကြောင့်မို့လို့ ပြင်ဆင်ရခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၄၁ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)ကို နိုင်ငံတော်သမ္မတရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက် နှင့်အညီ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်တင်ပြချက်အပေါ် လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင် ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၄၁ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)သည် နိုင်ငံတော်သမ္မတ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1246">ဦးဇော်ဝင်း(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၅၄ မှာ ဖော်ပြ ထားတဲ့ တရားရုံးရှေ့သို့တင်ပို့ရန် မလွယ်ကူသော သက်သေခံပစ္စည်းများနှင့်စပ်လျဉ်းပြီးတော့ ဆောင်ရွက် နိုင်သည့်ပြဋ္ဌာန်းချက်က ရာဇဝတ်ကျင့်ထုံးဥပဒေ ပုဒ်မ ၅၁၇၊ ပုဒ်မခွဲ(၁)မှာ ပြဋ္ဌာန်းပြီးဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် မို့လို့ ဤဥပဒေမှာ ပယ်ဖျက်ရန်ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် ဒီအပိုဒ် ၅၄ ပယ်ဖျက်ရန်ကို နိုင်ငံတော်သမ္မတရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်တင်ပြချက်အပေါ် လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၅၄ ကို နိုင်ငံတော်သမ္မတ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ ပယ်ဖျက်ရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ သစ်တောဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းတဲ့ နိုင်ငံတော်သမ္မတရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်များကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က ဆုံးဖြတ်ထားသည့်အတိုင်း ပြင်ဆင်ပြီး ပြန်လည်အမှတ်စဉ်သွားမည်ဖြစ်ကြောင်းနဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၁၀၉ နှင့်အညီ နိုင်ငံတော်သမ္မတထံသို့ ပြန်လည်ပေးပို့သွားမည်ဖြစ်ကြောင်း အသိပေးကြေညာပါတယ်။</speech>
</bill>
</section>
<section value="Motion">
<motion>
<title>နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားသော လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန၏ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားကွန်ရက် ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးစီမံကိန်းဆောင်ရွက်ရန်အတွက် အာရှဖွံ့ဖြိုးရေးဘဏ်ထံမှ အမေရိကန် ဒေါ်လာ ၂၉၈.၉ သန်းချေးငွေရယူရန်ကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်များက ပြန်လည်ရှင်းလင်းဆွေးနွေးခြင်းနှင့် လွှတ်တော်၏ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်း၊</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၉) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ နိုင်ငံတော် သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားတဲ့ လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာနက လျှပ်စစ်ဓာတ်အားကွန်ရက် ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေး စီမံကိန်း ဆောင်ရွက်ရန်အတွက် အာရှဖွံ့ဖြိုးရေးဘဏ်ထံမှ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၂၉၈.၉ သန်း ချေးငွေရယူရန် ကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ဆွေးနွေးခြင်းအစီအစဉ်ကို ၁၄-၉-၂၀၁၈ ရက်က ကျင်းပ ပြုလုပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးမှာ ဆောင်ရွက်ခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ယခု လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ဆွေးနွေးချက်များနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဦးစွာ လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင် ဝန်ကြီးဌာနက ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="17">ဒေါက်တာထွန်းနိုင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက၊ အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌ၊ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ အစိုးရ အဖွဲ့ဝင်များအားလုံး မင်္ဂလာအပေါင်းနှင့် ပြည့်စုံပါစေလို့ ဦးစွာနှုတ်ခွန်း ဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော် ကတော့ လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာနမှ ဒုတိယဝန်ကြီး ဒေါက်တာထွန်းနိုင် ဖြစ်ပါတယ်။ အာရှဖွံ့ဖြိုးရေးဘဏ်ကနေပြီးတော့ အတိုးနှုန်းသက်သာတဲ့ ချေးငွေပမာဏ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၂၉၈.၉ သန်း ချေးယူပြီးတော့လျှပ်စစ်ဓာတ်အားကွန်ရက် ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးစီမံကိန်း ဆောင်ရွက်နိုင်ရန် အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကြီးကို အဆိုပြု တင်ပြခဲ့တဲ့အပေါ်မှာ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၁ရ ဦး ကနေပြီးတော့ ထောက်ခံဆွေးနွေး အကြံပြုခဲ့ကြတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးများ ဆွေးနွေး မေးမြန်းခဲ့တဲ့ အချက်များနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ ဓာတ်အားထုတ်လုပ်ခြင်း၊ ပို့လွှတ်ခြင်းနဲ့ ဖြန့်ဖြူးခြင်းကဏ္ဍများ အလိုက် အပိုင်း ၃ ပိုင်း ပိုင်းပြီးတော့ ပြန်လည်ရှင်းလင်းတင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ Power Point အသုံး ပြုခွင့်ပြုပါရန် တောင်းခံအပ်ပါတယ်။ ဓာတ်အားထုတ်လုပ်ခြင်းနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ တိုင်းပြည်မှာ ပြည်သူတွေက တစ်နေ့တာ နာရီစဉ်အလိုက် ၎င်းတို့ရဲ့ လျှပ်စစ်အသုံးပြုမှု လိုအပ်ချက်အလိုက် သုံးစွဲတဲ့အတွက်ကြောင့် သုံးစွဲတဲ့ လျှပ်စစ် ပမာဏဟာ တစ်နေ့တာမှာ အပြောင်းအလဲ ဖြစ်ပေါ်နေတာဖြစ်ပါတယ်။ ထိုသို့ဖြစ်ပေါ်နေတဲ့ လျှပ်စစ်ပမာဏနဲ့ ကိုက်ညီအောင် ဓာတ်အားပေးစက်ရုံတွေကို ဖြည့်ဆည်းပြီးတော့ ထုတ်လုပ်ပေးနေတာပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ အနာဂတ် ကာလမှာ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားကွန်ရက်စနစ်ကို တိုးချဲ့တည်ဆောက် သွားမယ်ဆိုလို့ရှိရင် လျှပ်စစ်ဓာတ်အားကို သုံးစွဲသူတွေများပြားလာမှာ ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ဓာတ်အားထုတ်လုပ်မှု ကဏ္ဍဟာလည်း တိုးတက်လိုအပ်လာမှာ ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများက ကွန်ရက်စနစ်ကို ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်အောင် ဆောင်ရွက်နေသလို ဓာတ်အားထုတ်လုပ်ခြင်းကို မည်ကဲ့သို့စီမံနေပါသလဲဆိုတဲ့ ဆွေးနွေးချက်အပေါ် ဆက်လက် အဖြေရှာသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လျှပ်စစ်နဲ့ စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ တိုးတက်လိုအပ်လာမယ့် လျှပ်စစ်ဓာတ်အားတွေကို ပြည့်မီအောင် ဖြည့်ဆည်းပေးနိုင်ဖို့ရာအတွက်ကို ကျွန်တော်တို့ တင်ပြပါ Slide မှာပါဝင်တဲ့ ဓာတ်အား ထုတ်လုပ်မှုစီမံကိန်းများကို အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ Next ဆက်လက်ပြီးတော့ ရွှေသဘာဝဓာတ်ငွေ့ ကုဗပေသန်း ၂၀ ကို အသုံးပြုပြီးတော့ သဘာဝ ဓာတ်ငွေနှင့် စွန့်ပစ်အပူသုံး ဓာတ်အားပေးစက်ရုံတည်ဆောက်တဲ့ ကိစ္စနဲ့ပတ်သက်ပြီး မေးမြန်းခဲ့တဲ့ကိစ္စကို ဆက်လက်ရှင်းလင်း တင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ကျောက်ဖြူမှာ ၁၃၅ မဂ္ဂါဝပ်ထုတ်လုပ်နိုင်မယ့် Combine Cycle Power Plant ကို တည်ဆောက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ၃၀-၁-၂၀၁၈ ရက်နေ့မှာ Sinohydro နှင့် Supreme ကုမ္ပဏီတို့ကို Notice To Proceed ထုတ်ပေးခဲ့ပါတယ်။ ၎င်းတို့ကို လုပ်ကိုင်ခွင့်ကာလ ၂၅ နှစ် ပေးထားတာဖြစ်ပါတယ်။ လက်ရှိကာလမှာ ဓာတ်အားဝယ်ယူရေးဆိုင်ရာ စာချုပ်အသေးစိတ် ညှိနှိုင်းမှု များကို ကုမ္ပဏီနှင့် ဝန်ကြီးဌာနမှ တာဝန်ရှိသူများ ဆွေးနွေးဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ အဆိုပါစီမံကိန်းနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ သဘာဝနှင့်လူမှုပတ်ဝန်းကျင် သက်ရောက်မှုဆန်းစစ်ချက် လေ့လာမှုဆောင်ရွက်နေဆဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီးတော့ မြေငှားစာချုပ်နဲ့ပတ်သက်တဲ့ အသေးစိတ် အချက်လက်များကိုလည်း ညှိနှိုင်းဆွေးနွေးနေတာ ဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းကို ၂၀၂၁ ခုနှစ်မှာ ပြီးစီး အောင်ဆောင်ရွက်သွားရန် လျာထား လျက်ရှိပါကြောင်း ရှင်းလင်းဖြေကြားအပ်ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီး ပြန်လည်ပြည့်ဖြိုးမြဲစွမ်းအင်ကို ဈေးနှုန်းချိုသာစွာသုံးစွဲနိုင်ရေး ဆောင်ရွက်သင့် ပါတယ်ဆိုတဲ့ အကြံပြု ဆွေးနွေးချက်အပေါ်မှာ ပြန်လည်ရှင်းလင်းတင်ပြလိုပါတယ်။ ပြန်လည်ပြည့်ဖြိုးမြဲ စွမ်းအင်တွေကို ကမ္ဘာ့နိုင်ငံအသီးသီးတွေမှာ ဈေးနှုန်းချိုသာစွာ သုံးစွဲနေနိုင်ပြီလို့ ပြောဆိုကြလေ့ရှိပါတယ်။ အမှန်တကယ်က ပြန်လည်ပြည့်ဖြိုးမြဲစွမ်းအင်တွေကို ထုတ်လုပ်သုံးစွဲရာမှာ တကယ့်ဈေးနှုန်းအမှန်က သက်သာနိုင်မှုမရှိသေးပါဘူး။ သို့သော် ပြန်လည်ပြည့်ဖြိုးမြဲစွမ်းအင်တွေကို ဖွံ့ဖြိုးစေလိုတဲ့အတွက်ကြောင့် သက်ဆိုင်ရာ နိုင်ငံအစိုးရတွေက Subsidy လုပ်ပေးရပါတယ်။ ဥပမာအားဖြင့် တည်ဆောက်ရန် လိုအပ်တဲ့ မြေနေရာကို အခမဲ့နှစ်ရှည် နှစ်သုံးလေးငါးဆယ် အခမဲ့သုံးစွဲခွင့်ပေးခြင်း၊ စက်ပစ္စည်းတွေ တင်သွင်းလာတဲ့ အခါမှာ အခွန်အကောက် ကင်းလွတ်ခွင့်ပေးခြင်း၊ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားထုတ်လွှတ်မှုအပေါ်မှာ အခွန်အကောက် ကင်းလွတ်ခွင့်ပေးခြင်း၊ အစိုးရကနေပြီးတော့ ချေးငွေကိုအတိုးမဲ့ချေးပေးခြင်း စတဲ့ထောက်ပံ့ကူညီမှုများ ရှိမှသာ ပြန်လည်ပြည့်ဖြိုးမြဲစွမ်းအင်ဆိုင်ရာနဲ့ လျှပ်စစ်ထုတ်လုပ်တဲ့ လုပ်ငန်းတွေဟာ ဈေးနှုန်းချိုသာတာ ဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံမှာ ပုဂ္ဂလိကလုပ်ငန်းရှင်တွေကို မြေဧကပေါင်းများစွာ (ဥပမာ ဧက ၁၀၀၀ လောက်) ကို နှစ်လေးငါးဆယ် အခမဲ့မြေငှားခမယူဘဲ ပေးနိုင်တဲ့အခြေနေမျိုး ကျွန်တော်တို့မှာ မရှိသေးပါဘူး။ အခွန် အကောက်တွေလည်း ထိုနည်းလည်းကောင်းပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ နေရောင်ခြည်သုံးလျှပ်စစ်စွမ်းအင် ထုတ်မယ် ဆိုလို့ရှိရင် 1 မဂ္ဂါဝပ်ထုတ်ဖို့ မြေဧက ၆ ဧကခန့် လိုတဲ့အတွက်ကြောင့် ၂၀၀ မဂ္ဂါဝပ်သာ ထုတ်မယ် ဆိုလို့ရှိရင် မြေဧကအနည်းဆုံး ၁,၂၀၀ ခန့်လိုတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီမြေဧက ၁,၂၀၀ရရှိဖို့ ရင်းနှီးမြုပ်နှံသူက ဝယ်ယူရမယ် ဆိုလို့ရှိရင် မြေဧက အင်မတန်ဈေးကြီးတဲ့အတွက်ကြောင့် လျှပ်စစ်ထုတ်တဲ့ဘယ်လိုမှ မသက်သာ မြန်မာနိုင်ငံမှာ တိရစ္ဆာန်တွေကို လွှတ်ကျောင်းစနစ်နဲ့ ဆောင်ရွက်နေကြတာ ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် Solar Pannel တွေကိုဧက ၁,၂၀၀ လောက် တည်ဆောက်ထားတဲ့ဘေးအန္တရာယ် ကင်းရှင်းအောင် ဆိုရင် ၁,၂၀၀ ကို အုတ်တံတိုင်းခတ်ရပါမယ်။ ဒီကုန်ကျစရိတ်တွေဟာ လျှပ်စစ်ဓာတ်အား ထုတ်လုပ်မှု ဈေးနှုန်းကို များစွာသက်ရောက်လာစေတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံရဲ့ အညာအရပ်ဒေသမှာ နေရောင်ခြည်က ကောင်းစွာရရှိတယ်ဆိုပေမယ့်လည်း ဖုန်မှုန့်တွေ အင်မတန်ပေါများတာ ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ဧက ၁,၂၀၀ မှာ ခင်းကျင်းထားမယ့် ဆိုလာ ပြားတွေပေါ်မှာ ဖုန်တွေကို ရေဆေးရမယ့်အတွက် ရေရရှိဖို့ ရေသုံးစွဲရမှုပမာဏ၊ ရေရရှိရန် လျှပ်စစ် ပြန်လည်သုံးစွဲရမှုပမာဏ၊ ဒီလို Cost တွေဟာ စရိတ်အဖြစ်ပြန်ထောင်းလာပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ တကယ့် လက်တွေ့မှာ ဈေးသက်သာနိုင်ဖို့ လိုအပ်ချက်တွေများစွာ ရှိနေပါတယ်။ ဒီအတွက် လောလောဆယ်မှာ ကျွန်တော်တို့ဝန်ကြီးဌာနတွေကို လာရောက်ပြီးတော့ Solar နဲ့ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားထုတ်လုပ်ဖို့ ရောင်းချဖို့ အဆိုပြုတဲ့ဈေးနှုန်းတွေဟာ လျှပ်စစ် ၁ ယူနစ်ကို ၈ ဆင့်ကနေ ၁၀ ဆင့်အတွင်း၊ မြန်မာကျပ်ငွေအားဖြင့် လျှပ်စစ် ၁ ယူနစ်ကို ၁၂၆ ကျပ်ကနေ ၁၅ရ ကျပ် အတွင်း၊ လေအားကိုသုံးပြီး ရောင်းချမယ့်သူတွေက ၂၀၄ ကျပ် ခန့်အတွင်းနဲ့ အဆိုပြု နေကြတာ ဖြစ်ပါတယ်။ လက်ရှိကျေးရွာတွေမှာ Solar Valid System နဲ့ ဆောင်ရွက်နေတဲ့ ကိစ္စရပ်တွေမှာလည်း ၁ ယူနစ်ကို ၃၀၀ ကနေ ၃၅၀ အထိ မြင့်တက်နေတာကိုလည်း လက်တွေ့တွေ့ရှိရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ မြေပြင် Solar နဲ့သော်လည်းကောင်း လေအားနဲ့သော်လည်းကောင်း လျှပ်စစ်ထုတ်တဲ့အခါမှာ ပြည်သူလူထုက လျှပ်စစ်လိုတဲ့လိုရင်လိုသလို အဲဒီစက်ကို ထုတ်လို့ရတဲ့သဘောမဟုတ်ပါဘူး။ ဆောင်နေတဲ့ ရာသီဥတုအပေါ်မှာ မူတည်ပြီး လျှပ်စစ်ကိုရရှိနေတာ ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် တစ်ကြောင်း၊ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားထုတ်လုပ်မှုဟာ တည်ငြိမ်မှုမရှိတာတစ်ကြောင်း စီမံခန့်ခွဲရတာအင်မတန်ခက်တဲ့ အခြေအနေ ဖြစ်ပါတယ်။ တည်ငြိမ်တဲ့ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားကို ရယူလိုလို့ရှိရင်တော့ အဲဒီစနစ်က အားပေးနိုင်တဲ့ အနေ အထားမရှိသေးပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီး လျှပ်စစ်ဓာတ်အားပို့လွှတ်ခြင်းကဏ္ဍနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ တနင်္သာရီတိုင်းအတွင်းကို ဆောင်ရွက်နေတဲ့ ကိစ္စရပ်ကို ဆက်လက်ရှင်းလင်းတင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ မော်လမြိုင်မှရေး ၎င်းမှ ထားဝယ်သို့ ၂၃၀ ကေဗွီ ဓာတ်အားလိုင်း ၁၇၇.၇၁၂ မိုင်နဲ့ ဓာတ်အားခွဲရုံစီမံကိန်းများကို ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ဧပြီလမှာ စတင်ဆောင်ရွက်နိုင်ဖို့ မျှော်မှန်းထားတာဖြစ်ပါတယ်။ တနင်္သာရီတိုင်းအတွင်းမှာ အဆိုပါ ဓာတ်အားခွဲရုံ ရောက်ရှိလာလို့ရှိရင် ကျန်မြို့တွေကို Grid ကနေ ဓာတ်အားပေးနိုင်ရန် မည်ကဲ့သို့ စီစဉ် ဆောင်ရွက်ထားပါသလဲဆိုတဲ့ မေးခွန်းကိုဆက်လက် ရှင်းလင်းဖြေကြားလိုတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ကြီးထံသို့ ချေးငွေနဲ့ပတ်သက်ပြီး ရှင်းလင်းတင်ပြရာမှာတော့ ချေးငွေပါလုပ်ငန်း Scope ကိုသာ ပထမဦးဆုံးနေ့မှာ ရှင်းလင်းတင်ပြခဲ့တဲ့အတွက်ကြောင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများက အချက်အလက်ရှာမတွေ့ဘူးလို့ မေးမြန်းခဲ့တာ ဖြစ်ပါတယ်။ တနင်္သာရီတိုင်းအတွင်း ထားဝယ်ကို ၂၃၀ ကေဗွီဓာတ်အားလိုင်းနှင့် ဓာတ်အားခွဲရုံရေးရောက်ရှိလာလို့ ရှိရင် တနင်္သာရီတိုင်းအတွင်းမှာ ကျန်ရှိနေတဲ့ မြိတ်-ဘုတ်ပြင်း-ကော့သောင်းစတဲ့ နေရာတွေဟာ ချေးငွေ အစီအစဉ်မှာတော့ လတ်တလော ပါရှိခြင်းမရှိသေးဘဲနဲ့ ထားဝယ်မှ မြိတ်သို့ ၂၃၀ ကေဗွီလိုင်း မိုင် ၁၄၀ နဲ့ ၂၃၀ ကေဗွီ ဓာတ်အားခွဲရုံစီမံကိန်းကို ၂၀၂၁-၂၀၂၂ ဘဏ္ဍာနှစ်မှာလည်းကောင်း၊ မြိတ်ကနေ ဘုတ်ပြင်းကို ၂၃၀ ဓာတ်အားလိုင်း ၁၄၅ မိုင်နဲ့ ၂၃၀ ကေဗွီဓာတ်အားခွဲရုံစီမံကိန်းကို ၂၀၂၂-၂၀၂၃ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ လည်းကောင်း၊ ဘုတ်ပြင်းမှ ကော့သောင်းသို့ ၂၃၀ ကေဗွီဓာတ်အားလိုင်း မိုင် ၁၂၀နဲ့ ၂၃၀ ကေဗွီဓာတ်အား တင် အရွက် အရွက် တက်တက် သွားနိုင်ရန် လျာထားစီစဉ်ထားတာဖြစ်ပါတယ်။ မဟာဓာတ်အားလိုင်း တိုးချဲ့တည်ဆောက်သွားတာနဲ့အမျှ လိုအပ်လာတဲ့ ဓာတ်အားဖြန့်ဖြူးမှုစနစ်များဖြစ်တဲ့ ၆၆ ကေဗွီနဲ့ ၃၃ ကေဗွီစနစ်များကိုလည်း ် ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းဖြေကြားအပ်ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီး ၂၃၀ ကေဗွီ မော်လမြိုင်-ရေး-ထားဝယ်ဓာတ်အားလိုင်း စီမံကိန်းနှင့် ၂၃၀ ကေဗွီ အလုံ-သီတာ ဓာတ်အားလိုင်းစီမံကိန်း ဓာတ်အားခွဲရုံစီမံကိန်းများ ချေးငွေအတည်ပြုချက် ရရှိနိုင်ရေးအတွက်ကို စီမံကိန်းရဲ့ အကြို ဖြစ်မြောက်နိုင်စွမ်းလေ့လာမှု ဆောင်ရွက်ခြင်းကို ADB ဘဏ်ကနေ နည်းပညာအကူ အညီပေးထားတဲ့ ကျွမ်းကျင်သူ Expert များနှင့် ဝန်ကြီးဌာနမှတာဝန်ရှိသူတို့က ပေါင်းစပ်ပြီး ဓာတ်အား လိုင်းတစ်လျှောက်နှင့် ဓာတ်အားခွဲရုံတည်ဆောက်မယ့် တည်နေရာဒေသများမှာ EIA, SIA ဆန်းစစ် လေ့လာခြင်း၊ ထိခိုက်နစ်နာမှုများအတွက် ကြိုတင်ဖြေရှင်းဆောင်ရွက်ရမယ့် လုပ်ငန်းစဉ်များ ရေးဆွဲခြင်း တို့ကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကြီးသို့ ချေးငွေအစီအစဉ် တင်ပြခြင်းမပြုသေးတဲ့ တည်းက ဖြစ်အောင်လို့ ကျွန်တော်တို့ ကြို တင်ဆောင်ရွက်ခဲ့ကြပါတယ်။ ဓာတ်အားပို့လွှတ်ခြင်း လုပ်ငန်းများအတွက် ဒေသခံပြည်သူလူထုများကို အသိပေးခြင်းကိစ္စရပ်အား ဆက်လက်ရှင်းလင်း တင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်သူလူထုများနဲ့တွေ့ဆုံပြီး ကြိုတင်ညှိနှိုင်းဆွေးနွေးခြင်းPublic Consultation လုပ်ငန်းများကို ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး၊ မွန်ပြည်နယ်၊ တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီး တို့မှာရှိတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ မြို့နယ်၊ ကျေးရွာများမှ ပြည်သူများ၊ အစိုးရမဟုတ်သော အဖွဲ့အစည်းများနဲ့ ဌာနဆိုင်ရာများမှ တာဝန်ရှိသူများကို ဖိတ်ကြားပြီး ကျင်းပပြုလုပ်ခဲ့တာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအတွက်ပထမအကြိမ် Public Consultation ဆောင်ရွက်ခြင်းကို ဒေသ ရ ခုမှာ ကျင်းပထားခဲ့တဲ့ 390@326$ąp:of Power Point Slide gs s oos:18: 333pol Public Consultation 6300 2995 ပြုလုပ်ခဲ့ရာမှာ ၃၀ရ ဦးတက်ရောက်ခဲ့ပါတယ်။ ဒုတိယအကြိမ် Public Consultation ကို ဒေသ ၆ ခုမှာ ဆောင်ရွက်ခဲ့ပြီးတော့ တက်ရောက်ခဲ့သူပေါင်း ၄၀၁ ဦး ရှိပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီး အာရှဖွံ့ဖြိုးရေးဘဏ်ရဲ့ ချေးငွေနဲ့ဆောင်ရွက်မယ့် လျှပ်စစ်ဓာတ်အားကွန်ရက် ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးစီမံကိန်းရဲ့ တန်ဖိုး အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၂၉၈.၉ သန်း အနက်မှာ စီမံကိန်းအတိုင်ပင်ခံ ငှားရမ်းခြင်း အသုံးစရိတ် အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၁၀.၄၈ သန်း လျာထားတဲ့ကိစ္စနဲ့ပတ်သက်ပြီး အဆိုပါပမာဏကို လျှော့ချနိုင်ဖို့ အကြံပြု ဆွေးနွေးခဲ့တဲ့ ကိစ္စလေးပါဝင်ပါတယ်။ အဆိုပါပမာဏဟာ စီမံကိန်းလုပ်ငန်းကြီး တစ်ခုလုံးရဲ့ ၃.၅ ရာခိုင်နှုန်း လျာထားတာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါလျာထားချက်ဟာလည်း ADB ဘဏ်နှင့် လုပ်ထုံးလုပ်နည်းနဲ့ကိုက်ညီအောင် ဆောင်ရွက်ရပါတယ်။ ဒီအပြင် စီမံကိန်းကာလဟာ ၆ နှစ် တာကာလ ဆောင်ရွက်မှာ ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ၇၂ လစာ အတွက် တွက်ချက်လျာထားခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ တွက်ချက်ထားမှု ပမာဏကို ကုန်စင်အောင်သုံးမယ် ဆိုတဲ့ အနေအထားမဟုတ်ဘဲနဲ့ လက်တွေ့လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်ရာမှာ အမှန်တကယ် ကုန်ကျစရိတ်တွေကို အသေးစိတ် စိစစ်တွက်ချက်ပြီးမှ ပေးချေဆောင်ရွက်သွားမှာသာ ဖြစ်ပါတယ်။ ထို့ပြင် မမျှော်မှန်းနိုင်သော အသုံးစရိတ်အနေနဲ့ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၃၈.၆ သန်းပါဝင်နေပြီးတော့ စီမံကိန်းမှာ ထိုပမာဏဟာ များပြား နေတယ်ဆိုတဲ့ အချက်နဲ့ပတ်သက်ပြီး ရှင်းလင်းတင်ပြလိုပါတယ်။ ထိုပမာဏသည် စီမံကိန်းတန်ဖိုးရဲ့ ၁၂.၉ ရာခိုင်နှုန်းခန့် ဖြစ်ပါတယ်။ မမျှော်မှန်းနိုင်တဲ့ အသုံးစရိတ် ဆိုတဲ့ဟာက စီမံကိန်းရဲ့ ကုန်ကျစရိတ်ကို လက်ရှိအခြေအနေမှာတော့ လက်ရှိကာလ ပေါက်ဈေးတွေနဲ့ တွက်ချက်ထားတဲ့ စီမံကိန်း ကုန်ကျစရိတ်ဖြစ်ပြီး အကောင်အထည်ဖော်ရာမှာ နောင် ၆ နှစ်တာကာလ အတွင်း ဆောင်ရွက်နေစဉ်မှာ သတ္တုဈေးနှုန်း၊ ကြေးဈေးနှုန်း၊ ကုန်ပစ္စည်းများရဲ့ ဈေးနှုန်းပြောင်းလဲမှု တွေနဲ့ မမျှော်မှန်းနိုင်သော အခြေအနေများကြောင့် ပစ္စည်းလိုအပ်ချက်တွေ ထပ်မံရှိလာခဲ့ရင် စီမံကိန်း ပမာဏ တိုးပြီးလုပ်ဆောင်ရတဲ့အခါမှာ မူလချေးငွေနဲ့မလုံလောက်ခဲ့ရင် စီမံကိန်းရပ်တန့်သွားတဲ့ ကိစ္စ ရပ်တွေ မဖြစ်ပေါ်စေရန် ရည်ရွယ်ပြီးအလို့ငှာ မမျှော်မှန်းနိုင်သော အသုံးစရိတ်ဆိုတာကို စီမံကိန်းရဲ့ သဘာဝအလျောက် သတ်မှတ်လျာထားရတာ ဖြစ်ပါတယ်။ မမျှော်မှန်းနိုင်တဲ့ အသုံးစရိတ် လျာထားငွေကို စီမံကိန်း တကယ်အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်တဲ့မလုံလောက်မှုဖြစ်ပေါ်တဲ့ အခြေအနေ ထိုကဲ့သို့ လျာထားခြင်းမရှိခဲ့ရင်၊ စီမံကိန်းချေးငွေပမာဏဟာ ဒီထက်နည်းသွားခဲ့ရင် တကယ့်လက်တွေ့ကျမှ ချေးငွေမလောက်ခဲ့ရင် ADB ဘဏ်ထံမှ ချေးငွေတိုးပြီးရရှိအောင် ဆောင်ရွက်ဖို့ဆိုတာ များကြီး ကြန့်ကြာပြီး စီမံကိန်းနှောင့်နှေးမှုတွေ ဖြစ်ပေါ်လာမှာဖြစ်လို့ လျာထားမှုသာ ဖြစ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ ဆက်လက်ပြီး နိုင်ငံတကာ ချေးငွေများရယူနိုင်ရန်အတွက် ဆွေးနွေးတဲ့အခါမှာ ငွေချေးမယ့် အဖွဲ့ saopl:60zm bosgosoos:o) Environmental $. Social Safeguard çê:aộop op 967:1 bomo ပတ်ဝန်းကျင်နှင့် မြေရရှိရေးအတွက် ပေးချေရမယ့် အသုံးစရိတ်တွေ၊ သီးနှံလျော်ကြေးတွေ၊ အခြားသော စီမံကိန်းဆိုင်ရာ စီမံခန့်ခွဲမှုအသုံးစရိတ်တွေကို ချေးငွေရယူသူဘက်က လျာထားကျခံရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအတွက်ကြောင့် ဒီစီမံကိန်းမှာ မြန်မာအစိုးရဘက်ကနေ ကျခံရမယ့် လူမှုရေး၊ သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်၊ မြေရရှိရေးနဲ့ စီမံခန့်ခွဲရေးဆိုင်ရာ အသုံးစရိတ်အဖြစ်နဲ့ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၁၀ သန်းကို ခန့်မှန်းပြီး လျာထား ခြင်းသာဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းလက်တွေ့အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်တဲ့အခါမှာ မြေပြင်မှာ အမှန် တကယ်သုံးစွဲဖို့လိုအပ်လာတဲ့ ပေးချေရတဲ့လျော်ကြေး၊ နစ်နာကြေးတွေကိုသာ ပြည်တွင်းသုံးကျပ်ငွေဖြင့် ဘဏ္ဍာနှစ်အလိုက် ဘတ်ဂျက်တင်ပြတောင်းခံပြီး သုံးစွဲသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီး စီမံကိန်းနဲ့ပတ်သက်ပြီး ဒေသခံပြည်သူတွေကို အသိပေးမှုကို ထပ်မံရှင်းလင်း တင်ပြ လိုပါတယ်။ ADB အဖွဲ့နဲ့အတူ စီမံကိန်းဆောင်ရွက်မယ့် မြို့နယ်တွေ၊ ဒေသတွေမှ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် တွေ၊ တိုင်းနှင့်ပြည်နယ်များထံမှ လျှပ်စစ်ဝန်ကြီးတွေ၊ အုပ်ချုပ်ရေးအဖွဲ့အစည်းတွေ၊ သဘာဝပတ်ဝန်းကျင် ထိန်းသိမ်းရေးဦးစီးဌာနမှ တာဝန်ရှိသူတွေ၊ အရပ်ဖက်လူမှုအဖွဲ့အစည်းတွေ၊ သတင်းမီဒီယာတွေကို ဖိတ်ကြား ပြီးတော့ စီမံကိန်းနှင့်ပတ်သက်ပြီး ပွင့်လင်းမြင်သာစွာ အသိပေးရှင်းလင်းမှုများကို ပြုလုပ်ခဲ့ပါတယ်။ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး၊ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး၊ မွန်ပြည်နယ်၊ ဧရာဝတီ မြို့ ၈ မြို့တို့မှာ ဓာတ်အား ဖြန့်ဖြူးရေး လုပ်ငန်းများအတွက်ရော၊ ၂၉-၉-၂၀၁ရ မှ ၂၀-၁၀-၂၀၁ရ ရက်နေ့အတွင်းများမှာ Public Consultation အခမ်းအနား စုစုပေါင်း (၈)ကြိမ် ပြုလုပ်ခဲ့ပြီးတော့ လျှပ်စစ်နှင့် စက်မှုဝန်ကြီး ၃ ဦး၊ ADB ဘဏ်မှ ၃၅ ဦး၊ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၉ ဦး၊ အခြားဌာနဆိုင်ရာများမှ ၇၉ ဦး၊ မြို့မိမြို့ဖနှင့် ဒေသခံတွေ ၂၄၅ ဦး၊ သတင်းမီဒီယာ ၈ ဦးအပါအဝင် စုစုပေါင်း ၄၉၃ ဦး တက်ရောက်ခဲ့ကြပါတယ်။ လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင် ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ဤစီမံကိန်းကို မဆောင်ရွက်မီမှာလည်း သက်ဆိုင်ရာ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ အုပ်ချုပ်မှုအဖွဲ့အစည်းများ၊ ဒေသခံပြည်သူများကို ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားမယ့် စီမံကိန်းနဲ့ ပတ်သက် ပြီးတော့ ထပ်မံအသိပေး တင်ပြဆွေးနွေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီး တနင်္သာရီတိုင်းကို လျှပ်စစ်ရရှိမှု နောက်ကျနေတဲ့အတွက်ကြောင့် အဆိုပါတိုင်း ဒေသမှ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများ အသီးသီးကနေပြီးတော့ ဝမ်းနည်းဝမ်းသာ ဖြစ်ရတဲ့ကိစ္စတွေကို ဆွေးနွေးတင်ပြသွားတာ သိရှိခဲ့ရပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ မြန်မာ နိုင်ငံမှာ ယခင်ကဆိုရင် ရခိုင်ပြည်နယ်၊ ချင်းပြည်နယ်၊ ကချင်ပြည်နယ်၊ ကရင်ပြည်နယ်၊ တနင်္သာရီတိုင်း စတဲ့နေရာတွေဟာ Grid ကနေ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားရောက်ရှိမှု မရှိခဲ့တာဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါနောက်ကျ နေတဲ့ ဒေသတွေကို National Grid ကနေ လျှပ်စစ်ဓာတ်အား ၂၄ နာရီ ပေးနိုင်ဖို့အတွက် စီမံချက်တွေ ကြိုးစားပြီးဆောင်ရွက်ခဲ့ကြတာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအတွက် တနင်္သာရီတိုင်းကို Grid မရောက်ရှိနေသေးသော် လည်းပဲ Grid ရောက်ရှိဖို့ ကြိုးစားမှုဟာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကြီးကို ချေးငွေအစီအစဉ် မတင်ပြမီ နှစ်ပေါင်း ၄၊ ၅ နှစ်ကတည်းက ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ကြိုးပမ်းဆောင်ရွက်နေတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ယခု ချေးငွေရရှိအောင်အတွက်လည်း ADB ဘဏ်ရဲ့ ချေးငွေ သူတို့ခွင့်ပြု မယ့် ၂၀၁၈ သူတို့ရဲ့ ဘဏ္ဍာနှစ် ချေးငွေအလိုက်ကျမှ အဆိုပြုနိုင်မယ့် အစီအစဉ်ကို ကျွန်တော်တို့ နောက်မကျစေဖို့အတွက် ၂၀၁၆ ခုနှစ် ကတည်းက စတင်ဆွေးနွေးခဲ့တဲ့အတွက်ကြောင့် ယနေ့ဒီပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကြီးထံ တင်ပြ နိုင်တဲ့အခြေအနေ ရောက်ရှိလာတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ရေးမြို့သို့ ၂၃၀/၆၆ ကေဗွီ၊ ၅၀ MVA ထရန်စဖော်မာ ၂ လုံး တပ်ဆင်မယ့် ခွဲရုံတည်ဆောက် ပြီးလို့ရှိရင် ၂၃၀ ကေဗွီဓာတ်အားလိုင်းနဲ့ ခွဲရုံသာပြီးတယ်။ ဓာတ်ကြိုးကြီးကို မြင်နေရပြီးတော့ မီးရဖို့ အစီအစဉ်ဘယ်လိုလဲဆိုတာနဲ့ ပတ်သက်ပြီး ဆွေးနွေးမေးမြန်းခဲ့တာ ပါရှိပါတယ်။ ရေးမြို့မှာ အဆိုပါခွဲရုံမှ တစ်ဆင် ၆၆/၁၁ ကေဗွီ၊ 10 MVA ဓာတ်အားခွဲရုံကို ၂၀၁၉-၂၀၂၀ ခုနှစ်မှာ နိုင်ငံတော်ဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေနဲ့ စတင်လျာထားဆောင်ရွက်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ချေးငွေအစီအစဉ်မှာ မပါရှိတဲ့အတွက်ကြောင့် မူလတင်ပြချက် ထဲမှာ မပါရှိခြင်းသာ ဖြစ်ပါတယ်။ ရေးမြို့နယ်အတွင်းမှာရှိတဲ့ လမိုင်းမြို့၊ ခေါဇာမြို့၊ သံဖြူဇရပ်မြို့နယ် အနင်းကျေးရွာများမှာလည်း ၆၆/၁၁ ကေဗွီ ဓာတ်အားခွဲရုံ ၃ ရုံနှင့် ၆၆ ကေဗွီ ဓာတ်အားလိုင်း ၂၀.၅ မိုင်ကို ၂၀၂၁-၂၀၂၂ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှ စတင်ပြီးတော့ နှစ်အလိုက်ဘတ်ဂျက်တွေ လျာထားတည်ဆောက်သွားဖို့ စီမံချက်တွေ ရေးဆွဲထားပြီးဖြစ်ပါတယ်။ စီမံချက်ရေးဆွဲထားတဲ့ ၆၆ ကေဗွီ ဓာတ်အားခွဲရုံ ၄ ရုံ၊ ၆၆ ကေဗွီ ဓာတ်အားလိုင်းများ တည်ဆောက်ပြီးစီးခဲ့မယ်ဆိုရင် ရေးမြို့၊ လမိုင်းမြို့၊ ခေါဇာမြို့ ၃ မြို့နဲ့ ပတ်ဝန်းကျင် ကျေးရွာ ၁၅၃ ရွာ၊ အိမ်ထောင်စုပေါင်း ၄၆,၅၄၀ စုကို ဓာတ်အားစနစ်ကနေ ဓာတ်အားဖြန့်ဖြူးပေးနိုင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ တင်ပြပါ ၆၆ ကေဗွီလိုင်းနဲ့ ခွဲရုံများကိစ္စဟာ ADB ချေးငွေမှာ တိုက်ရိုက်မပါရှိတဲ့အတွက်ကြောင့် မူလက အဆိုပါအချက်အလက်များကို ရောထွေးသွားမှု မရှိစေရန်အလို့ငှာ မတင်ပြခဲ့ခြင်းသာ ဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ ထားဝယ်မြို့မှာ ၂၃၀/၆၆ ကေဗွီ၊ ၅၀ MVA ခွဲရုံတည်ဆောက်ပြီးခဲ့လျှင်လည်း ဓာတ်အားဖြန့်ဖြူးနိုင်ရန်အလို့ငှာ ထားဝယ်မြို့၊ သရက်ချောင်းမြို့၊ လောင်းလုံမြို့၊ မေတ္တာမြို့၊ ရေဖြူမြို့ များမှာ ၆၆ ကေဗွီ ဓာတ်အားခွဲရုံ ၂ ရုံ၊ ၃၃ ကေဗွီ ဓာတ်အားခွဲရုံ ၃ ရုံ၊ ၆၆ ကေဗွီလိုင်း ၅၀.ရ မိုင်၊ ၃၃ ကေဗွီ လိုင်း ၇၇.၃၅ မိုင်တို့ကို ပြည်ထောင်စုဘတ်ဂျက်နှင့်လည်းကောင်း၊ တိုင်းဒေသကြီးအစိုးရ ဘတ်ဂျက်နှင့် လည်းကောင်း၊ JICA ချေးငွေများဖြင့်လည်းကောင်း တည်ဆောက်သွားရန် စီစဉ်ထားရှိပါတယ်။ မြို့ ၆ မြို့နဲ့ ကျေးရွာ ၁၈၅ ရွာကို လျှပ်စစ်ဓာတ်အားဖြန့်ဖြူးပေးသွားနိုင်မှာ ဖြစ်ပြီးတော့ အိမ်ထောင်စုပေါင်း ၃၆,၁၃ရ က အကျိုးကျေးဇူးရရှိခံစားရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ၂၀၁၉-၂၀၂၀ ဘဏ္ဍာနှစ်မှာ သရက်ချောင်း(မင်းဒင်ကျေးရွာ)နှင့် လောင်းလုံ (ဇလွတ်ကျေးရွာ) များမှာ ဓာတ်အားခွဲရုံ ၂ ရုံ နဲ့ ၃၃ ကေဗွီလိုင်း မိုင် ၄၀ ကို JICA ချေးငွေနဲ့ တည်ဆောက် သွားဖို့ စီစဉ်လျာထားတာဖြစ်ပြီး ကျေးရွာပေါင်း ၅၀၊ အိမ်ထောင်စုပေါင်း ၉,၁၆၀ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားရရှိမယ့် အကျိုးကျေးဇူး ခံစားရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ထားဝယ်မြို့မှာ ၂၃၀/၆၆ ကေဗွီ၊ ၅၀ MVA ထရန်စဖော်မာ ၂ လုံးတပ်ဆင်တဲ့ ခွဲရုံကနေတစ်ဆင့် မောင်းမကန်၊ ထိန်ကြီး၊ ကျွဲတလင်း၊ ကလိန်အောင်၊ သဲချောင်း၊ ဆင်ဖြူတိုင်၊ ပကာရီ၊ နတ်ကြီးစင်တို့မှာ ၆၆ ကေဗွီခွဲရုံ ၄ ရုံ၊ ၃၃ ကေဗွီခွဲရုံ ၄ ရုံ၊ ၆၆ ကေဗွီလိုင်း ၁၀၆ မိုင်၊ ၃၃ ကေဗွီလိုင်း ၃၈ မိုင် တို့ကိုလည်း ၂၀၁၉-၂၀၂၀ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်ကနေ ၂၀၂၅-၂၀၂၆ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွင်းမှာ နှစ်အလိုက် တည်ဆောက် သွားဖို့ စီမံချက်တွေ ရေးဆွဲထားပြီးဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါစီမံကိန်းတွေ ပြီးသွားခဲ့ရင်တော့ ထားဝယ်၊ မောင်းမကန်၊ သရက်ချောင်း၊ လောင်းလုံ၊ မေတ္တာ၊ ရေဖြူ၊ ကလိန်အောင် စုစုပေါင်း ရ မြို့နှင့် ပတ်ဝန်းကျင် ကျေးရွာ ၃၁ရ ရွာ၊ အိမ်ထောင်စုပေါင်း ၆၀၇၄၈ တို့ကို လျှပ်စစ်ဖြန့်ဖြူးပေးနိုင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီးတစ်ခုလုံးကို ဓာတ်အားစနစ်ကနေ ဓာတ်အားဖြန့်ဖြူးပေးနိုင်ဖို့ ဆောင်ရွက်တဲ့ အခါမှာ မြိတ်၊ ဘုတ်ပြင်း၊ ကော့သောင်းနဲ့ တနင်္သာရီ (ထိုခါရွာ)တို့မှာ ၂၃၀/၆၆ ကေဗွီ ဓာတ်အားခွဲရုံ ၄ ရုံ တည်ဆောက်ရန် လိုအပ်ပြီးတော့ အဆိုပါဓာတ်အားခွဲရုံတွေကနေ ဓာတ်အားရယူသုံးစွဲနိုင်ဖို့ စုစုပေါင်း ၆၆ ကေဗွီခွဲရုံ ၁၆ ရုံ၊ ၃၃ ကေဗွီခွဲရုံ ၆ ရုံ၊ စုစုပေါင်းဓာတ်အားခွဲရုံ ၂၂ ရုံ၊ ၆၆ ကေဗွီလိုင်း ၃၈၃ မိုင်၊ ၃၃ ကေဗွီ လိုင်း ၁၄၆ မိုင် တို့ကို တိုးချဲ့တည်ဆောက်ရန် လိုအပ်ပြီးတော့ စီမံချက်တွေလည်း ကျွန်တော်တို့ ရေးဆွဲ ထားတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဓာတ်အားဖြန့်ဖြူးရေးအတွက် ထပ်မံပြီးလိုအပ်တဲ့ 11 KV နဲ့ ၄၀၀ ဗို့ ဓာတ်အားလိုင်းများ ကိုတော့ သက်ဆိုင်ရာတိုင်းဒေသကြီး အစိုးရဘတ်ဂျက်နဲ့ လျာထားဆောင်ရွက်နိုင်ဖို့ ကျွန်တော်တို့ ညှိနှိုင်း ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းတွေပြီးစီးသွားခဲ့ရင် တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီးအတွင်း အိမ်ထောင်စု ဦးရေရဲ့ ၈၃.၉ ရာခိုင်နှုန်းခန့်ဟာ နိုင်ငံတော်ဓာတ်အားစနစ်ကနေ ဓာတ်အားသုံးစွဲနိုင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျန်အိမ်ထောင်စုများကတော့ ကျွန်းများအပေါ်မှာ တည်ရှိနေတဲ့အတွက်ကြောင့် နိုင်ငံတော်ဓာတ်အား စနစ် မဟာဓာတ်အားလိုင်းကနေ ဓာတ်အားဖြန့်ဖြူးပေးနိုင်ဖို့ အနည်းငယ် ခက်ခဲနေတာဖြစ်ပါတယ်။ ယခု တင်ပြတဲ့ စီမံကိန်းကို ပြည်ပချေးငွေများနဲ့ယူတဲ့ ပတ်သက်တဲ့ ၅ နှစ်စီမံကိန်းနှင့် မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ ရေရှည်တည်တံ့ခိုင်မြဲပြီး ဟန်ချက်ညီသော ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးစီမံကိန်း (Myanmar Sustainable Development Plan) စာရင်းမှာလည်း ထည့်သွင်းထားပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ အကြိုလုပ်ငန်းများ ဆောင်ရွက် နိုင်ဖို့အတွက် မော်လမြိုင်-ရေး-ထားဝယ် ၂၃၀ ကေဗွီ ဓာတ်အားလိုင်းနဲ့ ဓာတ်အားခွဲရုံ စီမံကိန်းလုပ်ငန်း ကိုတော့ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွင်း အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်မယ့် လုပ်ငန်းစီမံကိန်း စာရင်းမှာလည်း ထည့်သွင်းထားပြီး ဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်းများကို ဆောင်ရွက်နေသကဲ့သို့ ဝန်ထမ်းများရဲ့ စွမ်းဆောင်ရည် မြှင့်တင် ပေးရန် လိုအပ်ပါတယ်ဆိုတဲ့ ဆွေးနွေးချက်နဲ့ ပတ်သက်ပြီး ဆက်လက်ရှင်းလင်း တင်ပြလိုပါတယ်။ ဌာနအနေနဲ့ ဝန်ထမ်းများရဲ့ စွမ်းဆောင်ရည်မြှင့်တင်ဖို့ လုပ်ငန်းစွမ်းဆောင်ရည်တွေ တိုးတက်အောင် လုပ်ဖို့အတွက် ပညာရပ်ဆိုင်ရာသင်တန်းတွေကို စီစဉ်ပို့ချပေးလျက်ရှိပါတယ်။ ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ အောက်တိုဘာလကနေ ယနေ့အထိဆိုလို့ရှိရင် သင်တန်းအမျိုးအစားပေါင်း ၁၆ ခု၊ သင်တန်းသားပေါင်း ၅၅ရ ဦးကို ဘာသာရပ်ပေါင်းစုံ သင်ကြားပို့ချပေးခဲ့ကြောင်း ရှင်းလင်း တင်ပြလိုပါတယ်။ ADB ချေးငွေနဲ့ တိုက်ရိုက်မသက်ဆိုင်သော်လည်း လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တစ်ဦးရဲ့ ဆွေးနွေး ချက်မှာ သောက်ရေခပ်(၂) ရေအားလျှပ်စစ်စီမံကိန်း ဆောင်ရွက်တဲ့လျော်ကြေး၊ နစ်နာကြေး မည်သူမျှ မရရှိခဲ့ဘူးဆိုတဲ့ ဆွေးနွေးချက်လေးပါရှိတဲ့အတွက်ကြောင့် ကျန်ရှိသော လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် များနှင့် နိုင်ငံသူ နိုင်ငံသားများဘက်ကနေပြီးတော့ သိရှိမှုလေး ကွဲလွဲသွားမှာစိုးလို့ ဖြည့်စွက်ရှင်းလင်း တင်ပြလိုပါတယ်။ အဆိုပါစီမံကိန်းကို ဆောင်ရွက်တဲ့အခါမှာ လျော်ကြေး၊ နစ်နာကြေးပေးအပ်ခြင်း၊ ကျေးရွာ မီးလင်းရေးလုပ်ငန်းနှင့် ဒေသဖွံ့ဖြိုးရေးဆောင်ရွက်ခဲ့တဲ့အခြေအနေများ ဆောင်ရွက်ပေးခဲ့တာ ဖြစ်ပါတယ်။ နစ်နာခဲ့တဲ့ ကျေးရွာဘက်မှာရှိတဲ့ ပြည်သူလူထုတွေရဲ့ လယ်ယာမြေဆုံးရှုံးခြင်း၊ ဥယျာဉ်ခြံမြေဆုံးရှုံးခြင်းနဲ့ ကျေးရွာရွှေ့ပြောင်းခြင်းအတွက် လျော်ကြေး၊ နစ်နာကြေးများကို ထုံးဘိုကျေးရွာအပါအဝင် ကျေးရွာ ၅ ရွာ အတွက် ဆောင်ရွက်ပေးခဲ့ပါတယ်။ မီးလင်းရေးလုပ်ငန်းတွေ၊ ဒေသဖွံ့ဖြိုးရေးလုပ်ငန်းတွေအတွက် သုံးစွဲ ခဲ့တဲ့ငွေကြေး ကျပ်သိန်းပေါင်း ၆၄,၅၃ရ ပေးအပ်ခဲ့ဖြစ်ကြောင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ အဆိုပါလုပ်ငန်းကို သောက်ရေခပ်(၂) ရေအားလျှပ်စစ်စီမံကိန်းကို ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ဆောင်ရွက်တာ မဟုတ်ဘဲ နိုင်ငံသား ပုဂ္ဂလိကကုမ္ပဏီက ဆောင်ရွက်တာဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါလုပ်ငန်းကို ဆောင်ရွက်ခဲ့တဲ့ လျော်ကြေး၊ နစ်နာကြေးတွေ မှတ်တမ်းတင်ထားတဲ့ မှတ်တမ်း စာအုပ်ကြီးလည်း တင်ပြထားပါတယ်။ လယ်ယာမြေ၊ ဥယျာဉ်မြေလျော်ကြေး၊ ကျေးရွာနစ်နာကြေးတွေ ပေးအပ်ခဲ့တဲ့အခမ်းအနား ဓာတ်ပုံ တွေလည်း တင်ပြထားပါတယ်။ ကျေးရွာမီးလင်းရေး ဆောင်ရွက်ခဲ့တဲ့ မှတ်တမ်းဓာတ်ပုံများကိုလည်း ရှင်းလင်း တင်ပြထားပါတယ်ခင်ဗျား။ အချုပ်အားဖြင့် တင်ပြရမယ်ဆိုလို့ရှိရင် လျှပ်စစ်ကွန်ရက်စနစ်ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးစီမံကိန်းတွေကို နိုင်ငံတော်ရဲ့ စီးပွားရေးမူဝါဒနှင့်အညီ ဝန်ကြီးဌာနက အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ပေးလျက် ရှိပါတယ်။ သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်နှင့် လူမှုပတ်ဝန်းကျင် ထိခိုက်မှုအနည်းဆုံးဖြစ်စေမယ့် နည်းလမ်းများ ကိုလည်း စဉ်းစာပြီး ဆောင်ရွက်ပေးလျက်ရှိပါတယ်။ နိုင်ငံတော်ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးအတွက်ကို ချေးငွေကို ရယူပြီးတော့ ဘဏ္ဍာငွေလေလွင့်မှု မရှိစေရေးနဲ့ စီမံကိန်းအမှန်တကယ် ထိရောက်အောင်မြင်ရေး အတွက်လည်း စိစစ်ကြီးကြပ် ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ နိုင်ငံမှာ ၂၀၁၆ ခုနှစ်မှာ မဟာဓာတ်အားလိုင်းစနစ်ကနေ လျှပ်စစ်ရရှိသူ ၃၄ ရာခိုင်နှုန်းသာ ရရှိရာကနေ ယခု ၂၀၁၈ ခုနှစ်မှာ ၄၁ ရာခိုင်နှုန်းကို ရောက်ရှိနေတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ရည်မှန်းချက်က ၂၀၂၁ ခုနှစ်မှာ ၅၅ ရာခိုင်နှုန်းအထိ ရောက်ရှိရန် ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ယခုကဲ့သို့ ချေးငွေရယူကာ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားပေးရန်အတွက် လိုအပ်တဲ့အခြေခံအုတ်မြစ် တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်းများကို ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ကြီးမှ အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">ဆက်လက်ပြီး စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက၊ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌနဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများ၊ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များ၊ ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော်ကတော့ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးမောင်မောင်ဝင်း ဖြစ်ပါတယ်။ အာရှဖွံ့ဖြိုးရေးဘဏ် ADB ထံမှ သက်သာမှုရှိတဲ့ အမေရိကန်ဒေါ်လာ၂၉၈.၉ သန်းနဲ့ ဆောင်ရွက်မယ့် ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး၊ တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီး၊ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး၊ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး၊ မွန်ပြည်နယ်၊ ကရင်ပြည်နယ်နဲ့ ရခိုင်ပြည်နယ်တို့မှာ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားကွန်ရက် ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးစီမံကိန်း ဆောင်ရွက်နိုင်ဖို့အတွက် လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများရဲ့ အကြံပြု ထောက်ခံ ဆွေးနွေးချက်များအနက် စီမံကိန်းနဲ့ ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနနဲ့ သက်ဆိုင်တဲ့အချက်များကို ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးတင်ပြမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ မွန်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၅)က ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါ်မြတ်သီတာထွန်း ဆွေးနွေးသွားတဲ့ ချေးငွေပမာဏများတဲ့အတွက်ကြောင့် ကြွေးမြီဝန်ထုပ်ဝန်ပိုး မလေးလံ စေရန်အတွက် အတိုးနှုန်းအသက်သာဆုံးဖြစ်အောင် ညှိနှိုင်းဆောင်ရွက်စေလိုတဲ့ ကိစ္စရပ်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဖြေကြားလိုပါတယ်။ ADB ရဲ့ ချေးငွေဆိုင်ရာ စည်းကမ်းသတ်မှတ်ချက်များအရတော့ ကျွန်တော်တို့ ယခုချေးငွေဟာ ဆိုင်းငံ့ကာလ ၈ နှစ်၊ ပြန်ဆပ်ကာလ ၂၄ နှစ်၊ စုစုပေါင်းချေးငွေသက်တမ်း ၃၂ နှစ် ဖြစ်ပါတယ်။ အတိုးနှုန်းမှာ ဆိုင်းငံ့ကာလ ၈ နှစ်အတွင်းမှာ တစ်နှစ်ကို ၁ ရာခိုင်နှုန်းဖြစ်ပြီးတော့ ပြန်ဆပ်ကာလ ၂၄ နှစ်အတွင်းမှာ တစ်နှစ်ကို ၁.၅ ရာခိုင်နှုန်းနဲ့ ပြန်ဆပ်ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါချေးငွေရဲ့ Grant Element ဟာ ၄၈.၂ ရာခိုင်နှုန်း ရရှိတဲ့အတွက်ကြောင့် သက်သာမှုရှိတဲ့ ချေးငွေအမျိုးအစား Concessional Loan ထဲမှာ ပါဝင်တဲ့အကြောင်းကို ကျွန်တော်တို့တင်ပြပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ အာရှဖွံ့ဖြိုးရေး ဘဏ် ADB ရဲ့ မူဝါဒနဲ့ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများအရ အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံများကို ချေးငွေများထုတ်ချေးရာမှာ အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံများရဲ့ စုစုပေါင်းတိုင်းပြည်ဝင်ငွေ GNI နဲ့ ချေးငွေပေးဆပ်နိုင်စွမ်းရှိမှု Credit Bothingness အဆင့်တို့အပေါ်မှာ အကဲဖြတ်ပြီးတော့ Group A, B, C ဆိုပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ ၃ မျိုး ခွဲခြားပါတယ်။ Group A meos Concessional assistant only Countries qp: Gomolosuši Group B moos? Ordinary Capital Resources - OCR Blended Countries (8:Gos? Group C moos? Regular Ordinary Capital Resources - OCR only Countries op: woulosuši Group A 3203 orina ချေးငွေဆိုင်ရာ စည်းကမ်းသတ်မှတ်ချက်များကတော့ ယခု ကျွန်တော်တို့ ချေးငွေရဲ့ စည်းကမ်းသတ်မှတ်ချက် များအတိုင်းပဲဖြစ်ပါတယ်။ ဒါက ကျွန်တော်တို့ တိုင်းပြည်ဝင်ငွေနည်းပါးတဲ့ နိုင်ငံများအတွက် ဖြစ်ပါတယ်။ Group B မှာကတော့ ချေးငွေဆိုင်ရာ စည်းကမ်းသတ်မှတ်ချက်များဟာ ဆိုင်းငံ့ကာလ ၅ နှစ်၊ ပြန်ဆပ် ကာလ ၂၀ နှစ်၊ စုစုပေါင်း ချေးငွေ သက်တမ်း ၂၅ နှစ်ဖြစ်ပါတယ်။ အတိုးနှုန်းက တစ်နှစ်ကို ၂ ရာခိုင်နှုန်း ကျသင့်ပါတယ်။ တိုင်းပြည်ဝင်ငွေ အသင့်အတင့်ရှိတဲ့ နိုင်ငံများအတွက်ဖြစ်ပါတယ်။ Group C ကတော့ London Interbank Offered Rate LIBOR CSon Based Loans salood sao?:f: 6 months LIBOR + 0.5% ကတိခံကြေး ၀.၁၅ ရာခိုင်နှုန်းနှင့် အများဆုံးချေးငွေသက်တမ်း ၁၉ နှစ်ဖြင့် ထုတ်ချေးခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ၎င်းအပြင်မှာ ချေးငွေသက်တမ်း ၁၃ နှစ်ကနေ ၁၆ နှစ်ထိအတွက်ကို Maturity Premium အဖြစ်နဲ့ ၀.၁ ရာခိုင်နှုန်းနဲ့ ချေးငွေသက်တမ်း ၁၆ နှစ်မှ ၁၉ နှစ်ထိအတွက်ကို Maturity Premium အဖြစ်နဲ့ ၀.၂ ရာခိုင်နှုန်းတို့ကို ထပ်မံပေးချေရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါဟာ ကျွန်တော်တို့ တိုင်းပြည်ဝင်ငွေ မြင့်မားတဲ့နိုင်ငံ များအတွက်ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ မြန်မာနိုင်ငံအနေနဲ့ Group A မှာပါဝင်တဲ့အတွက်ကြောင့် သက်သာတဲ့ ချေးငွေကို ယနေ့အထိ ကျွန်တော်တို့ ရရှိနေခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ၎င်းအတိုးနှုန်းကတော့ ကျွန်တော်တို့ ADB ကပေးတဲ့ ချေးငွေများထဲမှာတော့ အသက်သာဆုံးနှုန်းဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်အနေဖြင့် ကတော့ သက်သာမှုရှိတဲ့ ချေးငွေများကိုသာ ဦးစားပေးပြီးတော့ရယူဖို့ မူဝါဒချမှတ်ထားပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ချေးငွေရယူရေးကိစ္စကို လွှတ်တော်ကနေ အတည်ပြုပြီးတဲ့အခါမှာ စီမံကိန်းနဲ့ ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် ချေးငွေစာချုပ်ချုပ်ဆိုဖို့ ညှိနှိုင်းခြင်း၊ ချေးငွေစာချုပ် လက်မှတ်ရေးထိုးခြင်း၊ စာချုပ်သက်ဝင်ဖို့ဆောင်ရွက်ခြင်း၊ ချေးငွေထုတ်ယူရရှိစေရန် ဆောင်ရွက်ပေးခြင်းစတဲ့ လုပ်ငန်းစဉ်များကို လျှပ်စစ်နဲ့ စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန ADB တို့နဲ့ ညှိနှိုင်းပြီးတော့မှ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများနဲ့အညီ ဆောလျင်စွာ ပြီးစီးအောင် ဆောင်ရွက်ပေးသွားမှာ ဖြစ်ပြီးတော့ စီမံကိန်းအကောင်အထည်ဖော်မှု အခြေအနေကိုလည်း စောင့်ကြည့်ကြပ်မတ်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးနဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများခင်ဗျာ။ သို့ဖြစ်ပါ၍ ရန်ကုန်တိုင်း ဒေသကြီး၊ တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီး၊ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး၊ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး၊ မွန်ပြည်နယ်၊ ကရင် ပြည်နယ်နဲ့ ရခိုင်ပြည်နယ်တို့တွင် လျှပ်စစ်ဓာတ်အားကွန်ရက်ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေး စီမံကိန်းဆောင်ရွက်ရန် အာရှဖွံ့ဖြိုးရေးဘဏ်ထံမှ ချေးငွေအမေရိကန်ဒေါ်လာ ၂၉၈.၉ သန်းရယူရေးကိစ္စအပေါ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက် ရယူပေးနိုင်ပါရန် နာယကကြီးမှတစ်ဆင့် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ် ခင်ဗျာ။ အားလုံး ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အထက်ပါ အာရှဖွံ့ဖြိုးရေးဘဏ်ထံမှ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၂၉၈.၉ သန်း ချေးငွေရယူရန်ကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ယူခြင်းကို စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒပြုတဲ့နည်းလမ်းနဲ့ ဆောင်ရွက်ပါ့မယ်။ ထောက်ခံဆန္ဒမဲများရင် သဘောတူ အတည်ပြုပြီး ကန့်ကွက်ဆန္ဒမဲများရင် သဘောမတူကြောင်း ကြေညာမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့် ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">ထောက်ခံမဲ (၅၀၁)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ(၂)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၂)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာနက လျှပ်စစ် ဓာတ်အား ကွန်ရက်ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေး စီမံကိန်းဆောင်ရွက်ရန်အတွက် အာရှဖွံ့ဖြိုးရေးဘဏ်ထံမှ အမေရိကန် ဒေါ်လာ ၂၉၈.၉ သန်း ချေးငွေရယူရန်ကိစ္စကို လွှတ်တော်က သဘောတူအတည်ပြုကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</motion>
</section>
<section value="Bill">
<bill>
<title>၂၀၁၈-၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ အခွန်အကောက်ဥပဒေကြမ်းနှင့် စပ်လျဉ်း၍ တစ်ပိုဒ်ချင်းစီအလိုက် အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်၏ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၀) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ၂၀၁၈၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ အခွန်အကောက်ဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နှင့် သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာဖတ်ကြားတင်ပြခြင်း၊ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် များက ဆွေးနွေးခြင်းအစီအစဉ်တို့ကို ပြီးခဲ့တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးများမှာ ဆောင်ရွက် ခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ အထက်ပါဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီနဲ့ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စု အဆင့်ဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းများ ပြင်ဆင်ချက်အဆို တင်သွင်း ဆွေးနွေးထားတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ထပ်မံဆွေးနွေး ညှိနှိုင်းမှုအပေါ် မူတည်ပြီး အဆုံးအဖြတ် ရယူဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ အကယ်၍ ကွဲလွဲမှု တစ်စုံတစ်ရာရှိခဲ့ပါက လွှတ်တော်ရဲ့ သဘောထား မေးမြန်းရယူတဲ့တိုတိုနဲ့လိုရင်း ဆွေးနွေး တင်ပြကြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါ ဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး တစ်ပိုဒ်ချင်းစီအလိုက် လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူရာမှာ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်ကို အခြေခံ၍ ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပြီး ပြင်ဆင်ချက် မရှိတဲ့ အပိုဒ်များကို လွှတ်တော်ရဲ့ သဘောထားမေးမြန်း၍လည်းကောင်း၊ ပြင်ဆင်ချက်ရှိတဲ့ အပိုဒ်များ ကိုတော့ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍လည်းကောင်း အတည်ပြု ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ကြောင်း ကြိုတင်အသိပေး အပ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ မူလအဆိုပြုချက်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီနဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် များရဲ့ ထပ်မံညှိနှိုင်းပြင်ဆင်ချက်တို့ ပါဝင်တဲ့ဇယားကိုလည်း လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ထပ်မံ ဖြန့်ဝေထားပါတယ်။ Limfnemendonining criminosos. ယခု ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အခန်း(၁) ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၁ အပိုဒ်ခွဲ(က)၊ (ခ)နှင့်အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)အပိုဒ်ခွဲငယ်(၁)တို့မှစပြီး အဆိုပြု တင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစား အပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အခန်း(၁) ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၁ အပိုဒ်ခွဲ(က)၊ (ခ)နှင့် အပိုဒ်ခွဲ(ဂ) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၁) တို့ကို မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြ အပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အခန်း(၁) ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၁ အပိုဒ်ခွဲ(က)၊(ခ)နှင့် အပိုဒ်ခွဲ(ဂ) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၁)တို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၂)ကိုလည်း မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း လွှတ်တော်မှ အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယင်းအပိုဒ်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြန်လည် ဆွေးနွေးမှုအရ ဒေါ်ဝင့်ဝါထွန်း ရှားတောမဲဆန္ဒနယ်နဲ့ ဦးတင်ထွန်းနိုင် ဆိပ်ကြီးခနောင်တိုမဲဆန္ဒနယ်တို့က ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားအတိုင်း သဘောတူထားပါတယ်။ ဒါကြောင့် အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၂)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(က) ကနေပြီးတော့ (င)အထိနှင့် အပိုဒ်ခွဲ(စ)ရဲ့ အပိုဒ်ခွဲငယ်(၁) တို့ကို လည်း မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂ ကင် အ95)9SS(၁)S က် ၏ ကောင်း မှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(စ) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၂)ကိုလည်း မူလအဆိုပြုချက် အတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယင်းအပိုဒ်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြန်လည် ဆွေးနွေးမှုအရ ဒေါ်ဝင့်ဝါထွန်း ရှားတောမဲဆန္ဒနယ်နဲ့ ဒေါ်ချိုချို အုတ်တွင်းမဲဆန္ဒနယ်တို့က ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားအတိုင်း သဘောတူထားပါတယ်။ ဒါကြောင့်အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(စ) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၂) သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်ကသဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အခန်း (၂) ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၃၊ အခန်း(၃) ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၄၊ ၅၊ ၆၊ ၇၊ အခန်း(၄) ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၈၊ ၉၊ ၁၀၊ အခန်း(၅) ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၁၁ ရဲ့ ခြေဆင်း၊ အပိုဒ်ခွဲ ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ်ခွဲ(က) ခြေဆင်းနှင့် အပိုဒ်ခွဲငယ်(၁)၊ (၂)၊ (၃)တို့ကိုလည်း မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း လွှတ်တော်မှ အတည်ပြုပေး နိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အခန်း(၂) ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၃၊ အခန်း(၃)ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၄မှ ရအထိ၊ အခန်း(၄)ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၈ မှ ၁၀ အထိ၊ အခန်း(၅)ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၁၁ ခြေဆင်း၊ အပိုဒ်ခွဲခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ်ခွဲ(က)ခြေဆင်းနှင့် အပိုဒ်ခွဲငယ်(၁)မှ (၃)အထိတို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက် အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘော တူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ ခေါင်းစဉ် အနေနဲ့ အခန်း (၂) ခေါင်းတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်း လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၃) မှာပါရှိတဲ့ ဇယားအမှတ်စဉ် (၁)၊ (၂)၊ (၃) တို့ကိုလည်း မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယင်းအပိုဒ်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြန်လည် ဆွေးနွေးမှုအရ ဦးကျင့်ခန်းပေါင် ချင်းပြည်နယ်မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၆)နဲ့ ဒေါက်တာအောင်ခင် ပြင်ဦးလွင် မဲဆန္ဒနယ်တို့က ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားအတိုင်း သဘောတူထားပါတယ်။ ဒါကြောင့် အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(က)အပိုဒ်ခွဲငယ်(၃)ပါ ဇယားအမှတ်စဉ် ၁ မှ ၃ အထိသည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလား ခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၃)မှာ ပါရှိတဲ့ ဇယားအမှတ်စဉ်(၄) ကိုတော့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ဦးလှထွန်းအောင် မလှိုင်မဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1500">ဦးလှထွန်းအောင် (မလှိုင်မဲဆန္ဒနယ်၊ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး)</mp>ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီရဲ့ သဘောထားအတိုင်းပဲ သဘောတူပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ဦးတင်အောင်ထွန်း မကွေးတိုင်းဒေသကြီးမဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၅) ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1279">ဦးတင်အောင်ထွန်း (မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၅၊ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး)</mp>ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်အတိုင်းပဲ သဘောတူပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဦးတင်ထွန်းနိုင် ဆိပ်ကြီးခနောင်တိုမဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1554">ဦးတင်ထွန်းနိုင်(ဆိပ်ကြီးခနောင်တို မဲဆန္ဒနယ်၊ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားရတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနဲ့တကွ အားလုံးမင်္ဂလာပါ။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ကျွန်တော့်ကို Power Point သုံးစွဲခွင့်ပြုပါရန်နဲ့ ဆွေးနွေးချိန် (၅) မိနစ်ခန့် ခွင့်ပြုပေးပါရန်လည်း လေးစားစွာ မေတ္တာရပ်ခံအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဆေးပေါ့လိပ်နဲ့ပတ်သက်တဲ့ အထူးကုန်စည်ခွန်နှုန်းထားကို ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီက တစ်လိပ် ပြား ၅၀ နဲ့ ပြင်ဆင်အဆိုပြုထားပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ တစ်လိပ်ကို ၁ ကျပ်အနည်းဆုံး ကောက်ခံသင့်ကြောင်း ဆွေးနွေးတင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ အထူးကုန်စည်ခွန်ခေါင်းစဉ်အောက်က အရက်၊ ဘီယာ၊ ဝိုင်၊ စီးကရက်နဲ့ ဆေးပေါ့လိပ် စတာတွေအပေါ် ကောက်ခံတဲ့အခွန်ကို နိုင်ငံတကာမှာ Sin Tax လို့ခေါ်ဝေါ်လေ့ရှိပြီး သီးသန့် ဥပဒေ Sin Tax Law ဆိုတာနဲ့ အခွန်နှုန်းတွေကို သိသိသာသာ တိုးမြှင့်ပြဋ္ဌာန်း ကောက်ခံလေ့ရှိပါတယ်။ အဲဒီလို နာမည်ကအစ သာမန်ကုန်စည်တွေနဲ့မတူအောင် ခွဲခြားထားပြီး အခွန်နှုန်းကိုလည်း သိသိသာသာ တိုးမြှင့်ကောက်ခံရခြင်း နောက်ကွယ်က ရည်ရွယ်ချက်ကတော့ အခွန်ရလိုမှုဆိုတာထက် နိုင်ငံသူ၊ နိုင်ငံသားတွေ ဆေးလိပ်၊ အရက်၊ ဘီယာကြောင့် ဖြစ်ပွားတတ်တဲ့ ရောဂါဘယတွေ ကင်းဝေးစေရေးအတွက် အခွန်ဒိုင်းနဲ့ ကာကွယ်တားဆီးလိုတဲ့အချက်က ပိုပြီးပဓာနကျပါတယ်။ အထူးကုန်စည်ခွန်ဆိုတာ သုံးစွဲသူ၊ သောက်သုံးသူက ပေးဆောင်ရတဲ့အခွန်ဖြစ်တဲ့အတွက် အခွန်များရင်ရောင်းဈေးကြီးမယ်။ ရောင်းဈေးကြီးရင် ဝယ်လိုအား နည်းပြီး သုံးစွဲမှုလျော့ကျသွားစေလိုတဲ့ ရည်ရွယ်ချက်နှင့် ပြဋ္ဌာန်းရတဲ့ အခွန်အမျိုးအစားလည်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါပေမယ့် အရက်၊ ဘီယာ၊ ဆေးလိပ်၊ ဝိုင်ဆိုတာ စမိရင်စွဲသွားတတ်ပြီး စွဲသွားရင်လည်း ဖြတ်ဖို့ သိပ်ခက်တဲ့အတွက် တော်ရုံအခွန်နှုန်းနဲ့ကတော့ သုံးစွဲသူတွေရဲ့ ဝယ်လိုအားကို သိသိသာသာ အကျိုး သက်ရောက်စေမှာမဟုတ်ပါဘူး။ နမူနာ Power Point ကိုကြည့်ရင် စီးကရက် ၁ ဗူးရဲ့ မူလရောင်းဈေး ၁.၂၅ အ အအားကစယ် Eted တစ်သော တပ်ပေါင်း တစ်ထိ ၊ ၂၈ ဒေါ်လာ ရောင်းတဲ့အခါမှာ စီးကရက်သောက်သုံးသူတွေရဲ့ ဝယ်လိုအားဟာ ဈေးတက်သလောက် အချိုးက လျော့ကျ သွားခြင်းမရှိတာကို တွေ့ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ မူလရောင်းဈေး ၁.၂၅ ဒေါ်လာအပေါ် အထူးကုန်စည်ခွန် ၁ ဒေါ်လာ စည်းကျပ်တယ်ဆိုတာ ရာခိုင်နှုန်းအားဖြင့် ၈၀ ရာခိုင်နှုန်း ဈေးနှုန်းတိုးမြှင့်လိုက်တာ ဖြစ်ပါတယ်။ သို့သော် သုံးစွဲသူလျော့ကျတဲ့ ရာခိုင်နှုန်းကတော့ ၈၀ ရာခိုင်နှုန်းမရှိဘဲ ၁၆ ရာခိုင်နှုန်းလောက်သာ လျော့သွားတာကို ကြည့်ခြင်းအားဖြင့် အရက်၊ ဘီယာ၊ ဆေးလိပ်၊ ဝိုင် အစရှိတဲ့ ကုန်စည်တွေဟာ ဈေးတက်သလောက် ဝယ်လိုအားလျော့နည်းသွားလေ့မရှိတဲ့ ကုန်စည်တွေဆိုတာ သိနိုင်ပါတယ်။ လေးစားရတဲ့ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဆေးပေါ့လိပ်နဲ့ ပတ်သက်တဲ့ အထူးကုန်စည်ခွန်နှုန်းထားတွေကို လေ့လာကြည့်တဲ့အခါ ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စုရဲ့ အခွန်အကောက်ဥပဒေမှာ တစ်လိပ်ရောင်းဈေးရဲ့ ၆၀ ရာခိုင်နှုန်းအဖြစ် သတ်မှတ်ခဲ့တာကို တွေ့ရပါတယ်။ ဒီကနေ့ဈေးအပေါဆုံး ဆေးပေါ့လိပ် တစ်လိပ်ရဲ့ ပင်ရင်းဆေးလိပ်ခုံရောင်းဈေးဟာ ၂၀ ကျပ်ဝန်းကျင်ရှိလို့ ၂၀၁၆ အခွန်နှုန်းနဲ့ဆိုရင် တစ်လိပ်ကို အထူး ကုန်စည်ခွန် ၁၂ ကျပ် ကျသင့်မှာဖြစ်ပါတယ်။ သို့သော် ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ အခွန်အကောက်ဥပဒေမှာ ဆေးပေါ့လိပ်ရဲ့ အထူးကုန်စည်ခွန်နှုန်းထားကို မိရိုးဖလာ တစ်ပိုင်တစ်နိုင် အိမ်တွင်းလက်မှုလုပ်ငန်းတွေ ဆက်လက်ရှင်သန် စေနိုင်ရေး အကြောင်းပြချက်နဲ့ တစ်လိပ် ၁ ကျပ်အထိ လျှော့ချသတ်မှတ်ပေးခဲ့ပါတယ်။ ရောင်းဈေးနဲ့နှိုင်းရင် အခွန်နှုန်းဟာ ၅ ရာခိုင်နှုန်းအထိ လျော့ကျ သွားခဲ့ရပါတယ်။ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ အခွန်အကောက်ဥပဒေမှာကျ ပိုဆိုးသွားပါတယ်။ တစ်လိပ်ကို ၂၅ ပြား ရာခိုင်နှုန်းအားဖြင့် ရောင်းဈေးရဲ့ ၁.၂၅ ရာခိုင်နှုန်းအထိ ဇောက်ထိုးဆင်းသွားခဲ့တဲ့အတွက် ဆေးပေါ့လိပ်ကို အထူးကုန်စည်အဖြစ် သတ်မှတ်တာဟာ မည်ကာမတ္တပဲ ကျန်တော့သလို အထူးကုန်စည်ခွန်ဥပဒေ ပြဋ္ဌာန်းရခြင်းရဲ့ အဓိကရည်ရွယ်ချက်တွေဟာ သဲထဲရေသွန် အရာမထင်တဲ့ဘဝ ရောက်သွားရပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့လွှတ်တော်ရဲ့ ဒီကနေ့အတည်ပြုမယ့် ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ပြည်ထောင်စုရဲ့ အခွန်အကောက် ဥပဒေမှာလည်း မနှစ်က ၁ လိပ် ၂၅ ပြား အစား မခို့တရို့နဲ့ ပြား ၅၀ ကောက်ခံဖို့ မစို့မပို့ အဆိုပြုထားတာကို တွေ့ရပါတယ်။ အကြောင်းပြချက်ကတော့ အရင်လိုပဲ မြန်မာ့ရိုးရာ ဆေးပေါ့လိပ်လုပ်ငန်းတွေ ပျောက်ကွယ် မသွားအောင် အခွန်နှုန်းကို တစ်ဖြည်းဖြည်းချင်း နည်းနည်း နည်းနည်းချင်း တိုးသွားဖို့လိုအပ်တဲ့အတွက်လို့ တွေ့ရပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ တစ်လိပ် ၁ ကျပ်ကောက်ရင်တောင် တစ်ရက်ကို ဆေးပေါ့လိပ် အလိပ် ၅၀ လောက် သောက်တဲ့ Chainsmoker တစ်ယောက်အနေနဲ့ အရင်ကထက် ငွေ ၅၀ ပဲ ပိုကုန်မှာမို့ လွမ်းလောက်တဲ့ ပမာဏမဟုတ်သလို တစ်လိပ် ၂ ကျပ် ကောက်ရင်လည်း ရင်ခုန်လောက်တဲ့ပမာဏ မဟုတ်ပါဘူး။ သူ့ရဲ့ လက်ရှိသောက်သုံးနေတဲ့နှုန်းကို ကျွန်တော်တို့ မူလရည်ရွယ်သလို လျှော့သောက်ဖို့ဝေးလို့ သောက်မြဲတိုင်း သောက်နေမှာဖြစ်လို့ ဆေးလိပ်ခုံတွေလည်း အရင်လိုပဲ ကုန်ထုတ်စွမ်းအားအပြည့်နဲ့ ဆက်လက်ရှင်သန် ရပ်တည်နေမှာ အသေအချာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလိုအခြေအနေမှာ တစ်မတ်၊ ငါးမူး ပမာဏလောက်နဲ့ အထူး ကုန်စည်တစ်ခုကို မခို့တရို့စဉ်းစားမနေသင့်ဘဲ ဆေးပေါ့လိပ်သောက်သုံးသူတွေ လွမ်းလောက်တဲ့၊ ရင်ခုန် လောက်တဲ့ အခွန်နှုန်းထားတစ်ခု လောလောဆယ်သတ်မှတ်နိုင်ခြင်း မရှိသေးရင်တောင် ၂၀၁ရ ခုနှစ်က သတ်မှတ်ခဲ့တဲ့ တစ်လိပ် ၁ ကျပ်တော့ အနည်းဆုံး ပြန်သတ်မှတ်သင့်ပါတယ်။ ဒါတောင် ၂၀၁၆-၂၀၁ရ နဲ့ စာတဲ့ စားသုံးသူဈေးဆနှုန်း(Consumer Price Index Inflation) ရှုထောင့်ကကြည့်ရင် အခု ၁ ကျပ် ဆိုတာ အရင် ၁ ကျပ်နဲ့မတူတော့တဲ့အတွက် ပြား ၅၀ ကတော့ လုံးဝမဖြစ်သင့်ဘူးလို့ ယုံကြည်ပါတယ်။ နိဂုံးချုပ်အနေနဲ့ ကျွန်တော့အနေနဲ့ အဓိက အထူးသဖြင့် တင်ပြလိုတာကတော့ ဒီကုန်စည် သတ်မှတ်ခြင်း အားဖြင့် အခုမှစပြီး ဆေးလိပ်ကိုစတင်သောက်သုံးမယ့် မျိုးဆက်သစ်လူငယ်လူရွယ်တွေ အလွယ်တကူ လက်လှမ်းမမီတဲ့ အခွန်နှုန်းတစ်ခုနဲ့တားဆီးဖို့လည်း အထူးလိုအပ်နေပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော့အနေနဲ့ ဆေးပေါ့လိပ်အတွက် အထူးကုန်စည်ခွန်နှုန်းထားကို တစ်လိပ် ပြား ၅၀ အစား တစ်လိပ် ၁ ကျပ် သတ်မှတ် သင့်ပါကြောင်း ပြည်ထောင်စုကိုယ်စားလှယ်ကြီးများနဲ့ လွှတ်တော်ကြီးကို လေးစားစွာတင်ပြရင်း နိဂုံးချုပ် အပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို အထူးကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဦးစိုးသိန်း(ခေါ်)ဦးမောင်စိုး တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီးမဲဆန္ဒနယ် အမှတ်(၁၀) ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1262">ဦးစိုးသိန်း(ခေါ်)ဦးမောင်စိုး(မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၁၀၊ တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီး)</mp>ဥပဒေကြမ်းရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်ကို ကျွန်တော် သဘောတူပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း (ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်အတိုင်း သဘောတူလက်ခံပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်တို့ အထူးကုန်စည်က စုစုပေါင်း ၁ရ မျိုး ရှိပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ အထူးကုန်စည်ထဲမှာ ထည့်သွင်းထားတာက နှစ်မျိုးနှစ်စားဖြစ်ပါတယ်။ တစ်ခုကတော့ ခုနက ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီး ပြောသွား သလိပါပဲ။ ပြည်သလထက် ကန်းမာရေးကို ထိခိုက်စာအတက်အောင်မိလိ Sin Tax အနေနဲ့ သောက၊ စေချင်လို့ထည့်တဲ့ ကုန်စည်အမယ်များဖြစ်ပါတယ်။ နောက်တစ်ပိုင်းကကျတော့ Luxury Items လို့ခေါ်တဲ့ လူအများ၊ ပြည်သူများအသုံးမပြုတဲ့ ပစ္စည်းတွေကိုသုံးစွဲမှု လျော့ကျစေလိုလို့ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအတွက်ကြောင့် မို့လို့ ကျွန်တော်တို့ ထည့်ထားတာဖြစ်ပါတယ်။ ထည့်တဲ့နေရာမှာလည်း စီးကရက်၊ ဆေးရွက်ကြီး၊ ဗာဂျီး နီးယားပေါင်းတင်ပြီးဆေး၊ ဆေးပေါ့လိပ်၊ ဆေးပြင်းလိပ်၊ ဆေးတံသောက်ဆေးများ၊ ကွမ်းစားဆေးအမျိုးမျိုး အစရှိသဖြင့် ဆေးလိပ်နဲ့ ဆေးရွက်ကြီးထုတ်ကုန်တွေကို ကျွန်တော်တို့ ထည့်သွင်းထားတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီနေရာမှာ အလေးအနက်စဉ်းစားရမှာကတော့ စီးကရက်စက်ရုံကြီးများလို ထုတ်ကုန်မျိုး မဟုတ် ပါဘူး။ ဆေးပေါ့လိပ်ခုံလေးတွေဟာ တစ်ဖြည်းဖြည်း တစ်ဖြည်းဖြည်းနဲ့ ကွယ်ပျောက်တော့မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဒီဆေးလိပ်ခုံတွေဟာ စက်မှုလုပ်ငန်းကိုလည်း ကူးပြောင်းပြီးသွားမှာလည်း မဟုတ်ပါဘူး။ အဲဒီတော့ ဒီဆေးလိပ်ခုံတွေ ပျက်သုဉ်းသွားမယ်ဆိုရင် ဆေးလိပ်လုပ်ငန်းရှင်တွေဆိုတာထက် နိုင်ငံနဲ့ အဝှမ်းမှာရှိတဲ့ အိမ်တွင်းမှုလုပ်ငန်းလုပ်ကိုင်နေရတဲ့ တစ်ပိုင်တစ်နိုင် ကိုယ့်အိမ်ကိုယ့်ရွာမှာ လုပ်ကိုင် ဆောင်ရွက်နိုင်တဲ့၊ တစ်နည်းအားဖြင့်ပြောရရင် အမျိုးသမီးတွေရဲ့ အလုပ်အကိုင်အခွင့်အလမ်း အများ အပြားဆုံးရှုံးသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့လည်း ကျွန်တော်တို့ ပူးပေါင်းကော်မတီနှစ်ရပ်စလုံး အနေနဲ့ရော၊ ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ရော အပြန်အလှန် ချင့်တွက်ပြီးတဲ့အခါမှာ ယမန်နှစ်တုန်းက ၂၅ ပြား၊ ဒီနှစ်ကျရင်တော့ ၅၀ ပြား၊ နောက် အထူးကုန်စည်ရဲ့သဘောဟာ လျော့ကျသွားတဲ့ထုံးစံမရှိပါဘူး။ နှစ်တိုင်း နှစ်တိုင်း မြင့်တက်လာမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နောင် နှစ်ကျရင်တော့ ၇၅ ပြား၊ ၁ ကျပ် စသည်ဖြင့် တစ်ဖြည်းဖြည်း တစ်ဖြည်းဖြည်း မြင့်တက်သွားဖို့ဖြစ်ပါတယ်။ ဆေးပေါ့လိပ်ရဲ့ ဈေးနှုန်းနဲ့ စီးကရက်ရဲ့ ဈေးနှုန်းနဲ့လည်း မတူပါဘူး။ ဆေးပေါ့လိပ်လုပ်ငန်းရဲ့ အသွင်သဏ္ဌာန်နဲ့ စက်ရုံကနေပြီးတော့ထုတ်တဲ့ စီးကရက်နဲ့လည်း အသွင်သဏ္ဌာန်မတူပါဘူး။ ဒီအတွက်ကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော်တို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၊ ပြည်သူ့ ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီတို့ကတော့ အရာရာကို ချင့်ချိန်သုံးသပ်ပြီးတဲ့အခါမှာ တစ်လိပ်လျှင် ၅၀ ပြား နှုန်းဖြင့်သာ အတည်ပြု ဆောင်ရွက်သင့်ပါကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယင်းအပိုဒ်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြန်လည် ဆွေးနွေးမှုအရ ဦးလှထွန်းအောင် မလှိုင်မဲဆန္ဒနယ်၊ ဦးတင်အောင်ထွန်း မကွေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ် အမှတ်(၅)နဲ့ ဦးစိုးသိန်း(ခေါ်) ဦးမောင်စိုး တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီးမဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၀)တို့က ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း သဘောတူထားပြီး ဦးတင်ထွန်းနိုင် ဆိပ်ကြီးခနောင်တို မဲဆန္ဒနယ်က မူလအတိုင်းအဆိုတင်သွင်းထားပါတယ်။ ဒါကြောင့်စက်ခလုတ်အသုံးပြုပြီး အဆုံးအဖြတ်ရယူပါမယ်။ ထောက်ခံမဲများရင် ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း အတည်ပြုပြီး ကန့်ကွက်မဲများရင် ဦးတင်ထွန်းနိုင်ရဲ့ အဆိုပြုချက် အတိုင်း အတည်ပြုမှာဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၃)ပါ ဇယားအမှတ်စဉ် ၄ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူမတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုကိုထောက်ခံမဲ (၃၅၈)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ(၁၅၆)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၆)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက် အတိုင်း အတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၃) ပါဇယားအမှတ်စဉ် (၅)၊ (၆)၊ (၇)တို့ကိုတော့ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယင်းအပိုဒ်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြန်လည် ဆွေးနွေးမှုအရ ဦးကျင့်ခန့်ပေါင် ချင်းပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၆)က ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားအတိုင်း သဘောတူထားပါတယ်။ ဒါကြောင့် အဆိုမှာဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၃)ပါ ဇယားအမှတ်စဉ်(၅)မှ (၇)အထိသည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူ ပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ်၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၃)ပါ ဇယားအမှတ်စဉ်(၈) (က)ကနေ ပြီးတော့ (တ)အထိ ဇယားအမှတ်စဉ်(၉)နဲ့ ဇယားအမှတ်စဉ်(၁၀) (က)ကနေ (တ)အထိတို့ကိုလည်း မူလ အဆိုပြုချက်အတိုင်း လွှတ်တော်မှ အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယင်းအပိုဒ်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြန်လည် ဆွေးနွေးမှုအရ ဒေါက်တာအောင်ခင် ပြင်ဦးလွင်မဲဆန္ဒနယ်နဲ့ ဦးကျင့်ခန့်ပေါင် ချင်းပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ် အမှတ်(၆)တို့က ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားအတိုင်း သဘောတူထားပါတယ်။ ဒါကြောင့် အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၃)ပါ ဇယားအမှတ်စဉ်(၈) (က)မှ (တ) အထိ၊ ဇယားအမှတ်စဉ်(၉)နှင့် ဇယားအမှတ်စဉ်(၁၀) (က)မှ (တ) အထိတို့သည် ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ် အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>အစည်းအဝေးခေတ္တရပ်နားခြင်း</title>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ နေ့လယ်စာ သုံးဆောင်ရန်အတွက် အစည်းအဝေးကို တစ်နာရီခန့် ခေတ္တရပ်နားမှာဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထွက်ခွာနိုင်ကြပါပြီ ခင်ဗျာ။</speech>
<title>အစည်းအဝေးပြန်လည်စတင်ခြင်း</title>
<speech type="mc">လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များခင်ဗျာ။ အစည်းအဝေး ပြန်လည်စတင်ပါတော့မယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။ နာယကသည် နာယကအတွက် သတ်မှတ်ထားသော စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အစီအစဉ်(၁၀)ကို ဆက်လက်ဆောင်ရွက် သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ဆက်လက်ပြီးအဆိုပြုဖို့ ဖိတ်ခေါ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး (တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၃) ဇယားအမှတ်စဉ်(၁၁)နှင့် (၁၂)တို့ကိုလည်း မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၃)ပါ ဇယားအမှတ်စဉ်(၁၁)နှင့် (၁၂)တို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကိုအတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၃) ဇယားအမှတ်စဉ်(၁၃)ကိုလည်း မူလအဆိုပြုချက် အတိုင်း လွှတ်တော်မှ အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယင်းအပိုဒ်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြန်လည် ဆွေးနွေးမှုအရ ဦးတင်အောင်ထွန်း မကွေးတိုင်းဒေသကြီးမဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၅)နဲ့ ဒေါ်ချိုချို အုတ်တွင်း မဲဆန္ဒနယ်တို့က ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားအတိုင်း သဘောတူထားပါတယ်။ ဒါကြောင့် အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၃)ပါ ဇယားအမှတ်စဉ်(၁၃) သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကိုအတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး (တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ (က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၃) ဇယားအမှတ်စဉ်(၁၄)ကို မူလအဆိုပြုချက် အတိုင်း အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၃)ပါ ဇယားအမှတ်စဉ်(၁၄)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထား မှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး (တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၃) ဇယားအမှတ်စဉ် ၁၅(က)ကိုလည်း မူလ အဆိုပြုချက်အတိုင်း အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယင်းအပိုဒ်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြန်လည် ဆွေးနွေးမှုအရ ဦးကျင့်ခန့်ပေါင် ချင်းပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၆)က ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်အတိုင်း သဘောတူထားပါတယ်။ ဒါကြောင့် အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၃)ပါ ဇယားအမှတ်စဉ် ၁၅(က)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလား ခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး (တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဆက်လက်ပြီးတော့ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၃) ဇယားအမှတ်စဉ် ၁၅(ခ) ကိုလည်း မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း လွှတ်တော်မှ အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">ဦးစိုင်းငေါင်းဆိုင်ဟိန်း မောက်မယ်မဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="438">ဦးစိုင်းငေါင်းဆိုင်ဟိန်း(မောက်မယ်မဲဆန္ဒနယ်၊ ရှမ်းပြည်နယ်)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဒီအပိုဒ်နဲ့ပတ်သက်လို့ ယနေ့ ကမ္ဘာနဲ့အဝှမ်း မြင့်တက် လာတဲ့ ဒေါ်လာဈေးကွက်ကြောင့် ပြည်ပမှကားတင်သွင်းသူများ အကျပ်အတည်း ကြုံတွေ့လာရပြီး မော်တော်ယာဉ်တင်သွင်းမှုများ လျော့နည်းလာပါတယ်။ တစ်ဖက်ကလည်း ဝယ်ယူအသုံးပြုသူအနေနဲ့ အခွန် နှုန်းထားများပြားလာလို့ ဝယ်ယူနှုန်းအား ကျဆင်းလာပါတယ်။ ဒါကြောင့် အစိုးရမှာ ထိုက်သင့်တဲ့ အခွန် အခတွေမရရှိနိုင်တော့ပါဘူး။ ယခုလိုအထူးကုန်စည်ခွန်ကို လုံးဝလျှော့ချခြင်းမျိုးမဟုတ်ဘဲ ၂၀ ရာခိုင်နှုန်း နဲ့ ၃၀ ရာခိုင်နှုန်း စသဖြင့် လျှော့ချသတ်မှတ်ပေးလိုက်ခြင်းအားဖြင့် တင်သွင်းသူအနေနဲ့လည်း လုပ်သာ ကိုင်သာရှိသလို ဝယ်ယူသုံးစွဲတဲ့ ပြည်သူတွေအနေနဲ့လည်း သက်သာချောင်ချိစေပါတယ်။ တစ်ဖက်မှာလည်း နိုင်ငံတော်အနေနဲ့ အရေအတွက်ပေါင်းများစွာထံမှ အခွန်ဘဏ္ဍာရရှိစေမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ တစ်ဖက်မှာလည်း ပြည်တွင်းကလည်း SKT စနစ်နဲ့ မော်တော်ယာဉ်ထုတ်လုပ်တဲ့ အမှတ်တံဆိပ်အမျိုးမျိုးဟာလည်း အများ အပြားရှိနေပြီဖြစ်တဲ့အတွက် ယခုအဆိုကို ပြင်ဆင်တင်သွင်းရခြင်း ဖြစ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">ဦးအောင်ကျော်ဦး မိုင်းတုံမဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1592">ဦးအောင်ကျော်ဦး (မိုင်းတုံမဲဆန္ဒနယ်၊ ရှမ်းပြည်နယ်)</mp>ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောဆန္ဒအတိုင်း ကျွန်တော် လိုက်နာပါမယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဦးကျော်နီနိုင် ရှမ်းပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၁) ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="456">ဦးကျော်နီနိုင်(မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၁၁၊ ရှမ်းပြည်နယ်)</mp>လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ကျွန်တော်တို့ ကျင့်သုံးနေတဲ့စနစ်အမှားကို အမြန်ပြင်ဆင်သွားရန်နဲ့ ယခုကောက်ခံနေတဲ့ ဝ ကနေ ၁,၅၀၀ CC အထိကို ဝ ရာခိုင်နှုန်း၊ ၁,၅၀၀ CC မှ ၂,၀၀၀ CC အထိကို ၁၀ ရာခိုင်နှုန်း ကောက်ခံနေတာကို လေ့လာ တွေ့ရှိရပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ တောင်ပေါ်နေပြည်သူများအတွက်လည်း စဉ်းစားပေးသင့်ပါကြောင်း တင်ပြ လိုပါတယ်။ ဒါ့အပြင် ကျွန်တော်တို့ ဥပဒေကြမ်းကော်မတီ အတွင်းရေးမှူးကလည်း ၂,၀၀၀ CC မှ ၃,၀၀၀ CC အထိကို သုံးသပ်သင့်ပါကြောင်း ကျွန်တော်တို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီမှာ ဆွေးနွေး ထားတာလည်း ကျွန်တော်တို့ ကြားသိရပါတယ်။ တင်ပြပါ ၂၀ ရာခိုင်နှုန်းအား ထောက်ခံပေးနိုင်ပါရန် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအား တင်ပြလိုပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဦးကျင့်ခန့်ပေါင် ချင်းပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၆) ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1234">ဦးကျင့်ခန့်ပေါင်(မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၆၊ ချင်းပြည်နယ်)</mp>လေးစားအပ်တဲ့ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ကျွန်တော်တို့ ၂၀ ရာခိုင်နှုန်းကို လွှတ်တော်ကြီးမှ မဲခွဲဆုံးဖြတ်ပေးပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်အတိုင်း ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ သဘောတူ ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး (တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဒီအချက်ကလည်း မနက်ပိုင်းကတင်ပြခဲ့သလိုပါပဲ။ အထူးကုန်စည်ခွန်ဆိုတာက ကန့်သတ်လိုတဲ့ အတွက်ကြောင့်မို့လို့ အထူးကုန်စည်အဖြစ် ပြဋ္ဌာန်းပြီးတော့ အခွန်ကိုကောက်ခံရတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီနေရာမှာ ပြန်ကြည့်မယ်ဆိုရင် ကျွန်တော်တို့ဟာ ၁,၅၀၀ CC အောက်အထိဟာ အများပြည်သူအသုံးပြုတဲ့ Public Use ကားများ ဖြစ်ပါတယ်။ ၁,၅၀၀ CC အထိဟာ အခွန်ရာခိုင်နှုန်း (ဝ)ပါခင်ဗျာ။ လုံးဝအခွန် ထမ်းဆောင် စရာမလိုပါဘူး။ ၁,၅၀၀ ကနေပြီးတော့ ၂,၀၀၀ CC အထိကိုလည်း အင်မတန်မှလျော့ပါးတဲ့ အခွန်နှုန်း ဖြစ်တဲ့ ၁၀ ရာခိုင်နှုန်းပဲ ထမ်းဆောင်ရတာဖြစ်ပါတယ်။ အခုဟာကတော့ ၂,၀၀၀ CC ကနေ ၄,၀၀၀ CC ဆိုတာကတော့ ဇိမ်ခံကားအမျိုးအစားထဲမှာ ဝင်ပါတယ်။ နောက် တောင်ပေါ်လမ်းတွေမှာ အသုံးပြုတဲ့ Double Cab ယာဉ်တွေဆိုရင်လည်း ကျွန်တော်တို့ အခွန်ရာခိုင်နှုန်းက (ဝ) ရာခိုင်နှုန်းဖြစ်ပါတယ်။ လုံးဝ Gmodăê:oğulop: Double Cab 4 Door Pick up o saune malcossos. Også:003:09 ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ၂,၀၀၀ CC နဲ့အထက် အင်ဂျင်ပါဝါရှိတဲ့ ကားတွေကိုတော့ မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ ယာဉ်ကြော ကျပ်တည်းမှု နောက်ပြီးတဲ့အခါမှာ Fuel Consumption ပေါ့နော်။ စက်သုံးဆီချွေတာမှုတို့အပေါ် ရည်ရွယ် ပြီးတော့ ဒီလိုမျိုး အခွန်ရာခိုင်နှုန်း တိုးမြှင့်ထားတာဖြစ်တဲ့ အတွက်ကြောင့်မို့လို့ မူလဝန်ကြီးဌာနက အဆိုပြု တင်ပြထားတဲ့ ၃၀ ရာခိုင်နှုန်းအတိုင်းသာ ဆက်လက်ကောက်ခံသင့်ပါကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြအပ် ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယင်းအပိုဒ်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြန်လည် ဆွေးနွေးမှုအရ ဦးအောင်ကျော်ဦး မိုင်းတုံမဲဆန္ဒနယ်က ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထား အတိုင်း သဘောတူထားပြီး ဦးစိုင်းငေါင်းဆိုင်ဟိန်း မောက်မယ်မဲဆန္ဒနယ်၊ ဦးကျော်နီနိုင် ရှမ်းပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၁)နဲ့ ဦးကျင်ခန့်ပေါင် ချင်းပြည်နယ်မဲဆန္ဒနယ် အမှတ်(၆)တို့က ပြင်ဆင်ချက်အဆို တင်သွင်းထားပါတယ်။ ဒါကြောင့် စက်ခလုတ်အသုံးပြုပြီး အဆုံးအဖြတ်ရယူပါ့မယ်။ ထောက်ခံမဲများရင် ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း အတည်ပြုပြီး ကန့်ကွက်မဲများရင် ဦးစိုင်းငေါင်းဆိုင်ဟိန်း၊ ဦးကျော်နီနိုင်နဲ့ ဦးကျင့်ခန့်ပေါင်တို့ရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း အတည်ပြုမှာဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုမှာဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၃)ပါ ဇယားအမှတ်စဉ် ၁၅(ခ)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူ မတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း အတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး (တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၃) ဇယားအမှတ်စဉ် ၁၅(ဂ)ကိုလည်း မူလ အဆိုပြုချက်အတိုင်း လွှတ်တော်မှ အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">ဦးစိုင်းငေါင်းဆိုင်ဟိန်း မောက်မယ်မဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="438">ဦးစိုင်းငေါင်းဆိုင်ဟိန်း(မောက်မယ်မဲဆန္ဒနယ်၊ ရှမ်းပြည်နယ်)</mp>လေးစားအပ်တဲ့ နာယကကြီး ခင်ဗျား။ လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ပဲ ခံယူပါ့မယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ဦးကျော်နီနိုင် ရှမ်းပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၁) ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="456">ဦးကျော်နီနိုင်(မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၁၁၊ ရှမ်းပြည်နယ်)</mp>လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ကျွန်တော်တို့ ၂,၀၀၀ ကနေ ၄,၀၀၀ CC လည်း ကျွန်တော်တို့က ကန့်ကွက်တဲ့မဲက ၄၄ မဲပဲ ရတဲ့အတွက်ကြောင့် ကျွန်တော်တို့ အခုဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်ကို ကျွန်တော်တို့ သဘောတူပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဦးကျင့်ခန့်ပေါင် ချင်းပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၆) ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1234">ဦးကျင့်ခန့်ပေါင်(မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၆၊ ချင်းပြည်နယ်)</mp>လေးစားအပ်တဲ့ နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ကျွန်တော်တို့ အခု ၃၀ ရာခိုင်နှုန်း တင်ပြတဲ့နေရာမှာ ဟိုမူလ ၂၀ ရာခိုင်နှုန်းကိုလည်း ကျွန်တော်တို့ မဲရှုံးတဲ့အတွက် ၃၀ ရာခိုင်နှုန်းကိုလည်း ကျွန်တော်တို့ မဖြစ်နိုင်တော့တဲ့အတွက် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီရဲ့ အတည်ပြုချက်အတိုင်း သဘောတူပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်အတိုင်း သဘောတူပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး (တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဇီဝရုပ်ကြွင်းလောင်စာဆီချွေတာရေးအတွက် ၄,၀၀၀ CC အထက်ကိုလည်း မူလအဆိုပြုချက် အတိုင်း ၅၀ ရာခိုင်နှုန်းသာ ဆက်လက်အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဆွေးနွေးသွားတဲ့ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအနေနဲ့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားနဲ့ တစ်ထပ်တည်းရှိတဲ့အတွက် ဒီနေရာမှာ မိမိအနေနဲ့ မဲခွဲဆုံးဖြတ်ရန် မလိုတော့ဘူးလို့ ဆုံးဖြတ်ပါတယ်။ ဒါ့ကြောင့် အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၃)ပါ ဇယားအမှတ်စဉ် ၁၅(ဂ)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအနေနဲ့ ဒီအဆိုကို သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်ကသဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များက သဘောတူတဲ့အတွက် မူလအဆိုပြုချက် အတိုင်း အတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး (တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ (က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၃) ဇယားအမှတ်စဉ် ၁၆၊ ၁ရ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)နဲ့ အပိုဒ် ၁၂ တို့ကို မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း လွှတ်တော်မှ ဆက်လက်အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၃)ပါ ဇယားအမှတ်စဉ် ၁၆၊ ၁၇၊ အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)နှင့် အပိုဒ် ၁၂ တို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကိုအတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၃ ကိုလည်း မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြ အပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယင်းအပိုဒ်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြန်လည် ဆွေးနွေးမှုအရ ဒေါ်ဝင့်ဝါထွန်း ရှားတောမဲဆန္ဒနယ်က ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထား အတိုင်း သဘောတူ ထားပါတယ်။ ဒါကြောင့်အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၃ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထား မှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး (တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အခန်း(၆) ခေါင်းစဉ်နဲ့ အပိုဒ် ၁၄ ရဲ့ ခြေဆင်းတို့ကိုလည်း မူလအဆိုပြုချက် အတိုင်း အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အခန်း(၆) အညီ မူလအဆိုပြုချက် အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး (တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(က)မှာတော့ ကျွန်တော်တို့ ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီကနေပြီးတော့ အစုခေါင်းစဉ်များနဲ့ ဇယားအမှတ်စဉ်များကို ပြင်ဆင်ထားပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ဖြည့်စွက်ချက်ဖြစ်တဲ့ အစုခေါင်းစဉ်များနဲ့ ဇယား အမှတ်စဉ်(၁)မှ (၁၈)တို့ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း လွှတ်တော်က အတည် ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယင်းအပိုဒ်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြန်လည် ဆွေးနွေးမှုအရ ဦးကျင့်ခန့်ပေါင် ချင်းပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၆)က ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားအတိုင်း သဘောတူထားပါတယ်။ ဒါကြောင့် အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(က)ပါ အစုခေါင်းစဉ်များနှင့် ဇယား အမှတ်စဉ်(၁) မှ (၁၈)အထိ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(က) ဇယားအမှတ်စဉ်(၁၉)ကိုလည်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ယင်းအပိုဒ်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြန်လည် ဆွေးနွေးမှုအရ ဦးတင်အောင်ထွန်း မကွေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၅)က ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားအတိုင်း သဘောတူထားပါတယ်။ ဒါကြောင့် အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(က)ပါ ဇယားအမှတ်စဉ်(၁၉)သည် ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ (က) ဇယားအမှတ်စဉ် ၂၀ မှာတော့ တနင်္သာရီ တိုင်းဒေသကြီးက ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ကြီး ဦးစိုးသိန်း(ခေါ်) ဦးမောင်စိုးရဲ့ ပြင်ဆင်ချက် အဆိုဖြစ်တဲ့ အခြေခံပညာကျောင်းများ ဖြည့်စွက်ထားတာက အင်မတန်မှ သင့်မြတ်လျော်ကန်မှုရှိပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီအနေနဲ့ ကိုယ်စားလှယ်ကြီးရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြုဆောင်ရွက်ပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ဦးစိုးသိန်း(ခေါ်) ဦးမောင်စိုး တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၀) သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="1253">ဦးစိုးသိန်း(ခ)ဦးမောင်စိုး(မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၁၀၊ တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ် ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ကျွန်တော် အခုဖြည့်စွက်ချက်က အခွန်အကောက်ဥပဒေရဲ့ မူအရ ကျွန်တော် ဖြည့်စွက်ချက်ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက သဘောတူညီထားပြီးဖြစ်တဲ့အတွက် ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားကို ကျွန်တော် သဘောတူညီပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယင်းအပိုဒ်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြန်လည် ဆွေးနွေးမှုအရ ဦးစိုးသိန်း(ခေါ်) ဦးမောင်စိုး တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၀)ရဲ့ ပြင်ဆင်ချက် အတိုင်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက သဘောတူထားပါတယ်။ ဒါကြောင့်အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(က)ပါ ဇယားအမှတ်စဉ် ၂၀ သည် ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ထပ်မံပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(က)ပါ အစုခေါင်းစဉ်နဲ့ ဇယားအမှတ်စဉ် (၂၁)မှ (၂၄)ထိကိုလည်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(က)ပါ အစုခေါင်းစဉ်နှင့် ဇယားအမှတ်စဉ်(၂၁)မှ (၂၄)အထိသည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကိုအတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလား င်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(က)ပါ အစုခေါင်းစဉ်နှင့် ဇယားအမှတ်စဉ်(၂၅)၊ (၂၆)တို့ကို တော့ တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီးက ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီး ဦးစိုးသိန်း(ခေါ်) ဦးမောင်စိုးရဲ့ အကြံပြုဆွေးနွေးချက်အပေါ်မှာ အခြေခံပြီးတော့ ပြင်ဆင်ထားတဲ့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီရဲ့ ထပ်မံညှိနှိုင်း ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြု ဆောင်ရွက်ပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြ အပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ဦးစိုးသိန်း(ခေါ်) ဦးမောင်စိုး တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၀) သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="1262">ဦးစိုးသိန်း(ခ) ဦးမောင်စိုး(မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၁၀၊ တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါတဲ့ နာယကကြီးခင်ဗျား။ အမှတ်စဉ်(၂၅)မှာပါတဲ့ ကျွန်တော်တို့ ဘာသာရေးဆိုတဲ့ စကားရပ်ကို သာသနာရေး ဆိုတဲ့ စကားရပ်နဲ့ ကျွန်တော်တို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ပြန်လည်ပြင်ဆင်ချက်ကို သဘောတူ ပါတယ်။ အမှတ်စဉ်(၂၆)မှာဖြစ်တဲ့ ရှာဖွေကယ်ဆယ်ရေးယာဉ်များဆိုတဲ့ဟာက ကျွန်တော်တို့ မူလကလည်း ခွင့်ပြုထားပြီးဖြစ်တဲ့အတွက် ကျွန်တော် ပြန်လည်ဖြည့်စွက်ထားတဲ့ဟာကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ ကလည်း သဘောတူညီပြီးဖြစ်တဲ့အတွက် ဥပဒေကြမ်းရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်ကို ကျွန်တော် သဘောတူ ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယင်းအပိုဒ်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြန်လည် ဆွေးနွေးမှုအရ ဦးစိုးသိန်း(ခေါ်) ဦးမောင်စိုး တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၀)ရဲ့ ပြင်ဆင်ချက် အတိုင်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက သဘောတူထားပါတယ်။ ဒါကြောင့် အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(က)ပါ အစုခေါင်းစဉ်နှင့် ဇယားအမှတ်စဉ် (၂၅)နှင့် (၂၆)တို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ထပ်မံပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ် အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(က)မှာပါရှိတဲ့ အစုခေါင်းစဉ်နဲ့ ဇယားအမှတ်စဉ်(၂၇)မှ (၃၀)အထိ ကိုလည်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ် ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(က)ပါ အစုခေါင်းစဉ်နှင့် ဇယားအမှတ်စဉ်(၂၇)မှ (၃၀)အထိသည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကိုအတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(က)ပါ အစုခေါင်းစဉ်နှင့် ဇယားအမှတ်စဉ်(၃၁)ကိုလည်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယင်းအပိုဒ်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြန်လည် ဆွေးနွေးမှုအရ ဦးတင်ထွန်းနိုင် ဆိပ်ကြီးခနောင်တိုမဲဆန္ဒနယ်က ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထား အတိုင်း သဘောတူထားပါတယ်။ ဒါကြောင့် အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(က)ပါ အစုခေါင်းစဉ်နှင့် ဇယားအမှတ်စဉ် (၃၁)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကိုအတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(က) ဇယားအမှတ်စဉ်(၃၂)မှာတော့ လျှော်ဖြူစေး(ခေါ်) ဆေးကုလားမ ကုန်စည်အမည်အသစ် ဖြည့်စွက်ချက်ကို ကျွန်တော်တို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက သဘောတူညီပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ မောက်မယ်မဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် တော်ကြီး ဦးစိုင်းငေါင်းဆိုင်ဟိန်းရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ် ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ဦးစိုင်းငေါင်းဆိုင်ဟိန်း မောက်မယ်မဲဆန္ဒနယ် သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="438">ဦးစိုင်းခေါင်းဆိုင်ဟိန်း(မောက်မယ်မဲဆန္ဒနယ်၊ ရှမ်းပြည်နယ်)</mp>လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဒီကုန်စည်အမျိုးအမည်အသစ်ကို တစ်နိုင်ငံလုံးမှာရှိတဲ့ လျှော်ဖြူစိုက်ပျိုးရေး လုပ်ကိုင်သူများ အတွက် ကျွန်တော် ရည်ရွယ်ပြီးမှ ထည့်သွင်းထားခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ပဝယ်လိုအားကောင်းမွန်တဲ့ လျှော်ဖြူစေး (ခေါ်) ဆေးကုလားမကို ကုန်သွယ်လုပ်ငန်းခွန် ကင်းလွတ်ခွင့်ရတဲ့ စက်မှုလုပ်ငန်းသုံးကုန်စည် ထဲမှာ ထည့်သွင်းအတည်ပြုပေးပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယင်းအပိုဒ်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြန်လည် ဆွေးနွေးမှုအရ ဦးစိုင်းငေါင်းဆိုင်ဟိန်း မောက်မယ်မဲဆန္ဒနယ်ရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီက သဘောတူထားပါတယ်။ ဒါကြောင့် အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(က)ပါ ဇယားအမှတ်စဉ်(၃၂)သည် ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီ ထပ်မံပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(က)မှာပါတဲ့ အစုခေါင်းစဉ်နဲ့ ဇယားအမှတ်စဉ် (၃၃)မှ (၃၆) အထိကိုတော့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(က)ပါအစုခေါင်းစဉ်နှင့် ဇယားအမှတ်စဉ်(၃၃)မှ (၃၆)အထိသည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(က)ပါအစုခေါင်းစဉ်နှင့် ဇယားအမှတ်စဉ်(၃၇)ကိုလည်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်းအတည်ပြုပေးပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယင်းအပိုဒ်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြန်လည် ဆွေးနွေးမှုအရ ဒေါ်ချိုချို အုတ်တွင်းမဲဆန္ဒနယ်က ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားအတိုင်း သဘောတူထားပါတယ်။ ဒါကြောင့် အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(က)ပါ အစုခေါင်းစဉ်နှင့် ဇယားအမှတ်စဉ် (၃၇)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(က)ပါအစုခေါင်းစဉ်နဲ့ ဇယားအမှတ်စဉ်(၃၈)ကနေ (၄၂) အထိ ကိုလည်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ် ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(က)ပါ အစုခေါင်းစဉ်နှင့် ဇယားအမှတ်စဉ်(၃၈)မှ (၄၂)အထိသည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)နဲ့ (ဂ)တို့ကိုတော့ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဆက်လက် အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)နှင့် (ဂ)တို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအဆိုပြု ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(ဃ)မှာဖော်ပြထားတဲ့ ကုန်သွယ်လုပ်ငန်းခွန် မကျသင့်စေရတဲ့ ဝန်ဆောင်မှုလုပ်ငန်း အမျိုးအစားတွေကိုတော့ ကျွန်တော်တို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီအနေနဲ့ တူညီရာ လုပ်ငန်းအမျိုးအစားအလိုက်စုပြီးတော့ ကဏ္ဍအလိုက် ခွဲခြားပြဋ္ဌာန်းဖို့တင်ပြထားပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်များအတိုင်း ဇယားအမှတ်စဉ်(၁)ကနေ (၂၅)အထိရယ်၊ အစု ခေါင်းစဉ်များရယ်ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(ဃ)ပါအစုခေါင်းစဉ်များနှင့် ဇယားအမှတ်စဉ်(၁)မှ (၂၅)အထိသည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(ဃ)မှာ စက်မှုနှင့် လျှပ်စစ်ကဏ္ဍဆိုပြီတော့ ကဏ္ဍတစ်ခု ကျွန်တော်တို့ တင်ပြထားပါတယ်။ အဲဒီမှာ ဇယားအမှတ်စဉ်(၂၆)၊ (၂၇)၊ (၂၈) ဖြစ်ပါတယ်။ ဇယားအမှတ်စဉ်(၂၈) အသစ်ဖြည့်စွက်ချက်ကတော့ မွန်ပြည်နယ်က ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ကြီး ဦးမျိုးဝင်းရဲ့ အဆိုပြုချက်အပေါ်မှာ တည်မှီပြီးတော့ ဆောင်ရွက်ခဲ့တာဖြစ်ပါတယ်။ “မဟာဓာတ်အားလိုင်းနဲ့ ဆက်သွယ်ခြင်း မရှိသေးသော ဒေသများအတွက် လျှပ်စစ်ဓာတ်အားထုတ်လုပ် ဖြန့်ဖြူးရေးလုပ်ငန်းများကို ဆောင်ရွက် ပေးနေသော ပုဂ္ဂလိက အသေးစားလျှပ်စစ်ဓာတ်အား ဝန်ဆောင်မှုလုပ်ငန်းများ”ကို ကုန်သွယ်လုပ်ငန်းခွန် မကျသင့်စေရဟုဖြစ်ပါတယ်။ ဒါမှလည်း ကျွန်တော်တို့ တိုင်းရင်းသားပြည်သူလူထု မဟာဓာတ်အားလိုင်း မရောက်ရှိသေးတဲ့ဒေသတွေက ပြည်သူလူထုအနေနဲ့ အကျိုးခံစားခွင့်ရရှိမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအတွက်ကြောင့်မို့လို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ထပ်မံညှိနှိုင်း ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း လွှတ်တော်မှ အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ဦးမျိုးဝင်း မွန်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၈) သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="1304">ဦးမျိုးဝင်း(မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၈၊ မွန်ပြည်နယ်)</mp>ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီနဲ့ အကြေအလည် ဆွေးနွေးထားပြီး ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ထပ်မံညှိနှိုင်း ပြင်ဆင်ချက်ကို အတည်ပြုပေးပါရန် လွှတ်တော်ကြီးအား တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယင်းအပိုဒ်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြန်လည် ဆွေးနွေးမှုအရ ဦးမျိုးဝင်း မွန်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၈)ရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီက သဘောတူထားပါတယ်။ ဒါကြောင့် အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(ဃ)ပါအစုခေါင်းစဉ်၊ ဇယားအမှတ်စဉ်(၂၆) အပိုဒ် ၂ရ နှင့် အသစ်ဖြည့်စွက်သည့် အပိုဒ် ၂၈ တို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ထပ်မံပြင်ဆင်ချက် အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူ ပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(ဃ)ပါ အစုခေါင်းစဉ် ဇယားအမှတ်စဉ်(၂၈)မှ (၃၀)အထိကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ် ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(ဃ)ပါအစုခေါင်းစဉ်၊ ဇယားအမှတ်စဉ်(၂၈)မှ (၃၀)အထိသည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(င)၊ (စ)၊ (ဆ) ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၅၊ အပိုဒ် ၁၆ နဲ့အပိုဒ် ၁ရ တို့ကို မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း လွှတ်တော်မှ အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(င)၊ (စ)၊ (ဆ)၊ အပိုဒ် ၁၅၊ အပိုဒ် ၁၆ နှင့် အပိုဒ် ၁ရ တို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၈ ကိုလည်း မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယင်းအပိုဒ်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြန်လည် ဆွေးနွေးမှုအရ ဒေါ်ဝင့်ဝါထွန်း ရှားတောမဲဆန္ဒနယ်က ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထား အတိုင်း သဘောတူထားပါတယ်။ ဒါကြောင့် အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၈ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထား မှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီးခ င်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အခန်း(၇) အခန်းခေါင်းစဉ်ကို မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အခန်း(၇) ခေါင်းစဉ်သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလား ခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၉ အပိုဒ်ခွဲ(က)၊ (ခ)နဲ့ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)ရဲ့ ခြေဆင်းတို့ကို မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း လွှတ်တော်မှ ဆက်လက်အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ဒေါ်ချိုချို၊ အုတ်တွင်းမဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1438">ဒေါ်ချိုချို (အုတ်တွင်းမဲဆန္ဒနယ်၊ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ အားလုံးမင်္ဂလာပါရှင်။ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဧပြီလမှာ နိုင်ငံ့ဝန်ထမ်းတွေရဲ့ လစာ နှုန်းထားတွေကို တိုးမြှင့်သတ်မှတ်ပေးခဲ့ပေမယ့်လည်း ဝင်ငွေခွန်စည်းကြပ်ခြင်း မပြုရတဲ့လစာဝင်ငွေပမာဏကို လက်မက်မက် ကစပါတယ်။ တစ်နှစ်အကင် တကယ် ၅ ရက်က တစ်လကို လစာကျပ် ၄ သိန်း ရရှိသူဖြစ်ပါတယ်။ သို့ပေမယ့် လစာနှုန်းထားတွေ တိုးမြှင့်ခဲ့တဲ့အတွက်ကြောင့် ယခင်တုန်းကလစာ တစ်လလျှင် ၄ သိန်းရရှိတဲ့သူဟာ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဧပြီလမှစပြီးတော့ လစာဟာ တစ်လကို ကျပ် ၄၄၀,၀၀၀ ရရှိလာပြီး ယခင်ကတစ်နှစ်ကို လစာဝင်ငွေကျပ် ၄၈ သိန်း ရရှိခဲ့တဲ့သူ ၁ ဦးဟာ လစာနှုန်း ထားသစ်အရ တစ်နှစ်လျှင် လစာဝင်ငွေ ၅,၂၈၀,၀၀၀ ကို ခံစားခွင့်ရှိကြောင်း သိရပါတယ်။ ဒါကြောင့် ထိုသို့လစာနှုန်းထား တိုးမြှင့်ပေးခဲ့ခြင်းကို ပြည့်ဝစွာခံစားနိုင်ဖို့ရန်အတွက် ဝင်ငွေခွန်ကင်းလွတ်ခွင့်အဆင့် ကိုလည်း မြှင့်တင်သတ်မှတ်ရန် လိုအပ်ပါတယ်။ လစာမှ နှစ်တစ်နှစ်အတွင်း ဝင်ငွေ ကျပ်သိန်း ၆၀ အထက် ရရှိသူ ဖြစ်ရင်တော့ ရရှိတဲ့လစာဝင်ငွေ စုစုပေါင်းအပေါ်မှာ ဝင်ငွေခွန်ထမ်းဆောင်ရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးရှင်။ ကင်းလွတ်ခွင့်များရှိတဲ့အတွက် အခွန်တွေကို သတ်မှတ် ထားတဲ့အတိုင်း ပြည့်ပြည့်ဝဝ ဆောင်ရွက်စရာမလိုသော်လည်း နှုန်းအရ ၄၈ သိန်းကျော်ရင် အခွန်ထမ်းဆောင် ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ လက်ရှိအခြေအနေမှာလည်း ငွေကြေးဖောင်းပွမှုများ မြင့်တက်လာတဲ့အတွက်ကြောင့် လစာနှုန်းများ တိုးမြှင့်ပေးခဲ့သည်နှင့် အချိုးကျဖြစ်စေရန် ဝင်ငွေခွန်စည်းကြပ်ခြင်းမပြုရတဲ့ တစ်နှစ်အတွင်း လစာဝင်ငွေပမာဏကို တစ်နှစ်ဝင်ငွေ ၄၈ သိန်းမှ သိန်း ၆၀ သို့ တိုးမြှင်သင့်ပါကြောင်း ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအား တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ရှင်။</speech>
<speech type="speaker">စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက မူလအတိုင်းထားရှိရန် သဘောထားမှတ်ချက်ကို သဘောတူ ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဒီဟာက ဝင်ငွေခွန်အခန်းမှာ လစာမှာ နှစ်တစ်နှစ်တွင် စည်းကြပ်မှုဖြစ်ပါတယ်။ ဒီနေရာမှာ အလေး အနက်ပြုရမှာက နိုင်ငံ့ဝန်ထမ်းများသာမက နိုင်ငံတစ်ဝန်းမှ အခြားပုဂ္ဂလိကဝန်ထမ်းများကိုလည်း ထည့်သွင်း စဉ်းစားရမှာဖြစ်ပါတယ်။ နောက်ပြီးတဲ့အခါမှာ ဒီ အပိုဒ် ၁၉ မှာဖော်ပြထားတဲ့ နှစ်တစ်နှစ်ဝင်ငွေအပြင် အပိုဒ် ၂၃ မှာ ဖော်ပြထားတဲ့ Coorprate Income Tax ၂၅ ရာခိုင်နှုန်း၊ နောက်တစ်ခါ အပိုဒ် ၂၅ မှာ ဖော်ပြထားတဲ့ စည်းကြပ်မှုမှလွတ်ကင်းနေသော ဝင်ငွေ၊ ဒါတွေကိုလည်း ချိတ်ဆက်ပြီးတော့ ဆောင်ရွက် ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနကနေပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ လွှတ်တော်ကြီးကို အခွန်ဆိုင်ရာစီမံအုပ်ချုပ်မှုဥပဒေကို ပေးပို့ထားပြီးဖြစ်ပါတယ်။ လာမယ့် ဒသမအကြိမ် အစည်းအဝေးမှာ လွှတ်တော်ကို တင်သွင်းသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလိုပါပဲ စီမံကိန်းနဲ့ ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနကနေ ဝင်ငွေခွန် ဥပဒေအသစ်ကိုလည်း တင်သွင်းလာဖို့ရှိပါတယ်။ ဒီအခွန်နှုန်းထားများအားလုံးဟာ ချိတ်ဆက်နေတဲ့ အတွက်ကြောင့်မို့လို့ လတ်တလောပြင်ဆင်လိုက်မယ်ဆိုရင် တစ်ခုနဲ့တစ်ခု မညီမညွတ်တွေ ဖြစ်ပေါ်လာ နိုင်ပါတယ်။ ဒီအတွက်ကြောင့်မို့လို့ ဒီနှစ်မှာကတော့ ကျွန်တော်တို့ အခွန်ဆိုင်ရာစီမံအုပ်ချုပ်မှုဥပဒေနဲ့ ဝင်ငွေခွန်ဥပဒေများကို လွှတ်တော်များသို့ တင်သွင်းနိုင်ခြင်းမရှိသေးတဲ့ အတွက်ကြောင့်မို့လို့ မူလ အဆိုပြုချက်အတိုင်းသာ ဆက်လက်ပြဋ္ဌာန်းသင့်ပါကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယင်းအပိုဒ်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဒေါ်ချိုချို အုတ်တွင်းမဲဆန္ဒနယ်က ပြင်ဆင်ချက်အဆို တင်သွင်းထားပါတယ်။ ဒါကြောင့် စက်ခလုတ်အသုံးပြုပြီး အဆုံးအဖြတ်ရယူပါမယ်။ ထောက်ခံမဲများရင် ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားအတိုင်း အတည်ပြုပြီး ကန့်ကွက်မဲများရင် ဒေါ်ချိုချို ရဲ့ ပြင်ဆင်ချက် အတိုင်း အတည်ပြုမှာဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၉ အပိုဒ်ခွဲ(က)၊ (ခ)နဲ့ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ) ခြေဆင်းတို့သည် ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူ မတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုကို ထောက်ခံမဲ (၂၃၀)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (၁၉၈)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၂)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း အတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၉ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)ပါ ဇယားအမှတ်စဉ်(၁)မှ (၆)အထိကိုလည်း မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း လွှတ်တော်မှ အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယင်းအပိုဒ်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြန်လည် ဆွေးနွေးမှုအရ ဦးကျော်နီနိုင် ရှမ်းပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၁)က ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားအတိုင်း သဘောတူထားပါတယ်။ ဒါကြောင့် အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၉ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)ပါ ဇယားအမှတ်စဉ်(၁)မှ (၆)အထိသည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၉ အပိုဒ်ခွဲ(ဃ)၊ (င)၊ (စ) အပိုဒ် ၂၀ မှ ၂၄ အထိကိုလည်း မူလအဆိုပြုချက် အတိုင်း လွှတ်တော်မှ အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၉ အပိုဒ်ခွဲ(ဃ)၊ (င)၊ (စ) အပိုဒ် ၂၀ မှ ၂၄ အထိသည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက် နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂၅ ကိုလည်း ဥပဒေကြမ်းရဲ့ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း အတည်ပြုပေးနိုင် ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယင်းအပိုဒ်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြန်လည် ဆွေးနွေးမှုအရ ဦးဇုန်လှယ်ထန်း ချင်းပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၄)က ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားအတိုင်း သဘောတူထားပါတယ်။ ဒါကြောင့်အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၂၅ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထား မှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂၆ မှ ၃၀ အထိနှင့် အပိုဒ် ၃၁ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၁) တို့ကို မူလ အဆိုပြုချက်အတိုင်း လွှတ်တော်မှ အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၂၆ မှ ၃၀ အထိနှင့် အပိုဒ် ၃၁ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၁)တို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၃၁ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၂)ကိုတော့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယင်းအပိုဒ်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြန်လည် ဆွေးနွေးမှုအရ ဦးစိုးသိန်း(ခေါ်)ဦးမောင်စိုး တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၀)နဲ့ ဦးတင်ထွန်းနိုင် ဆိပ်ကြီးခနောင်တိုမဲဆန္ဒနယ်တို့က ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားအတိုင်း သဘောတူထားပါတယ်။ ဒါကြောင့် အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၃၁ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၂)သည် ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၃၁ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၃)ကိုတော့ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယင်းအပိုဒ်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြန်လည် ဆွေးနွေးမှုအရ ဦးတင်ထွန်းနိုင် ဆိပ်ကြီးခနောင်တိုမဲဆန္ဒနယ်က ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထား အတိုင်း သဘောတူထားပါတယ်။ ဒါကြောင့် အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၃၁ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၃)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့အပိုဒ် ၃၁ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၄)နဲ့ (၅)တို့ကိုတော့ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၃၁ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၄)နှင့် (၅)တို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့် အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ လက်ကောက်ဝတယ်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၃၁ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၆)ကိုတော့ ဆိပ်ကြီးခနောင်တို မဲဆန္ဒနယ်က ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီး ဦးတင်ထွန်းနိုင်ရဲ့ ဆွေးနွေးချက်ဟာ မူလဝင်ငွေခွန်ဥပဒေပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်များနဲ့ ထပ်တူညီစေဖို့ ဆွေးနွေးခဲ့တာဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ပိုပြီးတော့ သင့်မြတ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ဦးတင်ထွန်းနိုင်ရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ပြင်ဆင်ထားတဲ့ ထပ်မံပြင်ဆင်ချက်ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ဦးတင်ထွန်းနိုင် ဆိပ်ကြီးခနောင်တိုမဲဆန္ဒနယ် သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="1554">ဦးတင်ထွန်းနိုင်(ဆိပ်ကြီးခနောင်တိုမဲဆန္ဒနယ်၊ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားရတဲ့ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်နဲ့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီနဲ့လည်း ဒီကိစ္စအပေါ်မှာ အကျေအလည် ညှိနှိုင်း ဆွေးနွေးပြီးတော့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီအနေနဲ့ကလည်း ကျွန်တော့ရဲ့ ပြင်ဆင်ရန် တင်ပြချက် အဆိုကို လက်ခံထားတဲ့အတွက်မို့လို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ထပ်မံညှိနှိုင်းပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ကျွန်တော်တို့ လွှတ်တော်ကြီးမှ အတည်ပြု ပေးပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယင်းအပိုဒ်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြန်လည် ဆွေးနွေးမှုအရ ဦးတင်ထွန်းနိုင် ဆိပ်ကြီးခနောင်တိုမဲဆန္ဒနယ်ရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီက သဘောတူထားပါတယ်။ ဒါကြောင့် အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၃၁ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၆)သည် ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ ထပ်မံပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလား ခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၃၁ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၇)နှင့် အပိုဒ်ခွဲ(ခ) တို့ကိုတော့ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၃၁ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၇)နှင့် အပိုဒ်ခွဲ(ခ) တို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထား မှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။ ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၃၂ ကို မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယင်းအပိုဒ်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြန်လည် ဆွေးနွေးမှုအရ ဒေါ်ဝင့်ဝါထွန်း ရှားတောမဲဆန္ဒနယ်က ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထား အတိုင်း သဘောတူထားပါတယ်။ ဒါကြောင့်အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၃၂ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထား မှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အခန်း(၈) အခန်းခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၃၃၊ ၃၄၊ အခန်း(၉) အခန်းခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၃၅၊ ၃၆၊ အပိုဒ် ၃ရ အပိုဒ်ခွဲ(က)နဲ့ (ခ)တို့ကိုလည်း မူလအဆိုပြုချက် များအတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အခန်း(၈) ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၃၃၊ အပိုဒ် ၃၄၊ အခန်း(၉) ခေါင်းစဉ်နှင့် အပိုဒ် ၃၅၊ အပိုဒ် ၃၆ နှင့် ၃ရ အပိုဒ်ခွဲ (က)၊ (ခ) တို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤ ဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလား ခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။ ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၃ရ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ) ကိုလည်း မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယင်းအပိုဒ်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြန်လည် ဆွေးနွေးမှုအရ ဒေါ်ဝင့်ဝါထွန်း ရှားတောမဲဆန္ဒနယ်က ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်အတိုင်း သဘောတူထားပါတယ်။ ဒါကြောင့် အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၃ရ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၃၈ ကို မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေး နိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယင်းအပိုဒ်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြန်လည် ဆွေးနွေးမှုအရ ဦးကျော်နီနိုင် ရှမ်းပြည်နယ်မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၁)က ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားအတိုင်း သဘောတူထားပါတယ်။ ဒါကြောင့် အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၃၈ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထား မှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၃၉ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီနှစ်မှာ ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံဟာ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်က အသစ် ပြဋ္ဌာန်းပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ဒီနေရာမှာ အခွန်နှစ်နဲ့ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ထပ်တူမကျတဲ့ အတွက်ကြောင့်မို့လို့ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းတွေအတွက် အခွန်နှစ်က သီးခြားဖြစ်ပါမယ်။ နိုင်ငံပိုင် စီးပွားရေးလုပ်ငန်း များမှအပဖြစ်တဲ့ ကျန်အခွန်ထမ်းတွေအတွက်ကတော့ အခွန်နှစ်က သီးခြားဖြစ်နေပါတယ်။ သို့သော်ငြားလည်း ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ အောက်တိုဘာလ ၁ ရက်နေ့မှာ ကျရောက်မယ့် လာမယ့် (Budget Year) ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာတော့ အခွန်နှစ်များဟာ အားလုံးထပ်တူညီသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအတွက်ကြောင့်မို့လို့ ရှင်းလင်းတဲ့ ဖော်ပြချက်တွေ လိုတဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ဒေါ်ဝင့်ဝါထွန်း ရှားတောမဲဆန္ဒနယ်က ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် တော်ကြီးရဲ့ အဆိုပြုချက်အပေါ်မှာ အခြေခံပြီးတော့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ထပ်မံပြင်ဆင် ထားပါတယ်။ """"၃၉(က) နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများအတွက် ဤဥပဒေပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်များသည် ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ အောက်တိုဘာလ ၁ ရက်နေ့မှစ၍ အကျိုးသက်ရောက်စေရမည်။ အပိုဒ်ခွဲ(ခ) နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်း များမှအပ ကျန်အခွန်ထမ်းအားလုံးအတွက် ဤဥပဒေပါပြဋ္ဌာန်းချက်များသည် ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ဧပြီလ ၁ ရက်မှ စက်တင်ဘာလ ၃၀ ရက်နေ့အထိ အကျိုးသက်ရောက်စေရမည်။ """" ဒီထပ်မံပြင်ဆင်ချက်ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ဒေါ်ဝင့်ဝါထွန်း ရှားတောမဲဆန္ဒနယ် သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="1367">ဒေါ်ဝင့်ဝါထွန်း(ရှားတောမဲဆန္ဒနယ်၊ ကယားပြည်နယ်)</mp>လေးစားရပါသော ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်နာယကကြီးနှင့်တကွ အားလုံးပဲမင်္ဂလာပါရှင်။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ထပ်မံညှိနှိုင်း ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း လွှတ်တော်ကြီးမှ အတည်ပြုပေးပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ရှင်။ ကျေးဇူး အများကြီးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယင်းအပိုဒ်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြန်လည် ဆွေးနွေးမှုအရ ဒေါ်ဝင့်ဝါထွန်း ရှားတောမဲဆန္ဒနယ်ရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီက သဘောတူထားပါတယ်။ ဒါကြောင့် အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၃၉ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ထပ်မံ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၄၀ ကိုတော့ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း လွှတ်တော်မှ ဆက်လက် အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၄၀ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါ သလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အသစ်ထပ်မံဖြည့်စွက်ချက်ဖြစ်တဲ့ အပိုဒ် ၄၁ ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၄၁ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ထပ်မံပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း အသစ်ဖြည့်စွက်ရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ ဇယား(၁)ကိုတော့ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း လွှတ်တော်မှ ဆက်လက် အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယင်းအပိုဒ်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြန်လည် ဆွေးနွေးမှုအရ ဒေါ်ဝင့်ဝါထွန်း ရှားတောမဲဆန္ဒနယ်က ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထား အတိုင်း သဘောတူထားပါတယ်။ ဒါကြောင့်အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ဇယား(၁)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထား မှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။ သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်း၏ ခေါင်းစဉ်နဲ့နိဒါန်းသည် ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်ကြောင်းနဲ့ ဥပဒေကြမ်း၏ အခန်းခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲများ၊ နောက်ဆက်တွဲ ဇယားများနဲ့ အမှတ်စဉ်များကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က ဆုံးဖြတ်ခဲ့သည့်အတိုင်း ပြန်လည်အမှတ်စဉ်သွားမည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>အထက်ပါဥပဒေကြမ်းတစ်ရပ်လုံးကို အတည်ပြုရန် သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်က အဆိုတင်သွင်းခြင်းနှင့် လွှတ်တော်၏အတည်ပြုချက်ရယူခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၁) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ အခွန်အကောက်ဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဥပဒေကြမ်းတစ်ရပ်လုံးကို အတည်ပြုရန် အတွက် သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်က အဆိုတင်သွင်းဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက၊ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌနှင့် လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ကြီး များအားလုံး ကိုယ်စိတ်နှစ်ဖြာ ကျန်းမာချမ်းသာပြီး မင်္ဂလာအပေါင်းနဲ့ ပြည့်စုံကြပါစေကြောင်း နှုတ်ခွန်း ဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ စီမံကိန်းနဲ့ ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးမောင်မောင်ဝင်း ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ အခွန်အကောက် ဥပဒေကြမ်းကို ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေပုဒ်မ ၁၀၀ ပုဒ်မခွဲ(ခ)နဲ့အညီ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့က ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်သို့ ၂၄-၈-၂၀၁၈ ရက်နေ့တွင် တင်သွင်းခဲ့ပါတယ်။ အဆိုပါဥပဒေကြမ်းအပေါ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နှင့် သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာ ကို ၆-၉-၂၀၁၈ ရက်နေ့တွင် တင်သွင်းခဲ့ပြီး လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများမှ ၁၃-၉-၂၀၁၈ ရက်နေ့တွင် မူနှင့် အခြေခံသဘောအပါအဝင် အခွန်နှုန်းထားများနှင့်ပတ်သက်၍ ပြင်ဆင်ချက်အဆိုများ တင်သွင်းခဲ့ ကြပါတယ်။ အဆိုပါပြင်ဆင်ချက်အဆို တင်သွင်းခဲ့ခြင်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ညှိနှိုင်းအစည်းအဝေးများကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၊ ဥပဒေ ရေးရာနှင့် အထူးကိစ္စရပ်များ လေ့လာဆန်းစစ်သုံးသပ်ရေးကော်မရှင်နှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီး များ၊ သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနများမှ တာဝန်ရှိသူများ မြန်မာနိုင်ငံကုန်သည်များနှင့် စက်မှုလက်မှုလုပ်ငန်းရှင် များအသင်းချုပ်မှ ကိုယ်စားလှယ်များပါဝင်ပြီး ၁၇-၉-၂၀၁၈ ရက်နေ့နှင့် ၁၈-၉-၂၀၁၈ ရက်နေ့များတွင် ကျင်းပပြုလုပ်ခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ ယနေ့ကျင်းပပြုလုပ် သည့် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၂၃)ရက်မြောက်နေ့တွင်လည်း ဥပဒေကြမ်းပါ အကြောင်းအရာများနှင့်စပ်လျဉ်း၍ တစ်ပိုဒ်ချင်းစီအလိုက် အတည်ပြုရန် အဆိုတင်သွင်းခြင်း၊ ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးခြင်းနဲ့ အတည်ပြုဆုံးဖြတ်ခြင်းတို့ကို ဆောင်ရွက်ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၉၁ နည်းဥပဒေခွဲ(က)နဲ့အညီ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်တွင် ဆွေးနွေးဆုံးဖြတ်ထားသည့်အတိုင်း ပြင်ဆင်ထားသည့် ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ အခွန် အကောက်ဥပဒေကြမ်းတစ်ရပ်လုံးကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် နာယကကြီးမှ တစ်ဆင့် လေးစားစွာ တင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ အခွန်အကောက်ဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး လွှတ်တော်က ဆုံးဖြတ်ထားတဲ့အတိုင်း ဥပဒေကြမ်းတစ်ရပ်လုံးကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်က သဘောတူတဲ့အတွက် ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ အခွန်အကောက်ဥပဒေကြမ်း တစ်ရပ်လုံးကို လွှတ်တော်က ဆုံးဖြတ်ထားသည့်အတိုင်း အတည်ပြုကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</bill>
</section>
<section value="Order">
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက က ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေးကာလ ဆောင်ရွက်မှုများနှင့် စပ်လျဉ်း၍ ရှင်းလင်းတင်ပြခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၂) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒုတိယ အကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေးကို ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဇူလိုင်လ ၂၃ ရက်မှ စတင်ကျင်းပ ခဲ့ပြီး ဒီနေ့အထိ (၂၃)ရက် ကျင်းပပြုလုပ်ခဲ့ပါတယ်။ အစည်းအဝေးကာလတစ်လျှောက်လုံး ပူးပေါင်းပါဝင် ဆောင်ရွက်ခဲ့ကြတဲ့အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ရှိပါကြောင်း ဦးစွာ ပြောကြားလိုပါတယ်။ ယခုအစည်းအဝေးကာလဟာ လာမယ့်အောက်တိုဘာလ ၁ ရက်နေ့မှာစတင်မယ့် ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်သစ်အတွက် အရေးကြီးတဲ့ကာလလို့ ဆိုနိုင်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်နဲ့ နိုင်ငံသားပြည်သူများအတွက် နှစ်စဉ်မဖြစ်မနေဆောင်ရွက်ရမယ့် အမျိုးသားစီမံကိန်းဥပဒေ၊ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေနဲ့ ပြည်ထောင်စု၏ အခွန်အကောက်ဥပဒေတို့ကို ဆွေးနွေးအတည်ပြုပေးနိုင်ခဲ့ပါတယ်။ ဒီလိုဆောင်ရွက် ခဲ့ရာမှာ ပြည်သူ့ဘဏ္ဍာငွေများ လေလွင့်ပြုန်းတီးမှုမရှိစေရေး၊ ခိုင်မာတဲ့ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုများဖြစ်ပေါ်စေရေးနဲ့ နိုင်ငံတော်အတွက် အခွန်ရရှိရေးသာမက အခွန်ထမ်းပြည်သူများအနေနဲ့ အခွန်တာဝန်ကို ဝန်ထုပ်ဝန်ပိုး မဖြစ်စေဘဲ ထမ်းဆောင်နိုင်စေရေးတို့အတွက် အကြိမ်ကြိမ် ဝိုင်းဝန်းဆွေးနွေး သုံးသပ်ပြီး စိစစ်ဆောင်ရွက် ခဲ့တာကိုလည်း တွေ့ရှိရပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေးမှာ အခွန်အယူခံခုံအဖွဲ့ဥပဒေအပါအဝင် စုစုပေါင်းဥပဒေ ၅ ခုကို ထုတ်ပြန်ကြေညာ ခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာနှစ် အမျိုးသားစီမံကိန်းဥပဒေကြမ်းနဲ့ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေ အရအသုံးဆိုင်ရာဥပဒေကြမ်းအပါအဝင် ဥပဒေကြမ်း ၃ ခုကိုလည်း နိုင်ငံတော်သမ္မတ လက်မှတ်ရေးထိုး ထုတ်ပြန်နိုင်ဖို့အတွက် ပေးပို့ထားပါတယ်။ ဒါ့အပြင် ဒီနေ့လွှတ်တော်မှာ အတည်ပြုလိုက်တဲ့ ဥပဒေကြမ်း နှစ်ခုကိုလည်း နိုင်ငံတော်သမ္မတ လက်မှတ်ရေးထိုးထုတ်ပြန်နိုင်ဖို့ ဆက်လက်ပေးပို့သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေးကာလအတွင်းမှာ နိုင်ငံတော်သမ္မတက ခန့်အပ်တာဝန်ပေးလိုတဲ့ မြန်မာ နိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ် ဥက္ကဋ္ဌအတွက် လွှတ်တော်ရဲ့ သဘောတူညီချက် ရယူပေးခဲ့ပါတယ်။ ဒါ့အပြင် ပြည်ထောင်စုငြိမ်းချမ်းရေး ညီလာခံ ၂၁ ရာစုပင်လုံ တတိယအစည်းအဝေးက လက်မှတ်ရေးထိုးရရှိလာတဲ့ ပြည်ထောင်စုသဘောတူစာချုပ် အစိတ်အပိုင်း(၂)ကိုလည်း လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်ရယူခြင်း၊ နိုင်ငံ တကာအဖွဲ့အစည်းများသို့ မြန်မာနိုင်ငံမှ ပါဝင်လက်မှတ်ရေးထိုးရေးကိစ္စ နှစ်ခုတို့ကို ဆွေးနွေးအတည်ပြု ခြင်းနဲ့ အရေးပေါ်ရန်ပုံငွေ ခွဲဝေသုံးစွဲခြင်းဆိုင်ရာ ကိစ္စရပ်နှစ်ခု မှတ်တမ်းတင်ခြင်းတို့ကို ဆောင်ရွက်နိုင်ခဲ့ ပါတယ်။ ဒါ့အပြင် ပြည်ထောင်စုဥပဒေဆိုင်ရာ အထောက်အကူပေးရေးအဖွဲ့ရဲ့ အစီရင်ခံစာအပါအဝင် သက်ဆိုင်ရာဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းများက ဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေများနဲ့အညီ လွှတ်တော်သို့ တင်ပြလာတဲ့ လုပ်ငန်း ဆောင်ရွက်မှုအစီရင်ခံစာ ၃ ခုကို ဆွေးနွေးမှတ်တမ်းတင်ခြင်း၊ ပြည်သူများရဲ့ လူမှုစီးပွားဘဝ တိုးတက်စေရေး၊ အလုပ်အကိုင် အခွင့်အလမ်းများ ဖန်တီးပေးနိုင်ရေးနဲ့ စိုက်ပျိုးစီးပွားလုပ်ငန်းများ တိုးမြှင့်ဆောင်ရွက် နိုင်ရေးတို့အတွက် နိုင်ငံတကာအဖွဲ့အစည်းများထံမှ ချေးငွေရယူရေးကိစ္စရပ် ၅ ခုကို ဆွေးနွေးအတည်ပြု ခြင်းတို့ ဆောင်ရွက်နိုင်ခဲ့ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ မကြာခင်မှာ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် စတင်တော့မှာဖြစ်သလို သက်ဆိုင်ရာ တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်အလိုက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဖွံ့ဖြိုးရေးရန်ပုံငွေများကိုလည်း ခွဲဝေသတ်မှတ်ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ရန်ပုံငွေသုံးစွဲခွင့် အဆိုပြုချက်များကို သတ်မှတ်လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများနဲ့အညီ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဒီဇင်ဘာလကုန် နောက်ဆုံးထားပေးပို့ တင်ပြကြဖို့ ကိုယ်စားလှယ်များကို ထပ်မံအသိပေး မှာကြားလိုပါတယ်။ မြို့နယ်ဖွံ့ဖြိုးရေးလုပ်ငန်း အကောင်အထည်ဖော်ရေးအဖွဲ့များအနေနဲ့ မြို့နယ်အတွင်း ဆောင်ရွက်မယ့် လုပ်ငန်းများ တင်ပြကြရာမှာလည်း ယခင်အတွေ့အကြုံများပေါ်အခြေခံပြီး ဥပဒေ၊ လုပ်ထုံးလုပ်နည်း များနဲ့ ညီညွတ်ရေး၊ နယ်မြေဒေသအတွက် လိုအပ်တဲ့ ပြည်သူ့အကျိုးပြုလုပ်ငန်းများ ဖြစ်စေရေးတို့အတွက် မှန်မှန်ကန်ကန် စိစစ်ကြဖို့ဖြစ်ပါတယ်။ ယခင်က ဆောင်ရွက်ခဲ့တဲ့လုပ်ငန်းများ၊ ယခုဆောင်ရွက်မယ့် လုပ်ငန်းများ ရေရှည်အသုံးပြုနိုင်စေဖို့အတွက် လုပ်ငန်းလွှဲပြောင်းရေးနဲ့ ပြုပြင်ထိန်းသိမ်းရေးတို့အတွက် လည်း သက်ဆိုင်ရာ မြို့နယ်အလိုက် တာဝန်ရှိသူအားလုံးက ပူးပေါင်းညှိနှိုင်း ဆောင်ရွက်ကြဖို့ မှာကြားလို ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရဲ့ နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေးဟာ မကြာခင်း ပြီးမြောက်တော့မှာဖြစ်ပေမယ့် ဆက်လက်ဆောင်ရွက် ရမယ့် လုပ်ငန်းတာဝန်များစွာ ကျန်ရှိနေဦးမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လာမယ့် ဒသမပုံမှန်အစည်းအဝေးမှာ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံးနဲ့ ကျန်းကျန်းမာမာ ချမ်းချမ်းသာသာ ပြန်လည်ဆုံတွေ့ကြမယ်လို့ ယုံကြည် ပါတယ်။ လွှတ်တော်အစည်းအဝေးများ ခဏရပ်နားစဉ်ကာလမှာလည်း မိမိတို့ရဲ့ မဲဆန္ဒနယ်မြေအလိုက် ပြည်သူများရဲ့ လူမှုစီးပွားဘဝ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကို တတ်စွမ်းသမျှ ဖြည့်ဆည်းဆောင်ရွက် ပေးနိုင်ကြပါစေ ကြောင်း ဆုမွန်တောင်းရင်း နှုတ်ဆက်တိုက်တွန်းအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
</section>
</discussion>
<postface>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက က အစည်းအဝေး (၂၃)ရက်မြောက်နေ့ အစီအစဉ်ပြီးဆုံးကြောင်းနှင့် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နဝမပုံမှန် အစည်းအဝေးပြီးမြောက်ကြောင်း ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၃) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယခု ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၂၃)ရက်မြောက်နေ့ ကျင်းပပြီးစီးပြီ ဖြစ်ပါတယ်။ (၁၃၈၀ ခုနှစ်၊ တော်သလင်းလဆန်း ၁၀ ရက်) ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ စက်တင်ဘာလ ၁၉ ရက် (ဗုဒ္ဓဟူးနေ့) ၁၄:၄၅ မိနစ် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေး အောင်မြင်စွာ ပြီးမြောက်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထွက်ခွာနိုင်ပါပြီခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၂၃)ရက်မြောက်နေ့နှင့် ဒုတိယ အကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေးကို မွန်းလွဲ ၁၄:၄၅ နာရီတွင် ရပ်နား ပါသည်။</speech>
</postface>
</transcript>
</doc>
