<doc>
<docinfo>
<docno>02-05-08.xml</docno>
<pdf>02-05-08.pdf</pdf>
<term value="02">ဒုတိယအကြိမ်</term>
<session value="05" />
<sittingday value="08" />
<legislature value="union">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်</legislature>
<title>ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ပဉ္စမပုံမှန်အစည်းအဝေး အဋ္ဌမနေ့မှတ်တမ်း</title>
<date>၁၃၇၉ ခုနှစ်၊ နယုန်လပြည့်ကျော် ၁၁ ရက် (၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ဇွန်လ ၂၀ ရက်)(အင်္ဂါနေ့)</date>
</docinfo>
<transcript>
<preface>
<p>နေပြည်တော်ရှိ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးခန်းမတွင် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် ပဉ္စမပုံမှန်အစည်းအဝေး အဋ္ဌမနေ့ကို နံနက် ၁၀:ဝဝ နာရီင်ကျင်းပပါသည်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးတွင် နာယကအဖြစ် အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ မန်းဝင်းခိုင်သန်းက ဆောင်ရွက်ပြီး အခမ်းအနားမှူးအဖြစ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ် ဦးကျော်စိုးက ဆောင်ရွက်ပါသည်။</p>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက နေရာယူခြင်း</title>
<speech type="mc">လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များခင်ဗျား။ ယခီုး ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ပဉ္စမပုံမှန်အစည်းအဝေးရဲ့ အဋ္ဌမနေ့ အစီအစဉ် စတင်ပါတော့မယ်။ ဒီကနေ့ အစည်းအဝေးကို မွေးမြူရေးနှင့် ဆေးတက္ကသိုလ်မှ ကျောင်းသား၊ ကျောင်းသူများ (၂၃၁) ဦး၊ နည်းပညာ တက္ကသိုလ်(ပခုက္ကူ)မှ ကျောင်းသား၊ ကျောင်းသူ(၁၈၅)ဦး၊ အစိုးရနည်းပညာကောလိပ် (မြင်းခြံ)မှ ကျောင်းသား၊ ကျောင်းသူ (၁၃၀) ဦးအပါအဝင် စုစုပေါင်း နိုင်ငံသားပြည်သူ (၆၀၆)ဦး လာရောက်လေ့လာ လျက်ရှိကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။ နာယကသည် နာယကအတွက် သတ်မှတ်ထားသော စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အားလုံးမင်္ဂလာပါ။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးအထမြောက်ကြောင်းနှင့် စတင်ကျင်းပကြောင်းကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီကနေ့ကျင်းပတဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ပဉ္စမပုံမှန်အစည်းအဝေး အဋ္ဌမနေ့မှာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ စိစစ်ရေးကော်မတီရဲ့ တင်ပြချက်အရ အစည်းအဝေးတက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေ စုစုပေါင်း ၆၅၉ ဦး ရှိပြီး ဒီကနေ့အစည်းအဝေးကို ၅၇၄ ဦး တက်ရောက် ပါတယ်။ တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေ စုစုပေါင်းရဲ့ ၈၇.၁၀ ရာခိုင်နှုန်းရှိပြီး သုံးပုံတစ်ပုံထက် ကျော်လွန်တဲ့အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဥပဒေပုဒ်မ ၂၀ နဲ့ နည်းဥပဒေ ၁၂ နည်းဥပဒေခွဲ(ခ) တို့အရ အစည်းအဝေးအထမြောက်ကြောင်းနဲ့ စတင်ကျင်းပကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အဋ္ဌမနေ့ အစည်းအဝေး အစီအစဉ်ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် ပဉ္စမပုံမှန်အစည်းအဝေး အဋ္ဌမနေ့အစီအစဉ်ကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေထားတဲ့ အတိုင်း ဆက်လက်ဆောင်ရွက်ပါမယ်။</speech>
<title>အစည်းအဝေးမတက်ရောက်နိုင်သော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ခွင့်ပန်ကြားခြင်းနှင့် အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေကို မှတ်တမ်းတင်ခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၄) ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီကနေ့ အစည်းအဝေးကို မတက်ရောက်နိုင်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေး ကော်မတီက ခွင့်ပန်ကြားဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1249">ဦးမောင်မောင်လတ်(အတွင်းရေးမှူး၊ ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေးကော်မတီ)</mp>လေးစား အပ်ပါတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျား။ ယနေ့ ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ပဉ္စမပုံမှန်အစည်းအဝေး အဋ္ဌမနေ့ ၂၀-၆-၂၀၁ရ ရက်နေ့မှာ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်နိုင်ခြင်းမရှိသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ကိုယ်စား စစ်ကိုင်းတိုင်း ဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၉)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ စိစစ်ရေးကော်မတီ အတွင်းရေးမှူးဖြစ်သူ ကျွန်တော် ဦးမောင်မောင်လတ်က ခွင့်ပန်ကြားသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ယနေ့ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်နိုင်ခြင်းမရှိသော ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များမှာ - - ဦးချင်းဖေလင်း - ဦးမိုးရွှေ ပူတာအို၊ - ဦးလဂန်ဇယ်ဂျုံး ဝိုင်းမော်၊ - ဦးအေးမောင် ဘောလခဲ၊ - ဦးသန်းလင်းလင်း မယ်စဲ၊ - ဦးခမ်ခန့်ထန် တွန်းဇံ၊ - ဦးစံခင် ကန်ပက်လက်၊ - ဒေါ်အေးအေးမူ(ခ)ရှားမီး ကလေး၊ - ဦးမောင်မြင့် မင်းကင်း၊ - ဦးမြင့်ကြည် ကသာ၊ - ဦးအောင်စိုး သရက်ချောင်း၊ - ဦးလှဌေးဝင်း - ဦးငြိမ်းသစ်(ခ) ဦးသောင်းထွန်း - ဒေါက်တာခင်ဆောင် - ဒေါ်မိကွန်ချမ်း - ဦးမင်းကြည် - ဦးစစ်နိုင် - ဦးဌေးဝင်းအောင်(ခ)ဦးပြုံးချို - ဒေါက်တာမေဝင်းမြင့် - ဒေါက်တာဝေဖြိုးအောင် - ဒေါ်မြင့်မြင့်စိုး(ခ)မေစိုး - ဦးကျော်မြင့် - ဦးလွင်ကိုလတ် - ဦးနေမျိုးထက် - ဦးဝင်းမင်း - ဦးမြစိန် - ဒေါ်စုစုလွင် - ဦးရဲလွင် - ဦးကျင်ဝမ်း - ဦးစိုင်းထွန်းအောင် - ဦးခွန်မောင်သောင်း - ဦးဌေးလွင်(ခ) ဦးဒီလုံး - ဦးထွန်းအောင်(ခ)ဦးထွန်းထွန်းဟိန် - ဦးလင်းဇော်ထွန်း - ဦးဝေလှိုင်ထွန်း - ဒေါက်တာစိုးမိုးသူ - ဦးသိန်းထွန်း - ဦးရွှေလှကြိုင် - ဒေါက်တာခင်ညို ဇေယျာသီရိ၊ မဟာအောင်မြေ၊ ကျိုက်ထို၊ ပေါင်၊ သံတွဲ၊ မင်းပြား၊ ဒေါပုံ၊ မရမ်းကုန်း၊ သာကေတ၊ ဗိုလ်တထောင်၊ တိုက်ကြီး၊ သန်လျင်၊ ကျောက်တံတား၊ လှိုင်သာယာ၊ ဒဂုံမြို့သစ်(ဆိပ်ကမ်း)၊ သုံးခွ၊ အလုံ၊ ဟိုပန်၊ ကျောက်မဲ၊ ပင်လောင်း၊ နမ့်စန်၊ နောင်ချို၊ မိုင်းဖြတ်၊ ပုသိမ်၊ မြောင်းမြ၊ ကျောင်းကုန်း၊ ကန်ကြီးထောင့်၊ ဒေးဒရဲ၊ - ဦးဂျေယောဝူ - ဦးသိန်းလွင် - ဦးကျော်သန်း - ဒေါ်ရှားမူ - ဦးစိုင်းသာစိန် - ဒေါ်လွီဇာ - ဒေါက်တာမျိုးအောင် - ဒေါ်နန်းနီနီအေး - ဦးရန်အောရ် - ဒေါ်ကျိန်ငိုက်မန် - ဦးပူဂင်ကမ်းလျန် - ဦးဝှေ့တင်း - ဦးရဲထွဋ် - ဦးဇော်မင်း - ဦးခင်မောင်ဝင်း - ဒေါက်တာလင်းဝေဖြိုးလတ် - ဒေါ်စန်းစန်းမြင့် - ဦးအောင်သိန်း - ဒေါက်တာစန်းမောင်မောင် - ဦးအောင်ကြည်ညွန့် - ဒေါက်တာကျော်ငွေ - ဒေါ်လှဌေး(ခ) ဒေါ်အုန်းကြည် - ဒေါက်တာကျော်သန်းထွန်း - ဦးလင်းတင်ဌေး - ဒေါ်နွယ်နွယ်အောင် - ဦးကျော်ကျော် - ဦးမြင့်နိုင် - ဦးရဲမြင့်စိုး ကချင်-၁၊ ကချင်-၁၀၊ ကယား-၈၊ ကယား-၅၊ ကယား-၁၀၊ ကယား-၆၊ ကရင်-၁၀၊ ကရင်-၆၊ ချင်း-၂၊ ချင်း-၇၊ ချင်း-၅၊ ချင်း-၁၁၊ စစ်ကိုင်း-၅၊ စစ်ကိုင်း-၆၊ စစ်ကိုင်း-၇၊ တနင်္သာရီ-၅၊ ပဲခူး-၄၊ ပဲခူး-၁၂၊ ပဲခူး-၁၊ မကွေး-၄၊ မကွေး-၁၀၊ မန္တလေး-၄။ ရခိုင်-၄၊ ရခိုင်-၅၊ ရန်ကုန်-၇၊ - ဒေါက်တာဌေးကြွယ် ရန်ကုန်-၁၊ - ဦးကျော်ထွေး ရန်ကုန်-၈၊ - ဦးဇော်မင်းလတ်(ခ)ဦးကိုလတ် ရှမ်း-၁၊ - ဦးစိုင်းဝင်းလှိုင်းခမ်း ရှမ်း-၃၊ - ဦးစိုင်းစံအောင် ရှမ်း-၁၂၊ - ဦးစိုင်းထွန်းအောင် - ဦးစိုးမိုး ဧရာဝတီ-၁၊ - ဦးစခင်ဇော်လင်း ဧရာဝတီ-၂၊ - ဒေါ်မေသန်းနွဲ့ ဧရာဝတီ-၁၁၊ - ဦးဆန်းမြင့် ဧရာဝတီ-၃၊ - ဦးမန်းထွန်းကြိုင် ဧရာဝတီ-၆၊ - ဗိုလ်မှူးချုပ်ကျော်ကျော်စိုး တပ်မတော်သား၊ - ဗိုလ်မှူးချုပ်ခင်မောင်အေး တပ်မတော်သား၊ - ဗိုလ်မှူးချုပ်ဇော်ဇော်နိုင် တပ်မတော်သားနှင့် - ဗိုလ်မှူးတင့်လွင်အေး တပ်မတော်သား တို့ဖြစ်ပါတယ်။ ယခင်ကခွင့်ပန်ကြားသူသဖြင့်ခွင့်ပြုထားသူ ၁ ဦးဖြစ်ပြီး၊ ယနေ့ခွင့်ပန်ကြားသူ ၈၃ ဦး ဖြစ်တဲ့အတွက် စုစုပေါင်းခွင့်ပန်ကြားသူ ၈၄ ဦးဖြစ်ပါတယ်။ ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူမရှိပါကြောင်းနဲ့ ယနေ့ ခွင့်ပန်ကြားသူ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ၈၄ ဦးအား ခွင့်အဖြစ် သတ်မှတ်ခွင့်ပြုပေးနိုင် ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">ခွင့်ပန်ကြားသူအားလုံးကို ခွင့်ပြုပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် ပဉ္စမပုံမှန်အစည်းအဝေး အဋ္ဌမနေ့ကို တက်ရောက် ခွင့်ရှိတဲ့ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ၆၅၉ ဦး၊ ယခင်ကခွင့်ပြုထားသူ ၁ ဦး၊ ယနေ့ခွင့်ပန်ကြား၍ ခွင့်ပြုထားသူ ၈၄ ဦး ဖြစ်တဲ့အတွက် ခွင့်ပြုထားသူ စုစုပေါင်း ၈၅ ဦးဖြစ်ပြီး ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူမရှိပါ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေတင်ပြချက်ကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က သဘောတူတဲ့အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၄ နည်းဥပဒေခွဲ(ခ)အရ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေကို အတည်ပြုမှတ်တမ်းတင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</preface>
<discussion>
<section value="Order">
<title>ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်များအဖြစ် ခန့်အပ်တာဝန်ပေးပြီး ဖြစ်သော ပုဂ္ဂိုလ်များက ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက၏ ရှေ့မှောက်၌ ကတိသစ္စာပြုခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၅) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်က သဘောတူညီပြီးဖြစ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ် တရားသူကြီးများအဖြစ် ဦးမြဟန်၊ ဦးမျိုးတင့်၊ ဦးစိုးနိုင်၊ ဦးခင်မောင်ကြည်နဲ့ ပြည်ထောင်စုရွေးကောက်ပွဲကော်မရှင် အဖွဲ့ဝင်များအဖြစ် ဦးမြင့်နိုင်၊ ဦးသန်းဌေးတို့အား နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးရဲ့ ၁၄-၆-၂၀၁ရ ရက်စွဲပါအမိန့်အမှတ် (၁၃/၂၀၁၇)နဲ့ (၁၄/၂၀၁၇) တို့ဖြင့် ခန့်အပ်တာဝန်ပေးပြီးဖြစ်ကြောင်း နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးရဲ့ ၁၄-၆-၂၀၁ရ ရက်စွဲပါစာအမှတ်၊ ၁၀၇(၁)/ ၈/သမ္မတရုံးနဲ့ ၁၀၇(၂)/၈/သမ္မတရုံးတို့ဖြင့် နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကထံသို့ ပေးပို့ထားပါတယ်။ ယခု ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ် တရားသူကြီးများအဖြစ် ခန့်အပ်ပြီးဖြစ်တဲ့ ပုဂ္ဂိုလ် ၄ ဦးနဲ့ ပြည်ထောင်စုရွေးကောက်ပွဲကော်မရှင် အဖွဲ့ဝင်များအဖြစ် ခန့်အပ်ပြီးဖြစ်တဲ့ ပုဂ္ဂိုလ် ၂ ဦးတို့ကို ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၃၈ နဲ့အညီ နာယက၏ ရှေ့မှောက်မှာ ကတိသစ္စာပြုဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ကတိသစ္စာပြုမယ့်သူများက မိမိတို့ရဲ့ အမည်ကို ခေါ်တာနဲ့ တစ်ချိန်တည်းထွက်ပြီး နေရာယူဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုရွေးကောက်ပွဲကော်မရှင်အဖွဲ့ဝင်များအဖြစ် ခန့်အပ်တာဝန်ပေးပြီးဖြစ်တဲ့ ဦးသန်းဌေး၊ ဦးမြင့်နိုင်နဲ့ ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ် တရားသူကြီးများအဖြစ် ခန့်အပ်တာဝန်ပေးပြီးဖြစ်တဲ့ ဦးခင်မောင်ကြည်၊ ဦးစိုးနိုင်၊ ဦးမျိုးတင့်နဲ့ ဦးမြဟန်တို့ သတ်မှတ်နေရာများမှာ နေရာယူကြဖို့ ဖိတ်ခေါ် ပါတယ်။ ကတိသစ္စာကို ကျွန်တော်က တိုင်ပေးတဲ့အခါ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင် ၆ ဦးစလုံးက လိုက်ဆိုဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်ုပ်သည်လို့ စ တိုင်ပေးတဲ့ မိမိတို့ရဲ့ အမည်နဲ့ တွဲပြီးဆိုရန် ဖြစ်ပါတယ်။ အစည်းအဝေးခန်းမအတွင်းမှာရှိတဲ့ ပုဂ္ဂိုလ်အားလုံး မတ်တပ်ရပ်ပေးဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ခန်းမအတွင်းရှိ ပုဂ္ဂိုလ်များ မတ်တပ်ရပ်ပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">ကတိသစ္စာပြုခြင်းကို စတင်ပါမယ်။ “ကျွန်ုပ်-------သည် ပြည်ထောင်စုသမ္မတ မြန်မာနိုင်ငံတော်နှင့် နိုင်ငံသားများအပေါ် သစ္စာ စောင့်သိ ရိုသေပြီး ပြည်ထောင်စုမပြိုကွဲရေး၊ တိုင်းရင်းသား စည်းလုံးညီညွတ်မှုမပြိုကွဲရေး၊ အချုပ်အခြာအာဏာ တည်တံ့ခိုင်မြဲရေးတို့ကို ထာဝစဉ်ဦးထိပ်ပန်ဆင် ဆောင်ရွက်ပါမည်။ ကျွန်ုပ်သည် ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေနှင့် နိုင်ငံတော်၏ တရားဥပဒေများကို ထိန်းသိမ်းစောင့်ရှောက်ပါမည်။ ကျွန်ုပ်ထမ်းဆောင်ရမည့် တာဝန်ဝတ္တရား များကို ဖြောင့်မတ်မှန်ကန်စွာဖြင့် ကိုယ်စွမ်းရှိသရွေ့၊ ဉာဏ်စွမ်းရှိသရွေ့ အစွမ်းကုန် ထမ်းဆောင်ပါမည်ဟု လေးနက်တည်ကြည်စွာ ကြေညာ၍ ကတိသစ္စာပြု ပါသည်။ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များက ကတိသစ္စာပြုကြပါသည်။ နိုင်ပါတယ်။ အားလုံးထိုင်နိုင်ကြပါပြီ။</speech>
</section>
<section value="Report">
<report>
<title>ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့မှ ပေးပို့သော ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ကာလလတ်ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှုမဟာဗျူဟာ ထုတ်ပြန်ရေးကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၆) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက ရေးဆွဲပြီး ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရဲ့ ခွင့်ပြုချက်ရရှိပြီးဖြစ်တဲ့ “၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ကာလလတ်ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှုမဟာဗျူဟာ”ကို ထုတ်ပြန်နိုင်ဖို့အတွက် ပြည်သူ့ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှုဥပဒေ ပုဒ်မ ၁၁ ပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်နဲ့အညီ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်ရယူပေးနိုင်ပါရန် ပြည်ထောင်စု အစိုးရအဖွဲ့ရုံးက ၉-၃-၂၀၁ရ ရက်စွဲပါစာအမှတ်၊ ၁၄/၃၀၅(၅-ပထစ)/အဖရ(၂၀၁၇)ဖြင့် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်သို့ ပေးပို့ခဲ့ပါတယ်။ ယင်းကိစ္စနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်က လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစား အပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့်တကွ ဖိတ်ကြား ထားသော ပြည်ထောင်စုအဆင့်ပုဂ္ဂိုလ်များ၊ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများအားလုံး ကိုယ်စိတ်နှစ်ဖြာ ကျန်းမာချမ်းသာကြပါစေရန် ဆုမွန်ကောင်းတောင်းရင်း ဂါရဝပြု နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော် ကတော့ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးမောင်မောင်ဝင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့ အနေဖြင့် နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှပေးပို့သော ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ကာလလတ်ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှုမဟာဗျူဟာ အတည်ပြု ထုတ်ပြန်နိုင်ရေးနဲ့စပ်လျဉ်း၍ အကျဉ်းချုပ်ပြီး ရှင်းလင်းတင်ပြမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ Power Point အသုံးပြုခွင့်ပြုပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများအားလုံး သိရှိကြပြီး ဖြစ်တဲ့အတိုင်း နိုင်ငံတော်အနေနဲ့ အရအသုံးဘတ်ဂျက်အနေအထားအရ ပြည်တွင်း၊ ပြည်ပကြွေးမြီများ တင်ရှိလျက်ရှိပါတယ်။ နိုင်ငံတစ်ခုရဲ့ စီးပွားရေးဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုနဲ့ စီးပွားရေးခိုင်မာတောင့်တင်းမှုတို့ကို တိုင်းတာရာမှာ ကြွေးမြီအခြေအနေကိုလည်း လေ့လာသုံးသပ် တိုင်းတာကြလေ့ရှိပါတယ်။ သို့ဖြစ်ရာ နိုင်ငံတော်ရဲ့ စီးပွားရေးဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးနှင့် တည်ငြိမ်ရေးတို့အတွက် ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှု(Debt Management) ကောင်းမွန်ရန်လိုအပ်ပါကြောင်း ပဏာမတင်ပြအပ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ နိုင်ငံတော်ရဲ့ ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှုကို ပိုမိုထိရောက် ကောင်းမွန်ရန် စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ အောက်မှာ ငွေတိုက်ဦးစီးဌာနကို ၂၀၁၄ ခုနှစ်၊ စက်တင်ဘာလမှာ စတင်ဖွင့်လှစ်ခဲ့ပါတယ်။ ဒီဌာနရဲ့ အဓိကဌာနခွဲတစ်ခုကတော့ ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှု ဌာနခွဲဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလိုဖွင့်လှစ်ပြီးတဲ့နောက်မှာ အာရှဖွံ့ဖြိုးရေးဘဏ်(ADB)ထံကနေပြီးတော့ ပြည်သူ့ ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှုနယ်ပယ်၊ ပြည်သူ့ကြွေးမြီဆိုင်ရာဥပဒေနဲ့ ဖွဲ့စည်းမှုမူဘောင်နယ်ပယ်နဲ့ ကြွေးမြီမှတ်တမ်း တင်မှုနဲ့ စီမံခန့်ခွဲမှုစနစ်နယ်ပယ်ဆိုပြီးတော့ နယ်ပယ်(၃)ခုမှာ နည်းပညာအကူအညီများ ရယူခဲ့ပါတယ်။ ဒီလိုရယူဆောင်ရွက်ခဲ့ခြင်းရဲ့ ရလဒ်ကောင်းတစ်ခုအနေနဲ့ ပြည်သူ့ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှုဥပဒေကို ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ဇန်နဝါရီလ ၅ ရက်နေ့မှာ ပြဋ္ဌာန်းနိုင်ခဲ့ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ပြည်သူ့ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှုဥပဒေပုဒ်မ ၁၁ မှာ “အစိုးရ cm:832ozos monosom:Oboagroussillos (Medium Term Debt Management Strategy-MTDS) ကို အနည်းဆုံး နောက်ဘဏ္ဍာရေးနှစ် (၃) နှစ် ကာလအတွက် စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေး ဝန်ကြီးဌာနက နှစ်စဉ်ပုံမှန်ရေးဆွဲပြီးတော့ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရဲ့ခွင့်ပြုချက်နဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်ရယူရမည်” ဆိုပြီးတော့ ဖော်ပြထားပါတယ်။ ဥပဒေပုဒ်မ ၁၄(ခ)မှာ “ကာလလတ်ကြွေးမြီ စီမံခန့်ခွဲမှုမဟာဗျူဟာကို ထုတ်ပြန်ကြေညာရမည်”လို့ ဖော်ပြထားပါတယ်။ ဒီပြဋ္ဌာန်းချက်များနှင့်အညီ ကျွန်တော်တို့ ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ပထမအကြိမ်အဖြစ် ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ကာလလတ်ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှု မဟာ ဗျူဟာကို ရေးဆွဲခဲ့ပြီးတော့ ၁၉-၈-၂၀၁၆ ရက်နေ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒုတိယပုံမှန် အစည်းအဝေး သတ္တမနေ့မှာ အတည်ပြုခဲ့ပါတယ်။ ဝန်ကြီးဌာနရဲ့ Website မှာလည်း ထုတ်ပြန်ထားခဲ့ ပါတယ်။ ယခုအခါမှာ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ကာလလတ်ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှုမဟာဗျူဟာကို ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရဲ့ ခွင့်ပြုချက်နဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် ယခုကဲ့သို့ တင်ပြရခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ မဟာဗျူဟာကို အတည်ပြုပြီးတဲ့အခါမှာတော့ အစိုးရငွေချေးယူမှုနဲ့ အခြား ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှု လုပ်ဆောင်ချက်များကို ဒီမဟာဗျူဟာနှင့်အညီ ဆက်လက်ဆောင်ရွက်ရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ယနေ့တင်ပြမယ့် ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ကာလလတ်ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှုမဟာဗျူဟာမှာ အောက်ပါအစီအစဉ်များအတိုင်း တင်ပြထားပါတယ်။ ဒါကတော့ နိဒါန်း၊ အစိုးရကြွေးမြီ၊ အစိုးရကြွေးမြီရဲ့ အဓိကလက္ခဏာရပ်များ၊ ပြည်ပ ကြွေးမြီ၊ ပြည်တွင်းကြွေးမြီ၊ ဈေးကွက်ကိုအခြေခံသည့် အစိုးရငွေချေးသက်သေခံလက်မှတ်များ၊ အစိုးရ ငွေတိုက်လက်မှတ်၊ အစိုးရငွေတိုက်စာချုပ်၊ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံသူများနှင့် ဆက်သွယ်ဆောင်ရွက်မှုများနှင့် ဈေးကွက်ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှု၊ အစိုးရမှငွေထုတ်ချေးခြင်း/ ထပ်ဆင့်ငွေထုတ်ချေးခြင်းနှင့် ချေးငွေအာမခံချက် များ၊ ကြွေးမြီနှင့် ဂျီဒီပီအချိုး၊ ဆုံးရှုံးနိုင်ခြေများကိုစီမံခန့်ခွဲခြင်း၊ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွက် ငွေချေးယူရန် လျာထားမှုအစီအစဉ်၊ အစိုးရ၏ကြွေးမြီဆိုင်ရာဆောင်ရွက်ရမည့် အဓိကလုပ်ငန်းများ၊ နိဂုံးတို့ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီမဟာဗျူဟာမှာပါဝင်တဲ့ အဓိကအချက်များကို ကောက်နုတ်တင်ပြရမယ်ဆိုရင် နိုင်ငံတော်ရဲ့ ၃၁-၁၂-၂၀၁၆ ရက်နေ့မှာရှိတဲ့ ပြည်တွင်း၊ ပြည်ပကြွေးမြီလက်ကျန် အခြေအနေများကို ဖော်ပြထားပါတယ်။ ဒါ့အပြင် ပြည်ပချေးငွေများအပေါ်မှာ ငွေကြေးအမျိုးအစားအလိုက် ဖော်ပြထားပြီးတော့ အရင်း၊ အတိုး၊ ပြန်လည်ပေးဆပ်ရမည့် အခြေအနေများကိုလည်း ၂၀၅၂-၂၀၅၃ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အထိ ခန့်မှန်းဖော်ပြ ထားပါတယ်။ ပြည်တွင်းကြွေးမြီများမှာ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်က ငွေချေးယူခြင်းဖြင့် လိုငွေဖြည့်ဆည်းခြင်းကို လျှော့ချနိုင်ရန်နဲ့ ပြည်တွင်းငွေကြေးဈေးကွက် ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်စေရန် အစိုးရငွေတိုက်လက်မှတ်များကို ၂၀၁၅ ခုနှစ်၊ ဇန်နဝါရီလမှာ ထုတ်ဝေခဲ့ခြင်း၊ အစိုးရငွေတိုက်စာချုပ်များကို ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ စက်တင်ဘာလ မှာထုတ်ဝေခဲ့ခြင်း၊ အစိုးရငွေတိုက်စာချုပ်များကို ပြန်လည်ရွေးနုတ်မယ့် အစီအစဉ် ၃၁-၁၂-၂၀၁၆ ရက်ထိနဲ့ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံသူများနှင့် ဆက်သွယ်ဆောင်ရွက်မှုအခြေအနေတို့အပေါ်မှာ အစီရင်ခံ တင်ပြထားပါတယ်။ အစိုးရငွေထုတ်ချေးခြင်း၊ ထပ်ဆင့်ငွေထုတ်ချေးခြင်းနဲ့ ချေးငွေအာမခံချက်များနဲ့ပတ်သက်တဲ့ အခြေအနေများ၊ ကြွေးမြီခံနိုင်ရည်ရှိမှုကို ထိန်းသိမ်းထားနိုင်ရန်နဲ့ ကြွေးမြီဆိုင်ရာဆုံးရှုံးနိုင်ခြေများ လျော့နည်း စေရန် ဆောင်ရွက်ထားရှိမှုများကိုလည်း ဖော်ပြထားပါတယ်။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်အတွက် ငွေချေးယူရန် လျာထားမှုအစီအစဉ်၊ အစိုးရရဲ့ ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှု အတွက် ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်ကနေ ၂၀၁၉-၂၀၂၀ ဘဏ္ဍာနှစ်အထိ (၃)နှစ်တာကာလအတွင်းမှာ ဆောင်ရွက်ရမယ့် အဓိကလုပ်ငန်းများလည်း ဖော်ပြထားပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ၂၀၁ရ - ၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်ကနေ ၂၀၁၉-၂၀၂၀ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အထိကို အောက်ပါလုပ်ငန်းများကို အဓိကထားပြီးတော့ ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါတွေကတော့ ပြည်ပချေးငွေများအတွက် သက်သာတဲ့ချေးငွေများကို ဦးစားပေးရမှာဖြစ်ပြီးတော့ အသုံး စရိတ်နဲ့ပတ်သက်ပြီး လွတ်လပ်စွာသုံးစွဲနိုင်မယ့် Development Policy Operation (DPO) ချေးငွေ များကိုလည်း ချေးငွေစည်းကမ်းချက်များအပေါ် မူတည်ပြီးတော့မှ ရယူဆောင်ရွက်မှာဖြစ်ပါတယ်။ ကုန်သွယ်မှု သို့မဟုတ် ရောင်းသူ့ချေးငွေများနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီးတော့ လက်ခံနိုင်မယ့် ချေးငွေစည်းကမ်း သတ်မှတ်ချက်များရှိပြီးတော့ ပြန်ရချက်ကောင်းမွန်နိုင်တဲ့ ပြည်ပကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေး ချေးငွေများကိုသာ စိစစ်ပြီးတော့ ရယူမှာဖြစ်ပါတယ်။ တိုင်းဒေသကြီး/ ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့များ၊ စည်ပင်သာယာရေးအဖွဲ့များအနေနဲ့ ၎င်းတို့ရဲ့ လုပ်ငန်း စီမံကိန်းများနဲ့ပတ်သက်ပြီး အကောင်အထည်ဖော်ဖို့ ပြည်ပချေးငွေတွေကို ပြည်ထောင်စုက ပြဋ္ဌာန်းထားတဲ့ ဥပဒေများနှင့်အညီ ရယူလိုပါက ပြည်ထောင်စုက ညှိနှိုင်းဆောင်ရွက်ပေးမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အစိုးရငွေတိုက်လက်မှတ်များကို နှစ်ပတ်ကိုတစ်ကြိမ်၊ အစိုးရငွေတိုက်စာချုပ်များကို တစ်လကို တစ်ကြိမ် လစဉ်တတိယရက်သတ္တပတ်ရဲ့ အင်္ဂါနေ့တိုင်းမှာ ပုံမှန်ထုတ်ဝေပြီးတော့ လေလံစနစ်နဲ့ ရောင်းချ သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ အစိုးရငွေတိုက်စာချုပ်များကို ဈေးကွက်ရဲ့ ဝယ်လိုအားအပေါ်မှာမူတည်ပြီးတော့ တိုးချဲ့ ထုတ်ဝေဖို့လည်း ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ သုံးလတစ်ကြိမ် လေလံခေါ်ယူခြင်းမပြုမီမှာ လေလံ များကို ကြိုတင်ကြေညာမှာဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနဟာ အစိုးရငွေချေးသက်သေခံလက်မှတ်များ ထုတ်ဝေခြင်းနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်နှင့် ငွေချေးသက်သေခံ လက်မှတ်လုပ်ငန်းကြီးကြပ်ရေးကော်မရှင် တို့ရဲ့ အကြံဉာဏ်များရယူပြီးတော့ ပြည်တွင်း/ ပြည်ပဘဏ်များနှင့် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံသူများထံက အကြံဉာဏ်များ ကိုလည်း ရယူဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်၊ ငွေချေးသက်သေခံလက်မှတ် လုပ်ငန်းကြီးကြပ်ရေးကော်မရှင်နှင့် ရန်ကုန်စတော့အိတ်ချိန်းတို့နဲ့ ပူးပေါင်းပြီးတော့ ပြည်တွင်းငွေချေး စာချုပ်ဈေးကွက် (Bond Market) ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်လာစေရန်လည်း ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ကာလလတ်ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှုမဟာဗျူဟာနဲ့ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ကာလလတ် ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှုမဟာဗျူဟာတို့ရဲ့ ခြားနားချက်အချို့ကို တင်ပြလိုပါတယ်။ ၂ နှစ်နဲ့ ၃ နှစ် သက်တမ်းရှိတဲ့ အစိုးရငွေတိုက်စာချုပ်များနှင့်ပတ်သက်ပြီး ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ မဟာဗျူဟာတုန်းက “ဈေးကွက်ကိုအခြေခံသည့် အစိုးရငွေတိုက်စာချုပ် ထုတ်ဝေမှုပုံစံအသစ်ကို စတင်ရန်စီစဉ်ထားပြီး ဦးစွာ ၂ နှစ်နဲ့ ၃ နှစ်သက်တမ်းရှိ ငွေတိုက်စာချုပ်များကို လေလံစနစ် သို့မဟုတ် စုပေါင်းဝယ်ယူသည့် စနစ်တို့ဖြင့် ထုတ်ဝေမည်”လို့ ဖော်ပြခဲ့ပါတယ်။ ယခု ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ မဟာဗျူဟာမှာတော့ ၂ နှစ်နှင့် ၃ နှစ် သက်တမ်း ရှိတဲ့ အစိုးရငွေတိုက်စာချုပ်များကို ထုတ်ဝေရောင်းချနိုင်မှု အခြေအနေကို ဖော်ပြခဲ့ပါတယ်။ ပြည်တွင်း၊ ပြည်ပကြွေးမြီများနှင့်ပတ်သက်ပြီး ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ မဟာဗျူဟာမှာ ကျပ်ငွေနှင့် အမေရိကန်ဒေါ်လာ နှစ်မျိုး စလုံးနဲ့ဖော်ပြခဲ့ပါတယ်။ ယခုနှစ်မှာတော့ ပြည်တွင်းကြွေးမြီများကို ကျပ်ငွေဖြင့်ဖော်ပြပြီး ပြည်ပကြွေးမြီ များကို အမေရိကန်ဒေါ်လာဖြင့် တွက်ချက်ဖော်ပြထားပါတယ်။ အစိုးရက ငွေထုတ်ချေးခြင်းနဲ့ ထပ်ဆင့် ငွေထုတ်ချေးခြင်းတို့နှင့်ပတ်သက်ပြီး ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ မဟာဗျူဟာမှာ “ထပ်ဆင့်ထုတ်ချေးသည့် ပြည်ပချေးငွေ (၂)ခုရှိသည်”လို့သာ ဖော်ပြခဲ့ပြီးတော့ ယခုနှစ်မှာတော့ အကောင်အထည်ဖော်မည့် ဌာန/အဖွဲ့အစည်းရဲ့ အမည်၊ စီမံကိန်းအမည်နဲ့ ချေးငွေပမာဏတွေကိုလည်း ဖြည့်စွက်ပြီးတော့ ပိုမိုပြည်စုံစွာ ဖော်ပြထားရှိ ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်ရဲ့ ပြည်တွင်းပြည်ပကြွေးမြီနဲ့ GDP အချိုးကို ၃၁-၁၂-၂၀၁၆ ထိ ဖော်ပြထားရှိပါတယ်။ ယင်းကဲ့သို့ တိုးတက်လာရခြင်းဟာ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ အဖွဲ့ဝင်များနဲ့ ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ကာလလတ်ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှုမဟာဗျူဟာကို တင်ပြစဉ်က ကော်မတီဝင်များနဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် များရဲ့ အကြံပြု ဆွေးနွေးချက်များအပေါ် မူတည်ပြီးတော့ ပြင်ဆင်ဖြည့်စွက်ခဲ့ခြင်းကြောင့် ဖြစ်ပါတယ်။ ဆုံးရှုံးနိုင်ခြေများကို စီမံခန့်ခွဲခြင်းနဲ့ပတ်သက်ပြီး ဘဏ္ဍာရေးဆိုင်ရာ၊ နိုင်ငံခြားငွေအမျိုးအစားဆိုင်ရာ၊ အတိုးနှုန်း၊ ဘဏ္ဍာငွေပြန်လည် ဖြည့်ဆည်းမှု၊ ငွေဖြစ်လွယ်မှု၊ လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်မှုတို့အရ ဆုံးရှုံးနိုင်ခြေ များကို စီမံခန့်ခွဲဆောင်ရွက်သွားမယ့်အခြေအနေများကိုလည်း တင်ပြထားပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ သို့ဖြစ်ပါ၍ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက ရေးဆွဲပြီး ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရဲ့ ခွင့်ပြုချက်ဖြင့်တင်ပြတဲ့ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ကာလလတ်ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှု မဟာဗျူဟာကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က ဆွေးနွေးသုံးသပ် အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြ အပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<title>အထက်ပါကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နှင့် သဘောထားမှတ်ချက်အစီရင်ခံစာ(၇/၂၀၁၇)ကို ဖတ်ကြား တင်ပြခြင်းနှင့် လွှတ်တော်က ဆွေးနွေးစဉ်းစားရန်အဆိုတင်သွင်းခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၇) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အထက်ပါ ကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နဲ့ သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာ(၇/၂၀၁၇)ကို ဖတ်ကြားတင်ပြပြီး လွှတ်တော်က ဆွေးနွေးစဉ်းစားရန် အဆိုတင်သွင်းဖို့ ဖိတ်ခေါ် ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1316">ဒေါ်ထုမေ(အဖွဲ့ဝင်၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနဲ့တကွ ဒုတိယနာယက၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌ၊ ပြည်ထောင်စု အဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်များ၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနဲ့ ဖိတ်ကြားထားသော ဧည့်သည် တော်များအားလုံးကို မင်္ဂလာပါလို့ နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်မကတော့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီအဖွဲ့ဝင် ရခိုင်ပြည်နယ်မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၁)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဒေါ်ထုမေ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်မအနေနဲ့ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ကာလလတ်ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှု မဟာဗျူဟာ မူကြမ်းအပေါ် လေ့လာတွေ့ရှိချက်နဲ့ သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာအမှတ်စဉ်(၇/၂၀၁၇) ကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီကိုယ်စား တင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးရှင့် Power Point ဖြင့် တင်ပြခွင့်ပေးပါရန် လေးစားစွာ တောင်းခံအပ်ပါတယ်ရှင်။ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ကာလလတ်ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှုမဟာဗျူဟာ(မူကြမ်း)ရဲ့ နိဒါန်းအနေဖြင့် ပြည်သူ့ကြွေးမြီ စီမံခန့်ခွဲမှုဥပဒေပုဒ်မ ၁၁ ပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်အရ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက ပြုစုတင်ပြလာတဲ့ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ကာလလတ်ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှုမဟာဗျူဟာ(မူကြမ်း)ကို ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးက မတ်လ ၄ ရက် ၂၀၁ရ နေ့စွဲပါဖြင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံးသို့ ပေးပို့ခဲ့ပါတယ်။ အဆိုပါ မဟာဗျူဟာ (မူကြမ်း)နှင့်စပ်လျဉ်းပြီးတော့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်ရယူရမည်ဖြစ်ပါသဖြင့် ပြည်သူ့ ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီသို့ ဧပြီလ ၃ ရက်နေ့ ၂၀၁ရ ခုနှစ်မှာ ဆက်လက်ပေးပို့လာပါတယ်။ အထက်ပါကိစ္စနှင့် ပတ်သက်ပြီးတော့ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီဟာ ၂၀၁ရ မေလ ၁၁ ရက် နေ့၊ ၁၆ ရက်နေ့နဲ့ ဇွန်လ ၁၅ ရက်နေ့များမှာ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ မြန်မာနိုင်ငံတော် ဗဟိုဘဏ်တို့မှ တာဝန်ရှိသူများနှင့် ညှိနှိုင်းအစည်းအဝေးများပြုလုပ်၍ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နှင့် အစီရင်ခံစာကို ပြုစုပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာနည်းဥပဒေ ၁၀၄(က)၊ (ခ)၊ (ဂ)ပါ ပြဌာန်းချက်များနှင့်အညီ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကမှတစ်ဆင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ တင်ပြအပ်ပါသည်။ နာယကကြီးရှင့်။ အစီရင်ခံစာအပြည့်အစုံကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ကြိုတင် ဖြန့်ဝေပြီးဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ဲ့ညှာသောအားဖြင့် အစီရင်ခံစာ၏ အရေးကြီးတဲ့ အကြောင်း အရာများကိုသာ တင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်ရှင့်။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးရှင့်။ ကျွန်မတို့ ပြည်သူ့ငွေစာရင်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်အရ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ကာလလတ်ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှုမဟာဗျူဟာ (မူကြမ်း)မှာ အပိုင်း ၉ ပိုင်းပါဝင်ကြောင်း တွေ့ရှိရပါတယ်။ ဒီနေရာမှာ အစိုးရကြွေးမြီလက်ကျန်နဲ့ ပြည်တွင်း ပြည်ပချေးငွေများအကြောင်းနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ အနည်းငယ် ရှင်းလင်းလိုပါတယ်။ ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ဒီဇင်ဘာလ ၃၁ ရက်နေ့က အစိုးရကြွေးမြီလက်ကျန်အနေဖြင့် ဇယားမှာဖော်ပြ ထားတဲ့အတိုင်း ပြည်ပကြွေးမြီ အမေရိကန် ဒေါ်လာ ၈,၉၈၉.၉ သန်း၊ မြန်မာကျပ်ငွေအားဖြင့် ၁၀,၆၅၃ ဘီလီယံဖြစ်ပြီးတော့ ပြည်တွင်း ကြွေးမြီ ကျပ်ဘီလီယံ ၁၆,၃၃၄.၄ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် ပြည်တွင်းပြည်ပ ကြွေးမြီလက်ကျန်စုစုပေါင်း ကျပ်ဘီလီယံ ၂၆,၉၈၇.၄ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီတွက်ချက်မှုကတော့ စာရင်းပိတ်သည့်နေ့ ငွေလဲလှယ်နှုန်းဖြင့် တွက်ချက်ထားခြင်း ဖြစ်ပါတယ်ရှင်။ ပြည်ပချေးငွေများ၏ ပျမ်းမျှအတိုးနှုန်းဟာ Weighted Average Interest Rate မှာတော့ ၁.၈၅ ရာခိုင်နှုန်းဖြစ်ပြီး အတိုးနှုန်းက ဝ ကနေပြီးတော့ ၄.၅ ရာခိုင်နှုန်းအတွင်း ရှိပါတယ်။ ပြည်ပချေးငွေအများစုကတော့ ဆိုင်းငံ့ကာလ ၁၀ နှစ်နဲ့ ဆိုင်းငံ့ကာလ အပါအဝင် ချေးငွေ သက်တမ်း ၄၀ နှစ်အထိ ရှိပါတယ်။ ပြည်တွင်းကြွေးမြီအနေနဲ့ကတော့ မြန်မာနိုင်ငံတော် ဗဟိုဘဏ်က ချေးယူထားသည့် လိုငွေဖြည့်ဆည်းခြင်းကို လျှော့ချရန်နှင့် ပြည်တွင်းငွေကြေးဈေးကွက် ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက် စေရန် ဈေးကွက်ကိုအခြေခံသည့် အစိုးရငွေချေးသက်သေခံ လက်မှတ်စနစ်သို့ ပြောင်းလဲသည့် အစီအစဉ်ကို အစိုးရငွေတိုက်လက်မှတ်များ Treasury Bill နဲ့ အစိုးရငွေတိုက် စာချုပ် Treasury Bond ရောင်းချခဲ့မှုများ ဆောင်ရွက်ခဲ့သည်ကို ကျွန်မတို့ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီအနေနဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိခဲ့ ပါတယ်။ နာယကကြီးရှင့်။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ကျွန်မတို့ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ကာလလတ်ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှုမဟာဗျူဟာအပေါ် လေ့လာတွေ့ရှိချက်နဲ့ သုံးသပ်ချက်များကို ဆက်လက် တင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နဲ့ သုံးသပ်ချက်(၁)အနေနဲ့တော့ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ကာလလတ် ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှုမဟာဗျူဟာ(မူကြမ်း)၏ စာပိုဒ် ၉ နှင့်စပ်လျဉ်းပြီးတော့ အောက်ပါအတိုင်း ထပ်မံဖြည့်စွက် ဆောင်ရွက်သင့်ပါကြောင်း လေ့လာတွေ့ရှိရပါတယ်။ (က) မဟာဗျူဟာ(မူကြမ်း) အပိုဒ် (၆)ပါ ပြည်ပ ကြွေးမြီလက်ကျန်များကို (၃)နှစ်စာ နှိုင်းယှဉ်ဖော်ပြထားသကဲ့သို့ ၃၁-၃-၂၀၁၅ ရက်၊ ၃၁-၃-၂၀၁၆ ရက်နှင့် ၃၁-၁၂-၂၀၁၆ ရက်နေ့များမှာ ပြည်တွင်းကြွေးမြီလက်ကျန်များကို အမျိုးအစားအလိုက် နှိုင်းယှဉ်ဖော်ပြရန် လိုအပ်ပါတယ်။ (ခ)အနေနဲ့ အစိုးရငွေတိုက်လက်မှတ်များနှင့် စပ်လျဉ်းပြီးတော့ ပိုမိုရှင်းလင်း လွယ်ကူ စေရန် ၂၀၁၅-၂၀၁၆ နှင့် ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ခုနှစ်များ၏ ရောင်းချမှု၊ ရွေးနုတ်မှုများကို ကိန်းဂဏန်းဖြင့် ဖော်ပြဖို့လိုအပ်ပါတယ်။ (ဂ)အနေနဲ့ နှစ်အလိုက် ပြည်တွင်းပြည်ပ ကြွေးမြီပေးဆပ်နိုင်မှုနှင့် ကြွေးမြီအသစ် ရယူမှုအခြေအနေများကို ထည့်သွင်းဖော်ပြရန် လိုအပ်ပါတယ်။ လေ့လာတွေ့ရှိချက်(၂)အနေနဲ့ ကာလလတ်ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှုမဟာဗျူဟာ(မူကြမ်း)ရဲ့ အပိုဒ် ၁၄ မှာ အောက်ပါအတိုင်း ကိန်းဂဏန်းများဖြင့် ထည့်သွင်းဖော်ပြထားကြောင်း သုံးသပ်ရပါတယ်။ ၄-၅-၂၀၁၆ ရက်နေ့မှစ၍ (၆)လသက်တမ်းရှိ အစိုးရငွေတိုက်လက်မှတ်များနှင့် ၁၅-၆-၂၀၁၆ ရက်နေ့မှစ၍ (၁)နှစ် သက်တမ်းရှိ အစိုးရငွေတိုက်လက်မှတ်များကို တိုးချဲ့ ထုတ်ဝေခဲ့ခြင်း၊ (ခ) ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုများ တိုးပွား လာစေရန် ၁၈-၁၀-၂၀၁၆ ရက်နေ့မှစပြီးတော့ နိုင်ငံခြားဘဏ်ခွဲများအား လေလံဝင်ရောက် ယှဉ်ပြိုင် ခဲ့ခြင်းများ ပြုလုပ်ခဲ့ကြောင်း လေ့လာတွေ့ရှိရပါတယ်။ လေ့လာတွေ့ရှိချက်(၃)အနေနဲ့တော့ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ကာလလတ်ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှုမဟာဗျူဟာ (မူကြမ်း) အပိုဒ် ၁၈ အရ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွက် ငွေချေးယူရန် လျာထားမှုအစီအစဉ်ကို တင်ပြရာမှာ (က) ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွက် ချေးယူနိုင်ခွင့်ရှိတဲ့ အများဆုံးပမာဏကို ၅,၂၀၀ ဘီလီယံမှာ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စုရဲ့ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ပြည်တွင်း၊ ပြည်ပချေးယူငွေ (၂)ရပ်စလုံးအတွက် ပြဋ္ဌာန်းချက်ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်တွင်းမှချေးယူငွေ တစ်ရပ်တည်းအတွက် ပြဋ္ဌာန်း ထားခြင်းမဟုတ်တဲ့အတွက်ကြောင့် “ ပြည်တွင်းမှ” ဆိုသည့်စကားရပ်ကို ပယ်ဖျက်သင့်ပါကြောင်း လေ့လာ တွေ့ရှိရပါတယ်။ အစိုးငွေတိုက်စာချုပ်နဲ့ အစိုးရငွေတိုက်လက်မှတ်ရောင်းချရန် လျာထားချက်ကို ရာခိုင်နှုန်း ဖြင့်သာ မက လျာထားချက်ကိန်းဂဏန်းကိုပါဖော်ပြပါဇယားတွင် အတိအကျ ဖော်ပြရန်လိုအပ်ပါတယ်။ ဒီဇယားမှာ ဆိုလို့ရှိရင် “ရေ” ပြထားတဲ့နေရာတွေရှိပါတယ်။ အမှန်ဆိုလို့ရှိရင် ၂၀၁၆-၂၀၁ရ အမှန်ရောင်းရငွေ စာရင်း ပါသင့်ပါတယ်။ နောက်ထပ် ၂၀၁၇-၂၀၁၈ မှာလည်း လျာထားရောင်းချရမယ့် ကိန်းဂဏန်းကို ဖော်ပြ သင့်ကြောင်း လေ့လာတွေ့ရှိရပါတယ်။ လေ့လာတွေ့ရှိချက်၊ သုံးသပ်ချက်(၄)အနေနဲ့ အစိုးရငွေတိုက်စာချုပ်၊ ငွေတိုက်လက်မှတ်များ ရောင်းချ၍ ပြည်တွင်းမှချေးငွေရယူခြင်းမှာ အဓိကအားဖြင့် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအပ်ငွေစာရင်းရဲ လိုငွေကို ဖြည့်ဆည်းပေးနိုင်ရန်ဖြစ်ပြီးတော့ ပြည်ထောင်စုအပ်ငွေစာရင်းကို ပိုငွေလိုငွေဖြစ်ပေါ်လာနိုင်သည့် အခြေ အနေကို ကြိုတင်မျှော်မှန်း ထိန်းသိမ်းဆောင်ရွက်ရန် လိုအပ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ကာလလတ်ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှုမဟာဗျူဟာမှာ အစိုးရငွေသား စီးဆင်းမှု ကြိုတင်ခန့်မှန်းခြင်းနှင့် အမှန်ငွေသားစီးဆင်းမှုတို့ကို စဉ်ဆက်မပြတ် စောင့်ကြပ်ကြည့်ရှုခြင်း တို့နှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဆောင်ရွက်မည့် အစီအမံများနှင့် လုပ်ငန်းစဉ်များကိုပါ ထည့်သွင်းဖော်ပြသင့်ကြောင်း ကျွန်မတို့ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းအနေနဲ့ လေ့လာသုံးသပ်ရပါတယ်။ နောက်ဆုံးလေ့လာသုံးသပ်ချက်ကတော့ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်မှ ငွေချေးယူခြင်းနဲ့ လိုငွေ ဖြည့်ဆည်းမှုကို လျှော့ချဖို့အတွက် ပြည်တွင်းငွေကြေးဈေးကွက် ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်စေရန် ဆောင်ရွက်ရမည့် နည်းလမ်းများ၊ (ခ)အနေနဲ့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ မှ ၂၀၁၉-၂၀၂၀ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ ဆောင်ရွက်ရမယ့် အောက်ပါ လုပ်ငန်းများကို ဖြေရှင်းဆောင်ရွက်ရန် လျာထားထားသည့် နည်းလမ်းလုပ်ငန်းစဉ်များ ရေးဆွဲဖို့လိုအပ်ပါတယ်။ (၁)ကတော့ ောက်၍ ပြန်လည်ရွေးနုတ်ရမယ့် အစိုးရငွေတိုက်စာချုပ်များ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ကျပ်ဘီလီယံ ၆၅၉.၄၊ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ကျပ် ဘီလီယံ ၁,၂၇၃.၄၊ ၂၀၁၉-၂၀၂၀ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွက် ကျပ်ဘီလီယံ ၁,၀၆၀၊ (၂) ပြည်ပကြွေးမြီအတိုးနှုန်း ပြန်လည်ပေးဆပ်ရမည့် အစီအစဉ်အရ ၃ နှစ်ကာလအတွင်း နှစ်စဉ် အမေရိကန်ဒေါ်လာသန်း ၆၀၀ မှ ၇၀၀ အထိ ပြန်လည် ပေးဆပ်ရမယ့်အစီအစဉ်၊ (၃) ပြည်တွင်းကြွေးမြီလက်ကျန် တိုးတက်လာခြင်းနှင့်အတူ အတိုးနှုန်းများပါ တိုးတက်လာမှုကြောင့် အတိုးစရိတ်များ တိုးတက်မြင့်မားလာမည့် အခြေအနေရဲ့ မျှော်မှန်းချက် ဒါတွေကိုပါ ပြည့်စုံစွာဖော်ပြသင့်ကြောင်း ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီမှ လေ့လာသုံးသပ်ရပါတယ်။ ကျွန်မတို့ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်ကို တင်ပြပါ့မယ်။ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ကာလလတ်ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှုမဟာဗျူဟာ(မူကြမ်း)မှာ ဤအစီရင်ခံစာရဲ့ အပိုဒ် ၁၃၊ ၁၄၊ ၁၅၊ ၁၆ နှင့် ၁ရ တို့ပါ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နဲ့ သုံးသပ်ချက်များကို ထပ်မံ ဖြည့်စွက်ပြီးမှသာ ထုတ်ပြန်သင့်ပါကြောင်း သဘောထားမှတ်ချက် ပြုအပ်ပါတယ်။ (၂)အနေနဲ့ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ကာလလတ်ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှု မဟာဗျူဟာ အထက်ပါအတိုင်း ပြုစုအတည်ပြုပြီးလို့ရှိရင် ပြည်သူ့ ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှုဥပဒေ ပုဒ်မ ၄၀ ပါ ဝန်ကြီးဌာနများရဲ့ လုပ်ငန်းတာဝန်များနှင့်အညီ လိုက်နာဆောင်ရွက် သွားရန် လိုအပ်ပါကြောင်း သဘောထားမှတ်ချက် ပေးအပ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးရှင်။ နိဂုံးချုပ်အနေဖြင့် ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ကာလလတ်ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှုမဟာဗျူဟာ(မူကြမ်း)အပေါ် ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာ တွေ့ရှိချက်နှင့် သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာအမှတ်စဉ်(၇/၂၀၁၇)ကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၁၀၄ (က)၊ (ခ)၊ (ဂ) ပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်များနှင့်အညီ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်သို့ အစီရင်ခံ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဒီအစီရင်ခံစာအား ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က ဆွေးနွေးစဉ်းစားနိုင်ရန် လေးစားစွာဖြင့် အဆိုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်၊ ပြည်သူ့ ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<title>အဆိုပါကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဆွေးနွေးလိုသည့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ရှိပါက အမည်စာရင်းတင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၈) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြည်ထောင်စု အစိုးရအဖွဲ့ကပေးပို့ထားတဲ့ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ကာလလတ်ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှုမဟာဗျူဟာ(မူကြမ်း)နဲ့ ပြည်သူ့ ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက် အစီရင်ခံစာမိတ္တူ ကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ထပ်မံဖြန့်ဝေထားပါတယ်။ အစီရင်ခံစာနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၁၀၄ နည်းဥပဒေခွဲ(ဃ)၊ (င)တို့နဲ့အညီ ဆွေးနွေးလိုတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါက ၂၂-၆-၂၀၁ရ ရက် (ကြာသပတေးနေ့) ညနေ ၄ နာရီ (၁၆၀၀ နာရီ) နောက်ဆုံးထားပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ အမည်စာရင်းတင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</report>
<report>
<title>အမျိုးသားပညာရေးမူဝါဒကော်မရှင်၏ ၆ လတာကာလအတွင်း လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်မှုအစီရင်ခံစာ (၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ အောက်တိုဘာလ မှ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ဧပြီလအထိ)နှင့်စပ်လျဉ်း၍ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၏ ဆွေးနွေးချက်များအပေါ် ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနက ပြန်လည် ရှင်းလင်းဆွေးနွေးခြင်းနှင့် လွှတ်တော်က မှတ်တမ်းတင်ခြင်း၊</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၉)ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အမျိုးသား ပညာရေး မူဝါဒကော်မရှင်ရဲ့ ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ အောက်တိုဘာလ ၁၀ ရက် မှ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ဧပြီလ ၁၀ ရက်ထိ ၆ လတာ ကာလအတွင်း လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်ခဲ့မှု အစီရင်ခံစာနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ဆွေးနွေးခြင်းအစီအစဉ်ကို ၂၆-၅-၂၀၁ရ ရက်က ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးမှာ ဆောင်ရွက်ခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ယခု လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ဆွေးနွေးချက်များနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စု အဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်က ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="16">ဒေါက်တာမျိုးသိမ်းကြီး(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး၊ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်များ၊ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာပါလို့ နှုတ်ခွန်းဆက်သပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး ဒေါက်တာမျိုးသိမ်းကြီး ဖြစ်ပါတယ်။ အမျိုးသားပညာရေးမူဝါဒကော်မရှင်၏ ၆ လပတ် အစီရင်ခံစာအပေါ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ၏ ဆွေးနွေးချက်များအား ပြန်လည်ရှင်းလင်း တင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ကော်မရှင်၏ ၆ လပတ် အစီရင်ခံစာကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၁၀ ဦးက ဆွေးနွေးအကြံပြုသွားကြတဲ့အတွက် ကျေးဇူးတင်ရှိပါကြောင်း ဦးစွာပထမ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ Power Point အသုံးပြု တင်ပြခွင့်ပြုပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနှင့် သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနများရဲ့ ပညာရေးလုပ်ငန်းများကို ပညာရေးဆိုင်ရာ မူဝါဒများ၊ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများနဲ့အညီ အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်နိုင်ရန်အတွက် အမျိုးသား ပညာရေးဥပဒေ အခန်း ၄ ပုဒ်မ ၅ အရ အမျိုးသားပညာရေးမူဝါဒကော်မရှင်ကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်ဖြင့် ဖွဲ့စည်းခဲ့ပါတယ်။ အမျိုးသားပညာရေးမူဝါဒကော်မရှင်သည် ပညာရေးဆိုင်ရာ မူဝါဒ များချမှတ်ပေးခြင်း၊ သင်ရိုးညွှန်းတမ်း အညွှန်းဘောင်နှင့် သင်ရိုးညွှန်းတန်းစံများ ရေးဆွဲပြုစုခြင်း၊ အမျိုးသားပညာရေးအဆင့်အတန်းနှင့် အရည်အသွေးအာမခံမှု အကဲဖြတ်ရေးလုပ်ငန်းများကို တစ်ဆင့်ပြီး ဆိုင်ရာ စီမံကိန်းများ အကောင်အထည်ဖော်မှုအပေါ် အကဲဖြတ်သုံးသပ်ခြင်း၊ အကြံပြုခြင်းများ အပါအဝင် အမျိုးသားပညာရည်တိုးတက်မြင့်မားအောင် ဆောင်ရွက်နေမှုများကို လေ့လာသုံးသပ်ဆန်းစစ် အကြုံပြုလျက် ရှိပါတယ်။ ဒါကြောင့် မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီးမဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁)မှ ဒေါက်တာသန်းဝင်း သုံးသပ်တင်ပြခဲ့တဲ့ အဆင့်ဆင့်ပညာရေးဝန်ထမ်းတွေရဲ့ ဆောင်ရွက်မှုတွေကို အမျိုးသားပညာရေးမူဝါဒကော်မရှင်ရဲ့ လုပ်ငန်း တာဝန်အရ စဉ်ဆက်မပြတ် သုံးသပ်နေမှုနဲ့ ဝေဖန်အကြံပြုဖို့ အရေးကြီးကြောင်း အကြံပြုချက်သည် ကော်မရှင်၏ ဆောင်ရွက်နေမှုကို ပေါ်လွင်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ အခြေခံပညာရေးကို KG+12 သတ်မှတ်၍ အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက် လျက်ရှိပါတယ်။ အခြေခံပညာရေးကို နိုင်ငံတကာတွင် သင်ကြားပေးနေသည့်အတိုင်း ၁၀ တန်းမှ ၁၂ တန်း အထိ ၂ တန်းတိုးချဲ့ သင်ကြားပေးနိုင်ရန် ဆောင်ရွက်နေသည့်အပြင် အခြေခံပညာသင်ရိုးညွှန်းတမ်း အညွှန်းဘောင်ကိုလည်း နိုင်ငံ၏လိုအပ်ချက်များနှင့် လိုက်လျောညီထွေရှိစေပြီး နိုင်ငံတကာစံချိန်စံညွှန်း များနှင့်လည်း တစ်ပြေးညီဖြစ်စေရန် ဦးတည်ပြုစုဆောင်ရွက်လျက် ရှိပါတယ်။ သင်ရိုးညွှန်းတမ်းအသစ်များ ရေးဆွဲပြုစုသင်ကြားနိုင်ရန် အကောင်အထည်ဖော်ရာတွင်လည်း သင်ရိုးညွှန်းတမ်း အညွှန်းဘောင်တွင် ဖော်ပြထားသည့်အတိုင်း စနစ်တကျ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ အခြေခံပညာမူလတန်းအဆင့် သင်ကြားရေးနှင့် အခြေခံပညာရေး KG+12 စတင်အကောင်အထည် ဖော်နိုင်မှုအပေါ် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီး ၃ ဦးက ဆွေးနွေးတင်ပြခဲ့ကြောင်း တွေ့ရှိရပါတယ်။ ရခိုင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁)မှ ဦးစိန်အောင်က KG+ 12 စနစ် ပထမတန်းသစ်ရိုးသစ်တွင် သင်ရိုးဝင်ဘာသာရပ် ၉ ခု သတ်မှတ်ထားရာ ဘာသာရပ်အလွန်များပြားနေသဖြင့် ဘာသာရပ်တွင် ဘာသာရပ် ၂ ခု လောက် လျှော့ချသင့်ကြောင်း အကြံပြု ဆွေးနွေးသွားပါတယ်။ ပထမတန်းတွင် ကျောင်းသား/ကျောင်းသူများရဲ့ အသက်အရွယ်၊ ဉာဏ်ရည်ဖွံ့ဖြိုးမှုအဆင့်နှင့် လိုက်လျောညီထွေဖြစ်စေမယ့် သင်ရိုးညွှန်းတန်းများကို သင်ယူမှုနယ်ပယ်ထဲ၌ ထည့်သွင်းထားပြီး ကျောင်းသား/ကျောင်းသူများအား ကာယ၊ ဉာဏ၊ စာရိတ္တ၊ မိတ္တနှင့် ဘောဂဗလငါးတန် ဘက်စုံဟန်ချက်ဖွံ့ဖြိုးရန် ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ကျောင်းသားများအနေဖြင့် ကိုယ်စိတ်နှစ်ဖြာ ကျန်းမာချမ်းသာခြင်း၊ စာရိတ္တ၊ မိတ္တနှင့် စိတ် လှုပ်ရှားမှုဆိုင်ရာဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ခြင်း၊ အပြန်အလှန်ပြောဆိုဆက်သွယ်ခြင်း၊ သင်္ချာအခြေခံမူများကို စူးစမ်း လေ့လာခြင်း၊ အနုပညာရသခံစားခြင်းနှင့် ဖန်တီးခြင်း၊ ပတ်ဝန်းကျင်လောကကို သိရှိနားလည်ခြင်းများ ရရှိအောင် သင်ရိုးညွှန်းတမ်းကို ဖွဲ့စည်းထားတာတွေ့ရှိရပါတယ်။ မြန်မာစာ၊ အင်္ဂလိပ်စာနှင့် သင်္ချာဘာသာရပ် ၃ ခုအား တစ်နှစ်စုစုပေါင်းသင်ကြားချိန် ၄၃၂ နာရီဖြင့် သင်ကြားချိန်အားလုံး၏ ၅၁.၄ ရာခိုင်နှုန်းကို အသုံးပြုသင်ကြားပြီး ဒေသသင်ရိုးကို တစ်နှစ်စာသင်ချိန် ၁၂၀ ဒီ၊ ကန်သာရပ်များကို တစ်က် သင် လ မာရီလင် သင်အမာဖြစ်ပါတယ်။ သင်ယူမှုနယ်ပယ်မှာ ဘာသာရပ်များပြားသော်လည်း တစ်ပတ်စာသင်ချိန်၊ တစ်နှစ်စာသင်ချိန်တို့ကို ယခင် စာသင်ချိန်များအတိုင်း ကွာခြားမှုမရှိသောအတိုင်း သင်ကြားပေးသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ကျောင်းသား များအတွက် အလွတ်ကျက်မှတ်နည်းများဖြင့် သင်ကြားခြင်းမဟုတ်ဘဲ ကျောင်းသားများ ပျော်ပျော်ရွှင်ရွှင် အချင်းချင်းပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ခြင်းဖြင့် စူးစမ်းလေ့လာပြီး သင်ယူရသည့် သင်ယူသူဗဟိုပြုနည်းလမ်း များကို ထည့်သွင်းရေးသားထားတဲ့အတွက် ကျောင်းသားများ သင်ယူရာတွင် ဝန်ထုပ်ဝန်ပိုး မရှိနိုင်ပါ ကြောင်းနှင့် ဘာသာရပ်လျှော့ချရန် လိုအပ်ခြင်း မရှိပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ အခြေခံပညာရေးတွင် ပညာရေးစစ်ဆေးအကဲဖြတ်ခြင်း၊ စာမေးပွဲများ ကျင်းပခြင်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ရခိုင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁)မှ ဦးဝေစိန်အောင်၊ အောင်မြေသာစံ မဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါက်တာလှမိုးနှင့် မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၅)မှ ဦးအောင်မျိုးလတ်တို့ ကလည်း ဆွေးနွေးအကြံပြုသွားကြပါတယ်။ စာမေးပွဲများကျင်းပခြင်းဟာ ကျောင်းသား/ကျောင်းသူများရဲ့ သင်ယူတတ်မြောက်မှုကို စစ်ဆေးအကဲဖြတ်တဲ့ နည်းလမ်းတစ်ခုသာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျောင်းသား/ကျောင်းသူ များရဲ့ သင်ယူတတ်မြောက်မှုကို အထောက်အကူဖြစ်စေမယ့် ထိရောက်တဲ့စစ်ဆေးအကဲဖြတ်ခြင်းဖြစ်စေဖို့ စာမေးပွဲပုံစံတစ်ခုတည်းဖြင့် စစ်ဆေးခြင်းမဟုတ်ဘဲ သင်ယူနေစဉ် စစ်ဆေးအကဲဖြတ်ခြင်း Formative Assessment နဲ့ သင်ယူပြီးစစ်ဆေးအကဲဖြတ်ခြင်း Summative Assessment ၂ မျိုးစလုံးကို ဟန်ချက်ညီ ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ အခြေခံပညာ မူလတန်း၊ အလယ်တန်းနဲ့ အထက်တန်း ပြီးမြောက်ကြောင်းစာမေးပွဲများကိုလည်း ပြင်ပစာစစ်အဖွဲ့များနဲ့ အရည်သွေးရှိတဲ့ စာမေးပွဲများဖြစ်အောင် ပြောင်းလဲလုပ်ဆောင်သွားရမှာဖြစ်ပါတယ်။ အခြေခံပညာအဆင့်ကျောင်းသားများရဲ့ သင်ယူတတ်မြောက်မှုကို စစ်ဆေးအကဲဖြတ်ခြင်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ခိုင်မာတဲ့မူဝါဒများချမှတ်နိုင်ဖို့ ရည်ရွယ်ပြီး ကနဦးအဆင့်အနေနဲ့ မူလတန်းအဆင့်ပညာရည် စစ်ဆေး အကဲဖြတ်ခြင်းဆိုင်ရာ အညွှန်းဘောင်မူကြမ်းကို ကော်မရှင်က ပြုစုလျက်ရှိပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ အမျိုးသားပညာရေးဥပဒေ ပြဋ္ဌာန်းချက်နဲ့အညီ အမျိုးသားသင်ရိုးညွှန်းတမ်း ကော်မတီကို ကော်မရှင်က ဖွဲ့စည်းပေးခဲ့ပါတယ်။ အောင်မြေသာစံမြို့နယ် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါက်တာလှမိုးက သင်ရိုးညွှန်းတမ်း ကော်မတီဝင်များကို အမှန်တကယ် ရွေးချယ်သင့်တာကတော့ သက်ဆိုင်ရာဘာသာရပ်နယ်ပယ်မှာ အထူးကျွမ်းကျင်ပြီး ပညာရပ်အပေါ် တစ်စိုက်မတ်မတ် အားထုတ်ခဲ့သူ၊ ဘာသာရပ်ဆိုင်ရာ ကျွမ်းကျင်ရုံမျှမက နိုင်ငံတကာပညာရေးနှင့် အဆက်မပြတ်ရေး၊ မိမိနိုင်ငံရဲ့ လက်ရှိပေး ထားချက်ကိုနားလည်ပြီး တင်းပြည့်အားပြည့် ဆောင်ရွက်နိုင်သူများကို ရွေးချယ်စေလိုကြောင်း စသည်ဖြင့် အကြံပြု ဆွေးနွေးထားပါတယ်။ အမျိုးသားသင်ရိုးညွှန်းတမ်းကော်မတီကို ဘာသာရပ်နယ်ပယ်အလိုက် ကျွမ်းကျင်ပညာရှင်များကို ရွေးချယ်ရာမှာ တက္ကသိုလ်ဝင်စာမေးပွဲ စာစစ်မှူးအတွေ့အကြုံရှိသူ၊ အခြေခံပညာအဆင့်၊ တက္ကသိုလ်အဆင့် ဘာသာရပ် သင်ရိုးညွှန်းတမ်းကော်မတီများမှာ ဥက္ကဋ္ဌ သို့မဟုတ် အဖွဲ့ဝင်အဖြစ် တာဝန်ထမ်းဆောင်ဖူးသူ၊ ဘာသာရပ်ကို စဉ်ဆက်မပြတ် လေ့လာလျက်ရှိပြီး နိုင်ငံတကာအဖွဲ့အစည်းများနှင့် ပညာရပ်ဆိုင်ရာ ဖွံ့ဖြိုးမှုကို ဆက်သွယ်ဆောင်ရွက်နေသူများထဲမှ ဦးစားပေးရွေးချယ် တာဝန်ပေးခဲ့ကြောင်း တင်ပြအပ် ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဆက်လက်၍ ဒေါက်တာလှမိုးက အမျိုးသားပညာရေးအဆင့်အတန်းနှင့် အရည်အသွေး အာမခံမှုအကဲဖြတ်ရေးကော်မတီ ဖွဲ့စည်းရာတွင် လွတ်လပ်သည့် အဖွဲ့အစည်းတစ်ရပ်အဖြစ် ဆင်တစ်ကယ်မမ မမ အခက်အခဲအမင်း မယ်မင်း အ အတွက် ပိုမိုပါဝင်သင့်ကြောင်း ဆွေးနွေးအကြံပြု တင်ပြခဲ့သလို ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၁၂)မှ ဦးကျော်နိုင်ကလည်း ကော်မရှင်နှင့် ကော်မတီ ၂ ခုတွင် ပါဝင်သော အဖွဲ့ဝင် ၅၆ ဦးတွင် ၅၄ ဦး သည် ယခင်အဆက်ဆက်က တာဝန်ထမ်းဆောင်ခဲ့သော အငြိမ်းစားအရာရှိများ ဖြစ်နေကြောင်း၊ ပဲခူးတိုင်း ဒေသကြီးမဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၃)မှ ဒေါ်ရွှေရွှေစိန်လတ်က ကော်မရှင်အဖွဲ့ဝင် ၂၁ ဦးတွင် အမျိုးသမီး ၂ ဦး သာပါဝင်၍ ကျားမအချိုးမျှရန် အကြံပြုဆွေးနွေးသွားကြောင်း တွေ့ရှိရပါတယ်။ ကော်မရှင်အဖွဲ့ဝင် ၂၁ ဦး တွင် အမျိုးသမီး ၂ ဦး၊ အမျိုးသားသင်ရိုးညွှန်းတမ်း ကော်မတီအဖွဲ့ဝင် ၁၅ ဦး တွင် အမျိုးသမီး ၆ ဦး၊ အမျိုးသားပညာရေးအဆင့်အတန်းနှင့် အရည်အသွေးအကဲဖြတ်မှု၊ အရည်အသွေးအာမခံမှု အကဲဖြတ်ရေး ကော်မတီတွင် အမျိုးသမီး ၉ ဦး ပါဝင်သဖြင့် ကော်မရှင်နှင့် ကော်မတီ နှစ်ဖွဲ့တွင် အဖွဲ့ဝင်စုစုပေါင်း ၅၆ ဦး တွင် အမျိုးသမီးဦးရေ ၁ရ ဦးပါဝင်ကြောင်း တင်ပြအပ် ပါတယ်။ အမျိုးသားပညာရေးအဆင့်အတန်းနှင့် အရည်အသွေးအာမခံမှု အကဲဖြတ်ရေးကော်မတီဖွဲ့စည်းရာတွင် အမျိုးသားပညာရေးဥပဒေအရ ပညာရေးအဆင့်တိုင်းတွင် ပညာရေးအရည်အသွေးအာမခံမှု အစီအစဉ် တစ်ရပ် ရှိရမည်ဖြစ်သဖြင့် ပညာရေးအဆင့်အလိုက် အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်နေသည့် တာဝန်ရှိ သူများက တာဝန်ယူလုပ်ဆောင်ရမည့် အရည်အသွေးအကဲဖြတ်ခြင်း လုပ်ငန်းစဉ်များ ပါရှိနေသဖြင့် လုပ်ငန်းသဘာဝအရ ပညာရေးအရာရှိများ ပါဝင်ဖွဲ့စည်းရခြင်းဖြစ်ကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ကော်မရှင် အဖွဲ့ဝင် ၂၁ ဦးတွင် ပညာရှင်အမျိုးသမီး ၂ ဦးသာပါဝင်နေတာသည် အမှန်ဖြစ်ကြောင်း တင်ပြအပ် ပါတယ်။ အမျိုးသားပညာရေးဥပဒေတွေကို ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေပုဒ်မ ၅(က)တွင် အစိုးရအဖွဲ့သည် ပညာရေးမူဝါဒ ကော်မရှင်ကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်ဖြင့် အောက်ပါအတိုင်းဖွဲ့စည်းရမည်ဟူ၍ အသေးစိတ်ပြဋ္ဌာန်းထားသဖြင့် အဆိုပါပုဒ်မ ၅ ပုဒ်မခွဲ(က)အရ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်၏ အတည် ပြုချက်ဖြင့် ဖွဲ့စည်းခဲ့ခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေအရ ကော်မရှင်သည် ကော်မရှင်တွင် ပါဝင်မည့် ပညာရှင်များကို ရွေးချယ်ဖွဲ့စည်းခွင့်မရှိပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ကော်မရှင်က ကော်မတီများဖွဲ့စည်းရာတွင် ဆောင်ရွက် ရမည့် လုပ်ငန်းတာဝန်နှင့် ကိုက်ညီသည့် ပညာအရည်အသွေးရှိသူများကို အခြေခံ၍ဖွဲ့စည်းခဲ့ခြင်း ဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဆရာများ၏ အရည်အချင်းသတ်မှတ်ရေး၊ ရွေးချယ်ခန့်ထားရေး၊ ရာထူးတိုး ပြောင်းရွှေ့ရေးတွေမှာ စွမ်းဆောင်ရည်တွေကိုအခြေခံသည့် မူဝါဒဖြစ်စေရန် ချမှတ်ဆောင်ရွက်မည့် အစီ အစဉ်ရှိကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်လည်း ဝန်ကြီးဌာနနှင့် သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနများတွင် ကျင့်သုံးဆောင်ရွက်လျက်ရှိသော မူဝါဒများကို လေ့လာဆန်းစစ်သုံးသပ်ပြီး အကြံပြုရန် စီစဉ်ဆောင်ရွက် လျက်ရှိကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဆက်လက်၍ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၂)မှ ဦးကျော်နိုင် ဆွေးနွေးတဲ့ ပညာရေး အဆင့်အတန်းနှင့် အရည်အသွေးအာမခံမှု အကဲဖြတ်ရေးကော်မတီ လုပ်ငန်းတာဝန်အမှတ်စဉ်(၉)ကို ပညာရေးအရည်အသွေးရှိမှု၊ ပြည်သူလူထုယုံကြည်စေရေးလို့ ရေးထားကြောင်း၊ တစ်နည်းအားဖြင့်တော့ ပြည်သူလူထုမယုံမှာစိုးရိမ်ဘဲ တကယ့်လက်တွေ့မှာ အရည်အသွေး ရှိအောင်လုပ်ပြဖို့ထက် မယုံမှာကို စိုးရိမ်ပြီးတော့မှလုပ်ပြီး လုပ်တော့မယ်လို့ ပြဋ္ဌာန်းထားချက်မှာတွေ့ရတဲ့အတွက် တစ်အံ့တစ်ဩတွေ့ရကြောင်း ဆွေးနွေးတင်ပြထားပါတယ်။ ကော်မတီ၏ လုပ်ငန်းတာဝန်အမှတ်စဉ်(၉)တွင် ဖော်ပြထားချက်မှာ ပညာရေးအရည်အသွေးရှိမှုကို ပြည်သူလူထုယုံကြည်မှု ရှိစေရေးအတွက် သတင်းအချက်အလက်မျှဝေခြင်းနှင့် ပြန်ကြားခြင်းလုပ်ငန်း များကို နိုင်ငံတကာတွင် ဆောင်ရွက်နေသော နည်းလမ်းများနှင့်အညီ ဆောင်ရွက်ရန်ဟူ၍ ဖြစ်ပါတယ်။ လုပ်ငန်းတာဝန်စာပိုဒ်ကို အပြည့်အစုံဖတ်ကြည့်လျှင် တာဝန်ယူမှု၊ တာဝန်ခံမှု၊ ပွင့်လင်းမြင်သာမှုတို့ဖြင့် နိုင်ငံတကာဆောင်ရွက်သည့် နည်းလမ်းများအတိုင်း ပညာအရည်အသွေးအကဲဖြတ်ခြင်းများကို ပြည်သူ များသိရှိအောင်၊ နိုင်ငံတကာက လက်ခံအသိအမှတ်ပြုလာအောင် ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ကြောင်း ဆိုတာကို သဘောပေါက် နားလည်လာမည်ဖြစ်ကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ရခိုင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၃) မှ ဦးခင်မောင်လတ်က တိုင်းရင်းသား မျိုးနွယ်စုအသီးသီး၏ ကြွယ်ဝသောစာပေ၊ ယဉ်ကျေးမှု၊ အနုပညာ၊ ဓလေ့ထုံးစံနှင့် သမိုင်းအမွေအနှစ် တို့ကို မြှင့်တင်နိုင်စွမ်းရှိရေးဆိုတဲ့ စာပိုဒ်ကို ထောက်ခံဆွေးနွေးသွားပါတယ်။ ၎င်းက ဒေသဆိုင်ရာ ယဉ်ကျေးမှု၊ ဓလေ့ထုံးစံ၊ သမိုင်းနှင့် ဒေသဆိုင်ရာ ပထဝီဝင်ဘာသာရပ်များကို အခြေခံပညာအဆင့်တွင် ထည့်သွင်းရေးသားဖို့အတွက် တိုင်းရင်းသားကျွမ်းကျင်တဲ့ပညာရှင်တွေကို အမျိုးသားပညာရေးကော်မရှင်မှာ ထည့်သွင်းဖို့လိုကြောင်း အကြံပြု တင်ပြထားတာတွေ့ရှိရပါတယ်။ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၃)မှ ဒေါ်ရွှေရွှေစိန်လတ်ကလည်း အလားတူဆွေးနွေးသွား ပါတယ်။ ယခုလို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၏ အကြံပြုချက်ကို ထောက်ခံကြိုဆိုပါတယ်။ ကော်မရှင်အဖွဲ့ဝင်ထဲမှာ တိုင်းရင်းသားပညာရှင် ၃ ဦး ပါဝင်ကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဒါ့အပြင် အခြေခံ ပညာအဆင့်သင်ရိုးညွှန်းတမ်း အညွှန်းဘောင်အသစ်တွင် မူလတန်း၊ အလယ်တန်းနှင့် အထက်တန်း အဆင့်များတွင် ဒေသသင်ရိုးများကို တစ်ပတ်လျှင် (၄) ကြိမ်မှ (၅)ကြိမ် သင်ကြားနိုင်ရန်အတွက် သက်ဆိုင်ရာ ဘာသာရပ်များတွင် ပေါင်းစပ်ထည့်သွင်း၍ဖြစ်စေ၊ သီးခြားဘာသာရပ်တစ်ခုအဖြစ် သတ်မှတ်သင်ကြား၍ဖြစ်စေ သင်ကြားပေးနိုင်ရန် စီစဉ်ဆောင်ရွက်ထားရှိပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၃)မှ ဒေါ်ရွှေရွှေစိန်လတ်က အမျိုးသား မူဝါဒကော်မရှင်၏ လုပ်ငန်း(၉)ရပ်ကိုအကောင်အထည်ဖော်ရာတွင် ကော်မရှင်အနေဖြင့် လုပ်ငန်းစဉ်များကို ဖြင့် စီမံခန့်ခွဲမှု ဘဏ္ဍာရေးသုံးစွဲမှုများကို ဖော်ပြရန်၊ ရေတိုရေရှည်အတွင်းမှာရသော ရလာဒ်၊ တွေ့ကြုံရသော စိန်ခေါ်မှုများနှင့်ပတ်သက်၍ အစီရင်ခံစာမှာ ဖော်ပြစေလောက်ကြောင်း အကြံပြုချက်ကို ကျေးဇူးတင်ရှိပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ပညာရေးပြုပြင်ပြောင်းလဲမှုများကို အမျိုးသားပညာရေး မဟာဗျူဟာစီမံကိန်း ၂၀၁၆-၂၀၂၁ ဖြင့် ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနမှ သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနများက နှစ်စဉ် စီမံကိန်းများချမှတ်၍ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က အတည်ပြုထားသော ခွင့်ပြုဘဏ္ဍာငွေများဖြင့် အကောင် သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနတို့၏ ဆောင်ရွက်ချက်များကို ကော်မရှင်က အမြဲမပြတ် လေ့လာဆန်းစစ်၊ ဘဏ္ဍာရေး သုံးသပ်မှုရလဒ်များကို ပြောင်းလဲတိုးတက်လာတာနှင့်အမျှ ကော်မရှင်၏ အစီရင်ခံစာမှာ ထည့်သွင်း သွားမှာဖြစ်ကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဆက်လက်၍ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနမှ ပြန်လည်ရှင်းလင်းချက်ကို တင်ပြ အပ်ပါတယ်။ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ အမျိုးသားပညာရေးမဟာဗျူဟာစီမံကိန်း ၂၀၁၆-၂၀၂၁ ကို ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ပညာသင်နှစ်ကစတင်ပြီး အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ဒီစီမံကိန်း အရ ပညာရေးပြုပြင်ပြောင်းလဲမှုတွေကို စနစ်တကျ ဦးတည်ကြိုးပမ်း အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက် လျက်ရှိပါတယ်။ အဲဒီလိုအကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်တဲ့အခါမှာ အမျိုးသားပညာရေးမဟာဗျူဟာ စီမံကိန်းအရ နှစ်စဉ်နှစ်အလိုက် ဆောင်ရွက်ရမည့်လုပ်ငန်းများနှင့် ရသုံးမှန်းခြေငွေစာရင်း ပြုစုရေးဆွဲခြင်း၊ Annual Planning and Budgeting လုပ်ငန်းများကို ဦးစီးဌာနအလိုက်၊ တိုင်းဒေသကြီး/ပြည်နယ် အလိုက်၊ ခရိုင်မြို့နယ်များအလိုက် စနစ်တကျ သင်တန်းများကိုပို့ချပေးပြီး ရေးဆွဲအကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်လျက်ရှိကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အမျိုးသားပညာရေးမဟာဗျူဟာစီမံကိန်းကို ထိရောက် အောင်မြင်စွာ အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်နိုင်ရေးအတွက် လေ့လာကြီးကြပ် အကဲဖြတ်ခြင်း monitoring and evaluation ဟာ အလွန်အရေးကြီးပါတယ်။ အဲဒီ လေ့လာကြီးကြပ် အကဲဖြတ်တဲ့ အရည်အသွေးမီစနစ် တည်ထောင်ရေးနှင့် အဆင့်အလိုက် လေ့လာကြီးကြပ်အကဲဖြတ်ရေးလုပ်ငန်း တာဝန်တွေကို စွမ်းဆောင်ရည်မြင့်မားရေး လုပ်ငန်းများကိုဆောင်ရွက်မယ့် မြန်မာ့ပညာရေး အရည်အသွေး O¢o3:69:328 320 Myanmar Education Quality Improvement Programm m 023969: ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ သြစတြေးလျနိုင်ငံ အစိုးရအကူအညီနဲ့ စတင်အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက် နေကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဒုတိယအနေနဲ့ သူငယ်တန်းသင်ရိုးသစ်နှင့် ပထမတန်းသင်ရိုးသစ် အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်မှု နှင့်ပတ်သက်ပြီး တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အခြေခံပညာသင်ရိုးညွှန်းတမ်း အညွှန်းဘောင်ကို နိုင်ငံတကာမှ ကျွမ်းကျင်ပညာရှင်များနှင့် ပြည်တွင်းမှပညာရှင်များ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနမှ တာဝန်ရှိသူများက တင်ပြ ခဲ့ပြီးတာကိုကျွန်တော့အနေနဲ့ အမျိုးသားပညာရေးမူဝါဒကော်မရှင်က သင်ရိုးညွှန်းတမ်းကော်မတီနှင့် ပူးပေါင်းပြီး ဆောင်ရွက်ခဲ့ကြောင်းကို တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီး ပညာရည်စစ်ဆေးအကဲဖြတ်ခြင်းနှင့် စာမေးပွဲစစ်ဆေးခြင်းကိစ္စနှင့် ပတ်သက်ပြီး တော့လည်း ဒါအမျိုးသားပညာရေးမူဝါဒကော်မရှင်က တင်ပြခဲ့တဲ့အတိုင်းပဲ ဒါ စီစဉ်ဆောင်ရွက်လျက် ရှိကြောင်းကို တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ပညာရည်စစ်ဆေးအကဲဖြတ်တဲ့အခါမှာလည်း အမှတ်(၁၂) ကနေပြီး တော့မှ Grading စနစ် A,B,C,D စတဲ့ပုံစံနှင့်လည်း ကျွန်တော်တို့ဒါ ပြောင်းလဲကျင့်သုံး ဆောင်ရွက် လျက်ရှိပါတယ်။ ဒါကလည်း ကလေးတွေအပေါ်ဖိအားပေးမှု အမှတ်အမြင့်ဆုံးရရှိရေးကိုသာ ဦးတည်ပြီး ပြိုင်ဆိုင်မှုတွေများလွန်းတဲ့အတွက် ဒါကိုလျှော့ချဖို့လို့အတွက် ဆောင်ရွက်ခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ အမျိုးသား ပညာရေးမဟာဗျူဟာစီမံကိန်းအရ သင်ရိုးညွှန်းတမ်းအသစ်တွေရေးဆွဲပြီး ပြုပြင်ပြောင်းလဲမှုတွေကို OS:Ò National Assement Policy Framework osoana 316lo@cq:3a03ad nas cossos အခြေခံပညာကဏ္ဍအတွက် ဂျပန်နိုင်ငံမှ JICA ကျွမ်းကျင်ပညာရှင်များ၊ အာရှဖွံ့ဖြိုးရေးဘဏ်မှ ကျွမ်းကျင် ပညာရှင်များ၊ ပြည်တွင်းမှကျွမ်းကျင်ပညာရှင်များ ပါဝင်ပြီး အမျိုးသားပညာရေးမူဝါဒကော်မရှင်၊ အမျိုးသား သင်ရိုးညွှန်းတမ်းကော်မတီမှ တာဝန်ရှိသူများ၊ ဖွံ့ဖြိုးမှုမိတ်ဖက်အဖွဲ့အစည်းများနှင့် ပါဝင်ပတ်သက်သူများ နှင့် အားလုံး ကျွန်တော်တို့ဒါ Seminor ကို ရန်ကုန်မြို့မှာ မကြာမီကာလအတွင်း ကျင်းပရန် ကျွန်တော်တို့ စီစဉ်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ Formative Assessment နဲ့ Summmative Assessment ကတော့ ကျွန်တော်တို့ဒါ အမျိုးသားပညာရေးမူဝါဒကော်မရှင်က တင်ပြခဲ့တဲ့အတိုင်း ဆောင်ရွက်လျက်ရှိကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဆရာ၊ ဆရာမတွေ အရည်အချင်းသတ်မှတ်ရေးနှင့် ရွေးချယ်ခန့်ထားရေးနှင့် ရာထူးတိုးပြောင်း မူဝါဒနှင့်ပတ်သက်ပြီးလည်း ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနမှ ကဏ္ဍအလိုက် ဝန်ထမ်းများရာထူးခန့်ထားခြင်း၊ ရာထူးတိုးမြှင့်ခြင်း၊ ပြောင်းရွှေ့ခြင်းဆိုင်ရာ မူဝါဒတွေကိုရေးဆွဲပြီး အဆိုပါမူဝါဒများနှင့်အညီ အကောင် အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ဆရာဆရာမများကို စတင်ခေါ်ယူစဉ်ကပင် ရာထူးအလိုက် အရည်အချင်းများ သတ်မှတ်ထားရှိပြီး ခန့်ထားရာမှာ ပွင့်လင်းမြင်သာမှုရှိရေး၊ အဂတိကင်းရှင်းရေး၊ သတ်မှတ်မူဝါဒနှင့်အညီ အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ရေးကို အလေးထား အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ရာထူးသစ်ခန့်ထားရာတွင်လည်းကောင်း၊ ရာထူးတိုးမြှင့်ခန့်ထားရာတွင် လည်းကောင်း နိုင်ငံ့ဝန်ထမ်းဥပဒေနှင့် နည်းဥပဒေများနှင့်အညီ ပညာရေးအရည်အသွေး မြင့်မားရေး အတွက်ကို ဦးတည်ပြီးတော့မှ ဒါဆရာ/ဆရာမ အရည်အသွေးမြင့်မားရေးကို ကျွန်တော်တို့ အနေနဲ့ ဦးတည်ကြိုးပမ်း အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ တိုင်းရင်းသားစာပေသင်ကြားမှုနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ လက်ရှိအနေဖြင့် တိုင်းဒေသကြီး/ပြည်နယ် အလိုက် တိုင်းရင်းသားစာပေတွေကို သင်ကြားပေးတဲ့ ဆရာဆရာမတွေကို ထောက်ပံ့ကြေးပေးလျက် ကျောင်းချိန်ပြင်ပများမှာ သင်ကြားပေးလျက်ရှိပါတယ်။ တိုင်းရင်းသားစာပေသင်ကြားရေး၊ အထောက်အကူ ဖြစ်စေရေးအတွက် တိုင်းရင်းသားဘာသာ စာပေတတ်ကျွမ်းသူများကို Teaching Assistant အဖြစ် ခန့်ထားနိုင်ရေးအတွက် တိုင်းရင်းသားရေးရာဝန်ကြီးဌာနနှင့် ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနတို့အကြား ညှိနှိုင်း ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါကြောင်းနှင့် သင်ရိုးညွှန်းတမ်းအသစ်အရ တိုင်းရင်းသားဘာသာစာပေများကို ဒေသ ဆိုင်ရာ သင်ရိုးညွှန်းတမ်းအဖြစ် သတ်မှတ်သင်ကြားနိုင်ရန် စီစဉ်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါကြောင်း တင်ပြ အပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ကျောင်းအဆင့်တိုးမြှင့်ဖွင့်လှစ်ခြင်းတွေကိုလည်းပဲ ကျွန်တော်တို့ဒါကျောင်းသားဦးရေ သတ်မှတ်ချက်နဲ့ သို့မဟုတ် သွားရေးလာရေးလွယ်ကူမှု၊ သွားရေးလာရေးခက်ခဲမှု ခရီးမိုင်တွေနဲ့ ကျောင်းအဆင့် တိုးမြှင့်ဆောင်ရွက်ပေးလျက်ရှိကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ကျောင်းအဆင့်တိုးမြှင့် သတ်မှတ်ပြီးတဲ့အခါ မှာလည်းပဲ ကျောင်းတွေမှာလိုအပ်နေတဲ့ အဆောက်အုံတွေကို နိုင်ငံတော်ရဲ့ခွင့်ပြုဘဏ္ဍာငွေအရလည်းကောင်း၊ ကျွန်တော်တို့ ပြည်တွင်းကအလှူရှင်များ၊ နိုင်ငံတကာ မိတ်ဖက်အဖွဲ့အစည်းများရဲ့ အကူအညီနဲ့လည်းကောင်း အတတ်နိုင်ဆုံး ဖြည့်ဆည်းဆောင်ရွက်ပေးလျက်ရှိကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ကျောင်းသစ်တိုးမြှင့်တဲ့ အရေအတွက်များပြားခြင်း၊ KG+12 စနစ် ပြုပြင်ပြောင်းလဲရာမှာ မူလတန်းရှိတဲ့ အခြေခံပညာကျောင်း များမှာ မူလတန်းအတန်းများအတွက် ကျောင်းဆောင်များဆောက်လုပ်ရန် လိုအပ်လျက်ရှိခြင်းနဲ့ အထက်တန်း ကျောင်းတွေမှာ Grade 12 အတန်းများအတွက် စာသင်ခန်းများ တိုးချဲ့ရန်လိုအပ်ခြင်း စသည်တို့အတွက် အလွန်ကြီးမားတဲ့အတွက် ပညာရေးကဏ္ဍမှာ နိုင်ငံတော်ရဲ့ ခွင့်ပြုရန်ပုံငွေ ပိုမိုအသုံးပြုဖို့အတွက် ကျွန်တော်တို့ လိုအပ်လျက်ရှိကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီး ကျွန်တော်တို့ ဆရာ၊ ဆရာမတွေကိုလည်းပဲ ဒီကျောင်းသား၊ ကျောင်းသူတွေ အရေအတွက် တိုးတက်လာတာနဲ့အညီ ကျောင်းသား၊ ဆရာအချိုး မျှတစွာခန့်ထားရေးအတွက်ဆရာ၊ ဆရာမ ပိုမိုခန့်ထားရန် လိုအပ်လာမှာဖြစ်ပါတယ်။ လက်ရှိပညာရေးကောလိပ်တွေနဲ့ ပညာရေး တက္ကသိုလ်များက မွေးထုတ်နေတဲ့ ဆရာ၊ ဆရာမများမှ အရေအတွက်သည် နှစ်စဉ် ဆရာ၊ ဆရာမ ပြုန်းတီးအင်အားကို ပြည့်မီရုံသာ ခန့်ထားလျက်ရှိပါတယ်။ နေ့စားလပေးဆရာ၊ ဆရာမတွေကို ခန့်ထားပြီးပါကလည်း လုပ်ငန်းခွင့်သင်တန်းများပေးပြီး သတ်မှတ်ချက်ပြည့်မီမှသာ ဆရာဆရာမများအဖြစ် အတည်ပြု ခန့်ထား ပေးလျက်ရှိပါကြောင်းနဲ့ ပညာရေးအရည်အသွေးမြင့်မားရေးတွက် ဆရာ၊ ဆရာမတွေရဲ့ အရည်အသွေး မြင့်မားရေးဟာ အဓိကကျတဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ပညာရေးကောလိပ်တွေကို ၄ နှစ်သင် ပညာရေးဒီဂရီ ကောလိပ်တွေအဖြစ် အဆင့်မြှင့်တင်နိုင်ရေးအတွက်လည်း စီစဉ်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိကြောင်း တင်ပြအပ် ပါတယ်။ ခိုးတွဲကျောင်းတွေနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ တရားဝင် တွဲဖက်မူလတန်းကျောင်းတွေအဖြစ် ခွင့်ပြုပေးလျက်ရှိပါတယ်။ အဆိုပါကျောင်းတွေအတွက် နီးစပ်ရာ ကျောင်းတွေမှာ စာရင်းသွင်းပြီး တွဲဖက်ကျောင်းအဖြစ် သတ်မှတ်ပေး၍ သင်ယူမှုအခွင့်အလမ်း ပိုမို ရရှိအောင် စီစဉ်ဆောင်ရွက်ပေးလျက်ရှိပါတယ်။ ဝေးလံခက်ခဲတဲ့ဒေသတွေမှာရှိတဲ့ မူလတန်းကျောင်းတွေကို ကျောင်းသားအရေအတွက်နည်းသော်လည်း သတ်မှတ်ကျောင်းသားဦးရေ ပြည့်မီမှု သို့မဟုတ် သွားလာရေး လွယ်ကူခက်ခဲမှု ခရီးအကွာအဝေးအပေါ်မူတည်ပြီး ကျောင်းအဆင့် သတ်မှတ်ပေးလျက်ရှိကြောင်း တင်ပြ အပ်ပါတယ်။ ဆက်လက်၍ မူလတန်း၊ အလယ်တန်းကျောင်းတွေမှာ ကျောင်းထွက်နှုန်းများတဲ့ ဒေသတွေမှာ ကျောင်းပြင်ပနဲ့ တစ်သက်တာပညာရေးဦးစီးဌာနကလည်း ကျောင်းပြင်ပ မူလတန်းပညာရေးနဲ့ ကျောင်းပြင်ပအလယ်တန်းပညာရေး အစီအစဉ်တွေနဲ့ စတင် အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်လျက် ရှိကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ကျောင်းပြင်ပရောက် လူငယ်တွေအတွက် Equipping Youth for Employment-EYE စီမံကိန်းက လူငယ်များအတွက် အလုပ်အကိုင်ရရှိရေးအတွက် အသက်မွေးဝမ်း ကျောင်းသင်တန်းပို့ချပေးရန် စတင်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိသကဲ့သို့ နည်းပညာ၊ သက်မွေးပညာရေးနှင့် သင်တန်းဦးစီးဌာနကလည်း ပုဂ္ဂလိကလုပ်ငန်းရှင်များနဲ့ပူးပေါင်းပြီး လူငယ်များ အလုပ်အကိုင်ရရှိရေး အတွက် ဒေသအလိုက် လိုအပ်တဲ့သင်တန်းများ ဖွင့်လှစ်ပေးလျက်ရှိကြောင်း တင်ပြအပ်ပါသည်။ အဆင့်မြင့်ပညာကဏ္ဍမှာ ဝိဇ္ဇာနဲ့ သိပ္ပံဘာသာရပ် ဟန်ချက်ညီစေရေးဟာလည်း အရေးကြီးပါတယ်။ ဒီဘာသာရပ်တွေကို ရွေးချယ်သင်ယူမှုဟာ သင်ယူသူရဲ့ အခြေအနေနဲ့ ဘွဲ့ရရှိပြီး အလုပ်အကိုင်ရရှိမှု အပေါ်မှာမူတည်ပြီး ကျောင်းသား၊ ကျောင်းသူတွေက ရွေးချယ်သင်ယူကြတာဖြစ်ကြောင်း လေ့လာတွေ့ရှိရ ပါတယ်။ အထူးသဖြင့် လုပ်ငန်းခွင်မှ အဝေးသင်တက်သူများဟာ မြို့ပေါ်တက္ကသိုလ်နဲ့ နီးတဲ့ နေရာတွေက လွဲလို့ နယ်နဲ့ စနေ၊ တနင်္ဂနွေမှာ အလုပ်လုပ်ရတဲ့ ကျောင်းသား၊ ကျောင်းသူ လူငယ်တွေအတွက် ဝိဇ္ဇာ ဘာသာရပ်သင်ယူရတာ ပိုမိုများပြားကြောင်း တွေ့ရှိရပါတယ်။ ဒါကြောင့် ပိုမိုမျှတစွာ သင်ယူမှုအခွင့် အလမ်းပေးနိုင်ဖို့အတွက် စဉ်းစား၊ စီစဉ်ဆောင်ရွက်ရန် လိုအပ်လျက်ရှိပါတယ်။ ဒါဟာလည်း ခက်ခဲတဲ့ လုပ်ငန်းဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ရေရှည်တွင် စီစဉ်ဆောင်ရွက်ဖို့လို့အတွက် စီစဉ်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတကာမှာလည်းပဲ ယှဉ်ပြိုင်တဲ့အခါမှာ မြန်မာနိုင်ငံက ကလေးငယ်တွေဟာ အသက် ၁၆ နှစ်၊ အတန်းအားဖြင့် ၁၀ တန်းဖြစ်ပေမယ့် နိုင်ငံတကာကလာပြိုင်တဲ့ ကလေးတွေက အသက်အားဖြင့် ကျွန်တော်တို့ ၁၈ နှစ် အတန်းက ၁၂ တန်းဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် မို့လို့ ကျွန်တော်တို့ ပြီးခဲ့တဲ့ ၂၀၁၆ ခုနှစ် ဇူလိုင်လအတွင်း တရုတ်ပြည်သူ့သမ္မတနိုင်ငံ ဟောင်ကောင်မှာကျင်းပတဲ့ (၅၇)ကြိမ်မြောက် နိုင်ငံတကာ သင်္ချာအိုလံပစ်ပြိုင်ပွဲ International Mathematical Olympiad ပြိုင်ပွဲမှာ နိုင်ငံပေါင်း(၁၀၆)နိုင်ငံ ဝင်ရောက်ယှဉ်ပြိုင်တဲ့အခါမှာ မြန်မာနိုင်ငံအနေနဲ့ ကမ္ဘောဒီးယားနိုင်ငံနဲ့ ပူးတွဲပြီးတော့ အဆင့်(၉၆) ရရှိ ပြီးတော့မှ လာအိုနိုင်ငံရဲ့အထက်အဆင့် ပိုမိုသာလွန်ကောင်းမွန်စွာ ရပ်တည်ယှဉ်ပြိုင်ခဲ့ကြောင်း တင်ပြ အဲဒီလိုယှဉ်ပြိုင်တဲ့အခါမှာ ပညာရေးစနစ်အရ အသက် ၁၈ နှစ်ဖြစ်ပြီး မြန်မာနိုင်ငံက ကလေးတွေကတော့ ကျွန်တော်တို့ အသက် ၁၆ နှစ်နဲ့ ဝင်ရောက်ယှဉ်ပြိုင်ခဲ့တာ ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ နိဂုံးချုပ်အားဖြင့် အမျိုးသားပညာရေး မူဝါဒကော်မရှင်သည် အမျိုးသား ပညာရေးမဟာဗျူဟာ စီမံကိန်း၂၀၁၆-၂၀၂၁ ရဲ့ အဓိကဆောင်ရွက်ရမယ့် ကဏ္ဍ ၁၀ ခုပါ လုပ်ငန်း တွေအတွက် မူဝါဒပိုင်းဆိုင်ရာ အထောက်အကူပြုနိုင်ဖို့ ဆောင်ရွက်မှာဖြစ်ပါတယ်။ ပညာရေးဆိုင်ရာ စီမံကိန်းများ အကောင်အထည်ဖော်မှုအပေါ် သုံးသပ်အကြံပြုဖို့ အမျိုးသားပညာရေးဥပဒေနှင့်အညီ ရေးဆွဲရမည့် ဆက်စပ်ဥပဒေမူကြမ်းများကို စိစစ်အကြံပြုခြင်းများ၊ ဆရာအတတ်ပညာ အရည်အသွေး မြှင့်တင်မှုအတွက် နိုင်ငံတကာအဖွဲ့အစည်းများနဲ့ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ခြင်းတို့နှင့် ကျောင်းများဖွင့်လှစ်ခြင်း၊ ပိတ်သိမ်းခြင်းဆိုင်ရာမူဝါဒများ ချမှတ်နိုင်ရန် စီစဉ်ဆောင်ရွက်နေပါကြောင်းနှင့် ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနနှင့် ဆက်စပ်ဝန်ကြီးဌာနများနှင့် ပူးပေါင်းပြီး နှစ်ပေါင်းများစွာ ခေတ်နောက်ကျကျန်နေတဲ့ ပညာရေးကို ပညာရေးအရည်အသွေးမြင့်မားရေးကို ဦးတည်ပြီး ထိထိရောက်ရောက် ပွင့်လင်းမြင်သာစွာ အကောင် အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်နိုင်ရေးကို ကြိုးပမ်းအကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်နေပါကြောင်းနှင့် အမျိုးသား ပညာရေးမူဝါဒကော်မရှင်က တင်သွင်းတဲ့ အစီရင်ခံစာကို မှတ်တမ်းတင်ခွင့်ပြုနိုင်ပါရန် ထောက်ခံတင်ပြ အပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အမျိုးသားပညာရေးမူဝါဒကော်မရှင်ရဲ့ ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ အောက်တိုဘာလ ၁၀ ရက်မှ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ဧပြီလ ၁၀ ရက်ထိ ၆ လတာကာလအတွင်း လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်ခဲ့မှု အစီရင်ခံစာကို လွှတ်တော်က မှတ်တမ်းတင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>အစည်းအဝေးခေတ္တရပ်နားခြင်း</title>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ အစည်းအဝေးကို မိနစ်(၃၀)ခန့် ခေတ္တ ရပ်နားပါမယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထွက်ခွာနိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
</report>
</section>
<section value="Bill">
<bill>
<title>အစည်းအဝေးပြန်လည်စတင်ခြင်း</title>
<speech type="mc">လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များခင်ဗျား။ အစည်းအဝေး ပြန်လည်စတင်ပါတော့မယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။ နာယကသည် နာယကအတွက် သတ်မှတ်ထားသော စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ဆက်လက်အဆိုပြု တင်ပြဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<title>လွှတ်တော်နှစ်ရပ်သဘောကွဲလွဲသော မြန်မာ့ပိုင်နက်ပင်လယ်နှင့် ပင်လယ်ဇုန်များ ဥပဒေကြမ်းနှင့် စပ်လျဉ်း၍ တစ်ပိုဒ်ချင်းစီအလိုက် အတည်ပြုရန် အဆိုတင်သွင်းခြင်းနှင့် လွှတ်တော်၏ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၀) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ လွတ်တော် နှစ်ရပ်သဘောကွဲလွဲတဲ့ မြန်မာ့ပိုင်နက်ပင်လယ်နှင့် ပင်လယ်ဇုန်များဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ထပ်မံလေ့လာတွေ့ရှိချက်နဲ့ သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာကို လွှတ်တော်သို့ ဖတ်ကြားတင်ပြခြင်းနဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များက ဆွေးနွေးခြင်းတို့ကို ပြီးခဲ့တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးမှာ ဆောင်ရွက်ခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီနေ့မှာ အဆိုပါ ဥပဒေကြမ်းအပေါ်ထပ်မံပြင်ဆင်ဖြည့်စွက်ချက်နဲ့ သဘောထားကွဲလွဲချက်များကို တစ်ပိုဒ်ချင်းစီအလိုက် အတည်ပြုရန် အဆိုတင်သွင်းခြင်းနဲ့ လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်းတို့ကို ဆက်လက်ဆောင်ရွက်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ယင်းဥပဒေကြမ်းအပေါ် လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူရာမှာ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်ကိုအခြေခံပြီး ပြင်ဆင်ချက်မရှိတဲ့ အပိုဒ်များကိုတော့ လွှတ်တော်ရဲ့ သဘောထား မေးမြန်းပြီး အတည်ပြုချက်ရယူ ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ပြင်ဆင်ချက်ရှိတဲ့ အပိုဒ်များနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက အဆိုတင်သွင်းတဲ့အခါ ထပ်မံပြင်ဆင်ချက်ရှိရင်လည်း ပြည့်ပြည့်စုံစုံ ရှင်းလင်းတင်ပြသွားဖို့ဖြစ်ပါတယ်။ လိုအပ်ပါက နာယကအနေနဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များနဲ့ သက်ဆိုင်ရာ ဝန်ကြီးဌာနရဲ့ သဘောထားကိုမေးမြန်းပြီး ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ သဘောမတူသူ ရှိရင်တော့ စက်ခလုတ်အသုံးပြုပြီး အဆုံးအဖြတ်ရယူသွားမှာဖြစ်ကြောင်း ကြိုတင်အသိပေးလိုပါတယ်။ လွှတ်တော်နှစ်ရပ်ရဲ့ အတည်ပြုချက်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်၊ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်နဲ့ ထပ်မံညှိနှိုင်း ပြင်ဆင်ချက်တို့ပါဝင်တဲ့ ဇယားကိုလည်း လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေထားပါတယ်။ ပြင်ဆင်ချက်ဇယားကို နောက်ဆက်တွဲဖြင့်ဖော်ပြထားပါသည်။ (ယခု ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(င)မှ (ဇ)ထိ မှစပြီး ပြင်ဆင်ချက်ဇယား အမှတ်စဉ်အလိုက် အဆိုပြု တင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ အားလုံးပဲ မင်္ဂလာပါခင်ဗျား။ ဒီဥပဒေကြမ်း အပေါ်မှာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီး ၄ ဦးကနေပြီးတော့ အကြံပြုဆွေးနွေးခဲ့ ပါတယ်။ အကြံပြု ဆွေးနွေးခဲ့တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၄ ဦး၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၊ ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေခုံရုံးအဖွဲ့ဝင် ဥပဒေပညာရှင်ကြီးများဖြစ်တဲ့ ဒေါ်လှမျိုးနွယ်၊ ဦးကျော်ဆန်း၊ နောက်တစ်ခါ ကျွန်တော်တို့ တပ်မတော်(ရေ) ရေတပ်ပင်မ တိုင်းတာရေးတပ်က တပ်မှူး ပညာရှင်ဖြစ်တဲ့ ဗိုလ်မှူးချုပ်မင်းသိန်းတင့် တို့အပါအဝင် Focal Ministry ဖြစ်တဲ့ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီး ဌာနမှ တာဝန်ရှိပုဂ္ဂိုလ်များ ညှိနှိုင်းပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ ဆွေးနွေးခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ၁၅-၆-၂၀၁ရ ရက် နေ့က ဆွေးနွေးခဲ့တဲ့အခါမှာ အချက် ၃ ချက်ထွက်လာပါတယ်။ ပထမတစ်ချက်ကတော့ ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အဆိုပြုတင်ပြချက်တွေကိုပဲ ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများက သဘောတူခဲ့တာလည်း ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများရဲ့ အကြံပြု ဆွေးနွေးချက်များအတိုင်း ပြင်ဆင်ပြဋ္ဌာန်းသင့်တဲ့အချက် တွေလည်းရှိပါတယ်။ ထပ်မံညှိနှိုင်းပြင်ဆင်ချက်အရ ဒီကနေ့လွှတ်တော်ကို ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယားနဲ့ ဖြန့်ဝေ တင်ပြထားတဲ့အချက်တွေလည်း ရှိပါတယ်။ ဒီအချက်တွေကို တစ်ချက်ချင်းစီ တင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ယခုပထမဦးဆုံးကတော့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အဓိပ္ပာယ်ဖွင့်ဆိုချက်များဖြစ်တဲ့ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(င)မှ နေပြီးတော့ (ဇ)ထိကိုတော့ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ပယ်ဖျက်နိုင်ပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="19">ဦးကျော်တင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း သဘောတူပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(င)မှ (ဇ)ထိတို့ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ ပြည်သူ့ လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ပယ်ဖျက်ရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂ (ည)ကိုတော့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း အတည်ပြု ဆောင်ရွက်ပေး နိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="19">ဦးကျော်တင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီရဲ့ ညှိနှိုင်းချက်အတိုင်း ကျွန်တော့အနေနဲ့ သဘောတူကြောင်း တင်ပြလိုပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(ည)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျာ။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားရ ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(ဌ)ကိုတော့ အကြံပြု ဆွေးနွေးခဲ့တဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးအပါအဝင် ဆွေးနွေးညှိနှိုင်းချက်များအရ ရေယာဉ်ဆိုသည်မှာ ရေပေါ်တွင် သော်လည်ကောင်း၊ ရေအောက်တွင်သော်လည်းကောင်း၊ ရွေ့လျားသွားလာနိုင်သော စက်တပ် သို့မဟုတ် စက်မဲ့ယာဉ် တစ်မျိုးမျိုးကိုဆိုသည်ဆိုတဲ့ ထပ်မံညှိနှိုင်းပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေး နိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">ဦးစိုးသိန်း(ခေါ်) ဦးမောင်စိုး တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၀) သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="1262">ဦးစိုးသိန်း(ခေါ်) ဦးမောင်စိုး (မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၁၀၊ တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီး)</mp>ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ကို သဘောတူကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="19">ဦးကျော်တင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>ဤကိစ္စမှာ နိုင်ငံခြားရေး ဝန်ကြီးဌာနက ပြင်ဆင်လိုတဲ့အချက်ကိုလည်း ထည့်သွင်းစဉ်းစားပေးခဲ့တဲ့အတွက် ကျွန်တော့အနေနဲ့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ တင်ပြချက်အတိုင်း သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(ဌ)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကိုအတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(၃)ကိုတော့ အမျိုးသားလွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်အတိုင်း အတည်ပြုဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ အကြံပြု ဆွေးနွေးခဲ့တဲ့ မင်းကင်းမဲဆန္ဒနယ်က ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးမောင်မြင့် ကလည်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားကို သဘောတူပြီးဖြစ်ပါကြောင်း တစ်ပါတည်း တင်ပြအစီရင်ခံအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="19">ဦးကျော်တင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန အနေနဲ့လည်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ် ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(၃)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နဲ့အညီ အမျိုးသားလွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ()ကိုတော့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း အတည်ပြုပေးနိုင် ပါ ရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="19">ဦးကျော်တင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ လည်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ဟာ ပိုမိုတိကျ ပြည့်စုံသွားတဲ့အတွက် ထောက်ခံ ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(၂)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကိုအတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(ဏ)ကိုတော့ ပြည်သူ့လွှတ်တော်က အတည်ပြုထားတဲ့အတိုင်း ပယ်ဖျက်ပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="19">ဦးကျော်တင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ပယ်ဖျက်ရန်အဆိုပြုချက်ကို သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(ဏ)ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နဲ့အညီ ပြည်သူ့လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုထားတဲ့အတိုင်း ပယ်ဖျက်ရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူ ပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင် မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၃ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)ကိုတော့ အကြံပြု ဆွေးနွေးခဲ့တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများနဲ့လည်း ညှိနှိုင်းဆွေးနွေးပြီး ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီရဲ့ ထပ်မံညှိနှိုင်းပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ရန် တင်ပြအပ်ပါတယ် ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">ဦးစိုးသိန်း(ခေါ်) ဦးမောင်စိုး တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၀) သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="1262">ဦးစိုးသိန်း(ခေါ်) ဦးမောင်စိုး (မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၁၀၊ တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီး)</mp>ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ညှိနှိုင်းချက်ကို သဘောတူညီပါကြောင်း ထောက်ခံပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဦးခင်မောင်သီ လွိုင်လင်မဲဆန္ဒနယ် သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="428">ဦးခင်မောင်သီ (လွိုင်လင်မဲဆန္ဒနယ်၊ ရှမ်းပြည်နယ်)</mp>ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အဆိုပြုချက်ကို လက်ခံပါတယ်။ ထောက်ခံပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="19">ဦးကျော်တင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ လည်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ထပ်မံအတည်ပြုချက်အတိုင်း သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ် ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၃ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကိုအတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၃ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)ကိုတော့ ကိုယ်စားလှယ်ကြီးနဲ့လည်း ညှိနှိုင်းဆွေးနွေးခဲ့ပြီး ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ထပ်မံညှိနှိုင်း ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း အတည်ပြု ပေးနိုင်ရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဦးစိုးသိန်း(ခေါ်)ဦးမောင်စိုး တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၀) သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="1262">ဦးစိုးသိန်း(ခေါ်) ဦးမောင်စိုး (မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၁၀၊ တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီး)</mp>ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ကို သဘောတူညီပါကြောင်း ထောက်ခံပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="19">ဦးကျော်တင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ဒီဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ထပ်မံညှိနှိုင်းပြင်ဆင်ချက်ဟာ ပိုမိုပြည့်စုံလာတဲ့အတွက် သဘောတူ လက်ခံပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၃ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကိုအတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလား ခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၄ ကို ပြည်သူ့လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ဆက်လက်အတည်ပြု ပေးနိုင် ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="19">ဦးကျော်တင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ တင်ပြချက်ကို သဘောတူပါကြောင်း ထပ်လောင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ပြည်သူ့လွှတ်တော်က အတည်ပြု ထားသည့် ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၄ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထား မှတ်ချက်နဲ့အညီ ပြည်သူ့လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၅ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)ကိုတော့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="19">ဦးကျော်တင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အဆိုပြုချက်ဟာ ပိုမိုတိကျလာတဲ့အတွက် ကျွန်တော်အနေနဲ့ လက်ခံပါကြောင်း၊ သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၅ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလား ခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ရ ခြေဆင်းကိုတော့ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်အတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင် ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="19">ဦးကျော်တင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန အနေနဲ့လည်း ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်အတိုင်း အတည်ပြုဖို့အတွက် သဘောတူပါကြောင်း ထောက်ခံတင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ရ ခြေဆင်းသည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နဲ့အညီ ပြည်သူ့လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလား ခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ရ အပိုဒ်ခွဲ(က)၊ (ဂ)၊ (စ)နှင့် (ဆ)တို့ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန်တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="19">ဦးကျော်တင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ လည်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ကို သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ရ အပိုဒ်ခွဲ(က)၊ (ဂ)၊ (စ)နှင့် (ဆ)တို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူ ပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလား ခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ရ အပိုဒ်ခွဲ(ဇ)ကိုတော့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ကြီးနဲ့လည်း ဆွေးနွေးပြီး ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ထပ်မံညှိနှိုင်း ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">ဦးစိုးသိန်း(ခေါ်) ဦးမောင်စိုး တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ် အမှတ်(၁၀) သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="1262">ဦးစိုးသိန်း(ခေါ်) ဦးမောင်စိုး (မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၁၀၊ တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီး)</mp>ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ကို သဘောတူလက်ခံပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="19">ဦးကျော်တင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ လည်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ထပ်မံညှိနှိုင်းပြင်ဆင်ချက်ကို သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြလို ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ရ အပိုဒ်ခွဲ(ဇ)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကိုအတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ရ အပိုဒ်ခွဲ(ဈ)ကိုတော့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ထပ်မံညှိနှိုင်း ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း အတည်ပြုပေးနိုင်ဖို့ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ မင်းကင်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးမောင်မြင့်မှလည်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ထပ်မံညှိနှိုင်း ပြင်ဆင် ချက်ကို သဘောတူညီထားပြီးဖြစ်ပါကြောင်း တစ်ပါတည်း လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="19">ဦးကျော်တင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ လည်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ထပ်မံညှိနှိုင်းပြင်ဆင်ချက်ကို သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ် ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ရ အပိုဒ်ခွဲ(ဈ)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကိုအတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလား ခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ရ အပိုဒ်ခွဲ(ဋ) အပိုဒ် ၁၀ ခြေဆင်းနဲ့ အပိုဒ် ၁၀ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)တို့ကို ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ် ။</speech>
<speech type="speaker">နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="19">ဦးကျော်တင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ကို သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ရ အပိုဒ်ခွဲ(ဋ)၊ အပိုဒ် ၁၀ ခြေဆင်းနဲ့ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)တို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက် အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘော တူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၃ ကိုတော့ အကြံပြုဆွေးနွေးခဲ့တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စား လှယ်ကြီးနဲ့လည်း ဆွေးနွေးညှိနှိုင်းပြီး ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">ဦးစိုးသိန်း(ခေါ်) ဦးမောင်စိုး တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၁၀) သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="1262">ဦးစိုးသိန်း(ခေါ်) ဦးမောင်စိုး(မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၁၀၊တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီး)</mp>ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ကို သဘောတူပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="19">ဦးကျော်တင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန အနေနဲ့လည်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ဖြည့်စွက်ချက်ကို သဘောတူပါကြောင်းတင်ပြ အပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၃ ခြေဆင်းသည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလား ခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၃ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)၊ အပိုဒ် ၁၄ နှင့် အပိုဒ် ၁၅ အပိုဒ်ခွဲ(က)တို့ကို ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="19">ဦးကျော်တင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ပြဋ္ဌာန်းချက်ကို သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၃ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)၊ အပိုဒ် ၁၄ နှင့် အပိုဒ် ၁၅ အပိုဒ်ခွဲ(က)တို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက် အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘော တူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁ရ ကိုတော့ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ဆက်လက် အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="19">ဦးကျော်တင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ လည်း ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်အတိုင်း သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ပြည်သူ့လွှတ်တော်က အတည်ပြုထားသည့် ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁ရ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထား မှတ်ချက်နှင့်အညီ ပြည်သူ့လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၆ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="19">ဦးကျော်တင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ကို သဘောတူပါကြောင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၆ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၉ ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း အတည်ပြု ပေးဖို့ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ။</speech>
<speech type="speaker">နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="19">ဦးကျော်တင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာနအနေ နဲ့လည်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ကို သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ပြည်သူ့လွှတ်တော်က အတည်ပြုထားသည့် ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၉ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက် အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘော တူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အခန်း(၈) အခန်းခေါင်းစဉ်အဖြစ် အိမ်နီးချင်းနိုင်ငံများနှင့် ပင်လယ်ပြင်နယ်နိမိတ် သတ်မှတ်ချက်ဆိုတဲ့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အသစ်ဖြည့်စွက်ချက်ကို အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="19">ဦးကျော်တင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ဖြည့်စွက်ချက်ကို သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာဥပဒေကြမ်း၏ အခန်း(၈) ခေါင်းစဉ်ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ အသစ်ဖြည့်စွက် ပြဋ္ဌာန်းရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကိုအတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၇၊ ၁၈၊ ၁၉ တို့ကတော့ မြန်မာနိုင်ငံနှင့် အိမ်နီးချင်းနိုင်ငံတွေရဲ့ ရေနယ်နိမိတ် သတ်မှတ်ချက်များဖြစ်ပါတယ်။ ပထမ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီကနေပြီးတော့ လွှတ်တော်ကြီးကို တင်ပြထားတဲ့ တင်ပြချက်တွေမှာကတော့ သီးသန့်စီးပွားရေးဇုန်တစ်ခုတည်းအတွက်ပဲ အကျုံးဝင်တဲ့ တင်ပြချက်များ ဖြစ်နေခဲ့ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ဆက်စပ်ဇုန်ကမ်းလွန်ရေတိမ်ပိုင်းတို့ပါ ပါဝင်နိုင်ရေး အတွက် ချင်းပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၀)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ဖြစ်တဲ့ အမျိုးသား လွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီဝင် ဦးလားလ်မင်းထန်ကို တာဝန်ပေးအပ်ပြီးတော့ ဆွေးနွေးစေခဲ့တာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအတွက်ကြောင့်မို့လို့ ဦးလားလ်မင်းထန်ရဲ့ ဆွေးနွေးတင်ပြချက်တွေဟာ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း စဉ်ကို သန်းအတည်နေပါသည်။ ကော်မတီရဲ့ သဘောထားများဖြစ်ပါတယ်။ သို့ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ဦးလားလ်မင်းထန်ရဲ့ ပြင်ဆင် အဆိုပြုချက်ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက သဘောတူညီတဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ဦးလားလ်မင်းထန်ရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ဦးလားလ်မင်းထန် ချင်းပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၀) သဘောထား ပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="1238">ဦးလားလ်မင်းထန်(မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၁၀၊ ချင်းပြည်နယ်)</mp>နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီနဲ့ အဆင်ပြေစွာ ညှိနှိုင်းပြီးဖြစ်ပါသဖြင့် သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ် ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="19">ဦးကျော်တင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>အမျိုးသားလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဦးလားလ်မင်းထန်ရဲ့ အဆိုပြုချက်အတိုင်း ပြင်ဆင်ဖို့အတွက် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီက တင်ပြချက်ကို ကျွန်တော့အနေနဲ့ သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁ရ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ ဦးလားလ်မင်းထန်၏ ပြင်ဆင် အဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၈ ကိုလည်းပဲ ဦးလားလ်မင်းထန်ရဲ့ ပြင်ဆင်အဆိုပြုချက်အတိုင်း အတည် ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ဦးလားလ်မင်းထန် ချင်းပြည်နယ်မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၀) သဘောထား ပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="1238">ဦးလားလ်မင်းထန်(မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၁၀၊ ချင်းပြည်နယ်)</mp>ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီနဲ့ ညှိနှိုင်းပြီးဖြစ်တဲ့အတွက် သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="19">ဦးကျော်တင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>အမျိုးသားလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဦးလားလ်မင်းထန်ရဲ့ ပြင်ဆင်အဆိုပြုချက်အတိုင်း အတည်ပြုရန် အဆိုပြုချက်ကို သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၈ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ ဦးလားလ်မင်းထန်၏ ပြင်ဆင် အဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၉ ကိုလည်း ဦးလားလ်မင်းထန်ရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း အတည်ပြုပေးနိုင် ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ဦးလားလ်မင်းထန် ချင်းပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၀) သဘောထား ပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="1238">ဦးလားလ်မင်းထန်(မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၁၀၊ ချင်းပြည်နယ်)</mp>နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီနဲ့ ညှိနှိုင်းပြီးဖြစ်တဲ့အတွက် သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="19">ဦးကျော်တင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency> ဦးလားလ်မင်းထန်ရဲ့ ပြင်ဆင်အဆိုပြုချက်အတိုင်း အတည်ပြုရန် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အဆိုပြုချက်ကို သဘော တူညီပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၉ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ ဦးလားလ်မင်းထန်၏ ပြင်ဆင် အဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလား ခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ မြန်မာနိုင်ငံနဲ့ အိမ်နီးချင်းနိုင်ငံတွေရဲ့ ရေနယ်နိမိတ် သတ်မှတ်ချက်တွေဟာ လွှတ်တော်က အတည်ပြုပြီးဖြစ်ခဲ့တဲ့ အပိုဒ် ၁၇၊ ၁၈၊ ၁၉ တို့မှာ အကျုံးဝင်ပြီးဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မိုလို့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂၀ ကိုတော့ ဦးလားလ်မင်းထန်ရဲ့ အဆိုပြုချက်အတိုင်း ပယ်ဖျက်ပြဋ္ဌာန်းပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်</speech>
<speech type="speaker">ဦးလားလ်မင်းထန် ချင်းပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၀) သဘောထား ပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="1238">ဦးလားလ်မင်းထန်(မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၁၀၊ ချင်းပြည်နယ်)</mp>ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီနဲ့ ညှိနှိုင်းပြီးဖြစ်တဲ့အတွက် သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျ။</speech>
<speech type="speaker">နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="19">ဦးကျော်တင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန အနေနဲ့လည်း ဦးလားလ်မင်းထန်ကနေ ပယ်ဖျက်ရန်အဆိုပြုချက်အပေါ်မှာ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက သဘောတူပြီးဖြစ်တဲ့အတွက် ကျွန်တော့အနေနဲ့လည်း သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၂၀ ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ ဦးလားလ်မင်းထန်၏ အဆိုပြုချက် အတိုင်း ပယ်ဖျက်ရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလား ခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂၁ အပိုဒ်ခွဲ(က)၊ အပိုဒ် ၂၂ နဲ့ အပိုဒ် ၂၃ တို့ကိုတော့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="19">ဦးကျော်တင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အဆိုပြုချက်ကို သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၂၁ အပိုဒ်ခွဲ(က)၊ အပိုဒ် ၂၂ နှင့် အပိုဒ် ၂၃ တို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါ သလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂ရ ကိုတော့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ထပ်မံညှိနှိုင်း ပြင်ဆင်ချက် အတိုင်း အတည်ပြုပေးဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ အကြံပြုဆွေးနွေးခဲ့တဲ့ မင်းကင်းမဲဆန္ဒနယ်က ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးမောင်မြင့်ကလည်း သဘောတူညီပြီးဖြစ်ပါတယ်ဆိုတာကို တစ်ပါတည်း တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="19">ဦးကျော်တင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာနအနေ နဲ့လည်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ထပ်မံညှိနှိုင်း ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ပြည်သူ့လွှတ်တော်က အတည်ပြုထားသည့် ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၂ရ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက် အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂၈ ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="19">ဦးကျော်တင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ကို သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ပြည်သူ့လွှတ်တော်က အတည်ပြုထားသည့် ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၂၈ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက် အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘော တူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။ သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂၄ အပိုဒ်ခွဲ(က)ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="19">ဦးကျော်တင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်းပြဋ္ဌာန်းဖို့အတွက် သဘောတူပါကြောင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၂၄ အပိုဒ်ခွဲ(က)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂၅ ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ဦးစိုးသိန်း(ခေါ်) ဦးမောင်စိုး တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၁၀) သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="1262">ဦးစိုးသိန်း(ခေါ်) ဦးမောင်စိုး (မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၁၀၊ တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီး)</mp>ဥပဒေကြမ်းရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ကို သဘောတူညီပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="19">ဦးကျော်တင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ထပ်မံအတည်ပြုချက်အတိုင်း အတည်ပြုချမှတ်ဖို့အတွက် သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၂၅ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်များဖြစ်တဲ့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂၆၊ အပိုဒ် ၂ရ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)၊ အပိုဒ် ၂၈ အပိုဒ်ခွဲ(ခ) နှင့် အပိုဒ် ၂၉တို့ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ် ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="19">ဦးကျော်တင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ကို သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၂၆၊ အပိုဒ် ၂ရ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)၊ အပိုဒ် ၂၈ အပိုဒ်ခွဲ(ခ) နှင့် အပိုဒ် ၂၉ တို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အသစ်ဖြည့်စွက်ချက်များဖြစ်တဲ့ အပိုဒ် ၃၅ နဲ့ ၃၆ တို့ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="19">ဦးကျော်တင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ဖြည့်စွက်ချက်ကို သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၃၅ နှင့် အပိုဒ် ၃၆ တို့ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ အသစ်ဖြည့်စွက် ပြဋ္ဌာန်းရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းမှာ အပိုဒ် ၃၅၊ ၃၆ တို့ကို အသစ်ဖြည့်စွက်ပြီးဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ မူလအဆိုပြု ပြဋ္ဌာန်းထားတဲ့ အဆိုပြု ပြဋ္ဌာန်းချက် အပိုဒ် ၃၁ နှင့် ၃ရ တို့အား လိုအပ်ခြင်းမရှိတော့တဲ့အတွက် ကြောင့်မို့လို့ ပယ်ဖျက်ပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="19">ဦးကျော်တင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အဆိုပြုတဲ့အတိုင်း ပယ်ဖျက်ရန်သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ် ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၃၁ နှင့် အပိုဒ် ၃ရ တို့ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ ပယ်ဖျက်ရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလား ခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ မြန်မာ့ပိုင်နက်ပင်လယ်နှင့် ပင်လယ် ဇုန်များဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြည်သူ့လွှတ်တော်နဲ့ အမျိုးသားလွှတ်တော်တို့က အတည်ပြုခဲ့တဲ့ အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲများ၊ လွှတ်တော်နှစ်ရပ် သဘောကွဲလွဲတဲ့အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲများနဲ့ ထပ်မံပြင်ဆင်ဖြည့်စွက်ထားတဲ့ အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲများကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်များအတိုင်း ပြန်လည်ပြင်ဆင်ပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေများနဲ့အညီ ဆက်လက် ဆောင်ရွက်မှာဖြစ်ကြောင်း အသိပေး ကြေညာပါတယ်။</speech>
</bill>
<bill>
<title>လွှတ်တော်နှစ်ရပ်သဘောကွဲလွဲသော ရေနံလက်ယက်တွင်းဆိုင်ရာ ဥပဒေကြမ်း နှင့် စပ်လျဉ်း၍ တစ်ပိုဒ်ချင်းစီအလိုက် အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်၏ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၁) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ လွှတ်တော် နှစ်ရပ်သဘောကွဲလွဲတဲ့ ရေနံလက်ယက်တွင်းဆိုင်ရာ ဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်အစီရင်ခံစာကို ၁၄-၆-၂၀၁ရ ရက်တွင် ကျင်းပပြုလုပ်ခဲ့တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေး သတ္တမနေ့မှာ ဖတ်ကြားတင်ပြခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ဒီနေ့မှာ လွှတ်တော်နှစ်ရပ် သဘောကွဲလွဲချက်များနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အစီရင်ခံစာမှာ ဖော်ပြထားတဲ့အတိုင်း တစ်ပိုဒ်ချင်းစီအလိုက်ကို အဆိုတင်သွင်းခြင်း၊ ဆွေးနွေးမယ့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ရှိက ဆွေးနွေးခြင်း၊ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်က ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးခြင်းနဲ့ လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်းတို့ကို တစ်ဆက်တည်း ဆောင်ရွက် သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါ ဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ရ ဦးက ကွဲလွဲတဲ့ အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲ ၄ ခု အတွက် ဆွေးနွေးဖို့ အမည်စာရင်းပေးထားပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်များအနေနဲ့ သက်ဆိုင်တဲ့ အပိုဒ်၊ လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူရမှာ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်ကို အခြေခံပြီး ပြင်ဆင်ချက်မရှိတဲ့ အပိုဒ်များအတွက် လွှတ်တော်ရဲ့ ဘောထားမေးမြန်း၍ အတည်ပြု ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ပြင်ဆင်ချက်ရှိတဲ့ အပိုဒ်များကိုတော့ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ အဆုံးအဖြတ် ရယူသွားမှာဖြစ်ပြီး ထောက်ခံဆန္ဒမဲများပါက ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထား မှတ်ချက် အတိုင်းအတည်ပြုကြောင်းနဲ့ ကန့်ကွက်ဆန္ဒမဲများပါက ကိုယ်စားလှယ်ရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း အတည်ပြုမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်နှစ်ရပ်ရဲ့ အတည်ပြုချက်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်နဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်တို့ပါဝင်တဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ဇယားကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် များထံ ဖြန့်ဝေထားပါတယ်။ ပြင်ဆင်ချက်ဇယားကို နောက်ဆက်တွဲဖြင့်ဖော်ပြထားပါသည်။ ယခု ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၊ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(ဃ)မှ (ဈ)ထိ၊ အပိုဒ် ၃ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)(ဃ)၊ အပိုဒ် ၄ ၊ အပိုဒ် ၁၅ အပိုဒ်ခွဲ(င)မှ (ဇ)ထိ၊ အပိုဒ် ၁၆ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)(ဂ)(င)(စ)၊ အပိုဒ် ၁ရ အပိုဒ်ခွဲ(က)၊ အပိုဒ် ၂၃ အပိုဒ်ခွဲ(က)ခြေဆင်း၊အပိုဒ်ခွဲ(ခ)နှင့် အပိုဒ် ၂၆ အပိုဒ်ခွဲ(က)တို့မှစပြီး ပြင်ဆင်ချက်ဇယား အမှတ်စဉ် အလိုက် အဆိုပြု တင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစား အပ်ပါသော နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၊ ၂ အပိုဒ်ခွဲ (ဃ)မှ (ဈ)၊ အပိုဒ် ၃ အပိုဒ်ခွဲ (ဂ) (ဃ)၊ အပိုဒ် ၄ အပိုဒ် ၁၅ အပိုဒ်ခွဲ (င) မှ (ဇ)၊ အပိုဒ် ၁၆ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)(ဂ)(င)(စ)၊ အပိုဒ် ၁ရ အပိုဒ်ခွဲ(က)၊ အပိုဒ် ၂၃ အပိုဒ်ခွဲ(က)ရဲ့ ခြေဆင်း၊ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)နှင့် အပိုဒ် ၂၆ အပိုဒ်ခွဲ(က)တို့မှာ လွှတ်တော်နှစ်ရပ် သဘောထားကွဲလွဲနေတဲ့ အသုံးအနှုံးဆိုင်ရာ ပြဋ္ဌာန်းချက်များကို လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာနရဲ့ အဆိုပြု တင်ပြချက်အတိုင်း ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်အတိုင်း လွှတ်တော်မှအတည်ပြုပေး နိုင်ပါရန် လေးစားစွာအဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယင်းအပိုဒ်နှင့်စပ်လျဉ်းပြီး ဆွေးနွေးဖို့ အမည်စာရင်းပေးထားတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၃ ဦး ရှိပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်တစ်ဦးချင်းအနေနဲ့ သတ်မှတ်ချိန် ၃ မိနစ်အတွင်းဆွေးနွေးကြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ဦးစွာ ဦးပြူးလွင် မကွေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ် အမှတ်(၁၂) ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1286">ဦးပြူးလွင်(မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၁၂၊ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး)</mp>ပြည်သူ့လွှတ်တော်မှ ရေနံလက်ယက်တွင်းနှင့် ပတ်သက်ပြီးတော့မှ ဆိုင်ရာဥပဒေနှင့် အမျိုးသားလွှတ်တော် ရေနံတွင်းတိမ် ဆိုပြီးတော့မှ သဘောထားကွဲလွဲချက်နဲ့ ဒီခေါင်းစဉ် ၂ ခုမှာ ရေနံလက်ယက်တွင်းဆိုတာက ကျွန်တော်တို့ နှစ်ပေါင်းမြောက်မြားစွာက ဒီလက်ယက်တွင်းကို အမှီသဟဲပြုပြီးတော့မှ ဒါခေါ်တွင်ခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒါကို အမှီသဟဲပြုပြီးတော့မှ နောက်အဆင့် ပေ ၁,၀၀၀ ဆိုပြီးတော့မှ သတ်မှတ်သယောင်ယောင်အဖြစ် ကျွန်တော်တို့ ယူဆဖွယ်ရှိပါတယ်။ ဒါကို ကျွန်တော်တို့ ရေနံတွင်းတိမ်ဆိုတဲ့နေရာမှာ ဒီယနေ့ခေတ် ကျွန်တော်တို့ ပြည်သူလူထုများဟာ ရေနံတူးလို့ရှိရင် လက်ယက်တွင်းအဖြစ်မတူတော့ဘဲနဲ့ စက်ယန္တရား အကြီး၊ အသေး၊ အလတ်များဖြင့် တူးတဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ရေနံတွင်းတိမ်ဆိုတဲ့ အမျိုးသားလွှတ်တော်က အတည်ပြုချက်အတိုင်း ကျွန်တော်ဆန္ဒပြုပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဆက်လက်ပြီး ဦးခင်ဝင်း မကွေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၂) ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1277">ဦးခင်ဝင်း (မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်- ၂၊ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး)</mp>ပြည်သူ့လွှတ်တော်နှင့် အမျိုးသားလွှတ်တော် နှစ်ရပ်လုံးရဲ့ အသုံးအနှုန်းလွဲမှားမှုတို့ ကွာခြားနေတာကို ကျွန်တော် Power Point နဲ့ရှင်းချင်ပါတယ်။ Power Point ခဏဖွင့်ပါ။ အဲဒါကျွန်တော်တို့ ရေနံချောင်းမှာပဲ ရှိပါတယ်။ ဟို အင်္ဂလိပ်လက်ထက်ကအတိုင်း ကျွန်တော်တို့ မရောက်ခင်ကအတိုင်း ရေနံတူးတာမှာ လေးထောင့်တွင်းနဲ့ လူဆင်းပြီးတော့ တူရွင်းနဲ့တူးပြီး လူဆွဲတင်ရပါတယ်။ မြေဇာကို အဲဒီတော့ လက်ယက်တွင်းလို့ ခေါ်ခဲ့ တာပါ။ နောက် Next Slide ။ အခုာ့ အဲဒီလို မဟုတ်တော့ပါဘူး။ ပိုက်ကို ကျွန်တော်တို့က စက်တွေနဲ့လှည့်ပြီးတော့ ရေသွင်းပြီးတော့ စက်နဲ့တူးခဲ့တာပါ။ အဲဒါကို ကျွန်တော်တို့ လက်ယက်တွင်းလို့ ခေါ်မလား။ ပြောင်းပေးပါ Slide နောက်တစ်ခု။ ကဲဒီနှစ်ခုကို ကျွန်တော်တို့က ဘယ်ဟာလက်ယက်တွင်း၊ ဘယ်ဟာတွင်းတိမ် လုပ်ထားလဲဆိုတာကို ကျွန်တော်တို့ စဉ်းစားကြည့်စေချင်ပါတယ်။ ကျွန်တော် ကနေပြီးတော့ ဒါကို အမျိုးသားလွှတ်တော်ရဲ့ တင်ပြချက်အတိုင်း ရေနံတွင်းတိမ်တူးဖော်ခြင်းလို့ပဲ ကျွန်တော် ကတော့ ပြင်ချင်ပါတယ်ခင်ဗျား။ အားလုံးကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဦးဝင်းမောင် မကွေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၆) ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1280">ဦးဝင်းမောင် (မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်- ၆ ၊ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး)</mp>ကျွန်တော်တို့ ပြည်သူ့ လွှတ်တော်ရဲ့ တင်ပြချက် အခန်း(၁) အပိုဒ်၂ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)ကို ပြင်ဆင်သည့် အမျိုးသားလွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ဥပဒေကြမ်းကော်မတီရဲ့ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ရေနံတွင်းတိမ် ဆိုသည်မှာ လိုင်စင်ပါ စည်းကမ်းချက် များနှင့် အညီ လူအင်အား သို့မဟုတ် စက်အင်အား သို့မဟုတ် အင်အား နှစ်ရပ်စလုံးဖြင့် အနက်ပေ ၂၀၀၀ ထက်မပိုသော ရေနံတူးဖော်ထုတ်လုပ်သည့်တွင်းကို ဆိုသည့် အဆိုကို အတည်ပြုပေးပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="17">ဒေါက်တာထွန်းနိုင် (ဒုတိယဝန်ကြီး၊ လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန)</agency>မြန်မာနိုင်ငံမှာ နိုင်ငံခြားရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု အများဆုံးလုပ်ကိုင်တဲ့ ကဏ္ဍဟာ လျှပ်စစ်နဲ့ စွမ်းအင်ကဏ္ဍမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် ပြည်ပရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုများကို များများပြားပြား ကျွန်တော်တို့ ဖိတ်ခေါ်မယ်ဆိုရင် ဒီကဏ္ဍမှာ ရှိတဲ့ ဥပဒေများဟာ အရေးပါလာတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအတွက် မိမိတို့နိုင်ငံမှာ ပြဋ္ဌာန်းလိုက်တဲ့ဥပဒေဟာ မိမိတို့နိုင်ငံသားတွေ လိုက်နာရုံမက လာရောက်ရင်းနှီးမြှုပ်နှံသူတွေက ၎င်းတို့ဆောင်ရန်ကိစ္စများ၊ ၎င်းတို့ လိုက်နာရန်ကိစ္စများကို ဒီဥပဒေတွေကို လေ့လာစူးစမ်းကြရတာဖြစ်ပါတယ်။ ထိုအခါမှာ နိုင်ငံတကာ ရေနံလောကမှာ သုံးနှုန်းတဲ့ ရေနံ လက်ယက်တွင်းဆိုတဲ့ ဝေါဟာရဟာ နိုင်ငံတကာမှာ ခေါ်ဝေါ်ကျင့်သုံးတဲ့ အသုံးအနှုန်းဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအတွက် နိုင်ငံခြားသားများအနေနဲ့ ၎င်းတို့ ရှောင်ရန်၊ ဆောင်ရန်၊ လိုက်နာရန်တွေ အားလုံးလေ့လာတဲ့အခါမှာ ဝိဝါဒကွဲပြားမှု မရှိဖို့ အထူးအရေးကြီးလာတာပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအတွက်ကြောင့် ဝန်ကြီးဌာနရဲ့ သဘောထားကတော့ ရေနံလက်ယက်တွင်းဆိုတဲ့ အသုံးအနှုန်းကို တင်ပြခဲ့တာဖြစ်ပြီး ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကလည်း အတည်ပြုထားပြီး ယခုဥပဒေကြမ်းကော်မတီရဲ့ တင်ပြချက်အတိုင်း ပြဋ္ဌာန်း ပေးစေလိုပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၊ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(ဃ)မှ (၅)ထိ၊ အပိုဒ် ၃ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)(ဃ)၊ အပိုဒ် ၄ ၊ အပိုဒ် ၁၅ အပိုဒ်ခွဲ(င)မှ (ဇ)ထိ၊ အပိုဒ် ၁၆ အပိုဒ်ခွဲ(ခ) (ဂ)(င)(စ)၊ အပိုဒ် ၁ရ အပိုဒ်ခွဲ(က)၊ အပိုဒ် ၂၃ အပိုဒ်ခွဲ(က) ခြေဆင်း၊ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)နှင့် ပြည်သူ့လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူမတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုထောက်ခံမဲ(၄၈၃)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ(၄၄)မဲ၊ ကြားနေမဲ(၆)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် ပြည်သူ့လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်း အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစား အပ်ပါသော နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)ကို ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်အတိုင်း အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယင်းအပိုဒ်နဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး ဆွေးနွေးဖို့ အမည်စာရင်းပေးထားတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ရ ဦးရှိပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်တစ်ဦးချင်းအနေနဲ့ သတ်မှတ်ချိန် ၃ မိနစ်အတွင်း ဆွေးနွေးကြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ဦးစွာ ဦးပြူးလွင် မကွေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၂) ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1286">ဦးပြူးလွင်(မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၁၂၊ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး)</mp>ပြည်သူ့လွှတ်တော်မှ ပေ ၁၀၀၀ နှင့် အမျိုးသားလွှတ်တော်မှ ပေ ၂၀၀၀ အဲဒီအပိုင်းမှာ ပေ ၁၀၀၀ နဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့မှ ကျွန်တော့အနေနဲ့ ရှင်းပြပါ့မယ်။ ပေ ၁၀၀၀ နဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့မှ ဒီသတ်မှတ်လိုက်မယ်ဆိုရင် ကျွန်တော်တို့ မကွေးတိုင်းမှာ မင်းလှမြို့ တစ်မြို့တည်းတောင်ပဲ ရေနံမှော် အခုဆိုရင်တော့ ကျွန်တော်တို့ ခေတ်အခေါ်နဲ့ ဆိုရင်တော့ လုပ်ကွက်ငယ်ပေါ့။ အဲဒီမှာ ၃၂ မှော်ရှိပါတယ်။ တစ်မှော်တစ်မှော်မှာ ရေနံတွင်းပေါင်း၊ မိသားစုပေါင်း အနည်းဆုံး ထောင်ကျော်ပါတယ်။ ဒီလိုထောင်ကျော်တဲ့ မိသားစုတွေပေါ်မှီငြမ်းတဲ့ အလုပ် သမားတွေဟာ ၁၀ ယောက်ထက် မနည်းပါဘူး။ အဲဒီအပေါ်မှာ ဒီဈေးရောင်းတဲ့ ဈေးသည်တွေ အပါအဝင် မှော်တစ်မှော်ဆိုရင် လူဦးရေအနည်းဆုံး သောင်းဂဏန်းကျော်တဲ့ ဒီမှော်တစ်မှော်ချည်း မင်းလှမြို့ တစ်မြို့ ထဲမှာပဲ ၃၂ မှော်ရှိပါတယ်။ ထိုနည်းအတူ ပေါက်၊ မြိုင်အစရှိတဲ့ မင်းဘူး၊ မကွေးတိုင်းမှာ ရေနံတော်တော်များများ တွင်းတွေ ရှိပါတယ်။ အဲဒီတွင်းတွေဟာ အခုလက်ရှိ ပေ ၁၀၀၀ ကျော် တူးနေတဲ့တွင်းတွေ၊ ပေ ၂၀၀၀ ကျော် မှန်းပြီးတူးနေတဲ့တွင်းတွေ၊ ရေနံခပ်နေတဲ့တွင်းတွေ နှစ်ပေါင်း ၃၀၊ ၄၀၊ ၂၀၊ ၂၅ ထဲကအစ ခပ်နေတဲ့ တွင်းတွေ အများကြီးရှိပါတယ်။ ဒီလိုပဲ ပေ ၁၀၀၀ နဲ့သာ သတ်မှတ်လိုက်မယ်ဆိုရင် ဒီပေါက်နေတဲ့တွင်းတွေ အန္တရာယ်လည်းမပြုဘူး။ တိုင်းပြည်ကို အခွန်လည်းမှန်မှန်ဆောင်နေတဲ့ တွင်းတွေ၊ နိုင်ငံတော်ကိုလည်းပဲ သူတို့အခွန်ဆောင်ပြီးတော့မှ လုပ်နေတဲ့တွင်းတွေ ကျွန်တော်တို့ နံပါတ်(၁) စဉ်းစားစရာ ဖြစ်လာပါတယ်။ ပေ ၁၀၀၀ ပဲသတ်မှတ်မယ်ဆိုရင်။ ထိုနည်းအတူ ကျွန်တော်တို့ အဲဒီပေ ၁၀၀၀ သာ သတ်မှတ်မယ်ဆိုရင် ရေနံမှော်လောကမှာ အလွန်တရာမှ ရှုပ်ထွေးပွေလီလှတဲ့ ဘေးနားမှာ ကိုယ့်ရဲ့ ကျင်းတစ်ကျင်းကနေပြီးတောင်မှ ပေ ၁၀၀၀ နှင့် ၁၀၀၊ ၂၀၀ မှာရေနံပေါက်တယ်ဆိုရင် ဘေးကလူတစ်ယောက်ကနေပြီးတောင်မှ မလိမ့်တစ်ပတ်နဲ့ သက်ဆိုင်ရာမှာ သူပေ ၁၀၀၀ ကျော် တူးနေပြီဆိုရင် ဥပဒေဘောင်အတွင်းက ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ အဲဒီပေါက်တဲ့ကျင်းဟာ ကျွန်တော်တို့ ချက်ချင်းပိတ်ပြီးတော့မှ သွားရမယ့် လူမှုရေးပြဿနာတွေ၊ အတိ ဒုက္ခတွေ၊ ရေနံပေါ်မှာ ရှုပ်ထွေးပွေလီလှတဲ့ ပြဿနာတွေအများကြီး ကြုံတွေ့နိုင်ရဖွယ်ရှိပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော်တို့ ဒီပေ ၂၀၀၀ ကျွန်တော်တို့ ဒီ MOGE ကနေပြီးတော့မှ သူတို့ကျင်း တွေအဖြစ် သတ်မှတ်တာသည် ပေ ၃၅၀၀ သတ်မှတ်ပါတယ်။ သူတို့ကျတော့ ပေ ၃၅၀၀ သတ်မှတ် ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ လက်ယက်တွင်းနဲ့ ပတ်သက်တဲ့ ဒီခုနက လက်လုပ်လက်စားတွေကျတော့ ပေ ၂၀၀၀ ဒီပေ ၂၀၀၀ အတွင်းမှာ ဘယ်သူမှလည်း လာရောက်ပြီးတော့မှ တူးမှာလည်း မဟုတ်ပါဘူး။ ရေနံမြေအဖြစ် သတ်မှတ်တဲ့ မန်းသံပုရာမြေ၊ ချောက်တို့၊ ရေနံချောင်းတို့၊ မင်းဘူးတို့လို ဟဲဗီးထွက်တဲ့ နေရာမျိုးမှာဆိုရင်တော့ လက်ခံလို့ရပါတယ်။ အခုဟာကတော့ ကျွန်တော်တို့ အစိုးရကနေပြီးတော့မှ ငွေကုန်ကြေးကျခံပြီးတော့မှ တစ်နေ့မှ ပေပါဝက် ၄၊ ၅ ဂါလန် ၁၀ ဂါလန်လောက်ရတဲ့ မုဆိုးမကျင်းလေး တွေမှာ လာပြီးတော့မှ နိုင်ငံတော်က လာပြီးတော့ ရင်းနှီးမှာ မဟုတ်ပါဘူး။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ပေ ၂၀၀၀ သာလျှင် သတ်မှတ်သင့်ကြောင်း ကျွန်တော့အနေနဲ့ အများပြည်သူကို ငဲ့ကွက်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ပေ ၂၀၀၀ သာသတ်မှတ်သင့်ကြောင်း ကျွန်တော့အနေနဲ့ အဆိုတင်သွင်း ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">ဆက်လက်ပြီး ဦးခင်ဝင်း မကွေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၂) ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1277">ဦးခင်ဝင်း (မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၂၊ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး)</mp>ကျွန်တော်တို့ ပေ ၂၀၀၀ နဲ့ ပေ ၁၀၀၀ ဆိုတဲ့ကိစ္စမှာ ကျွန်တော်ထင်ပါတယ်။ ပေ ၂၀၀၀ တူးလို့ရှိရင် Below Out ဖြစ်ပြီးတော့ မီးလောင်မှာကြောက်လို့ ကျွန်တော်ထင်တယ်။ အဲလိုဆိုတော့ ပေ ၁၀၀၀ အတွင်း တူးရင်ကော Below Out မဖြစ်နိုင်ဘူးလား။ ဒါကိုတော့ ထည့်စဉ်းစားရပါလိမ့်မယ်။ နောက်တစ်ခုက ပေ ၂၀၀၀ လို့ သတ်မှတ် ထားတယ်ဆိုပေမယ်လို့ ရေနံတွင်းတူးတဲ့ပေ ၁၀၅၀ မှာ ရေနံတွေ့နေရင် ကျွန်တော်တို့ ရပ်ပစ်ရ မှာလား။ အဲဒီလိုရပ်ပစ်မယ်ဆိုရင် အဲဒီတူးခဲ့တဲ့၊ ကုန်ခဲ့တဲ့ငွေတွေဟာ ကျွန်တော်တို့ ပြည်သူကုန်တာဖြစ်သလို အစိုးရကုန်တဲ့ငွေတွေပါ။ ဒါလည်း စဉ်းစားသင့်ပါတယ်။ နောက်တစ်ခုက ဒီရေနံမှော်နဲ့ ပတ်သက်လို့ ကျောက်ပန်းတောင်းမြို့နယ် ငါးချန့်တောင်းဆိုတဲ့ ရေနံမှော်မှာ ပေ ၅၀၀၀ ကျော် ၆၀၀၀ လောက်တူးနိုင်တဲ့ MOGE National 55 aço onim ocopiqulosugli anfoqgulop: ဒါပေမယ်လို့ နောင် အနှစ် ၂၀ လောက်ကြာတဲ့အခါမှာ ဒီလိုရေနံတွင်းနိမ့် တူးတဲ့လုပ်ငန်းကို ပြည်သူတွေတူးတဲ့ရေနံလာထွက်နေတယ်။ ဒါအပေါ်လေးမှာ ရှိနေတဲ့ဥစ္စာမှာ ဒီဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ကလည်း ဒီလောက်ကလေးနဲ့တူးရင် ဖွဲ့စည်းပုံအရရော၊ ကုန်ကျစရိတ်အရရော မတတ်နိုင်တဲ့အတွက် အပေါ်ကြောလေးတွေမှာ တူးနေတာက ပြည်သူတွေ တူးနေတာပါ။ ဒါလည်းတစ်ချက် ထည့်စဉ်းစား စေချင် ပါတယ်။ MOGE စက်တွေကလည်း ပေ ၂၀၀၀ အောက်မှာတူးတာ မရှိပါဘူး။ ဒါကြောင့်မို့လို့ အပေါ်ယံမှာရှိနေတဲ့ ရေနံလေးဟာ ထွက်လာတဲ့ရေနံဟာ ကျွန်တော်တို့ တိုင်းပြည် အတွက် လိုအပ်တဲ့စွမ်းအင်အတွက် သုံးနေတာပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော်ကတော့ ပေ ၁၀၀၀ ဆိုတာထက် ၂၀၀၀ ဆိုတာကို ကျွန်တော်တို့က အတည်ပြုပေးစေချင်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင် ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဦးဝင်းမောင် မကွေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၆) ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1280">ဦးဝင်းမောင် (မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်- ၆၊ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး)</mp>ကျွန်တော့အထက်က ပြောသွားတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ပြောသလိုပါပဲ။ ပြည်သူ့လွှတ်တော်က ပေ ၁၀၀၀၊ ကျွန်တော်တို့ လွှတ်တော်ကိုယ်စာလှယ်များအနေနဲ့ လက်တွေ့နယ်ပယ်အနေနဲ့ ပေ ၂၀၀၀ ဖြစ်နေပါတယ်။ အဲဒီတော့ လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဥပဒေဆိုတာ ပြည်သူ့လက်တွေ့နယ်ပယ်မှာ ပြည်သူတွေလိုက်နာနိုင်တဲ့၊ ထိရောက်တဲ့ အပြစ်ပေး အရေးယူမှုပါဝင်သော ဥပဒေတစ်ရပ်ဖြစ်ရန် လွန်စွာမှအရေးကြီးပါတယ်။ တရားဥပဒေစိုးမိုးဖို့ ဆိုလို့ရှိရင် ကောင်းသောဥပဒေ Good Law တရားမျှတတဲ့ဥပဒေ၊ ဘက်မလိုက်တဲ့ဥပဒေ Fair Law များရေးဆွဲပြဋ္ဌာန်းပေးဖို့ လို ပါတယ်။ ပြည်သူကို ရှေးရှုရမှာဖြစ်သလို ပြည်သူတွေကို ဦးတည်ရမယ့် ဥပဒေဖြစ်ဖို့ အရေးကြီးပါတယ်။ ယနေ့ ရေနံတွင်းတိမ်များရဲ့ အနက်ဟာ လက်တွေ့နယ်ပယ်မှာ ၁၇၀၀ ပေနဲ့ ၂၀၀၀ ပေအကြားမှာ ရှိနေတယ်ဆိုတာ သိရှိရပါတယ်။ အကယ်၍များ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ရေနံတွင်းတိမ် အနက်ကို ပေ ၁၀၀၀ သတ်မှတ်ပါက လက်တွေ့နဲ့ ပေ ၁၀၀၀ ကွာနေပါတယ်။ ဒီကွာခြားချက်ကြောင့် ယနေ့ရေနံတွင်း လုပ်ကိုင်သူများကို ဥပဒေရဲ့ အပြင်ဘက်ကို တွန်းပို့သလို ဖြစ်နေမလားဆိုတာ စဉ်းစား စရာဖြစ်ပါတယ်။ တကယ်လို့များ လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန ရေနံတွင်းလုပ်ကွက်များကို ထိခိုက်မှု မရှိဘူးဆိုလို့ရှိရင် တိုင်းပြည်ရဲ့ အခွန်ဘဏ္ဍာတိုးတက်ရေးနဲ့ ပုဂ္ဂလိကစီးပွားရေး တိုးတက်မှု၊ စီးပွားရေး လုပ်ငန်းတွေ တိုးတက်မှုကို ရှေးရှုပြီး ရေနံတွင်းတိမ်အနက်ကို ပေ ၂၀၀၀ ပြင်ဆင်သင့်ကြောင်း အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဦးကျော်ဆွေ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၁) ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1285">ဦးကျော်ဆွေ(မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၁၁၊ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး)</mp>ဟုတ်ကဲ့။ ကျွန်တော်တို့ ဒီရေနံတွင်းရဲ့အနက်ပေနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ ဒီရေနံလက်ယက်တွင်းတိမ် တူးတဲ့လုပ်ငန်းကို ကိုယ်စားလှယ်တွေ ပူးပေါင်းပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ လေ့လာပါတယ်။ လေ့လာတဲ့အခါမှာဆိုလို့ရှိရင် ရေနံတွင်းတိမ်ရဲ့ အနက် ပေက ၁၈၀၀၊ ၁၉၀၀၊ ၂၀၀၀ သိရပါတယ်။ လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျား။ ရေနံတွင်းအနက်ပေ ၁၀၀၀ ပဲ တူးမယ်ဆိုလို့ရှိရင် ကျွန်တော်တို့ တွေးလို့မရနိုင်တဲ့အတွက်ကြောင့်မိုလို့ လူဦးရေ သိန်းနဲ့ချီပြီး မှီခိုနေရတဲ့ ဒီလပ်ငန်းခင်ကြီးဟာ ရပ်ဆိင်းသားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒါဆိလိရင် ကန်တော်တိ ပဒေမာပါဘဲ ဒီဥပဒေကြမ်းရဲ့ အခန်း ၂ ရည်ရွယ်ချက် အပိုဒ် ၃ (ဂ)မှာ ဆိုထားတဲ့ အဓိကအားဖြင့် သက်ဆိုင်ရာ လုပ်ကွက် တည်ရှိရာဒေသ၏ လူမှုစီးပွားရေးဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုကို အထောက်အကူဖြစ်စေရန်ဆိုတာနဲ့ လုံးဝဆန့်ကျင် သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်တဲ့ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ရေနံလက်ယက်တွင်းတိမ် တူးတဲ့လူတွေဟာ ပေ ၁၀၀၀ သတ်မှတ်မယ်ဆိုလို့ရှိရင် ရွေးစရာလမ်းက ရေနံတူးတဲ့လုပ်ငန်းရပ်ဆိုင်းမလား။ ဒါမှမဟုတ်လို့ရှိရင် ဥပဒေအရ အရေးယူခံမလား။ ဒါမှမဟုတ်လို့ရှိရင် လာဘ်ပေးပြီးတော့ လုပ်ကိုင်ကြမလားဆိုတဲ့ ဒီလမ်း တွေပဲ ရှိပါတယ်။ ပြီးခဲ့တဲ့ ကာလတလျှောက်လုံးမှာ အာဏာပိုင်အဖွဲ့အစည်းအဆင့်ဆင့်ကို တောင်းသလို ပေးပြီးတော့ သူတို့လုပ်ကိုင်ခဲ့ကြပါတယ်။ ဒီနေ့ဒီပြည်သူ့အစိုးရလက်ထက်မှာ မျှတသင့်လျော်တဲ့ ဥပဒေရဲ့ အကာအကွယ်ကိုရနိုင်ဖို့ သူတို့မျှော်လင့်နေကြပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ စည်းကမ်းဘောင်အမျိုးမျိုး နဲ့ချထားပေးတဲ့ လုပ်ကွက်ထဲမှာ ရေနံတူးရမယ့် ပြည်သူတွေ မြေပြင်နဲ့လက်တွေ့မကျတဲ့ အနက်ပေကို သတ်မှတ်ခြင်းဖြင့် အလုပ်အကိုင်အခွင့်အလမ်းများ ဆုံးရှုံးရတဲ့ပြဿနာ၊ လာဘ်ပေးလာဘ်ယူ အဂတိ လိုက်စားမှု ပြဿနာများအပြင် နိုင်ငံအတွက်ရရှိမယ့် အခွန်ဘဏ္ဍာအမြောက်အမြားလည်း ဆုံးရှုံးရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပုဂ္ဂလိကလုပ်ငန်းများ ဖွံ့ဖြိုးရေးကိုလည်း ထိခိုက်စေမယ်လို့ ယူဆပါတယ်။ စည်းကမ်းတကျ လုပ်ကိုင်ဖို့ ဥပဒေကထိန်းကျောင်းပေးဖို့ ပေးရမှာမှန်ပေမယ်လို့ ဥပဒေကြောင့် ပြည်သူလူထုကို အကြပ် အတည်းမဖြစ်စေဖို့ အထူးထည့်သွင်း စဉ်းစားပေးဖို့လည်းလိုမယ်လို့ ယူဆပါတယ်။ လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် များခင်ဗျား။ ကျွန်တော်က လွှတ်တော်နားရက်မှာ ရေနံတွင်းတိမ်တူးရတဲ့ ကျွန်တော်တို့ရဲ့ မဲဆန္ဒနယ်တွေ ကို သွားတဲ့အခါမှာ ကျွန်တော်တို့တင်ပြလိုက်တဲ့ ပြည်သူ့အစိုးရကို အခွန်များများပေးဆောင်လိုပါကြောင်း၊ အားကိုးမျှော်လင့်ပါကြောင်း၊ လွှတ်တော်ကြီးကလည်း ကျွန်တော်တို့အသံများကို ဖော်ဆောင်ပေးမယ်လို့ မျှော်လင့်တဲ့အကြောင်း သူတို့တင်ပြကြပါတယ်။ လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂ (ဂ)မှာ သတ်မှတ်ထားတဲ့အနက်ပေဟာ အလွန်ပဲအရေးကြီးတယ်လို့ ယူဆပါတယ်။ လူပေါင်းများစွာရဲ့ ဘဝတွေကိုပြောင်းလဲသွားစေနိုင်သလို အဂတိလိုက်စားမှု၊ အလွဲသုံးစားမှု၊ လာဘ်ပေး လာဘ်ယူခြစားမှုများ ပေါ်ပေါက်လာစေနိုင်တဲ့အတွက် ရေနံလက်ယက်တွင်းဆိုင်ရာ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂ (ဂ)မှ ရေနံတွင်းအနက်ပေကို ၂၀၀၀ အထက်မပိုသောဟု သတ်မှတ်ပေးပါရန် လေးလေးနက်နက် တင်ပြ အပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဦးဇာနည်မင်း ရွှေကူမဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1357">ဦးဇာနည်မင်း(ရွှေကူမဲဆန္ဒနယ်၊ ကချင်ပြည်နယ်)</mp>လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ သဘောထားကွဲလွဲနေတဲ့ ပေ ၁,၀၀၀ နဲ့ ၂,၀၀၀ မှာ အမျိုးသား လွှတ်တော်ရဲ့ အတည် ပြုချက်အတိုင်း ပေ ၁,၀၀၀ သာဖြစ်သင့်တယ်ဆိုတဲ့အကြောင်း ကျွန်တော့အနေနဲ့ ဆွေးနွေးမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဘာကြောင့်လဲဆိုလို့ရှိရင် ဒီဥပဒေမှာပေါ့နော်။ ပေ ၁,၀၀၀ နဲ့သတ်မှတ် လိုက်မယ်ဆိုလို့ရှိရင် လုပ်ငန်းနဲ့ ဒါဟာ Logically မဖြစ်ပါဘူး။ ဒါကြောင့် အလုပ်လုပ်လို့မရပါဘူး။ အလုပ်လုပ်လို့ မရတဲ့ အတွက် ခဏနေက ဒါလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီး ပြောသွားသလိုပဲ ကျွန်တော် တို့က Corruption ရှိလာမှာဖြစ်ပါတယ်။ Corruption ရှိလာမှာဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့ နောက်အခါ လုပ်ငန်းလုပ်တဲ့ မတက်ခင် ၂ ၁ ၂ ရေနံကိုတွေ့လို့ရှိရင် အဲဒီမှာပေါ့နော်။ လာဘ်ပေးလာဘ်ယူလုပ်ပြီးမှ ရေနံကိုဆက်တူးမှာလား။ ဒါလည်း စဉ်းစားဖို့လိုပါလိမ့်မယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော်တို့က လုပ်ငန်းတစ်ခုလုပ်မယ်ဆိုရင် စီးပွားရေးသမား တွေက တွက်ခြေကိုက်မှုနဲ့ တွက်ချက်ပြီးမှ လုပ်တာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့ ဒီပေ ၁,၀၀၀ သာသတ်မှတ် လိုက်မယ်ဆိုလို့ရှိရင် ဒီဥပဒေက Logically မဖြစ်တဲ့အတွက် လာဘ်ပေးလာဘ်ယူမှုတွေ ရှိလာပြီးမှပေါ့နော်။ ဒီဥပဒေလွှမ်းမိုးမှုမရှိဘဲနဲ့ ကျွန်တော်တို့ရဲ့ ဒီနိုင်ငံရဲ့ အကျိုးစီးပွားကို ထိခိုက်နိုင်ပါတယ်။ ဒါ့အပြင်လည်း ကျွန်တော့အနေနဲ့ ခဏနေက ဝန်ကြီးပြောသွားသလိုပဲ။ နိုင်ငံတကာ ဆက်ဆံရေးအပိုင်းကနေ ကျွန်တော် ဆွေးနွေးမယ်ဆိုလို့ရှိရင် ကျွန်တော်တို့ တိုင်းပြည်မှာ ဒီလိုလုပ်ငန်းအနေနဲ့ မလျော်ညီတဲ့၊ Logically မဖြစ်တဲ့ ဥပဒေရှိမယ်ဆိုရင် နိုင်ငံတကာက ရင်းနှီးမြှုပ်နှံလာမှာမဟုတ်ပါဘူး။ ဒါကြောင့်မို့ ကျွန်တော်တို့ နိုင်ငံ တကာ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံလာနိုင်ဖို့အတွက်ကို ကျွန်တော်တို့ရဲ့ ဒီဥပဒေဟာ ပြဋ္ဌာန်းထားမယ်ဆိုလို့ရှိရင် ဒီဟာကြီးဟာ ကျွန်တော်တို့ နိုင်ငံရဲ့ ခြိမ်းခြောက်မှုတစ်ခု၊ စိန်ခေါ်မှုတစ်ခုဖြစ်တယ်ဆိုတဲ့အကြောင်း ကျွန်တော့အနေနဲ့ ပြောကြားလိုပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့ ကျွန်တော်တို့က လုပ်ငန်းနဲ့အဆင်ပြေမယ့် လျော်ညီတဲ့ဥပဒေမျိုး ဖြစ်ရ ပါမယ်။ ဒါကြောင့်မို့ ဥပဒေတစ်ရပ်ဆိုတာလည်း ပြည်သူရဲ့ အကျိုးစီးပွားကို ဖော်ဆောင်တဲ့ ဥပဒေမျိုး ဖြစ်ရပါမယ်။ ဒါကြောင့်မို့ ကျွန်တော်တို့က ဒီလုပ်ငန်းလုပ်ကိုင်ပြီးမှ လုပ်ငန်းရှင်တွေဟာလည်း သိက္ခာရှိရှိနဲ့ အခွန်ဆောင်ပြီးမှ တရားဝင်လုပ်ကိုင်လိုတာ ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့ လုပ်ငန်းလုပ်ကိုင်နိုင်တဲ့ အနေအထားမျိုး အမျိုးသားလွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်အတိုင်းပဲ ဆွေးနွေးလို ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဦးကျော်ကြီး(ခေါ်)ဦးအုန်းခင် မင်းလှမဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1465">ဦးကျော်ကြီး (မင်းလှမဲဆန္ဒနယ်၊ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး)</mp>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ အခု ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက တင်ပြလာတဲ့ ရေနံလက် ယက်တွင်းဆိုင်ရာ ဥပဒေမှာ ပေ ၁,၀၀၀ နဲ့ ၂,၀၀၀ အငြင်းပွားတဲ့နေရာမှာ ကျွန်တော်တို့လက်တွေ့ ကျွန်တော့ မင်းလှ မဲဆန္ဒနယ်မှာဆိုရင် ရေနံလက်ယက်တွင်းပေါင်း ကျွန်တော်တို့ ၅၀၀,၀၀၀ ပတ်ဝန်းကျင်ရှိပြီးတော့ ဒီရေနံလက်ယက်တွင်းကို မှီခိုပြီး စားသောက်လုပ်ကိုင်နေတဲ့ ပြည်သူတွေဟာ ၅၀၀,၀၀၀ ကျော်ရှိပါတယ်။ ဒါကျွန်တော်မြို့နယ်တစ်မြို့နယ်တည်းမှာရှိတာပါ။ အဲဒီတော့ ကျွန်တော့မြို့နယ်မှာရှိတဲ့ ဒီပြည်သူတွေဟာ ဒီလိုစားဝတ်နေရေးတွေ အဆင်ပြေနေတဲ့အတွက် အင်မတန်မှကျွန်တော်တို့ ပြုံးပျော်ရွှင်မြူးနေကြပါတယ်။ အဲဒီတော့ ကျွန်တော်တို့တကယ်လို့သာ လက်ရှိကျွန်တော်တို့နယ်မြေမှာ တူးနေတာတွေက ၂,၀၀၀၊ ၂,၀၀၀ ကျော်တဲ့တွင်းတွေလည်း ရှိနေပါတယ်။ လုပ်တဲ့သက်တမ်းဟာလည်း ၁၀ နှစ်၊ ၁၅ နှစ် ရှိလာခဲ့ပါပြီ။ တကယ် လို့သာ ကျွန်တော်တို့ လွှတ်တော်ကြီးကနေပြီးတော့ ပေ ၁,၀၀၀ လို့ ဥပဒေအရ ကန့်သတ်လိုက်မယ်ဆိုလို့ ရှိရင် ကျွန်တော့ နယ်မြေတစ်ခုတည်းမှာတင် အလုပ်လက်မဲ့ဖြစ်သွားနိုင်တဲ့ ဦးရေတွေ၊ စားဝတ်နေရေး အဆင်မပြေဖြစ်သွားနိုင်တဲ့ ပြည်သူတွေ အများကြီးရှိနိုင်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ နိုင်ငံတော်ဖွဲ့စည်းပုံ အခြေခံဥပဒေပုဒ်မ ၃၁ မှာဆိုရင် နိုင်ငံတော်သည် ပြည်သူများ အလုပ်လက်မဲ့နည်းပါးစေရန် တတ်နိုင်သမျှ ကူညီဆောင်ရွက်ရမည်လို့ ပါရှိပါတယ်။ အဲဒီတော့ ကျွန်တော်တို့ ဒီ ၂,၀၀၀ ခွင့်ပြုလိုက်ရင် ဆိုးကျိုးတရား တွေ ဘာဖြစ်လာနိုင်လဲ။ Explosion တွေဖြစ်လာနိုင်မလား။ သို့မဟုတ် မီးလောင်မှုတွေ ဖြစ်ပွားနိုင် မလား။ ကျွန်တော်တို့ လက်ရှိ ၁၀ နှစ်ကျော်ကာလအတွင်းမှာ ကျွန်တော့ ပြည်သူတွေတူးနေတဲ့ အခါမှာတော့ ဒီလိုအန္တရာယ်ကြီးကြီးမားမားတစ်ခုမှ မရှိတာကို တွေ့ရပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော့ရဲ့ မဲဆန္ဒနယ် မှာရှိတဲ့ ပြည်သူတွေရဲ့ ဆန္ဒနဲ့ညီတဲ့ အမျိုးသားလွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက် အတိုင်း ပေ ၂,၀၀၀ ကျော်ကို ခွင့်ပြုသင့်ပါကြောင်း ကျွန်တော့အနေနဲ့ ပေ ၂,၀၀၀ ကို ထောက်ခံ ပါကြောင်း ဆွေးနွေးတင်ပြအပ်ပါတယ်</speech>
<speech type="speaker">ဦးကံမြင့် သရက်မဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1464">ဦးကံမြင့် (သရက်မဲဆန္ဒနယ်၊ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး)</mp>အားလုံးပဲမင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ကတော့ အမျိုးသားလွှတ်တော်ရဲ့ ပေ ၂,၀၀၀ ထက်မပိုတဲ့ ရေနံတူးဖော်ထုတ်လုပ်သည့် တွင်းကိုဆိုတဲ့ အတည်ပြုချက်အား ကျွန်တော်ထောက်ခံဆွေးနွေးသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး အတွင်းရှိ သရက်၊ မင်းလှ၊ ပခုက္ကူ၊ မြိုင်၊ ပေါက်မြို့များရှိဆင်းရဲသားပြည်သူများဟာ အနက်ပေ ၂,၀၀၀ အထိ တူးမှသာ အလုပ်ဖြစ်မှာဖြစ်ကြောင်း တင်ပြကြပါတယ်။ ဒီမိုကရေစီရဲ့ သရုပ်လက္ခဏာအနှစ်သာရ မှာလည်း ပြည်သူ့အသံ၊ ပြည်သူ့ဆန္ဒ၊ ပြည်သူကို ဗဟိုပြု ခြင်းပဲဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်သူ၏အသံ၊ ပြည်သူ၏ ဆန္ဒများကို မျက်ကွယ်ပြုမိရင်လည်း ဒီမိုကရေစီအခြေခံသဘောများ ဝေဝါးသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ အကယ်၍ ရေနံတွင်းတိမ်များကို အနက်ပေ ၂,၀၀၀ မသတ်မှတ်ဘဲ ရေနံလက်ယက်တွင်းအနေဖြင့် အနက်ပေ ၁,၀၀၀ သတ်မှတ်ပါက ဒေသခံဆင်းရဲသားများ ဥပဒေပြဋ္ဌာန်းချက်များအား အလိုအလျောက် ချိုးဖောက်ရာ ရောက်ပြီး လူဖမ်းပွဲပြီးကျင်းပနေသလိုဖြစ်မှာပါ။ ကုန်ကျစရိတ်ပိုမိုများပြားသော အနက်ပေ ၁,၀၀၀ ထက်ပို၍ ဘယ်သူတစ်ဦးတစ်ယောက်မှ ကျွန်တော်တို့မတူးချင်ကြပါဘူး။ ဥပဒေပြဋ္ဌာန်းချက် များဟာ တစ်ခါတစ်ရံမှာ ပြည်သူလူထုရဲ့ လက်တွေ့ဘဝနဲ့ ဘယ်လိုမှမထင်ဟပ်ပါဘူး။ ဝသူကို ပိုဝစေပြီးတော့ ပိန်သူကို ပိုပိန်စေပါတယ်။ ဥပဒေပြဋ္ဌာန်းချက်များဟာ မျှတမှု၊ ငြိမ်းချမ်းမှု၊ ယုံကြည် စိတ်ချမှုရှိရပါမယ်။ ဒါကြောင့် ဒေသခံဆင်းရဲသားပြည်သူများ အလုပ်အကိုင်ရရှိရေး၊ လူမှုစီးပွားဘဝ ဖွံ့ဖြိုးရေး၊ စားဝတ် နေရေးစတဲ့ အရေးကိစ္စများ ပြည့်စုံမှုမရှိရင် ရပ်ရွာအေးချမ်းသာယာမှု၊ တရားဥပဒေစိုးမိုးမှု၊ နိုင်ငံရေး၊ စီးပွားရေးတည်ငြိမ်မှု အားနည်လာနိုင်ပါတယ်။ ဥပဒေပြဋ္ဌာန်းချက်များနဲ့ ဆန့်ကျင်ပြီး အနက်ပေ ၂,၀၀၀ အထိ တူးဖော်မယ်ဆိုရင်လည်း သက်ဆိုင်ရာအာဏာပိုင်အဖွဲ့အစည်းများက အဂတိလိုက်စားမှု ဖြစ်ပေါ် လာနိုင်ပါတယ်။ တူးဖော်လုပ်ကိုင်ခွင့်ရအောင် ယခု ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်မှာ ပြဋ္ဌာန်းသတ်မှတ် လိုက်မယ်ဆိုရင်တော့ သတ်မှတ်ထားတဲ့ အခွန်အခတွေကို နိုင်ငံတော်အားပေးသွင်းစေမှာဖြစ်ကြောင်း ဒေသခံဖွံ့ဖြိုးရေးလုပ်ငန်းများ ပံ့ပိုးကူညီဆောင်ရွက်သွားနိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီနေရာမှာ ကျွန်တော် အလျဉ်းသင့်လို့ ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာစာရင်းနဲ့ပြောရရင်တော့ ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံဟာ ဘတ်ဂျက်လိုငွေတွေအများကြီးပြနေပါတယ်။ ပြီးခဲ့တဲ့နှစ်မှာ ဒီနှစ်မှာ ၄,၁၂၈ ဘီလီယံပြပါတယ်။ အဲဒီတော့ ကျွန်တော်တို့က တိုင်းနဲ့ပြည်နယ်တွေကို ၁,၆၈၈ ဘီလီယံ ကျွန်တော်တို့ ထောက်ပံ့ရပါတယ်။ မနှစ်က ဒီနှစ် ကျွန်တော်တို့ ၁,၇၀ရ ဘီလီယံ ထောက်ပံ့တဲ့အတွက်ကြောင့် ကျွန်တော်တို့ ဒီဟာတွေ တိုင်းနဲ့ ပြည်နယ်အလိုက် အခွန်အခတွေ ရမယ်ဆိုလို့ရှိရင်တော့ ကျွန်တော်တို့ နိုင်ငံတော်ရဲ့ လိုငွေကို လျော့နည်းသွားစေနိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ကျွန်တော်တို့ အရင်ကလည်း နိုင်ငံတော်က အပြည့်အဝ မရ နောက်တစ်ခုက အကျိုးမရှိဒေသခံတွေမှာလည်း နူရာ ဝဲစွဲ၊ လဲရာ သူခိုးထောင်း၊ မြွေပါလည်းဆုံး သားလည်းဆုံး ဖြစ်ခဲ့ပါတယ်။ ဒါကြောင့် ယခု သားရွှေအိုးထမ်းတဲ့ ပြဋ္ဌာန်းသတ်မှတ်ချက်မျိုးဖြစ်တဲ့ အမျိုးသားလွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်အား ထောက်ခံဆွေးနွေးလိုက်ရပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူး တင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="17">ဒေါက်တာထွန်းနိုင် (ဒုတိယဝန်ကြီး၊ လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစား အပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ မြေအနက်ပေ ၁,၀၀၀ အောက်ထက်ပို၍ နက်တဲ့ နေရာကို ရောက်ရှိလာလို့ရှိရင် ရေနံများ ပိုမို စုဆောင်းသိုမှီးနိုင်နေတာ ဖြစ်ပါတယ်။ အပြင် အင်မတန်မှ အဖိုးတန်လှတဲ့ သာဘာဝဓာတ်ငွေ့သိုက်များ စတင်ခိုအောင်းတဲ့နေရာတွေ ဖြစ်ပေါ် လာတာဖြစ်ပါတယ်။ နည်းစနစ်ကျနစွာ ဆောင်ရွက်မှုမရှိခဲ့လို့ရှိရင် ရှာဖွေတွေ့ရှိတဲ့ ရေနံကို ထုတ်ယူ သည့်တိုင် ရှိသမျှရေနံကို ထုတ်ယူနိုင်ခြင်းထက် ရာခိုင်နှုန်း အချို့တစ်ဝက်သာ ထုတ်ယူနိုင်ပြီး ကျန်ရှိတဲ့ ရေနံများဟာ နောက်ထပ်တူးဖော်ထုတ်လုပ်ရန် တွင်းပျက်များအဖြစ်ကျန်ရှိပြီး နိုင်ငံတော်နှင့် တစ်နိုင်ငံလုံး မှာရှိတဲ့ နိုင်ငံသားများရဲ့ အကျိုးစီးပွားဆုံးရှုံးနစ်နာသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ထို့အပြင် သဘာဝဓာတ်ငွေ့သိုက်များ ခိုအောင်းရာနေရာကို ထိုးဖောက်တူးဖော်သွားတဲ့ ဖြစ်စဉ်များ ဖြစ်ပေါ်ခဲ့လို့ရှိရင် သဘာဝဓာတ်ငွေ့တွေ ဆုံးရှုံးပြီး နိုင်ငံတော်ရဲ့ အကျိုးစီးပွားတွေ ဆုံးရှုံးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လက်ရှိတူးဖော်လုပ်ကိုင် ဆောင်ရွက် နေပါသည်ဆိုသည့် စီးပွားရေးလုပ်ငန်းရှင်များအနေနဲ့ ၎င်းတို့အား မူလက ခွင့်ပြုခဲ့သည်မှာ ပေ ၁,၀၀၀ အနက်ထိသာ ခွင့်ပြုခဲ့တာ ဖြစ်ပါတယ်။ ထိုသို့ ခွင့်ပြုခဲ့သည့် ပေ ၁,၀၀၀ အနက်သာ ဆောင်ရွက်ရန်ဆိုတဲ့ အချက်ကို အဆိုပါပုဂ္ဂိုလ်များက ဥပဒေကို ကျူးလွန်ပြီး ၁,၀၀၀ ထက်ပိုကာ ဆောင်ရွက်နေမှု ဖြစ်စဉ် များကို ဥပဒေဘောင်အတွင်း ပြန်လည်ဝင်ရောက်ရန် ဒီဥပဒေကို ပြင်ဆင်ပြီး ဆိုပါက ထိုဖြစ်စဉ်ကို အလားတူ ကျင့်သုံးကာ နောက်နောင် ယခုထက်ပို၍ တူးဖော်လာတဲ့အခါမှာ ဤဥပဒေကို ယခုကဲ့သို့ ထပ်မံပြင်ဆင်နေဦးမလားဆိုတာလည်း အများကြီး တွေးဆစရာဖြစ်ပါတယ်။ ထို့အပြင် ရေနံလက်ယက်တွင်းများ တူးဖော်တဲ့ ဖြစ်စဉ်များမှာ ဖြစ်ပေါ်ခဲ့တဲ့ မီးလောင်မှု ဖြစ်စဉ် များရဲ့ အန္တရာယ်မှတ်တမ်းကို တင်ပြလိုပါတယ်။ ၆-၂-၂၀၁၄ ရက်နေ့မှာ ထန်းကိုင်း ရေနံလက်ယက်တွင်းမှာ မီးလောင်မှုဖြစ်စဉ်၊ ၁၈-၂-၂၀၁၄ ရက်မှာ ဒဟတ်ပင် ရေနံလက်ယက်တွင်း မီးလောင်မှုဖြစ်စဉ်၊ ၂၈-၁၁-၂၀၁၄ ထန်းကိုင်းရေနံတွင်းမှာ မီးလောင်မှုဖြစ်စဉ်၊ ၉-၁၂-၂၀၁၄ ဒဟတ်ပင် ရေနံလက်ယက်တွင်း၊ ၅-၄-၂၀၁၄ ဒဟတ်ပင် ရေနံလက်ယက်တွင်း၊ ၁၀-၆-၂၀၁၅ ထန်းကိုင်း ရေနံလက်ယက်တွင်း၊ ၁၇-၆-၂၀၁၅ ထန်းကိုင်း ရေနံလက်ယက်တွင်း၊ ၁၆-၁၂-၂၀၁၆ ဒဟတ်ပင် ရေနံလက်ယက်တွင်း၊ ၁၀-၂-၂၀၁ရ ဒဟတ်ပင် ရေနံလက်ယက်တွင်း စသည်အားဖြင့် ရေနံလက်ယက် တွင်းများ မီးလောင်မှု ဖြစ်စဉ်များဟာ ၂၀၁၃ ကနေပြီး ၂၀၁ရ နှစ်အထိဆိုလို့ရှိရင် မီးလောင်မှု ဖြစ်စဉ်ပေါင်း (၁၇)ကြိမ် ဖြစ်ပေါ်ခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ရေနံလက်ယက်တွင်းများ တည်ဆောက်ထားတဲ့ ဒေသကို လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများ ကိုယ်တိုင် သွားရောက်ကြည့်လိုက်မယ်ဆိုရင် လက်ယက်တွင်း တစ်ခုနဲ့ တစ်ခုနဲ့ ကြားမှာ မီးသတ်ကားများ ဝင်ထွက် သွားလာရန် လမ်းကြောင်းမရှိတဲ့အတွက်ကြောင့် မီးလောင်တဲ့ လက်ဆွဲရေပုံးများဖြင့်သာ မီးငြိမ်းသတ်တဲ့ဖြစ်စဉ်များကို မှတ်တမ်းဓာတ်ပုံများနှင့်တစ်ကွ ကျွန်တော်တို့ ထားရှိထားတာဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါဖြစ်စဉ်များကြောင့် နိုင်ငံသားများရဲ့ အကျိုးစီးပွားတွေ အထူးဆုံးရှုံးပြီး နိုင်ငံတော်ရဲ့ သယံဇာတတွေဟာလည်း မြောက်မြားစွာ ဆုံးရှုံးတဲ့ဖြစ်စဉ်ဖြစ်ပါတယ်။ သို့ပါ၍ ရေနံလက်ယက်တွင်း ဆောင်ရွက်မှုအား အနက်ပေ ၁,၀၀၀ အထိသာ ခွင့်ပြုသင့်ပါကြောင်း ဝန်ကြီးဌာန၏ သဘောထားအား လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ ပြည်သူ့လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူမတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုကို ထောက်ခံမဲ(၄၁၀)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ(၁၁၃)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၈)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် ပြည်သူ့လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက် အတိုင်း အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစား အပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၅ ကို ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက် အတိုင်း အတည်ပြုဆောင်ရွက်ပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဦးပြူးလွင် မကွေးတိုင်းဒေသကြီးမဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၂) ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1286">ဦးပြူးလွင်(မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၁၂၊ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး)</mp>ပြည်သူ့လွှတ်တော်မှ ရေနံလက်ယက်တွင်းနှင့် ပတ်သက်ပြီးတော့မှ လျှောက်ထားတဲ့နေရာမှာ လူပုဂ္ဂိုလ် သို့မဟုတ် အဖွဲ့အစည်း သည် မိမိလုပ်ကိုင်လိုသည့် လုပ်ကွက်၏ တည်နေရာ၊ အကျယ်အဝန်းနှင့် သက်ဆိုင်ရာ ဌာနအသီးသီး၏ ထောက်ခံချက်တို့ကို ပြည့်စုံစွာဖော်ပြ၍ သက်ဆိုင်ရာ တိုင်းဒေသကြီး သို့မဟုတ် ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့ သို့မဟုတ် ကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရတိုင်းဦးစီးအဖွဲ့ သို့မဟုတ် ကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရဒေသဦးစီးအဖွဲ့သို့ လျှောက်ထားရမည်လို့ ဆိုတဲ့နေရာလေးမှာ ကျွန်တော့အနေနဲ့ကတော့ ဒီအဖွဲ့အစည်းသို့သွားတဲ့ နေရာမှာ ကိုယ်တိုင် သို့မဟုတ် ကိုယ်စားလျှောက်လွှာဖြင့်ဆိုတဲ့ စိစစ်ချက်ကလေးကို ကျွန်တော့အနေနဲ့ ထပ်မံ ပြီးတော့မှ ဒါထည့်စေချင်ပါတယ်ခင်ဗျား။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ ဖြည့်စွက်ထည့်စေချင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="17">ဒေါက်တာထွန်းနိုင် (ဒုတိယဝန်ကြီး၊ လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန)</agency>ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အား ဝန်ကြီးဌာနက လက်ခံသဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ် ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၅ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ ပြည်သူ့လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက် အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူမတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုကို ထောက်ခံမဲ (၄၄၉)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (၃၈)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၇)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် ပြည်သူ့လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက် အတိုင်း အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး (အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၅ အပိုဒ်ခွဲ(ဃ)ကို ပြည်သူ့လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက် အတိုင်း အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၅ အပိုဒ်ခွဲ(ဃ)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ ပြည်သူ့လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလား ခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး (အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၅ အပိုဒ်ခွဲ(ဈ) ကို ပြည်သူ့လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက် နှင့်အညီ ပယ်ဖျက်ပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၅ အပိုဒ်ခွဲ(ဈ) ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ ပြည်သူ့လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ပယ်ဖျက်ရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလား ခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး (အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၈ အပိုဒ်ခွဲ(က)နှင့်(ခ)တို့ကို ပြည်သူ့လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ဆက်လက် အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၈ အပိုဒ်ခွဲ(က)နှင့်(ခ)တို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ ပြည်သူ့ လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။ ၂ သဘောမကသူ ရှိပါသလားခွင့်များ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး (အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၈ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ) ကို ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက် အတိုင်း အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၈ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ ပြည်သူ့လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလား ခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး (အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၉ ကိုပြည်သူ့လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်အတိုင်း အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဦးပြူးလွင် မကွေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၂) ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1286">ဦးပြူးလွင်(မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၁၂၊ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး)</mp>ရေနံလက်ယက်တွင်းမှ ရေနံထုတ်လုပ်ခြင်းလုပ်ငန်းကို လိုင်စင်မရှိဘဲ လုပ်ကိုင်ကြောင်း ပြစ်မှုထင်ရှားစီရင်ခြင်းခံရလျှင် ထိုသူကို အနည်းဆုံး ထောင်ဒဏ် ၁ နှစ် မှ အများဆုံး ၃ နှစ်အထိ ဆိုတဲ့နေရာမှာ ကျွန်တော့အနေနဲ့ ဒီ ၁ နှစ် အစား ၆ လ၊ ၃ နှစ် အစား ၁ နှစ် ဘာဖြစ်လို့ အဲ့လို ကျွန်တော့အနေနဲ့ ပြောင်းလဲသတ်မှတ်ပေးရသလဲဆိုရင် ကျွန်တော်တို့ တောသူတောင်သားတွေ၊ များသောအားဖြင့် ဒီမရှိဆင်းရဲသားတွေ ဥပဒေမဲ့တော့ မဟုတ်ဘူးပေါ့။ ဥပဒေ ကြောင်းကို နားမလည်ဘဲနဲ့ သူတို့ဝင်ရောက်တူးတဲ့နေရာမှာ လျှော့ရမယ့်၊ သွားရမယ့်၊ လာရမယ့် လုပ်ငန်း လုပ်စဉ်တွေ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းတွေကို သူတို့နားမလည်တဲ့အခါကျတော့ မှားပြီးတော့မှ သူတို့တူးတဲ့အခါ မသမာတဲ့ လူတစ်စုကနေပြီးတော့မှ သူတို့ကို စစ်ဆေးမယ်ဆိုလို့ရှိရင် အလွန်တရာမှ နစ်နာတဲ့အတွက် ကြောင့်မို့လို့ ၁ နှစ်အစား ၆ လ၊ အများဆုံး ၃ နှစ်အစား ၁ နှစ်ဆိုပြီးတော့မှ ကျွန်တော့အနေနဲ့ ပြန်လည် ပြင်ဆင်ပြီးတော့မှ သတ်မှတ်သင့်ကြောင်း အဆိုတင်သွင်းရခြင်းဖြစ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="17">ဒေါက်တာထွန်းနိုင် (ဒုတိယဝန်ကြီး၊ လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန)</agency>ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီ၏ တင်ပြချက်အတိုင်း ဝန်ကြီးဌာနက လက်ခံသဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါ တယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၉ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ ပြည်သူ့လွှတ်တော်၏ အတည် ပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူမတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုကို ထောက်ခံမဲ (၄၅၁) မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (၅၇) မဲ၊ ကြားနေမဲ (၁၂) မဲ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် ပြည်သူ့လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက် အတိုင်း အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါ သော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၂၀ ကို ပြည်သူ့လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်း အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၂၀ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ ပြည်သူ့လွှတ်တော်၏ အတည်ပြု ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစား အပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၂၅ ကိုလည်း ပြည်သူ့လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၂၅ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ ပြည်သူ့လွှတ်တော်၏ အတည်ပြု ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်း၏ ခေါင်းစဉ်နဲ့ နိဒါန်းသည် ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်ကြောင်း အတည်ပြုကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ရေနံလက်ယက်တွင်းဆိုင်ရာ ဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြည်သူ့လွှတ်တော်နဲ့ အမျိုးသားလွှတ်တော်တို့က အတည်ပြုခဲ့တဲ့ အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲ များနဲ့ လွှတ်တော်နှစ်ရပ် သဘောကွဲလွဲတဲ့ အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲများကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်၏ အတည် ပြုချက်များအတိုင်း အပါအဝင် ပြန်လည်ပြင်ဆင်ပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေ များနဲ့အညီ ဆက်လက်ဆောင်ရွက်မှာဖြစ်ကြောင်း အသိပေးကြေညာပါတယ်။</speech>
</bill>
</section>
</discussion>
<postface><title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်နာယက က အစည်းအဝေး အဋ္ဌမနေ့ရပ်နားကြောင်းနှင့် နဝမနေ့ကျင်းပမည့် နေ့ရက်နှင့် ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၂) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ပဉ္စမပုံမှန်အစည်းအဝေး အဋ္ဌမနေ့အစီအစဉ်ကို ရပ်နားပါမယ်။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ပဉ္စမပုံမှန်အစည်းအဝေးရဲ့ နဝမနေ့ ကျင်းပပြုလုပ်မယ့် နေ့ရက်ကို ထပ်မံအသိပေးမည်ဖြစ်ကြောင်းနဲ့ ယနေ့အတွက် အစည်းအဝေးပြီးဆုံးကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထွက်ခွာနိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ပဉ္စမပုံမှန်အစည်းအဝေး အဋ္ဌမနေ့အစည်းအဝေးကို မွန်းလွဲ ၁၃:ဝဝ နာရီ ရပ်နားပါသည်။</speech>
</postface>
</transcript>
</doc>
