<doc>
<docinfo>
<docno>02-04-09.xml</docno>
<pdf>02-04-09.pdf</pdf>
<term value="02">ဒုတိယအကြိမ်</term>
<session value="04" />
<sittingday value="09" />
<legislature value="union">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်</legislature>
<title>ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် စတုတ္ထပုံမှန်အစည်းအဝေး နဝမနေ့မှတ်တမ်း</title>
<date>၁၃၇၈ ခုနှစ်၊ တပို့တွဲလပြည့်ကျော် ၁၃ ရက် (၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ဖေဖော်ဝါရီလ ၂၄ ရက်)(သောကြာနေ့</date>
</docinfo>
<transcript>
<preface>
<p>နေပြည်တော်ရှိ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးခန်းမတွင် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် စတုတ္ထပုံမှန်အစည်းအဝေး နဝမနေ့ကို နံနက် ၁၀:၃၀ နာရီင်ကျင်းပပါသည်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးတွင် နာယကအဖြစ် အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ မန်းဝင်းခိုင်သန်းက ဆောင်ရွက်ပြီး အခမ်းအနားမှူးအဖြစ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ် ဦးကျော်စိုးက ဆောင်ရွက်ပါသည်။</p>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက နေရာယူခြင်း</title>
<speech type="mc">လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များခင်ဗျား။ ယခီုး ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် စတုတ္ထပုံမှန်အစည်းအဝေးရဲ့ နဝမနေ့ အစီအစဉ် စတင်ပါတော့မယ်။ ယနေ့ အစည်းအဝေးသို့ ဆွီဒင်နိုင်ငံ လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌနှင့် ကိုယ်စားလှယ်အဖွဲ့အပါအဝင် ပြည်သူလူထု ၃၄ ဦး လာရောက်လေ့လာလျက်ရှိပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။ နာယကသည် နာယကအတွက် သတ်မှတ်ထားသော စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အားလုံးမင်္ဂလာပါ။</speech>
<speech type="mc">အားလုံးထိုင်နိုင်ကြပါပြီ ခင်ဗျား။</speech>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးအထမြောက်ကြောင်းနှင့် စတင်ကျင်းပကြောင်းကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီကနေ့ ကျင်းပတဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် စတုတ္ထပုံမှန်အစည်းအဝေး နဝမနေ့မှာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေးကော်မတီရဲ့ တင်ပြချက်အရ အစည်းအဝေးတက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေ စုစုပေါင်း ၆၄ရ ဦးရှိပြီး ဒီကနေ့ အစည်းအဝေးကို ၅၇၆ ဦး တက်ရောက်ပါတယ်။ တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေ စုစုပေါင်းရဲ့ ၈၉.၀၃ ရာခိုင်နှုန်းရှိပြီး သုံးပုံတစ်ပုံထက် ကျော်လွန်တဲ့ အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဥပဒေပုဒ်မ ၂၀ နဲ့ နည်းဥပဒေ ၁၂ နည်းဥပဒေခွဲ(ခ)တို့အရ အစည်းအဝေးအထမြောက်ကြောင်းနဲ့ စတင်ကျင်းပကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နဝမနေ့ အစည်းအဝေး အစီအစဉ်ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် စတုတ္ထပုံမှန်အစည်းအဝေး နဝမနေ့ အစီအစဉ်ကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေထားတဲ့အတိုင်း ဆက်လက်ဆောင်ရွက်ပါမယ်။</speech>
<title>အစည်းအဝေးမတက်ရောက်နိုင်သော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ ခွင့်ပန်ကြားခြင်းနှင့် အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေကို မှတ်တမ်းတင်ခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၄) ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီကနေ့ အစည်းအဝေးကို မတက်ရောက်နိုင်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ စိစစ်ရေး ကော်မတီက ခွင့်ပန်ကြားဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="852">ဦးမင်းဦး(အတွင်းရေးမှူး၊ ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေးကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျား။ ယနေ့ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် စတုတ္ထပုံမှန်အစည်းအဝေး နဝမနေ့ ၂၄-၂-၂၀၁ရ ရက်နေ့မှာ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်နိုင်ခြင်းမရှိတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ကိုယ်စား ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၆)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေးကော်မတီ အတွင်းရေးမှူးဖြစ်သူ ကျွန်တော် ဦးမင်းဦးက ခွင့်ပန်ကြားသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ယနေ့ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်နိုင်ခြင်းမရှိသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များမှာ - - ဒေါ်နီရွှေလျန်း ထန်တလန်၊ - ဦးမောင်မြင့် မင်းကင်း၊ - ဦးသန်းထွန်းမြင့် ကလေးဝ၊ - ဦးဉာဏ်ထွန်း ဇီးကုန်း၊ - ဦးဝင်းဝင်း မင်းဘူး၊ - ဦးမျိုးဇော်ဦး လယ်ဝေး၊ - ဦးဦးထွန်းဝင်း ကျောက်တော်၊ - ဦးဦးလှစော မြောက်ဦး၊ - ဦးမောင်သိန်းခိုင် - ဦးအောင်ဝင်း မှော်ဘီ၊ - ဦးသိန်းတန် လှည်းကူး၊ - ဒေါ်ခင်မို့မို့အောင် - သူရဦးသက်ဆွေ ကိုကိုးကျွန်း၊ - ဦးထွန်းကျော် - ဦးတင်အေး ဦးလင်းဇော်ထွန်း - ဒေါ်နန်းခမ်းအေး - ဦးဌေးလွင်(ခ) ဦးဒီလုံး - ဦးကျင်ဝမ်း - ဒေါ်သန္တာ - ဗိုလ်ချုပ်တောက်ထွန်း - ဗိုလ်ချုပ်သန်းထွတ်သိန်း - ဦးညီညီထွေး(ခ) ဦးကိုကိုလေး - ဦးတင်မောင်ဝင်း - ဦးဇော်မင်း - ဒေါက်တာလင်းဝေဖြိုးလတ် ဦးခင်မျိုးဝင်း - ဒေါက်တာဝင်းမြင့် - ဦးလှဆန်း - ဦးခင်ဝင်း - ဦးပြူးလွင် - ဒေါက်တာသန်းဝင်း - ဦးလှမြင့်(ခ) ဦးလှမြင့်သန်း ဦးကျော်သန်း - ဦးဌေးဦး - ဦးအေးဗိုလ် - ဦးဆန်းမြင့် - ဦးမန်းတိုးရွှေ - ဦးစိုးမိုး - ဦးကြည်ဝင်း - ဗိုလ်မှူးကြီးသန်းထိုက် မက်မန်း၊ မိုင်းဖြတ်၊ နမ္မတူ၊ နမ့်စန်၊ ဟိုပန်၊ အိမ်မဲ။ တပ်မတော်၊ တပ်မတော်၊ စစ်ကိုင်း(၁၁)၊ စစ်ကိုင်း(၁၀)၊ စစ်ကိုင်း(၆)၊ တနင်္သာရီ(၅)၊ တနင်္သာရီ(၁၂)၊ ပဲခူး(၁၁)၊ မကွေး(၁)၊ မကွေး(၂)၊ မကွေး(၁၂)၊ မန္တလေး(၁)၊ မွန်(၁၁)၊ ရခိုင်(၁၀)၊ ရန်ကုန်(၂)၊ ရန်ကုန်(၁၁)၊ ဧရာဝတီ(၃)၊ ဧရာဝတီ(၉)။ ဧရာဝတီ(၁)၊ ဧရာဝတီ(၁၂) နှင့် တပ်မတော် တို့ဖြစ်ကြပါတယ်။ ယခင်က ခွင့်ပန်ကြားသဖြင့် လွှတ်တော်က ခွင့်ပြုထားသူ ၃၀ ဦး ရှိပြီး၊ ယနေ့ ခွင့်ပန်ကြားသူ ၄၁ ဦးဖြစ်တဲ့အတွက် စုစုပေါင်းခွင့်ပန်ကြားသူ ၇၁ ဦး ဖြစ်ပါတယ်။ ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူ မရှိပါကြောင်းနဲ့ ယနေ့ခွင့်ပန်ကြားသူ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၄၁ ဦးအား ခွင့်အဖြစ် သတ်မှတ် ခွင့်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ ပန်ကြားတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">ခွင့်ပန်ကြားသူအားလုံးကို ခွင့်ပြုပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် စတုတတ္ထပုံမှန်အစည်းအဝေး နဝမနေ့ကို တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၆၄ရ ဦး၊ ယခင်က ခွင့်ပြုထားသူ ၃၀ ဦး၊ ယနေ့ခွင့်ပန်ကြား၍ ခွင့်ပြုထားသူ ၄၁ ဦး ဖြစ်တဲ့အတွက် ခွင့်ပြုထားသူ စုစုပေါင်း ၇၁ ဦး ဖြစ်ပြီး ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူမရှိပါ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေ တင်ပြချက်ကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က သဘောတူတဲ့အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၄ နည်းဥပဒေခွဲ(ခ) အရ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေကို အတည်ပြုမှတ်တမ်းတင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</preface>
<discussion>
<section value="Order">
<title>နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားသော ကယားပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့ လုံခြုံရေးနှင့် နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီး ခန့်အပ်တာဝန်ပေးခြင်းကို တင်ပြခြင်းနှင့် လွှတ်တော်က မှတ်တမ်းတင်ခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ် (၅) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ကယား ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့ လုံခြုံရေးနှင့်နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီး ဗိုလ်မှူးကြီးဇော်မျိုးတင် အား စစ်ဘက်မူလ တာဝန်များ ပြန်လည်ထမ်းဆောင်စေပြီး ဗိုလ်မှူးကြီးမြင့်ဝေ အား ခန့်အပ်တာဝန်ပေးခြင်းနဲ့စပ်လျဉ်း၍ နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကထံသို့ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးရဲ့ ၂၃-၂-၂၀၁ရ ရက်စွဲပါ စာအမှတ်၊ ၁၀၇(၁)/၈/သမ္မတရုံးဖြင့် ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေပုဒ်မ ၂၆၂ ပုဒ်မခွဲ(ဋ)နဲ့အညီ ပေးပို့ထားပါတယ်။ အထက်ပါ လုံခြုံရေးနှင့် နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးအဖြစ် ခန့်အပ်တာဝန်ပေးခြင်းကို ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဥပဒေပုဒ်မ ၂၁ ပုဒ်မခွဲ(ခ)အရ လွှတ်တော်က မှတ်တမ်းတင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က အတည်ပြုသည်ဟု မှတ်ယူရမည့် ဥပဒေကြမ်းများကို လွှတ်တော်က မှတ်တမ်းတင်ခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၆) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြည်ထောင်စု ရွေးကောက်ပွဲကော်မရှင်ဥပဒေကို ဒုတိယအကြိမ်ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေကြမ်းနဲ့ ၁၉၇၃ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု မြန်မာနိုင်ငံစာစစ်အဖွဲ့ဥပဒေကို တတိယအကြိမ် ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေကြမ်းတို့ကို အမျိုးသားလွှတ်တော်မှာ စတင်ဆွေးနွေးခဲ့ပြီး ပြင်ဆင်အတည်ပြုချက်များဖြင့် ပြည်သူ့လွှတ်တော်သို့ ပေးပို့ခဲ့ပါတယ်။ ပြည်သူ့ လွှတ်တော်က အမျိုးသားလွှတ်တော်ရဲ့ ပြင်ဆင်အတည်ပြုချက်များအတိုင်း သဘောတူပါကြောင်း အမျိုးသားလွှတ်တော်သို့ ပြန်လည်ပေးပို့မှု အရ လွှတ်တော်နှစ်ရပ်သဘောတူညီတဲ့ ဥပဒေကြမ်းများအဖြစ် ၂၁-၂-၂၀၁ရ ရက်နှင့် ၂၂-၂-၂၀၁ရ ရက်တို့တွင် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ ပေးပို့ထားပါတယ်။ ယင်းဥပဒေကြမ်းများကို နိုင်ငံတော်သမ္မတ လက်မှတ်ရေးထိုး ထုတ်ပြန်နိုင်ဖို့အတွက် ၂၂-၂-၂၀၁ရ ရက်နဲ့ ၂၃-၂-၂၀၁ရ ရက်တို့တွင် ပေးပို့ထားပါကြောင်းနဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၈၁ အရ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က အတည်ပြုသည်ဟုမှတ်ယူ၍ မှတ်တမ်းတင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</section>
<section value="Bill">
<bill>
<title>လွှတ်တော်နှစ်ရပ်သဘောကွဲလွဲသော နိုင်ငံသားများ၏ ပုဂ္ဂိုလ်ဆိုင်ရာ လွတ်လပ်မှုနှင့် လုံခြုံမှုကို ကာကွယ် ပေးရေးဥပဒေကြမ်းနှင့် စပ်လျဉ်း၍ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နှင့် သဘောထားမှတ်ချက်အစီရင်ခံစာ ဖတ်ကြားတင်ပြခြင်း ၊</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၇) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ နိုင်ငံသား များ၏ ပုဂ္ဂိုလ်ဆိုင်ရာလွတ်လပ်မှုနှင့် လုံခြုံမှုကိုကာကွယ်ပေးရေးဥပဒေကြမ်းကို ပြည်သူ့လွှတ်တော်မှာ စတင် ဆွေးနွေးခဲ့ပြီး လွှတ်တော်နှစ်ရပ် သဘောကွဲလွဲတဲ့ဥပဒေကြမ်းအဖြစ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်၌ ဆွေးနွေးဆုံးဖြတ် နိုင်ဖို့ ၁၆-၂-၂၀၁ရ ရက်မှာ ပေးပို့ထားပါတယ်။ အဆိုပါဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နဲ့ သဘောထား မှတ်ချက် အစီရင်ခံစာကို လွှတ်တော်သို့ ဖတ်ကြားတင်ပြဖို့ ဖိတ်ခေါ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="910">ဦးအောင်ကြည်ညွန့်(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ ဒုတိယနာယက၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ၊ ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးများနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အားလုံးအပါအဝင် ဒီကနေ့ အခမ်းအနားကို တက်ရောက်ပြီးတော့ လေ့လာနေတဲ့ ဆွီဒင်နိုင်ငံ လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌနှင့်တကွ ဧည့်သည်တော်များအားလုံးကို မင်္ဂလာပါလို့ ဂါရဝပြုနှုတ်ခွန်းဆက်သပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၄)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးအောင်ကြည်ညွန့် ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီကနေပြီးတော့ ပြည်သူ့လွှတ်တော်နဲ့ အမျိုးသားလွှတ်တော်တို့ရဲ့ကြားထဲမှာ သဘောထားကွဲလွဲတဲ့ အချက်အလက်တွေနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ အစီရင်ခံစာတင်ပြသွားဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအစီရင်ခံစာနဲ့တကွ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယားကိုလည်း လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများအားလုံးကို ဖြန့်ဝေထားပြီးဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီနေရာမှာကျွန်တော်တို့ အစီရင်ခံစာမှာပါဝင်တဲ့ အဓိကကွဲလွဲတဲ့အချက်တွေအနက်က ကျွန်တော်တို့ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်အတိုင်း အတည်ပြုရမယ့်အချက်နဲ့ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ရဲ့ အတည်ပြုချက်အတိုင်း အတည်ပြုဖို့ရာ အချက်တစ်ချက်ပါပါတယ်။ နောက်ဆုံးတစ်ချက်ကတော့ ပိုမိုပြီးတော့ ပြည့်စုံဖို့ရန်အတွက် ပုဒ်မ ၉ ကို ပြင်ဆင်ထားတဲ့အချက်အလက်ကို တင်ပြထားပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မိုလို့ လွှတ်တော်ကြီးကနေပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အဆိုပြု တင်ပြထားချက်အတိုင်း အတည်ပြုပေးနိုင်ဖို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ကိုယ်စား လွှတ်တော်ကြီးကို တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။ အစီရင်ခံစာအပြည့်အစုံကို နောက်ဆက်တွဲဖြင့် ဖော်ပြထားပါသည်။</speech>
<title>အထက်ပါဥပဒေကြမ်းနှင့် စပ်လျဉ်း၍ ဆွေးနွေးလိုသည့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါက အမည်စာရင်း တင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၈) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အထက်ပါ ဥပဒေကြမ်းအပေါ် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နဲ့ သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင် ခံစာကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေထားပါတယ်။ ယင်းဥပဒေကြမ်းနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၈၃ နည်းဥပဒေခွဲ(ဂ) နဲ့အညီ လွှတ်တော်နှစ်ရပ်သဘောကွဲလွဲတဲ့ အချက်များနဲ့ တိုက်ရိုက်သက်ဆိုင်တဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အဆို တင်သွင်း ဆွေးနွေးလိုတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရှိပါက ဆွေးနွေးလိုတဲ့ အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲနဲ့ အကြောင်းအရာကို ဖော်ပြ လက်မှတ်ရေးထိုး၍ ၂၈-၂-၂၀၁ရ ရက် (အင်္ဂါနေ့) မွန်းလွဲတစ်နာရီ(၁၃၀၀ နာရီ) နောက်ဆုံးထားပြီး ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ အမည်စာရင်းပေးပို့နိုင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</bill>
<bill>
<title>၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ အခွန်အကောက်ဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ တစ်ပိုဒ်ချင်းစီအလိုက် အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်၏ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၉) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ အခွန်အကောက်ဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ကိုယ်စား သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့ အစည်းဝင်က လွှတ်တော်သို့ တင်သွင်းခြင်း၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နဲ့ သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာကို လွှတ်တော်သို့ ဖတ်ကြားတင်ပြခြင်း၊ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များက ဆွေးနွေးခြင်းနဲ့ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်က ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးခြင်းများကို ပြီးခဲ့တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်အစည်းအဝေးမှာ ဆောင်ရွက်ခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ဒီနေ့မှာ အဆိုပါဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး တစ်ပိုဒ်ချင်းစီအလိုက် အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်း၊ ဥပဒေကြမ်း တစ်ရပ်လုံးကို အတည်ပြုခြင်းတို့ကို ဆက်လက်ဆောင်ရွက်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ် ရယူရာမှာ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်ကိုအခြေခံပြီး ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီနဲ့ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာနမှ တာဝန်ရှိသူများ၊ ပြင်ဆင်ချက် အဆို တင်သွင်းထားကြတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ပြန်လည်ဆွေးနွေးမှုအရ ပြင်ဆင်သဘောတူခဲ့တဲ့ အပိုဒ်များနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီနဲ့ သက်ဆိုင်ရာ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တို့က သက်ဆိုင်ရာ အပိုဒ်များမှာ ပြင်ဆင်ချက်အဆို ပြန်လည်တင်သွင်းကြရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ မူလအဆိုပြုချက် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ထပ်မံပြင်ဆင်ချက်များနဲ့ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်တို့ပါဝင်တဲ့ ဇယားကိုလည်း လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ထပ်မံဖြန့်ဝေ ထားပါတယ်။ ယခင်ဖြန့်ဝေထားတဲ့ ဇယားနဲ့ပေါင်းစပ်ပြီး ဥပဒေကြမ်းတစ်ရပ်လုံးကို အဆုံးအဖြတ်ရယူသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်ကိုအခြေခံပြီး အဆုံးအဖြတ်ရယူရာမှာ ပြင်ဆင်ချက် မရှိတဲ့ အပိုဒ်များအတွက် လွှတ်တော်ရဲ့ သဘောထားမေးမြန်း၍ အတည်ပြုဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပြီး ပြင်ဆင်ချက် ရှိတဲ့အပိုဒ်ကိုတော့ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ အဆုံးအဖြတ်ရယူသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ (ယခုဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီအနေနဲ့ ဥပဒေကြမ်း၏ အခန်း(၁) ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၁ နှင့် အပိုဒ် ၂ ခြေဆင်းတို့မှစ၍ အဆိုပြုတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနဲ့တကွ အားလုံးပဲမင်္ဂလာခင်ဗျား။ ဒီနေ့ ကျွန်တော်တို့ ကိုယ်စားလှယ်ကြီး များထံ ဖြန့်ဝေထားတဲ့ဇယားရဲ့ မူလဖြန့်ဝေထားပြီးဖြစ်တဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယားရယ် နှစ်ခုကို ပေါင်းစပ်ပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ယနေ့ဖြန့်ဝေထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယားမှာဆိုရင်တော့ အမှတ်စဉ်နေရာကို ကြည့်မယ်ဆိုရင် အမှတ်စဉ်(၆)၊ (၉)၊ (၁၀)၊ (၁၂)၊ (၁၈) အစရှိသဖြင့် တွေ့ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ကျန်တဲ့အမှတ်စဉ်တွေကတော့ မူလ ဖြန့်ဝေထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယားမှာ ပါရှိပြီးဖြစ်ပါတယ်ဆိုတာကို တစ်ပါတည်း တင်ပြလိုပါတယ်။ ကြောင့်မို့လို့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများအနေနဲ့ မူလဖြန့်ဝေထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ် ဇယားနဲ့ပါ ပေါင်းစပ်ပြီးတော့ ဒါကြည့်ရှုပေးကြဖို့ ပန်ကြားလိုပါတယ်ခင်ဗျာ။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ပထမဦးဆုံးအမှတ်စဉ်(၁) ဖြစ်တဲ့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အမည်။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့အခန်း(၁) ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၁၊ အပိုဒ် ၂ ခြေဆင်းတို့ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အခန်း(၁) ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၁ နှင့် အပိုဒ် ၂ ခြေဆင်းတို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက် နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျာ။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလားခင်ဗျာ။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဆက်လက် ပြီးတော့ ဇယားအမှတ်စဉ်(၂)ကို ဆက်လက်တင်ပြပါ့မယ်။ ဇယားအမှတ်စဉ်(၂)ကတော့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(က)ရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ဖြစ်ပါတယ်။ အခွန်အကောက်ဆိုသည်မှာ ဤဥပဒေအရ ပြည်ထောင်စု အစိုးရက ပြည်ထောင်စုအတွက် ကောက်ခံသည့်အခွန်၊ အကောက်ခွန်၊ အခ၊ လိုင်စင်ကြေး၊ ပါမစ်ကြေးနှင့် ဒဏ်ကြေးငွေများကိုဆိုသည်ဆိုတဲ့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ကို အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(က)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ် အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျာ။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလားခင်ဗျာ။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဆက်လက်ပြီး ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယားအမှတ်စဉ်(၃)ကို အဆိုပြု တင်ပြပါ့မယ်။ အမှတ်စဉ်(၃) မှာတော့ မူလဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)၊ (ဂ)၊ (ဃ)၊ (င)၊ အခန်း(၂) ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၃၊ အခန်း(၃) ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၄၊ ၅ ၊ ၆၊ ၇၊ အခန်း(၄) ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၈၊ ၉၊ ၁၀၊ အခန်း (၅) ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၁၁ ရဲ့ ခြေဆင်း၊ အစုခွဲ ခေါင်းစဉ်နှင့် အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(က)ရဲ့ ခြေဆင်းတို့ပါဝင်ပါတယ်။ ဒီအပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲများကို မူလ အဆိုပြုချက်အတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြုဆောင်ရွက်ပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)မှ (င)ထိ၊ အခန်း(၂) ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၃၊ အခန်း(၃) ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၄၊ အပိုဒ် ၅၊ အပိုဒ် ၆၊ အပိုဒ် ၇၊ အခန်း(၄) ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၈၊ အပိုဒ် ၉၊ အပိုဒ် ၁၀၊ အခန်း (၅) ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၁၁ ခြေဆင်း၊ အစုခေါင်းစဉ်နဲ့ အပိုဒ်ခွဲ(က) ခြေဆင်းတို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက် အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူ ပါသလားခင်ဗျာ။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလားခင်ဗျာ။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဆက်လက် ပြီးတော့ ဇယားအမှတ်စဉ်(၄)ကို တင်ပြမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၁)မှာ တန်ဖိုးအဆင့်အလိုက် အခွန်ကျသင့်စေမည့် ပြည်တွင်း၌ထုတ်လုပ်သည့် အထူးကုန်စည်များဖြစ်လျှင် စက်ရုံ၊ အလုပ်ရုံ၊ အလုပ်ဌာနကဖော်ပြသော ရောင်းဈေးတန်ဖိုး သို့မဟုတ် ဈေးကွက်ပေါက်ဈေးအပေါ်အခြေပြု၍ ပြည်တွင်းအခွန်များဦးစီးဌာန ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်နှင့် ပြည်တွင်းအခွန်များဦးစီးဌာန စီမံခန့်ခွဲမှုကော်မတီက ခန့်မှန်းသတ်မှတ်သည့် ရောင်းဈေးတန်ဖိုး၊ ယင်းတန်ဖိုးနှစ်ရပ်အနက် များရာတန်ဖိုးငွေအပေါ်တွင်လည်းကောင်း၊ အပိုဒ်ခွဲငယ်(၂) တန်ဖိုးအဆင့်အလိုက် အခွန်ကျသင့်စေရန် သတ်မှတ်ထားခြင်းမရှိသော အထူးကုန်စည်များကို ပြည်တွင်း၌ ထုတ်လုပ်ရောင်းချခြင်းဖြစ်လျှင် ပြည်တွင်းအခွန်များဦးစီးဌာန စီမံခန့်ခွဲမှုကော်မတီက သတ်မှတ် သည့်တန်ဖိုးအပေါ်တွင်လည်းကောင်း၊ အပိုဒ်ခွဲငယ်(၃) ပြည်တွင်းသို့ တင်သွင်းခြင်းဖြစ်လျှင် ကုန်းပေါ်ရောက် တန်ဖိုးအပေါ်တွင်လည်းကောင်းဆိုပြီးတော့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ် (၁)၊ (၂) တို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကိုအတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလား ခင်ဗျာ။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလားခင်ဗျာ။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဆက်လက် ပြီးတော့ ဇယားအမှတ်စဉ်(၅)ကို အဆိုပြုတင်ပြမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(က)မှာပါတဲ့ အထူးကုန်စည်ဇယားထဲကမှ စီးကရက်အမျိုးမျိုး၊ ဆေးရွက်ကြီးနဲ့ ဗာဂျီးနီးယားပေါင်းတင်ပြီးဆေးတို့ကို ကျွန်တော်တို့ ပြင်ဆင်ချက်မရှိပါဘူး။ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း လွှတ်တော်ကအတည်ပြု ဆောင်ရွက်ပေး နိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(က)ပါ ဇယားအမှတ်စဉ်(၁) မှ (၃)ထိသည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက် နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျာ။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလားခင်ဗျာ။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ပြင်ဆင်ချက် ဇယားအမှတ်စဉ်(၆) ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီပြင်ဆင်ချက်မှာကတော့ ကျွန်တော်တို့ အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(က)ရဲ့ အမှတ်စဉ်(၄)ကို ဆေးပေါ့လိပ် တစ်လိပ်ရောင်းဈေး တစ်ဆယ်ကျပ်အထိ အဆင့်ဖြစ်လျှင် တစ်လိပ်လျှင် ၅၀ ပြား၊ ဆေးပေါ့လိပ် တစ်လိပ်ရောင်းဈေး ၁၁ ကျပ်နှင့်အထက် အဆင့်ဖြစ်လျှင် တစ်လိပ်လျှင် တစ်ကျပ် ဆိုပြီးတော့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ပြင်ဆင်ထားပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ဖို့ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ဦးဝင်းထွဋ် ဖျာပုံမဲဆန္ဒနယ် သဘောထားပြောပြပါ။</speech>
<speech><mp id="174">ဦးဝင်းထွဋ်(ဖျာပုံမဲဆန္ဒနယ်၊ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး)</mp>ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီနှင့် ဆွေးနွေးညှိနှိုင်း သဘောတူညီပြီးဖြစ်ပါသဖြင့် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်အတိုင်း ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကြီးမှ အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီအဆိုနဲ့ပတ်သက်၍ ပြန်လည်ဆွေးနွေးမှု အရ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားအတိုင်း သဘောတူထားပါတယ်။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(က)ပါ ဇယားအမှတ်စဉ်(၄) သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျာ။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလားခင်ဗျာ။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ပြင်ဆင်ချက်ဇယား အမှတ်စဉ်(၇) ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီပြင်ဆင်ချက်မှာကတော့ ကျွန်တော်တို့ ဆေးပြင်းလိပ်ကို မူလအခွန်လျာထားချက် ၆၀ ရာခိုင်နှုန်းကနေ ၈၀ ရာခိုင်နှုန်း၊ ဆေးတံသောက်ဆေးများနဲ့ ကွမ်းစားဆေးအမျိုးမျိုးကိုလည်း ၈၀ ရာခိုင်နှုန်း အဖြစ် တိုးမြှင့်ပြင်ဆင်ထားပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်များကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(က)ပါ ဇယားအမှတ်စဉ်(၅) မှ (၇)ထိသည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါ သလားခင်ဗျာ။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလားခင်ဗျာ။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ပြင်ဆင်ချက်ဇယား အမှတ်စဉ်(၈) ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၁ အထူးကုန်စည်အမျိုးအစားများ ဖော်ပြချက်နဲ့ ဇယား အမှတ်စဉ်(၈) ကနေ (၁၁)ကိုလည်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ပြင်ဆင်ထားခြင်းမရှိပါဘူး။ ဒါကြောင့် မို့လို့ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(က)ပါ ဇယားအမှတ်စဉ်(၈)မှ (၁၁)ထိသည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက် နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျာ။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလားခင်ဗျာ။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဇယားအမှတ်စဉ်(၉) ဖြစ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ အထူးကုန်စည်အမျိုးအစားဖြစ်တဲ့ ကျောက်စိမ်းအရိုင်းထည်များကို အခွန် ၁၅ ရာခိုင်နှုန်း သတ်မှတ်ချက်ကိုလည်း မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်းပဲ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက သဘောတူထားပါတယ်။ ပုလဲမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါ်ခင်စန်းလှိုင်ကလည်း သဘောတူထားပါတယ်။ ဒီအတွက်ကြောင့်မို့လို့ မူလအဆိုပြုချက် အတိုင်းပဲ လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">ဒေါ်ခင်စန်းလှိုင် ပုလဲမဲဆန္ဒနယ် သဘောထားပြောပြပါ။</speech>
<speech><mp id="355">ဒေါ်ခင်စန်းလှိုင်(ပုလဲမဲဆန္ဒနယ်၊ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကကြီးရှင်။ ကျွန်မအနေနဲ့ ဒီဥပဒေကြမ်းရဲ့ အမှတ်စဉ်(၉)မှာပါရှိတဲ့အတိုင်း ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီနဲ့ ကြိုတင်ညှိနှိုင်း ဆွေးနွေးပြီးဖြစ်တဲ့အတွက် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထား မှတ်ချက်အတိုင်း သဘောတူပါတယ်ရှင်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီအဆိုနဲ့ပတ်သက်၍ ပြန်လည် ဆွေးနွေးမှုအရ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားအတိုင်း သဘောတူထားပါတယ်။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(က)ပါ ဇယားအမှတ်စဉ်(၁၂)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျာ။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလားခင်ဗျာ။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဇယားအမှတ်စဉ်(၁၀) ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ဖြစ်တဲ့ အမှတ်စဉ်(၁၃) အထူးကုန်စည်အမျိုး အစား ပတ္တမြား၊ နီလာ၊ စိန်၊ မြနှင့် အခြားအဖိုးတန်ကျောက်မျက်ရတနာ အရိုင်းထည်များကို အခွန်နှုန်း ၁၀ ရာခိုင်နှုန်း သတ်မှတ်ချက်ကို ပုလဲမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါ်ခင်စန်းလှိုင်ကလည်း သဘောတူထားပါတယ်။ ဒီအတွက်ကြောင့်မို့လို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ဒေါ်ခင်စန်းလှိုင် ပုလဲမဲဆန္ဒနယ် သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="355">ဒေါ်ခင်စန်းလှိုင်(ပုလဲမဲဆန္ဒနယ်၊ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးရှင်။ ကျွန်မ ဇယားအမှတ်စဉ်(၁၀)မှာ ပါရှိတဲ့အချက်တွေကို ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီနဲ့ ညှိနှိုင်းပြီးဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက် အတိုင်း သဘောတူပါတယ်ရှင်။</speech>
<speech type="speaker">ဒီအဆိုနဲ့ပတ်သက်၍ ပြန်လည်ဆွေးနွေးမှုအရ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားအတိုင်း သဘောတူထားပါတယ်။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(က)ပါ ဇယားအမှတ်စဉ်(၁၃)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျာ။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလားခင်ဗျာ။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဇယား အမှတ်စဉ်(၁၁) ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(က) အမှတ်စဉ် ၁၄။ ကျောက်စိမ်း၊ ပတ္တမြား၊ နီလာ၊ စိန်၊ မြနှင့် အခြားအဖိုးတန် ကျောက်မျက်ရတနာအချောထည်များ၊ လက်ဝတ်ရတနာတွင် စွဲကပ် ထားသည့် ကျောက်စိမ်း၊ ပတ္တမြား၊ နီလာ၊ စိန်၊ မြနှင့် အခြားအဖိုးတန် ကျောက်မျက်ရတနာအချောထည်များ၊ အခွန် ကျသင့်မယ့်ရာခိုင်နှုန်း ၅ ရာခိုင်နှုန်းဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ (က)ပါဇယားအမှတ်စဉ်(၁၄)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလား ခင်ဗျာ။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလားခင်ဗျာ။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယားရဲ့ အမှတ်စဉ်(၁၂) ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(က) အမှတ်စဉ်(၁၅)ကိုတော့ ဖျာပုံမဲဆန္ဒနယ်က ဦးဝင်းထွဋ် တင်ပြခဲ့တဲ့အတိုင်း Double Cab 4 Door Pickup မှအပ ၁၅၀၁ CC ကနေပြီးတော့ ၂၀၀၀ CC အထိ ဗင်ကားများ၊ ဆလွန်း၊ ဆီဒင်၊ (Estate Wagon) ကားများနှင့် (Coupe) ကားများကို အခွန်ရာခိုင်နှုန်း ၂၀ ရာခိုင်နှုန်းနဲ့ ကျွန်တော်တို့ အင်ဂျင်ပါဝါ ၂၀၀၁ CC ကနေပြီးတော့ ၄၀၀၀ CC အထိဆိုရင် ၃၀ ရာခိုင်နှုန်း၊ ၄၀၀၁ CC နဲ့အထက်ကိုတော့ ၅၀ ရာခိုင်နှုန်း အခွန်ကျသင့်စေဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီပြင်ဆင်ချက်ကို ဦးဝင်းထွဋ် ဖျာပုံမဲဆန္ဒနယ်ရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အပေါ်မှာ အခြေခံပြီးတော့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ပြင်ဆင်ထားတာ ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ လွှတ်တော်က အတည်ပြု ဆောင်ရွက်ပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ဦးဝင်းထွဋ် ဖျာပုံမဲဆန္ဒနယ်သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="174">ဦးဝင်းထွဋ်(ဖျာပုံမဲဆန္ဒနယ်၊ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဇယားအမှတ်စဉ်(၁၅) ဇယားပါ (က)၊ (ခ)နဲ့ (ဂ)တို့မှာ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီနဲ့ ဆွေးနွေးညှိနှိုင်း သဘောထားရယူပြီး ဖြစ်ပါသဖြင့် ပြင်ဆင်ထားတဲ့အတိုင်း ပြဋ္ဌာန်းပေးနိုင်ပါရန် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကြီးအား လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီအဆိုကို ပြန်လည်ဆွေးနွေးမှုအရ ဦးဝင်းထွဋ် ဖျာပုံမဲဆန္ဒနယ်ရဲ့ အဆိုပြုချက်အတိုင်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ထပ်မံပြင်ဆင်၍ သဘောတူထားပါတယ်။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(က)ပါ ဇယားအမှတ်စဉ်(၁၅)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီ၏ ထပ်မံပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဇယားအမှတ်စဉ်(၁၃) ဖြစ်ပါတယ်။ အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(က) အမှတ်စဉ်(၁၆)ကိုတော့ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း လွှတ်တော်က ဆက်လက်အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(က)ပါ ဇယားအမှတ်စဉ်(၁၆)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက် နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည် ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဇယားအမှတ်စဉ်(၁၄) ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(က) အမှတ်စဉ်(၁၇)ကိုတော့ သဘာဝဓာတ်ငွေ့ကို အခွန်နှုန်း ၈ ရာခိုင်နှုန်းလို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင် ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(က)ပါ ဇယားအမှတ်စဉ်(၁၇)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါ သလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဇယားအမှတ်စဉ်(၁၅) ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပြုဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(က) အမှတ်စဉ်(၁၈)၊ (၁၉) နဲ့ (၂၀)တို့ကိုတော့ ပယ်ဖျက်ပြီးတော့ လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(က)ပါ ဇယားအမှတ်စဉ်(၁၈) မှ (၂၀)အထိကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက် နှင့်အညီ ပယ်ဖျက်ရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဇယားအမှတ်စဉ်(၁၆) ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)ရဲ့ ခြေဆင်းကို မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း အတည်ပြုပေး ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(ခ) ခြေဆင်းသည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက် အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဇယားအမှတ်စဉ်(၁၇) ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ဖြစ်တဲ့ သဘာဝဓာတ်ငွေ့ အခွန်နှုန်း ၈ ရာခိုင်နှုန်းကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)ပါဇယားအမှတ်စဉ်(၁)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဇယားအမှတ်စဉ်(၁၈) ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအမှတ်စဉ်(၁၈)မှာပါတဲ့ အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(၁)၊ အမှတ်စဉ်(၂)ကိုတော့ သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီး ဌာနများဖြစ်တဲ့ သယံဇာတနှင့် ပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာန၊ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန တို့နဲ့ အကျေအလည် ညှိနှိုင်းဆွေးနွေးပြီးဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ထပ်မံ ပြင်ဆင်ချက်ဖြစ်တဲ့ သစ်လုံးသစ်ခွဲသားများ အခွန် ၁၀ ရာခိုင်နှုန်းဆိုတဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီအဆိုနှင့်ပတ်သက်၍ ပူးပေါင်း ကော်မတီများနဲ့ သက်ဆိုင်ရာ ဝန်ကြီးဌာနတို့ ပြန်လည်ညှိနှိုင်း ဆွေးနွေးမှုအရ ထပ်မံပြင်ဆင်ထားပါတယ်။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)ပါ ဇယားအမှတ်စဉ်(၂)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီ၏ ထပ်မံပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဇယားအမှတ်စဉ်(၁၉) ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ ဇယားအမှတ်စဉ်(၃)ကိုတော့ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြု ဆောင်ရွက်ပေးဖို့ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ ပုလဲမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါ်ခင်စန်းလှိုင် နဲ့လည်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီတို့ ညှိနှိုင်းသဘောတူပြီးဖြစ်ကြောင်း တစ်ပါတည်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဒေါ်ခင်စန်းလှိုင် ပုလဲမဲဆန္ဒနယ် သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="355">ဒေါ်ခင်စန်းလှိုင် (ပုလဲမဲဆန္ဒနယ်၊ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်နာယကကြီးရှင့်။ ဇယားအမှတ်စဉ်(၁၉) အပိုဒ်ခွဲ ၁၁(ခ)ရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီနဲ့ ကြိုတင်ညှိနှိုင်း ပြင်ဆင်ပြီးဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်အတိုင်း သဘောတူပါတယ်ရှင်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီအဆိုနှင့်ပတ်သက်၍ ပြန်လည် ဆွေးနွေးမှုအရ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားအတိုင်း သဘောတူထားပါတယ်။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)ပါ ဇယားအမှတ်စဉ်(၃)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဇယားအမှတ်စဉ်(၂၀) ဖြစ်ပါတယ်။ အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(ခ) အမှတ်စဉ်(၄)ကိုတော့ ပတ္တမြား၊ နီလာ၊ စိန်၊ မြနှင့် အခြားအဖိုးတန် ကျောက်မျက်ရတနာအရိုင်းထည်များ အခွန်နှုန်း ၁၀ ရာခိုင်နှုန်းဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ကို ပုလဲမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါ်ခင်စန်းလှိုင်ကလည်း သဘော တူညီပြီးဖြစ်ကြောင်း တစ်ပါတည်း တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ဒေါ်ခင်စန်းလှိုင် ပုလဲမဲဆန္ဒနယ် သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="355">ဒေါ်ခင်စန်းလှိုင် (ပုလဲမဲဆန္ဒနယ်၊ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကကြီးရှင်။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ ဇယားအမှတ်စဉ်(၂၀) အပိုဒ် ၁၁(ခ)ရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီနဲ့ ကြိုတင်ညှိနှိုင်းပြီးဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်အတိုင်း သဘောတူပါတယ်ရှင်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီအဆိုနှင့်ပတ်သက်၍ ပြန်လည် ဆွေးနွေးမှုအရ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားအတိုင်း သဘောတူထားပါတယ်။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)ပါ ဇယားအမှတ်စဉ်(၄)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဆက်လက်ပြီးတော့ ဇယားအမှတ်စဉ်(၂၁)ကို တင်ပြပါ့မယ်။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ဖြစ်တဲ့ အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)၊ အမှတ်စဉ်(၅) ကျောက်စိမ်း၊ ပတ္တမြား၊ နီလာ၊ စိန်၊ မြနှင့် အခြားအဖိုးတန် ကျောက်မျက် ရတနာ အချောထည်များ၊ လက်ဝတ်ရတနာတွင် စွဲကပ်ထားသည့် ကျောက်စိမ်း၊ ပတ္တမြား၊ နီလာ၊ စိန်၊ မြနှင့် အခြားအဖိုးတန် ကျောက်မျက်ရတနာ အချောထည်များ အခွန်နှုန်း ၅ ရာခိုင်နှုန်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီပြင်ဆင်ချက်ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)ပါ ဇယားအမှတ်စဉ်(၅)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဇယားအမှတ်စဉ်(၂၂) ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၂ ကို မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်းပြဋ္ဌာန်းဖို့ ဖျာပုံမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးဝင်းထွဋ်ကလည်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီနဲ့ ညှိနှိုင်းသဘောတူညီပြီး ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ် ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">ဦးဝင်းထွဋ် ဖျာပုံဆန္ဒနယ် သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="174">ဦးဝင်းထွဋ် (ဖျာပုံဆန္ဒနယ်၊ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါတဲ့ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၂ ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီနဲ့ ဆွေးနွေး ညှိနှိုင်းသဘောတူညီပြီး ဖြစ်ပါသဖြင့် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်ကို သဘောတူ ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီအဆိုနှင့်ပတ်သက်၍ ပြန်လည် ဆွေးနွေးမှုအရ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားအတိုင်း သဘောတူထားပါတယ်။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၂ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက် နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဇယားအမှတ်စဉ်(၂၃) ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၃ အခန်း(၆) ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၁၄ ခြေဆင်း၊ အစုခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ်ခွဲ(က)ရဲ့ ခြေဆင်းနဲ့ အပိုဒ်ခွဲ(က)ပါ ဇယားအမှတ်စဉ်(၁)တို့ကို မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၃ အခန်း(၆) ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၁၄ ခြေဆင်း၊ အစုခေါင်းစဉ်နှင့် အပိုဒ်ခွဲ(က) ခြေဆင်း၊ အပိုဒ်ခွဲ(က)ပါဇယား အမှတ်စဉ်(၁)တို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက် အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကိုအတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဇယားအမှတ်စဉ်(၂၄) ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ဖြစ်တဲ့ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(က)၊ အမှတ်စဉ်(၂) ပြောင်းအမျိုးမျိုးနှင့် ပြောင်းမှုန့်အမျိုးမျိုးကို ကုန်သွယ်လုပ်ငန်းခွန် ကင်းလွတ်စေရမယ့် ကုန်စည်အမျိုး အစားထဲမှာ ထည့်သွင်းသတ်မှတ် အတည်ပြု ပေးနိုင်ဖို့ လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(က)ပါဇယားအမှတ်စဉ်(၂)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ကန့်လန့်ဖြတ် ဇယားအမှတ်စဉ်(၂၅) ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(က)၊ အမှတ်စဉ်(၃)ကနေပြီး (၂၉)ထိကို မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း လွှတ်တော်က ဆက်လက်အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ် ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(က)ပါ ဇယားအမှတ်စဉ်(၃)မှ (၂၉)ထိသည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထား မှတ်ချက် နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ကန့်လန့်ဖြတ် ဇယားအမှတ်စဉ်(၂၆) ဖြစ်ပါတယ်။ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(က)၊ အမှတ်စဉ်(၃၀)မှာ ဖော်ပြထားတဲ့ ကုန်စည်တွေ အနက်က အခွန်မကျသင့်စေတဲ့ ကုန်စည်စာရင်းကနေ အောင်ဘာလေသိန်းထီ လက်မှတ်များကို ပယ်ဖျက်ဖို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ပြင်ဆင်ထားပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင် ချက်ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(က)ပါဇယားအမှတ်စဉ်(၃၀)သည်ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကိုအတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျာ။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ကန့်လန့်ဖြတ် ဇယားအမှတ်စဉ်(၂၇) ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(က) အမှတ်စဉ်(၃၁)ကနေ (၃၃)ထိကို မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဆက်လက် အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(က)ပါ ဇယားအမှတ်စဉ်(၃၁)မှ (၃၃)ထိသည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက် နှင့် အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ကန့်လန့်ဖြတ် ဇယားအမှတ်စဉ်(၂၈) ဖြစ်ပါတယ်။ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(က) အမှတ်စဉ်(၃၄)ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ဖြစ်တဲ့ ပဲဆီ၊ နှမ်းဆီကို အခွန်မကျသင့်စေတဲ့ ကုန်စည်အမျိုးအမည်အဖြစ် အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(က)ပါဇယားအမှတ်စဉ်(၃၄)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ကန့်လန့်ဖြတ် ဇယားအမှတ်စဉ်(၂၉) ဖြစ်ပါတယ်။ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(က) အမှတ်စဉ်(၃၅) ကနေပြီးတော့ (၅၇)အထိကို မူလ အတိုင်း ဆက်လက်အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(က)ပါ ဇယားအမှတ်စဉ်(၃၅) မှ (၅၇)ထိသည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထား မှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ကန့်လန့်ဖြတ် ဇယားအမှတ်စဉ်(၃၀) ဖြစ်ပါတယ်။ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(က) အမှတ်စဉ် ၅၈ လယ်ယာစိုက်ပျိုးရေးသုံး ပိုးသတ်ဆေးအမျိုးမျိုး၊ ပေါင်းသတ်ဆေးအမျိုးမျိုးနှင့် မွေးမြူရေးသုံး ခြံဖျန်းဆေးအမျိုးမျိုးတို့ကို အခွန် မကျသင့်စေတဲ့ ကုန်စည်အဖြစ် သတ်မှတ်ပေးနိုင်ရန် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(က)ပါ ဇယားအမှတ်စဉ်(၅၈)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါ သလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ကန့်လန့်ဖြတ် ဇယားအမှတ်စဉ်(၃၁) ဖြစ်ပါတယ်။ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(က) အမှတ်စဉ်(၅၉) ကနေပြီးတော့ (၈၄) အထိကိုတော့ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(က)ပါ ဇယားအမှတ်စဉ်(၅၉)မှ (၈၄)အထိသည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထား မှတ်ချက်နဲ့အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ကန့်လန့်ဖြတ် ဇယားအမှတ်စဉ်(၃၂) ဖြစ်ပါတယ်။ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(က) အမှတ်စဉ်(၈၅)နဲ့ (၈၆)တို့ကိုတော့ ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်အတိုင်း ပယ်ဖျက်၍ လွှတ်တော်က အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(က)ပါ ဇယားအမှတ်စဉ်(၈၅)နှင့် (၈၆)တို့ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထား မှတ်ချက်နှင့်အညီ ပယ်ဖျက်ရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလား ခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ကန့်လန့်ဖြတ် ဇယားအမှတ်စဉ်(၃၃) ဖြစ်ပါတယ်။ အခွန်မကျသင့်စေတဲ့ ကုန်စည်အမျိုးအမည်စာရင်းထဲကနေပြီးတော့ အစိုးရက ကြီးမှူးကျင်းပသော မြန်မာ့ကျောက်မျက်ရတနာ ပြည်တွင်းပြပွဲများတွင် ရောင်းချသော ကျောက်စိမ်း၊ ပတ္တမြား၊ နီလာ၊ ကျောက်မျက်ရတနာ အရိုင်းထည်၊ အချောထည်များကို ဖျာပုံမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဦးဝင်းထွဋ်ကနေပြီးတော့ ပယ်ဖျက်သင့်ကြောင်း မူလက အဆိုပြုတင်ပြခဲ့ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီနဲ့ ညှိနှိုင်းပြီးတဲ့အခါမှာတော့ မူလအတိုင်းပဲ ဆက်လက်ပြဋ္ဌာန်းရန် သဘောတူညီခဲ့တဲ့ အတွက်ကြောင့်မို့လို့ မူလအတိုင်းသာ ဆက်လက်ပြဋ္ဌာန်းပေးပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">ဦးဝင်းထွဋ် ဖျာပုံမဲဆန္ဒနယ် သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="174">ဦးဝင်းထွဋ်(ဖျာပုံမဲဆန္ဒနယ်၊ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါတဲ့ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီနဲ့ ဆွေးနွေးညှိနှိုင်း သဘောတူညီပြီး ဖြစ်ပါသဖြင့် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်ကို သဘောတူပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီအဆိုနဲ့ပတ်သက်၍ ပြန်လည်ဆွေးနွေးမှု အရ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားအတိုင်း သဘောတူထားပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(က)ပါ ဇယားအမှတ်စဉ် (၈၇)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နဲ့အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ကန့်လန့်ဖြတ် ဇယားအမှတ်စဉ်(၃၄) ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(က)မှာ ဖော်ပြထားတဲ့ အခွန် ကင်းလွတ်ခွင့်ပြုထားတဲ့ ကုန်စည်အမျိုးအမည်များထဲမှာ ပဲနို့နှင့် ဂျုံဖွဲနု၊ ဂျုံဖွဲကြမ်းတို့ကို အသစ်ထပ်မံ ဖြည့်စွက် ပြီးတော့ လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(က)ပါ ဇယားတွင် ပဲနို့နှင့် ဂျုံဖွဲနု၊ ဂျုံဖွဲကြမ်းတို့ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထား မှတ်ချက်နဲ့အညီ အသစ်ဖြည့်စွက်ပြဋ္ဌာန်းရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘော တူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ကန့်လန့်ဖြတ် ဇယားအမှတ်စဉ်(၃၅) ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)၊ (ဂ)နှင့် (ဃ) ခြေဆင်းတို့ကို မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)၊ (ဂ)နှင့် (ဃ) ခြေဆင်းတို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နဲ့ အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ကန့်လန့်ဖြတ် ဇယားအမှတ်စဉ်(၃၆) ဖြစ်ပါတယ်။ မူလအဆိုပြုချက်မှာပါဝင်တဲ့ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(ဃ) အမှတ်စဉ်(၁) စီးပွားရေးလုပ်ငန်းအဖြစ် နေအိမ်ငှားရမ်းခြင်း ဝန်ဆောင်မှုလုပ်ငန်းမှအပဖြစ်သည့် နေအိမ်ငှားရမ်းခြင်း ဝန်ဆောင်မှုလုပ်ငန်းကို အခွန်မကျသင့်စေတဲ့ ဝန်ဆောင်မှုအမျိုးအစားအဖြစ် ထည့်သွင်းသတ်မှတ်ထားခြင်းမှ ပယ်ဖျက်အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(ဃ)ပါ ဇယားအမှတ်စဉ်(၁)ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ ပယ်ဖျက်ရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ကန့်လန့်ဖြတ် ဇယားအမှတ်စဉ်(၃၇) ဖြစ်ပါတယ်။ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(ဃ) အမှတ်စဉ်(၂)ကနေ (၇)အထိ ဖော်ပြထားတဲ့ ဝန်ဆောင်မှုအမျိုးအစားတွေကိုတော့ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြ အပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(ဃ)ပါဇယားအမှတ်စဉ်(၂)မှ (၇)ထိသည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထား မှတ်ချက် နဲ့အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ကန့်လန့်ဖြတ် ဇယားအမှတ်စဉ်(၃၈) ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(ဃ)မှာ ဖော်ပြထားတဲ့ အလုပ်အကိုင် ရှာဖွေရေးဝန်ဆောင်မှုလုပ်ငန်းကို အခွန်မကျသင့်စေတဲ့ ဝန်ဆောင်မှုလုပ်ငန်း အမျိုးအစားအနက်ကနေပြီးတော့ ပယ်ဖျက်ပေးဖို့ လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(ဃ)ပါ ဇယားအမှတ်စဉ်(၈)ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ ပယ်ဖျက်ရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ကန့်လန့်ဖြတ် ဇယားအမှတ်စဉ်(၃၉)ကို ဆက်လက်တင်ပြပါ့မယ်။ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(ဃ)ဇယားမှာ အမှတ်စဉ်(၉) ကနေ ပြီးတော့(၃၀)အထိကိုတော့ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ် ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(ဃ)ပါ ဇယားအမှတ်စဉ် (၉) မှ (၃၀)ထိသည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နဲ့အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါ သလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ကန့်လန့်ဖြတ် ဇယားအမှတ်စဉ်(၄၀) ဖြစ်ပါတယ်။ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(ဃ) အမှတ်စဉ်(၃၁)နှင့် (၃၂)တို့ကို ပယ်ဖျက် အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(ဃ)ပါ ဇယားအမှတ်စဉ်(၃၁)နှင့် (၃၂)တို့ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထား မှတ်ချက်နှင့်အညီ ပယ်ဖျက်ရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလား ခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ကန့်လန့်ဖြတ် ဇယားအမှတ်စဉ်(၄၁) ဖြစ်ပါတယ်။ အခွန်မကျသင့်စေတဲ့ ဝန်ဆောင်မှုအမျိုးအစားများမှာ စက်မှုလယ်ယာ ဝန်ဆောင်မှုလုပ်ငန်းကို အသစ်ဖြည့်စွက် ပြဋ္ဌာန်းပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(ဃ)ပါဇယားတွင် စက်မှုလယ်ယာဝန်ဆောင်မှုလုပ်ငန်းများကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နဲ့အညီ အသစ်ဖြည့်စွက် ပြဋ္ဌာန်းရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ကန့်လန့်ဖြတ် ဇယားအမှတ်စဉ်(၄၂) ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(င)၊ (စ)၊ (ဆ)တို့ကို မူလအတိုင်း ဆက်လက်အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(င)မှ (ဆ)ထိသည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နဲ့အညီ မူလအဆိုပြုချက် အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူ ပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ကန့်လန့်ဖြတ် ဇယားအမှတ်စဉ်(၄၃) ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(ဇ)မှာ ဖော်ပြထားတဲ့ ရွှေထည် လက်ဝတ်ရတနာများ ရောင်းချခြင်းမှ ရောင်းရငွေအပေါ်တွင် မူလတင်ပြထားတဲ့ ၃ ရာခိုင်နှုန်းဖြင့် ကုန်သွယ်လုပ်ငန်းခွန် ကျသင့်စေရမည်ဆိုတာကို ကျွန်တော်တို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီကနေ ပြီးတော့ ကုန်သွယ်လုပ်ငန်းခွန် ၁ ရာခိုင်နှုန်းအဖြစ် လျှော့ချပြီးတော့ ပြင်ဆင်ဖို့ တင်ပြထားပါတယ်။ ပုလဲမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါ်ခင်စန်းလှိုင်ကလည်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီနဲ့ သဘောတူ ညှိနှိုင်းပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအတွက်ကြောင့်မို့လို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက် အတိုင်း အခွန်ကို ၁ ရာခိုင်နှုန်းအဖြစ် သတ်မှတ်ပြဋ္ဌာန်းပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">ဒေါ်ခင်စန်းလှိုင် ပုလဲမဲဆန္ဒနယ် သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="355">ဒေါ်ခင်စန်းလှိုင်(ပုလဲမဲဆန္ဒနယ်၊ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးရှင်။ ဥပဒေကြမ်းရဲအမှတ်စဉ် ၄၃၊ အပိုဒ်ခွဲ ၁၄(ဇ) ပြင်ဆင်ချက်ကို ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီနဲ့ ညှိနှိုင်းပြီးဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထား မှတ်ချက်အတိုင်း သဘောတူပါတယ်ရှင်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီအဆိုနဲ့ ပတ်သက်၍ ပြန်လည် ဆွေးနွေးမှုအရ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားအတိုင်း သဘောတူထားပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(ဇ)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး (အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ကန့်လန့်ဖြတ် ဇယားအမှတ်စဉ် (၄၄) ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၅ အပိုဒ်ခွဲ(က)မှာ ပြည်ထောင်စုအစိုးရ အဖွဲ့၏ သဘောတူညီချက်ဖြင့်ဆိုတဲ့ စကားရပ်ကို ဖြည့်စွက်ထားတဲ့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၅ အပိုဒ်ခွဲ(က)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး (အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ကန့်လန့်ဖြတ် ဇယားအမှတ်စဉ် ၄၅ ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၅ အပိုဒ်ခွဲ(ခ) အပိုဒ် ၁၆၊ ၁၇၊ ၁၈ နှင့် အခန်း(၇) ခေါင်းစဉ်တို့ကို မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၅ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)၊ အပိုဒ် ၁၆၊ အပိုဒ် ၁၇၊ အပိုဒ် ၁၈ နှင့် အခန်း(၇) ခေါင်းစဉ်တို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နဲ့အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး (အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ကန့်လန့်ဖြတ် ဇယားအမှတ်စဉ်(၄၆) ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၉ အပိုဒ်ခွဲ(က)ကို အပိုဒ်ခွဲ (က)၊ (ခ)၊ (ဂ) အဖြစ် ခွဲခြားပြီးတော့ ပြဋ္ဌာန်းပေးနိုင်ဖို့အတွက် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ပြင်ဆင်ထားပါတယ်။ ဒီပြင်ဆင်ချက်ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြု ဆောင်ရွက်ပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၉ အပိုဒ်ခွဲ(က) ခြေဆင်းသည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး (အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ကန့်လန့်ဖြတ် ဇယားအမှတ်စဉ် (၄၇) ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၉ အပိုဒ်ခွဲ(က) မှာပါရှိတဲ့ဇယား အပိုဒ်ခွဲ(ခ)၊ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ) အပိုဒ် ၂၀ ၊ ၂၁နဲ့ ၂၂ တို့ကို မူလအတိုင်းပြဋ္ဌာန်းပေးဖို့အတွက် လွှတ်တော်ကို တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၉ အပိုဒ်ခွဲ(က)ပါဇယား၊ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)၊ (ဂ)၊ အပိုဒ် ၂၀၊ အပိုဒ် ၂၁ နှင့် အပိုဒ် ၂၂ တို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နဲ့အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး (အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ကန့်လန့်ဖြတ် ဇယားအမှတ်စဉ်(၄၈) ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂၃ ခြေဆင်းနှင့် အပိုဒ် ၂၃ မှာပါတဲ့ ဇယားတို့ကို မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဆက်လက်အတည်ပြုနိုင်ဖို့ရာ ချင်းပြည်နယ်မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၄)က အမျိုးသား လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးဇုန်လှယ်ထန်းနှင့် ဖျာပုံမဲဆန္ဒနယ်က ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးဝင်းထွဋ် တို့နှင့် ညှိနှိုင်းသဘောတူညီပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအတွက်ကြောင့်မို့လို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထား မှတ်ချက်အတိုင်း၊ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်းသာ ဆက်လက်ပြဋ္ဌာန်းပေးပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ် ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">ဦးဝင်းထွဋ် ဖျာပုံမဲဆန္ဒနယ် သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="174">ဦးဝင်းထွဋ်(ဖျာပုံမဲဆန္ဒနယ်၊ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါတဲ့ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဒီအပိုဒ်ကို ပထမဆွေးနွေးစဉ်ကပင် မူလပြဋ္ဌာန်းချက်ကို ထောက်ခံ ဆွေးနွေးထားခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ သို့ပါ၍ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်ကို သဘောတူ ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီအဆိုနဲ့ပတ်သက်၍ ပြန်လည် ဆွေးနွေးမှုအရ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားအတိုင်း သဘောတူထားပါတယ်။ အဆိုမှာဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၂၃ ခြေဆင်းနှင့် အပိုဒ် ၂၃ ပါ ဇယားတို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး (အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ကန့်လန့်ဖြတ် ဇယားအမှတ်စဉ်(၄၉) ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂၄၊ ၂၅၊ ၂၆၊ ၂ရ တို့ကို မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ပြဋ္ဌာန်းပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၂၄၊ အပိုဒ် ၂၅၊ အပိုဒ် ၂၆ နှင့် အပိုဒ် ၂ရ တို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက် နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည် ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး (အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ကန့်လန့်ဖြတ် ဇယားအမှတ်စဉ်(၅၀) ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂၈ ကို ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂၀ အဖြစ် အမှတ်စဉ် ပြောင်းလဲပြဋ္ဌာန်းဖို့ လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၂၈ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး (အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ကန့်လန့်ဖြတ် ဇယားအမှတ်စဉ် (၅၁) ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂၉ ကို ဥပဒေကြမ်းရဲ့အပိုဒ် ၂၁ အဖြစ် အမှတ်စဉ် ပြောင်းလဲပြီးတော့ ပြဋ္ဌာန်းပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ၂၉ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ် သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျာ။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး (အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ကန့်လန့်ဖြတ် ဇယားအမှတ်စဉ်(၅၂) ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၃၀၊ အပိုဒ် ၃၁ အပိုဒ်ခွဲ(က)ခြေဆင်းရဲ့ အပိုဒ်ခွဲငယ်(၁)ကနေ (၅) အထိတို့ကို မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ပြဋ္ဌာန်းပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ် ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၃၀ နှင့် အပိုဒ် ၃၁ အပိုဒ်ခွဲ(က)ခြေဆင်း အပိုဒ်ခွဲငယ်(၁)မှ (၅) ထိတို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး (အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ကန့်လန့်ဖြတ် ဇယားအမှတ်စဉ် (၅၃) ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၃၁ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၆)အဖြစ် ဝင်ငွေခွန်ကင်းလွတ်ခွင့် ပေးနိုင်ဖို့အတွက် နိုင်ငံ့ဝန်ထမ်းအငြိမ်းစားယူသည့်အခါ ရရှိသည့်ပင်စင်နှင့် ကရုဏာကြေးတို့ကို ဝင်ငွေခွန်ကင်းလွတ်ခွင့် ပေးနိုင်ဖို့ကို အသစ်ဖြည့်စွက်ပြဋ္ဌာန်းပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ် ခင်ဗျာ။ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ပြဋ္ဌာန်းပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၃၁ အပိုဒ်ခွဲ(က) တွင် အပိုဒ်ခွဲငယ်(၆)အဖြစ် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့် အညီ အသစ်ဖြည့်စွက် ပြဋ္ဌာန်းရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်ကသဘောတူပါသလား ခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး (အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ကန့်လန့်ဖြတ် ဇယားအမှတ်စဉ်(၅၄) ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၃၁ အပိုဒ်ခွဲ(ခ) ခြေဆင်း၊ အပိုဒ်ခွဲငယ်(၁) တို့ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်များအတိုင်း အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ် ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၃၁ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)ခြေဆင်း၊ အပိုဒ်ခွဲငယ်(၁)တို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့် အညီ ပြင်ဆင်ပြဋ္ဌာန်းရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကိုအတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး (အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ကန့်လန့်ဖြတ် ဇယားအမှတ်စဉ် (၅၅) ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၃၁ အပိုဒ်ခွဲ(ခ) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၂)၊ အပိုဒ် ၃၂။ အခန်း(၈) ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၃၃ ခြေဆင်းနှင့် အပိုဒ်ခွဲ(က)တို့ကို မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ပြဋ္ဌာန်း ပေးနိုင်ပါရန်တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၃၁ အပိုဒ်ခွဲ(ခ) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၂)၊ အပိုဒ် ၃၂၊ အခန်း(၈) ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၃၃ ခြေဆင်းနှင့် အပိုဒ်ခွဲ(က)တို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး (အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ကန့်လန့်ဖြတ် ဇယားအမှတ်စဉ် (၅၆) ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၃၃ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)ကိုတော့ သွင်းကုန်အတွက် လိုင်စင်ကြေး၊ ပါမစ်ကြေးဆိုတဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြု ဆောင်ရွက်ပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၃၃ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်ကသဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>အစည်းအဝေးခေတ္တရပ်နားခြင်း</title>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အစည်းအဝေးကို ၁ နာရီ ၄၅ မိနစ်ခန့် ခေတ္တရပ်နားပါမယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ အစည်းအဝေးကို မွန်းလွဲ ၁ နာရီခွဲ ပြန်လည်စတင်ပါမယ်။ အားလုံး ထွက်ခွာနိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<title>အစည်းအဝေးပြန်လည်စတင်ခြင်း</title>
<speech type="mc">လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အစည်းအဝေး ပြန်လည်စတင်ပါတော့မယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။ နာယကသည် နာယကအတွက် သတ်မှတ်ထားသည့် စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။ ။</speech>
<speech type="speaker">ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ဆက်လက်အဆိုတင်သွင်းပါ။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ် ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ပြင်ဆင်ချက်ဇယားရဲ့ အမှတ်စဉ် ၅ရ ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၃၃ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)ကနေပြီးတော့ (ဒ)အထိကို မူလအတိုင်းအတည်ပြုပေးနိုင်ဖို့ လွှတ်တော်ကို လေးစားစွာ အဆိုတင်သွင်း အပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၃၃ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)မှ (ဒ)ထိသည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက် အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူ ပါသလားခင်ဗျာ။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ကန့်လန့်ဖြတ် ဇယားအမှတ်စဉ်(၅၈)ကို ဆက်လက်တင်ပြပါမယ်။ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၃၄ မှာ ၃၄ ရဲ့ခြေဆင်းမှာ ဖော်ပြ ပါရှိတဲ့ စကားရပ်တွေထဲက မြန်မာ့ကျောက်မျက်ရတနာဥပဒေတွင် မည်သို့ပင်ပြဋ္ဌာန်းပါရှိစေကာမူ ဆိုတဲ့ စကားရပ်ကို ပယ်ဖျက်ပြီးတော့ ပြင်ဆင်ထားပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၃၄ ခြေဆင်းသည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ကန့်လန့်ဖြတ် ဇယား အမှတ်စဉ် (၅၉) ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၃၄ အပိုဒ်ခွဲ (က)၊ (ခ)၊ အခန်း(၉) ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၃၅နှင့် အပိုဒ် ၃၆ ခြေဆင်းတို့ကို မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၃၄ အပိုဒ်ခွဲ(က)၊ (ခ)၊ အခန်း(၉) ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၃၅ နှင့် အပိုဒ် ၃၆ ခြေဆင်းတို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်ကသဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ကန့်လန့်ဖြတ် ဇယားရဲ့ အမှတ်စဉ်(၆၀) ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်ဖြစ်တဲ့ အပိုဒ် ၃၆ အပိုဒ်ခွဲ(က) ကုန်စည်များတင်သွင်းခွင့်ပြုသည့်ပမာဏ၊ အကောက်ခွန်နှုန်းထားများနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ကမ္ဘာ့ ကုန်သွယ်ရေးအဖွဲ့နှင့် အာဆီယံလွတ်လပ်သော ကုန်သွယ်ရေးဆိုင်ရာ သဘောတူစာချုပ်များ မူဘောင်အတွင်းမှ အာဆီယံဒေသအတွင်းနိုင်ငံများနည်းတူ အမြင့်ဆုံးရရှိနိုင်သည့် အခွင့်အရေး သက်သာခွင့်များ ရရှိစေနိုင်ရန် ဆောင်ရွက်ပေးခြင်းဆိုတဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၃၆ အပိုဒ်ခွဲ(က) သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ကန့်လန့်ဖြတ် ဇယားရဲအမှတ်စဉ်(၆၁) ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၃၆ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)ကို အဆိုပြုချက်အတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၃၆ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလား ခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ကန့်လန့်ဖြတ် ဇယားရဲ့အမှတ်စဉ်(၆၂) ဖြစ်ပါတယ်။ မူလဥပဒေရဲ့ အပိုဒ် ၃ရ အပိုဒ်ခွဲ(က)ကိုတော့ ကျွန်တော်တို့ ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီအနေနဲ့ မူလအတိုင်းပဲ ပြဋ္ဌာန်းပေးဖို့ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဒဂုံမဲဆန္ဒနယ်က ပြည်သူ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါက်တာသက်သက်ခိုင်ကလည်း ကျွန်တော်တို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီနဲ့ ညှိနှိုင်းဆွေးနွေးခဲ့တဲ့အခါမှာ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီအတိုင်းပဲ ၊ မူလအတိုင်းပဲ ပြဋ္ဌာန်းပေးဖို့ သဘော တူညီခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ် ဆိုတဲ့အကြောင်းကိုလည်း တစ်ပါတည်း တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">ဒေါက်တာသက်သက်ခိုင် ဒဂုံမဲဆန္ဒနယ် သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="460">ဒေါက်တာသက်သက်ခိုင်(ဒဂုံမဲဆန္ဒနယ်၊ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး)</mp>ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီရဲ့ ဇယားအမှတ်စဉ် ၆၂ အပိုဒ် ၃ရ အပိုဒ်ခွဲ(က)ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီနဲ့ ဆွေးနွေး ညှိနှိုင်းပြီးဖြစ်လို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားအတိုင်း အတည်ပြုပေးပါရန် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကကြီးမှတစ်ဆင့် အဆိုပြုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်ရှင်။</speech>
<speech type="speaker">ဦးဘရှိန် သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="321">ဦးဘရှိန်(ကျောက်ဖြူမဲဆန္ဒနယ်၊ ရခိုင်ပြည်နယ်)</mp>အားလုံးမင်္ဂလာပါခင်ဗျာ။ လေးစား အပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ဧည့်သည်တော်များအားလုံး ကျွန်တော်ကတော့ ရခိုင်ပြည်နယ် ကျောက်ဖြူ မဲဆန္ဒနယ်က ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးဘရှိန် ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးနှင့်လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်တို့ ဒီနေ့ပြင်ဆင်ချက် တင်သွင်းမယ့် ဇယားအမှတ်စဉ် (၆၂) ဥပဒေကြမ်း အပိုဒ် ၃ရ (က)၊ (ခ)၊ (ဂ)။ ၃ရ မှာ အပိုဒ်(က)၊ (ခ)၊ (ဂ) ဆိုပြီးတော့ ၃ ပိုဒ် ရှိပါတယ်။ ပထမဆုံးအပိုဒ် ၃၇(က)ကို ပယ်ဖျက်ဖို့တင်သွင်းရတာနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ ရှင်းလင်းတင်ပြ ပါမယ်။ ကျွန်တော်တို့ ပြီးခဲ့တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်အစည်းအဝေး ကာလအတွင်းက ဒီအဆိုကို စတင် ပြီးတော့တင်သွင်းခဲ့တယ်။ အဒီ ၁ရ ရက်နေ့ အစည်းအဝေးအပြီးမှာ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ညနေပိုင်းအစည်းအဝေးခေါ်လို့ ကျွန်တော်တက်ရောက်ခဲ့ပါတယ်။ အဲဒီမှာလည်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက သူတို့ရဲ့အဆိုပြုချက်အတိုင်း လက်ခံပေးနိုင်ဖို့ အကြောင်းအရာတွေကို ဆွေးနွေးခဲ့ပါတယ်။ ဒါပေမယ့် ကျွန်တော်က ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အဆိုပြုတင်ပြချက်တွေကို လက်မခံဘဲနဲ့ ဒီဥပဒေရဲ့ အပိုဒ် ၃၇(က)၊ (ခ)၊ (ဂ) တို့ကိုပယ်ဖျက်ဖို့ တင်သွင်းခဲ့ရတဲ့အကြောင်းကို လွှတ်တော်ထဲမှာ ဒီနေ့တစ်ဖန်ပြန်ပြီးတော့ ပြောခွင့်ရတဲ့အခါ ဟိုတစ်နေ့က ပြောခဲ့တဲ့အကြောင်းအရာတွေကို ပြန်လည်သတိရစေခြင်းငှာ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အားလုံးကို ကျွန်တော်အနည်းငယ် ပြန်လည်ရှင်းလင်း တင်ပြပါမယ်။</speech>
<speech type="speaker">ကိုယ်စားလှယ်ကြီး ခုနက သဘောထားကိုပဲပြောပါ။ သဘောတူမှာလား။ ဒါမှမဟုတ် မဲခွဲဆုံးဖြတ်မှာလား အဲဒီသဘောထားလေးပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="321">ဦးဘရှိန်(ကျောက်ဖြူ မဲဆန္ဒနယ်၊ ရခိုင်ပြည်နယ်)</mp>သဘောကတော့ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဒီမှာကိုယ်တိုင်က ဦးဘရှိန်က ပယ်ဖျက်ဖို့ရေးထားတယ်လို့ ရေးထားပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်က ဘာဖြစ်လို့ပယ်ဖျက်ဖို့ တင်ပြရလဲဆိုတာကို ကျွန်တော်က ရှင်းပြခွင့်ရရင်ရှင်းပြဖို့။ ဘာဖြစ်လို့လဲဆိုတော့ အခု ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက သူတို့ရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်တွေကို ပြောသွားပြီးဖြစ်တဲ့ အတွက်ကြောင့် ကျွန်တော်ပြောခွင့်ရလို့ရှိရင် ပြောမလို့ပါခင်ဗျ။ ပြောခွင့်မရရင်လည်း ကျွန်တော်ပယ်ဖျက်ဖို့ တင်ပြထားတယ်ဆိုတာကိုပဲ ကျွန်တော်ပြောပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဟုတ်ပြီ။ အဲဒါမဲခွဲဆုံးဖြတ်ပေးပါမယ်နော်။</speech>
<speech><mp id="321">ဦးဘရှိန်(ကျောက်ဖြူမဲဆန္ဒနယ်၊ ရခိုင်ပြည်နယ်)</mp>အဲဒီတော့ နာယကကြီးနဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဇယားရဲ့ အမှတ်စဉ် (၆၂) ဥပဒေကြမ်း အပိုဒ် ၃၇(က) ပြည်တွင်း အခွန်ဦးစီးဌာနသည် အခွန်ပေးဆောင်ထိုက်သူများ ဥပဒေနှင့်အညီ ခံစားနိုင်သော အခွန်ဆိုင်ရာသက်သာခွင့်၊ ကင်းလွတ်ခွင့်များကို ပြည်သူများအား အသိပေးခြင်း၊ သက်သာခွင့်များနှင့်အညီ အခွန်ကောက်ခံရာတွင် တွက်ချက်ခွင့်ပြုပေးခြင်း၊ အခွန်ဆိုင်ရာ ကျေပွန်သည့် အခွန်ထမ်းများ၊ အခွန်ဝန်ထမ်းပြည်သူများအား အသိအမှတ်ပြုခြင်း၊ ထိုက်သင့်သောချီးမွမ်းမှုများ စီမံဆောင်ရွက်ခြင်း ပြုလုပ်ပေးခြင်းဆိုတဲ့ ဦးစီးဌာနကို ပေးထားတဲ့တာဝန်ဖြစ်တဲ့ ဥပဒေကြမ်းအပိုဒ် ၃၇(က)ကို ပယ်ဖျက်ပေးဖို့အတွက် အဆိုတင်သွင်းအပ် ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုပါအပိုဒ်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြန်လည် ဆွေးနွေးမှုအရ ဒေါက်တာသက်သက်ခိုင် ဒဂုံမဲဆန္ဒနယ်က ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထား အတိုင်း သဘောတူထားပြီး ဦးဘရှိန် ကျောက်ဖြူမဲဆန္ဒနယ်က ပြင်ဆင်ချက်အဆို တင်သွင်းထားတဲ့အတွက် စက်ခလုတ်အသုံးပြုပြီးတော့ လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူပါ့မယ်။ ထောက်ခံဆန္ဒမဲများပါက ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားအတိုင်းအတည်ပြုပြီး ကန့်ကွက်ဆန္ဒမဲများပါက ဦးဘရှိန်၏ အဆိုပြုချက် အတိုင်း အတည်ပြုပေးကြောင်း ကြေညာမှာဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၃ရ အပိုဒ်ခွဲ(က)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထား မှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူ မတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုကို ထောက်ခံမဲ (၂၇၁)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (၂၁၅)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၆)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း အဆိုအတည် ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစား အပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယားရဲ့ အမှတ်စဉ် ၆၃ ကို ဆက်လက်အဆိုပြု တင်ပြမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၃ရ အပိုဒ်ခွဲ (ခ) ကိုတော့ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနသည် အခွန်စနစ် ပြုပြင်ပြောင်းလဲရေး လုပ်ငန်းများထိရောက်စွာ ဆောင်ရွက်နိုင်ရေးအတွက် အထက်ပုဒ်မခွဲ(က)ပါ လုပ်ငန်းရပ် များကို အကောင်အထည်ဖော်ရာတွင် ဘဏ္ဍာရေးဆိုင်ရာ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများနှင့်အညီ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာဥပဒေ၌ ပြည်တွင်းအခွန်များဦးစီးဌာန၏ သာမန်အသုံးစရိတ်ဖြင့် ပြည်ထောင်စု အစိုးရအဖွဲ့၏ သဘောတူညီချက်ဖြင့် ခွင့်ပြုပေးနိုင်သည်ဆိုတဲ့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက် အပေါ်မှာ ဒဂုံမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါက်တာသက်သက်ခိုင်နဲ့ ရှားတောမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါ်ဝင့်ဝါထွန်းတို့ကလည်း သဘောတူညီထားပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ဤအတွက်ကြောင့် မို့လို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုဆောင်ရွက်ပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">ဒေါက်တာသက်သက်ခိုင် ဒဂုံမဲဆန္ဒနယ် သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="460">ဒေါက်တာသက်သက်ခိုင် (ဒဂုံမဲဆန္ဒနယ်၊ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးရှင့်။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အမှတ်စဉ် ၆၃၊ အပိုဒ် ၃ရ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီနဲ့ ဆွေးနွေးညှိနှိုင်းပြီးဖြစ်လို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက် သဘောထားအတိုင်း အတည်ပြုပေးပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ရှင်။</speech>
<speech type="speaker">ဒေါ်ဝင့်ဝါထွန်း ရှားတောမဲဆန္ဒနယ် သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="248">ဒေါ်ဝင့်ဝါထွန်း(ရှားတောမဲဆန္ဒနယ်၊ ကယားပြည်နယ်)</mp>လေးစားရပါသော ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကကြီးရှင်။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီနဲ့ ဆွေးနွေးညှိနှိုင်းပြီးဖြစ်ပါသဖြင့် ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်အတိုင်း ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကြီးမှ အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ရှင်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုပါအပိုဒ်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြန်လည် ဆွေးနွေးမှုအရ ဒေါက်တာသက်သက်ခိုင် ဒဂုံမဲဆန္ဒနယ်နဲ့ ဒေါ်ဝင့်ဝါထွန်း ရှားတောမဲဆန္ဒနယ်တို့က ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားအတိုင်း သဘောတူထားပြီး ဦးဘရှိန် ကျောက်ဖြူမဲဆန္ဒနယ်က ပယ်ဖျက်ရန် အဆိုတင်ထားတဲ့အတွက် စက်ခလုတ်အသုံးပြုပြီးတော့ လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူပါ့မယ်။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏အပိုဒ် ၃ရ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက် အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူ မတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒ ရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုကိုထောက်ခံမဲ (၂၆၅)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (၂၁၆)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၅)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက် အတိုင်း အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ကန့်လန့်ဖြတ် ဇယားအမှတ်စဉ်(၆၄)ကို ဆက်လက်တင်ပြပါ့မယ်။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့အပိုဒ် ၃ရ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)ကိုတော့ ပြင်ဆင်ချက် အဆိုတင်သွင်းထားတဲ့ ကိုယ်စားလှယ်များနဲ့ ဆွေးနွေးချက်အပေါ်မှာ မူတည်ပြီးတော့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီက ထပ်မံညှိနှိုင်းပြီးတော့ ပြင်ဆင်ထားပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက် ကတော့ ၃၇(ဂ) စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနသည် ပုဒ်မခွဲ(ခ)ပါ အသုံးစရိတ်များအား အခွန်ကောက်ခံမှု ဆိုင်ရာ လုပ်ငန်းတာဝန်ကျေပွန်သည့် နိုင်ငံ့ဝန်ထမ်းများကို ဆုကြေးငွေချီးမြှင့်ရန်အတွက် ဘဏ္ဍာရေးဆိုင်ရာ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများနဲ့အညီ သုံးစွဲနိုင်သည်ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက် အပေါ်မှာ ဒဂုံမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါက်တာသက်သက်ခိုင်နဲ့ ရှားတောမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါ်ဝင့်ဝါထွန်းတို့ကလည်း သဘောတူညီထားပြီး ဖြစ်ပါတယ်ဆိုတာကို လွှတ်တော်ကို တစ်ပါတည်း တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ဒေါက်တာသက်သက်ခိုင် ဒဂုံမဲဆန္ဒနယ် သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="460">ဒေါက်တာသက်သက်ခိုင်(ဒဂုံမဲဆန္ဒနယ်၊ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးရှင်။ အမှတ်စဉ်(၆၄) အပိုဒ် ၃ရ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီနဲ့ ဆွေးနွေးညှိနှိုင်းပြီးဖြစ်လို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း အတည် ပြု ပေးပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ရှင်။</speech>
<speech type="speaker">ဒေါ်ဝင့်ဝါထွန်း ရှားတောမဲဆန္ဒနယ် သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="248">ဒေါ်ဝင့်ဝါထွန်း(ရှားတောမဲဆန္ဒနယ်၊ ကယားပြည်နယ်)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးရှင်။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီနဲ့ ညှိနှိုင်းဆွေးနွေးပြီး ဖြစ်ပါသဖြင့် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်အတိုင်း အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ရှင်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုပါအပိုဒ်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြန်လည် ဆွေးနွေးမှုအရ ဒေါက်တာသက်သက်ခိုင် ဒဂုံမဲဆန္ဒနယ်နဲ့ ဒေါ်ဝင့်ဝါထွန်း ရှားတောမဲဆန္ဒနယ်တို့က ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ထပ်မံပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း သဘောတူထားပြီး ဦးဘရှိန် ကျောက်ဖြူ မဲဆန္ဒနယ်က ပယ်ဖျက်ရန်အဆို တင်ထားတဲ့အတွက် စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူပါ့မယ်။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၃ရ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ထပ်မံ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူ မတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုကိုထောက်ခံမဲ (၂၇၂)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (၂၁၅)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၆)ပဲ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ထပ်မံ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ကန့်လန့်ဖြတ် ဇယားအမှတ်စဉ်(၆၅) ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၃၈ ကို မူလပြဋ္ဌာန်းချက်အတိုင်းပဲ အတည်ပြုဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များဖြစ်တဲ့ ဒေါက်တာသက်သက်ခိုင်နဲ့ ဒေါ်ဝင့်ဝါထွန်း တို့ကလည်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်အပေါ်မှာ သဘောတူညီပြီး ဖြစ်ကြောင်း ကိုလည်း တစ်ပါတည်း တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ဒေါက်တာသက်သက်ခိုင် ဒဂုံမဲဆန္ဒနယ် သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="460">ဒေါက်တာသက်သက်ခိုင် (ဒဂုံမဲဆန္ဒနယ်၊ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးရှင်။ ဇယားအမှတ်စဉ်(၆၅) အပိုဒ် ၃၈ ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီနဲ့ ဆွေးနွေးညှိနှိုင်းပြီးဖြစ်လို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း အတည်ပြုပေးပါရန် တင်သွင်းအပ်ပါတယ်ရှင်။</speech>
<speech type="speaker">ဒေါ်ဝင့်ဝါထွန်း ရှားတောမဲဆန္ဒနယ် သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="248">ဒေါ်ဝင့်ဝါထွန်း( ရှားတောမဲဆန္ဒနယ်၊ ကယားပြည်နယ်)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးရှင်။ ဇယားအမှတ်စဉ် ၆၅ ဥပဒေအပိုဒ် ၃၈ ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီနဲ့ ညှိနှိုင်းဆွေးနွေးပြီး ဖြစ်ပါသဖြင့် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်အတိုင်း ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကြီးမှ အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်သွင်းအပ်ပါတယ်ရှင်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ အဆိုပါအပိုဒ်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြန်လည် ဆွေးနွေးမှုအရ ဒေါက်တာသက်သက်ခိုင် ဒဂုံမဲဆန္ဒနယ်နဲ့ ဒေါ်ဝင့်ဝါထွန်း ရှားတောမဲဆန္ဒနယ်တို့က ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားအတိုင်း သဘောတူထားပါတယ်။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၃၈ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထား မှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျာ။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။ သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယားရဲ့ အမှတ်စဉ်(၆၆) ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ နောက်ဆက်တွဲ ဇယား ၁ အမှတ်စဉ်(၁)ကိုလွှတ်တော်က အတည်ပြုပြီးဖြစ်တဲ့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(က)ပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်တွေနဲ့ ညီညွှတ်ရန်အတွက် ပြင်ဆင်ထားတာရှိပါတယ်။ စီးပွားရေးနှင့် ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနက စီမံကောက်ခံတဲ့ အခွန်ကြေးတွေထဲမှာ လိုင်စင်ကြေး၊ ပါမစ်ကြေးလို့ ပြင်ဆင်ထားတာဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ဖို့ တင်ပြအပ်ပါတယ် ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ နောက်ဆက်တွဲ ဇယား(၁)ပါ အမှတ်စဉ်(၁)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန်လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျာ။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယားရဲ့ အမှတ်စဉ်(၆၇) ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ နောက်ဆက်တွဲဇယား ၁ အမှတ်စဉ်(၂)ကနေ (၄)အထိကို မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်းပဲ လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ နောက်ဆက်တွဲ ဇယား(၁)ပါ ဇယားအမှတ်စဉ်(၂)မှ (၄)ထိသည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက် နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျာ။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်း၏ ခေါင်းစဉ်နဲ့ နိဒါန်းသည် ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်ကြောင်းနဲ့ ဥပဒေကြမ်း၏ အခန်းခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲများ၊ နောက်ဆက်တွဲဇယားများနဲ့ အမှတ်စဉ်များကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က ဆုံးဖြတ်ခဲ့သည့်အတိုင်း ပြန်လည် အမှတ်စဉ်သွားမည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>အဆိုပါဥပဒေကြမ်းတစ်ရပ်လုံးကို အတည်ပြုရန် သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်က အဆိုတင်သွင်းခြင်းနှင့် လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်ရယူခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၀) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ အခွန်အကောက်ဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဥပဒေကြမ်းတစ်ရပ်လုံးကို အတည်ပြုရန် အတွက် သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်က အဆိုတင်သွင်းဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အားလုံး ဖိတ်ကြားထားသော ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင် ပုဂ္ဂိုလ်များအားလုံး ကိုယ်စိတ်နှစ်ဖြာ ကျန်းမာချမ်းသာပြီး မင်္ဂလာအပေါင်းနှင့် ပြည့်စုံကြပါစေကြောင်း နှုတ်ခွန်းဆက်သ ဂါရဝပြု အပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးမောင်မောင်ဝင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏အခွန်အကောက်ဥပဒေမူကြမ်းကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ ၃၀-၁-၂၀၁ရ ရက်နေ့တွင် အဆိုပြုတင်သွင်းခဲ့ပါတယ်။ တင်သွင်းခဲ့သည့် ဥပဒေကြမ်းအပေါ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ဥပဒေရေးရာနှင့် အထူးကိစ္စရပ်များ လေ့လာဆန်းစစ်သုံးသပ်ရေးကော်မရှင်၊ သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနများ၊ ဌာနအသီးသီးမှ လုပ်ငန်းရှင်များ ပါဝင်ညှိနှိုင်း ဆွေးနွေးသုံးသပ်၍ အစီရင်ခံစာကို ၁၃-၂-၂၀၁ရ ရက်နေ့တွင် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ တင်သွင်းခဲ့ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၁၀ ဦးတို့၏ အစီရင်ခံစာနဲ့ပတ်သက်ပြီး နိုင်ငံတော်အတွက် အခွန်အကောက်ရငွေများ တိုးတက်လာစေရေးနဲ့ ပိုမိုကျယ်ပြန့်သော အခွန်ကောက်ခံမှု နယ်ပယ်များဖြင့် ပြည်သူများက ကြည်ဖြူ ကျေနပ်စွာ အခွန်ပေးဆောင်စေရေးတို့အပေါ် ဦးတည်ဆွေးနွေးခဲ့ကြမှုများကိုလည်း ထည့်သွင်းသုံးသပ်၍ ပြန်လည်ညှိနှိုင်းပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်မှ ဥပဒေကြမ်း၏ တစ်ပိုဒ်ချင်းစီအလိုက် အတည်ပြုပြီး ဖြစ်ပါသဖြင့် ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ အခွန်အကောက်ဥပဒေ မူကြမ်းတစ်ရပ်လုံးကို ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ အားလုံးကို ကျေးဇူး တင်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ အခွန် အကောက် ဥပဒေကြမ်းနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး လွှတ်တော်က ဆုံးဖြတ်ထားတဲ့အတိုင်း ဥပဒေကြမ်းတစ်ရပ်လုံးကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျာ။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်က သဘောတူတဲ့အတွက် ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ အခွန် အကောက်ဥပဒေကြမ်းတစ်ရပ်လုံးကို လွှတ်တော်က ဆုံးဖြတ်ထားသည့်အတိုင်း အတည်ပြုကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</bill>
</section>
<section value="Motion">
<motion>
<title>နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားသော မြန်မာ့မီးရထား ဒီဇယ်စက်ခေါင်းစက်ရုံ(ရွာထောင်) တိုးတက်ကောင်းမွန်ရေး စီမံကိန်းဆောင်ရွက်ရန်အတွက် ဂျာမနီနိုင်ငံ KfW Development Bank ထံမှ ယူရို ၅ သန်း ချေးယူရန်ကိစ္စနှင့် စပ်လျဉ်း၍ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များက ဆွေးနွေးခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၁) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ ပို့ဆောင်ရေး နှင့်ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနအောက်ရှိ မြန်မာ့မီးရထားဒီဇယ်စက်ခေါင်းစက်ရုံ (ရွာထောင်) တိုးတက် ကောင်းမွန်ရေး စီမံကိန်းဆောင်ရွက်ရန်အတွက် ဂျာမနီနိုင်ငံ KfW Development Bank ထံမှ ယူရို ၅ သန်း ချေးယူရန်ကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး ၁၇-၂-၂၀၁ရ ရက်တွင် ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် စတုတ္ထပုံမှန် အစည်းအဝေး သတ္တမနေ့မှာ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များက လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြခြင်း အစီအစဉ်ကို ဆောင်ရွက်ခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ အထက်ပါကိစ္စနှင့် စပ်လျဉ်းပြီး ဆွေးနွေးဖို့ အမည်စာရင်းပေးထားတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၄ ဦး ရှိပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် တစ်ဦးချင်း အနေနဲ့ သတ်မှတ်ချိန် ၆ မိနစ်အတွင်း ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဦးစွာ ဦးကျော်နိုင် ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၂) ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="990">ဦးကျော်နိုင်(မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၁၂၊ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးအမှူးပြု၍ ကြွရောက်လာကြပါသော ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးများ၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာပါခင်ဗျာ။ ရန်ကုန်တိုင်း ဒေသကြီးမဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၂) အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ကျွန်တော် ဦးကျော်နိုင်က နိုင်ငံတော်သမ္မတ ထံမှ ပေးပို့ထားသော မြန်မာ့မီးရထားဒီဇယ်စက်ခေါင်းစက်ရုံ(ရွာထောင်) တိုးတက်ကောင်းမွန်ရေး စီမံ ဆောင်ရွက်ရန်အတွက် ဂျာမနီနိုင်ငံ KfW Development Bank ထံမှ ယူရို ၅ သန်းချေးယူရန်ကိစ္စနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး ဆွေးနွေးမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်က အပိုင်းနှစ်ပိုင်းခွဲပြီး ဆွေးနွေးမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အပိုင်း(၁) အနေနဲ့ သက်ဆိုင်ရာ ပို့ဆောင်ရေးနဲ့ ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးရဲ့ ရှင်းလင်းတင်ပြချက်နှင့်အတူ ထောက်ခံဆွေးနွေးသွားခဲ့တဲ့ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဒုတိယဝန်ကြီးရဲ့ ဆန်းစစ်တွေ့ရှိချက်များကို အထောက်အထားပြုပြီးတော့ ကျွန်တော်ကလည်း ထောက်ခံဆွေးနွေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ သို့သော်လည်း အပိုင်း(၂)အနေနဲ့ကတော့ ကျွန်တော်ဟာ Political View (နိုင်ငံရေးရှုထောင့်) ကနေကြည့်ပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့အခု ချေးယူမယ့်ချေးငွေကို အခွင့်အလမ်းတစ်ရပ်အထိ ရှုမြင်ပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံရဲ့ အားနည်းချက်ဖြစ်တဲ့ Skill Labour နဲ့ Technician (ကျွမ်းကျင်ဝန်ထမ်းနဲ့ ကျွမ်းကျင် ပညာရှင်) ရှားပါးမှုကို ရွာထောင်မှာရှိတဲ့ ရထားစက်မှုသင်တန်းကျောင်းကနေပြီးတော့ မည်သို့မည်ပုံ ဖြည့်ဆည်း ပေးနိုင်မယ်ဆိုတာကို ဆွေးနွေးမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးရဲ့ ရှင်းလင်းတင်ပြ ချက်ကို အကိုးအကားအထောက်အထားဖြင့် Power Point နှင့် တင်ပြခွင့်ပြုပါရန် လေးစားစွာ ပန်ကြား အပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးက ပြီးခဲ့တဲ့ ဖေဖော်ဝါရီ ၁ရ ရက်နေ့(သောကြာနေ့)က ရှင်းလင်း သွားတဲ့အချက် ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီမှာ ပထမဆုံး ချေးငွေရယူရတဲ့ အကြောင်းအရင်းကိုတော့ ပထမဆုံး (၁)အချက်မှာ စက်ခေါင်း ရ ခေါင်းကို ပြန်လည်ပြုပြင်ရန် ဖြစ်ပါတယ်။ (၂)အချက်မှာတော့ တာယာ ခုတ်စားစက် အကြီးစားပြင်ဆင်ရန် ဖြစ်ပါတယ်။ တာယာခုတ်စားစက်အသစ် တစ်လုံးလည်း တိုးချဲ့ဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော် အဓိကဆွေးနွေးလိုတဲ့ ရထားစက်မှုသင်တန်းကျောင်း (ရွာထောင်)အတွက် သင်ထောက်ကူပစ္စည်းများ ဝယ်ယူရန် လိုအပ်ခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီမှာတော့ ကျွန်တော်တို့ ဂျာမနီနိုင်ငံ ချေးငွေနဲ့ ဆောင်ရွက်ခြင်း၊ နိုင်ငံတော်ပိုင်းနဲ့ ဆောင်ရွက်ခြင်းများကို ခွဲခြားပြထားပြီးတော့ အဓိကအနေနဲ့ စီမံကိန်းကာလက ၂ နှစ်ပဲ ကြာမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ငွေရေးကြေးရေးခွဲခြားမှုနဲ့ အတိုးနှုန်းများကိုတော့ ပြီးခဲ့တဲ့ စီမံကိန်းနဲ့ ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန ဒုတိယ ဝန်ကြီးအား ပြည်ပချေးငွေရယူရာတွင် သက်သာသောချေးငွေ Concessional Loan ဟုတ်မဟုတ် ကမ္ဘာ့ဘဏ်နှင့် နိုင်ငံတကာငွေကြေးရန်ပုံငွေအဖွဲ့တို့မှ အသိအမှတ်ပြုထားသော Grant Element နည်းလမ်းဖြင့် ဆန်းစစ်ရာမှာ သက်သာသောချေးငွေဖြစ်တယ်လို့ ဆန်းစစ်တွေ့ရှိရတာဖြစ်တဲ့အတွက် ကျွန်တော်ကလည်း အထွေအထူးကန့်ကွက်စရာမရှိပါဘူး။ အဲဒီတော့ ကျွန်တော် အဓိကဆွေးနွေးလိုတဲ့ အချက်ကတော့ Next ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီမှာတော့ စီမံကိန်းအကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ခြင်းဖြင့် ရရှိ လာမယ့် အကျိုးကျေးဇူးဟာ ၄ ချက် ဖြစ်တယ်လို့ ဝန်ကြီးကတင်ပြထားပါတယ်။ အဲဒီ ၄ ချက်မှာ ပထမ ၃ ချက်ကတော့ ပစ္စည်းဟောင်းကို ပြင်ဆင်ခြင်း၊ နောက်အသစ်ဝယ်ယူခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီအခါမှာ အဓိကအနေနဲ့ကတော့ လူ့အရင်းအမြစ်ကိုတည်ဆောက်မယ့် စက်မှုသင်တန်းကျောင်းမှာ အားဖြည့်ဖို့ ကျွန်တော်က တင်ပြလိုခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ဒီနေရာမှာ စက်မှုပစ္စည်းနဲ့ လူသားအရင်းအမြစ် ကွာခြားချက်ကို တင်ပြလိုပါတယ်။ စက်ပစ္စည်းများဟာ အဟောင်းကိုပဲပြင်သုံးသုံး၊ အသစ်ကိုပဲ တပ်ဆင်သည် ဖြစ်စေ သက်တမ်းကြာလာတာနဲ့အမျှ ဟောင်းနွမ်းပျက်စီးမှာကို မုချကြုံရမှာဖြစ်ပြီးတော့၊ နောက်ပြီးတော့ ခေတ်မမီ ခေတ်နောက်ကျနေပြီးတော့ နိုင်ငံတကာအဆင့်နဲ့ဝေးနေရင်လည်း အဟောင်းကိုဖြုတ်လဲပြီး အသစ်ကို တပ်ဆင်ရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါပေမယ့် ကျွန်တော်တို့ဟာ လူ့အရင်းအမြစ်ကို ပြုစုပျိုးထောင်နိုင်မယ်ဆိုရင် အရည်အသွေးပြည့်ဝအောင် စာတွေ့လက်တွေ့ သင်ကြားပေးတဲ့ လူ့အရင်းအမြစ်ကတော့ ကြာလာလို့ လုပ်သက်ရင့်လာတာနဲ့အမျှ ကျွမ်းကျင်မှုလည်း မြင့်တက်လာမယ်။ အတွေ့အကြုံ ရင့်ကျက် လာတာနဲ့အမျှ စွမ်းရည်အတွေးအခေါ်နဲ့ အမြော်အမြင်တရားလည်း မြင့်တက်လာရုံသာမကဘူး နောင်တက် လာမယ့် မျိုးဆက်သစ်တွေကိုပါ ဆက်လက် ဆင့်ပွားသင်ကြားပျိုးထောင်ပေးနိုင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ အခုလိုချေးငွေနဲ့အတူတူ နိုင်ငံတကာ ကျွမ်းကျင်ပညာရှင်များရဲ့ ပံ့ပိုးမှုရရှိလာချိန်မှာ ဒီပညာရှင်များဟာ ကျွန်တော်တို့ရဲ့ သင်တန်းကျောင်းမှာရှိတဲ့ ဆရာများကို အထူးလေ့ကျင့်သင်ကြားတဲ့ အခွင့်အလမ်းကိုဖန်တီးပြီးတော့ အဲဒီဆရာများမှတစ်ဆင့် နောက်ထပ်မျိုးဆက်သစ်များကိုလည်း ဆက်လက် မွေးထုတ်ပေးဖို့ ဖြစ်နိုင်လို့ရှိရင်တော့ ကျွန်တော်တို့ လုပ်ငန်းခွင်သင်တန်းများအထိ တည်ဆောက်ပေးနိုင် ပြီးတော့ ဝန်ထမ်းများသာမကဘဲနဲ့ အခုမြန်မာပြည်မှာဖွင့်နေတဲ့ နည်းပညာသင်တန်းကျောင်းများ၊ နည်းပညာ ကောလိပ်များ၊ တက္ကသိုလ်များက လုပ်ငန်းခွင်ဝင်ခွင့်၊ လုပ်ငန်းခွင်သင်တန်းများပေးနိုင်တဲ့အထိ ဖန်တီး ပေးဖို့လိုအပ်တယ်လို့ တင်ပြရင်းနိဂုံးချုပ်ပါတယ်။ Power Point ကိုနောက်ဆက်တွဲဖြင့် ဖော်ပြထားပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">ဆက်လက်ပြီး ဗိုလ်မှူးကြီးမြင့်ဆွေ တပ်မတော်သားအမျိုးသားလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="000">ဗိုလ်မှူးကြီးမြင့်ဆွေ(တပ်မတော်သားအမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်)</mp>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံး မင်္ဂလာပါခင်ဗျ။ ကျွန်တော်ကတော့ တပ်မတော်သားအမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဗိုလ်မှူးကြီးမြင့်ဆွေ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ ဒီဇယ်စက်ခေါင်းစက်ရုံ(ရွာထောင်) တိုးတက်ကောင်းမွန်ရေးစီမံကိန်းအတွက် ဂျာမနီနိုင်ငံ KfW Development Bank က ယူရို ၅ သန်း ချေးယူရန်ကိစ္စနှင့် စပ်လျဉ်းပြီးတော့ ထောက်ခံဆွေးနွေး သားမာ ဖြစ်ပါတယ်။ Powre Point အသုံးပြုခင်ပြုပါခင်ဗျာ။ ယနေ့ကမ္ဘာပေါ်မှာ ကုန်ပစ္စည်းများသယ်ယူပို့ဆောင်ခြင်းနဲ့ ခရီးသွားပြည်သူတွေ ပို့ဆောင်ခြင်းတွေ အတွက် ကုန်းကြောင်း၊ ရေကြောင်း၊ လေကြောင်းစတဲ့ ပို့ဆောင်ရေးနည်းလမ်းများစွာကို အမျိုးမျိုး အသုံးပြု နေကြောင်း တွေ့ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလိုပို့ဆောင်ရေးလုပ်ငန်းတွေသုံးရာမှာ ပို့ဆောင်ရေးလုပ်ငန်းများ အလိုက် ကုန်စည်သယ်ဆောင်နိုင်မှုနဲ့ ပို့ဆောင်ရေးစရိတ် ကုန်ကျမှုများကွာခြားတာကိုလည်း တွေ့ရှိရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပို့ဆောင်ရေးလမ်းကြောင်းများအလိုက် နှိုင်းယှဉ်ကြည့်လိုက်မယ်ဆိုရင် ကုန်ပစ္စည်းအလေးချိန် တန်ချိန် ၁၅၀၀ ကို ကုန်းကြောင်းပို့ဆောင်ရေးစနစ်တွေဖြစ်တဲ့ ရထားနဲ့သယ်မယ်ဆိုရင် ၁၅ ခေါက်၊ ကားနဲ့ သယ်မယ်ဆိုရင် ၅ရ ခေါက်၊ ရေကြောင်းနဲ့သယ်မယ်ဆိုရင် တစ်ကြိမ်တည်းနဲ့ ကုန်ပစ္စည်းအားလုံး သယ်ယူပြီးမြောက်နိုင်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် ရထားနဲ့ပို့ဆောင်ခြင်းဟာ ကုန်ပစ္စည်းသယ်ယူပို့ဆောင်နိုင်မှု ဒုတိယအများဆုံးဖြစ်ကြောင်း ပုံမှာပြထားတဲ့အတိုင်း တွေ့ရှိရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ရေကြောင်းနဲ့ပို့ဆောင်ရေးဟာ ကုန်ကျစရိတ်အနည်းဆုံးဖြစ်ပေမယ့် နေရာနဲ့ သတ်ချက် သယ်ဆောင်နိုင်ပါတယ်။ ရထားလမ်းပေါက်ရောက်တဲ့ မြို့ရွာဒေသတွေကို ကုန်စည်စီးဆင်းရေးအတွက် အကျိုးရှိစွာ အသုံးချနိုင်စေဖို့အတွက် စီစဉ်ဆောင်ရွက်နေတဲ့ စီမံကိန်းလုပ်ငန်းဖြစ်ကြောင်းကို တွေ့ရှိရ ပါတယ်။ ဒါ့အပြင် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်အကျိုးသက်ရောက်မှု စံနှုန်းနှိုင်းယှဉ်ချက်အရလည်း ရထား ပို့ဆောင်ရေးဟာ ဒုတိယထိခိုက်မှုအနည်းဆုံးဖြစ်ကြောင်း ပုံမှာတင်ပြထားတဲ့အတိုင်း တွေ့ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာ့မီးရထားလမ်းရဲ့ လက်ရှိအခြေအနေကတော့ ရထားလမ်းခရီးမိုင် ၃၇၉၅ မိုင် ရှိပါတယ်။ ခရီး သည်ပို့ဆောင်ရေးအတွက် နေ့စဉ်လူစီးအမြန်ရထား ၃၈ စင်း၊ စာပို့ ၆၂ စင်း၊ လူစီးကုန်တင် ၅၆ စင်း၊ ခရီးတို ၂၄ စင်း၊ ရန်ကုန်မြို့ပတ် ၂၂၅ ခေါက်နဲ့ စုစုပေါင်း ၄၀၅ ခေါက်နဲ့ ပို့ဆောင်လျက်ရှိပြီး ကုန်စည်ပို့ဆောင်ရေး အနေနဲ့ ကုန်ရထား ၂၁ စင်းနဲ့ ပို့ဆောင်လျက်ရှိပါတယ်။ ၂၀၁၅-၂၀၁၆ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ ခရီးသည်ပေါင်း ၄၂.၀၄၅ သန်းနဲ့ ကုန်စည်တန်ချိန် ၁.၉၈ သန်း သယ်ယူပို့ဆောင်ပေးနိုင်ခဲ့ပါတယ်။ စီမံကိန်းအတွက် ခန့်မှန်း ကုန်ကျစရိတ်ကတော့ ဂျာမနီနိုင်ငံထုတ် ဒီဇယ်စက်ခေါင်း ၅ လုံးကနေ ရ လုံးထိ ပြန်လည်မွမ်းမံဖို့ ယူရို ၃.၂၅ သန်း၊ ရထား ဘီးတာယာခုတ်စားစက် အသစ် ၁ လုံး ဝယ်ယူခြင်းနှင့် ၁ လုံးကို မွမ်းမံဖို့ ယူရို ၁ သန်း၊ ရထားစက်မှု သင်တန်းကျောင်း (ရွာထောင်) အတွက် အသင်အထောက်အကူ ပစ္စည်းများဝယ်ယူဖို့ ယူရို ၂၅ သန်း၊ အတိုင်ပင်ခံ ပုဂ္ဂိုလ်များငှားရမ်းခ ၀.၅ သန်းနဲ့ စုစုပေါင်းယူရို ၅ သန်း ကုန်ကျမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းကာလကတော့ ၂ နှစ်လို့ သိရှိရပါတယ်။ မြန်မာ့မီးရထားမှာရှိတဲ့ ဒီဇယ်စက်ခေါင်းများအခြေအနေကတော့ စာရင်းရှိစက်ခေါင်း စုစုပေါင်း ၃၈၂ ခေါင်းရှိပါတယ်။ ပြေးဆွဲစက်ခေါင်းစုစုပေါင်း ၂၄၄ ခေါင်းနဲ့ အကြောင်းအမျိုးမျိုးကြောင့် ရပ်ဆိုင်းနေတဲ့ စက်ခေါင်းစုစုပေါင်း ၁၃၈ ခေါင်းရှိပြီးတော့ တင်ပြပါအတိုင်းပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ဂျာမနီနိုင်ငံက ဒီဇယ်ဟိုက်ဒြာလစ် စက်ခေါင်း ၅၉ လုံး ဝယ်ယူထားရှိတဲ့အနက် နောက်ဆုံး ရောက်ရှိတဲ့ ဒီဇယ်စက်ခေါင်းအသစ် ၁ရ လုံးဟာ သက်တမ်း ၂၉ နှစ်ရှိပြီးတော့ စွမ်းအားပြည့်အသုံး ပြုနိုင်ခြင်းမရှိတဲ့အတွက် စက်ခေါင်း ၁ရ ခေါင်းအနက်က ရ ခေါင်းကို ပြန်လည်ပြုပြင်ပြီးတော့ စွမ်းအားပြည့် အသုံးပြုနိုင်မှာ ဖြစ်ကြောင်းသိရှိရပါတယ်။ အဲဒီစက်ခေါင်း တွေကို မန္တလေး-မြစ်ကြီးနား ရထားလမ်းမှာ ပြေးဆွဲအသုံးပြုလျက်ရှိပြီးတော့ မန္တလေး-မြစ်ကြီးနားလမ်းပိုင်းဟာ လူစီးများတဲ့ ရထားလမ်းပိုင်းဖြစ်ပါတယ်။ ရံဖန်ရံခါ တွဲချော်တတ်ကြောင်းသိရှိရပါတယ်။ လက်ရှိ မန္တလေး-မြစ်ကြီးနားလမ်းပိုင်းမှာ နေ့စဉ်အမြန်ရထား အဆန် ၃ စီး၊ အစုန် ၃ စီး၊ စာပို့ရထား အဆန် ၁ စီး၊ အစုန် ၁ စီး၊ လူစီးကုန်တင်ရထား အဆန် ၁ စီး၊ အစုန် ၁ စီး ပြေးဆွဲပို့ဆောင်ပေးလျက် ရှိပါတယ်။ မြစ်ကြီးနားရထားလမ်းပိုင်းအလိုက် အဆန် ၉ စီး၊ အစုန် ၉ စီးနဲ့ ပြေးဆွဲလျက်ရှိပြီးတော့ ၁ ရက်ကို ပျမ်းမျှကုန်တန်ချိန် ၉၁၃ တန်နဲ့ ခရီးသည်ပေါင်း ၇၅၈၂ ဦး ပျမ်းမျှပို့ဆောင်ပေးလျက်ရှိပါတယ်။ ဒီစီမံကိန်းအရ အထူးမွမ်းမံပြင်ဆင်ပြီးရင်တော့ ရထားလမ်းတစ်လျှောက်မှာရှိတဲ့ ပြည်သူတွေအတွက် ပြီးတော့ ဘေးအန္တရာယ်ကင်းရှင်းစွာနဲ့ စိတ်ချအားထားရတဲ့ မီးရထားများဖြစ်လာမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာ့မီးရထားရဲ့ တစ်ခုတည်းသော ဘီးတာယာခုတ်စားစက်မှာ သက်တမ်းနှစ် ၄၀ ရှိပြီး အကြီးစားပြင်ဆင်ဖို့ လိုအပ်နေပါတယ်။ တစ်နှစ်မှာ စက်ခေါင်းပေါင်း ၁၀၀ ကျော်၊ ဘီးအရည်အတွက် ၁၂၀၀ ကျော် ခုတ်စားပေးလျက်ရှိပါတယ်။ သို့သော်လည်း မကြာခဏ ချို့ယွင်းမှုတွေဖြစ်နေတဲ့အတွက် ောင်ရွက်ပေးနိုင်ခြင်း မရှိပါဘူး။ ဘီးခုတ်စားမှုမပြုဘဲနဲ့ ရထားပြေးဆွဲမယ်ဆိုရင် လမ်းဘီးချော်မှု ဖြစ်နိုင်ပါတယ်။ မိုင်နှုန်းလျှော့ချပြီး ပြေးဆွဲ ရမယ်ဆိုလျှင်လည်း ်ကြာမှုတွေ ဖြစ်နိုင်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် ထပ်မံပြီးတော့ အသစ်တစ်လုံး တပ်ဆင်ဖို့လည်း လိုအပ်ပါတယ်။ ရထားစက်မှုသင်တန်းကျောင်း(ရွာထောင်)ဟာ ၁၉၈၁ ခုနှစ်မှာ ဂျာမနီနိုင်ငံ GTZ အကူအညီနဲ့ ဖွင့်လှစ်ခဲ့ပြီးတော့ သင်တန်းများလည်း တိုးချဲ့ဖွင့်လှစ်ရန်လိုအပ်နေပါတယ်။ သင်တန်းကျောင်းမှာ လိုအပ်တဲ့ စင်မြူလေတာတွေ၊ သင်ရိုးညွှန်းတန်းဆိုင်ရာ ဒီဇိုင်းရေးဆွဲခြင်းတွေ သင်ထောင်ကူပစ္စည်းများ တပ်ဆင်ရန် အထူးလိုအပ်လျှက်ရှိနေပါတယ်။ ချေးငွေဆိုင်ရာ စည်းကမ်းသတ်မှတ်ချက်များကတော့ ကတိခံကြေးနဲ့ အတိုးနှုန်း ၁ ရာခိုင်နှုန်း၊ နောက်ကျအတိုးနှုန်း ၃ ရာခိုင်နှုန်း၊ ဆိုင်းငံ့ကာလ ၁၀ နှစ်နဲ့ ပြန်ဆပ်ကာလ နှစ် ၃၀ ဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းအရဆောင်ရွက်ခြင်းဖြင့် ရရှိလာမယ့် အကျိုးကျေးဇူးများကတော့ သက်တမ်းအရ စွမ်းအားပြည့်အသုံးပြုနိုင်ခြင်းမရှိတဲ့ စက်ခေါင်းတွေနဲ့ ရပ်ဆိုင်းထားတဲ့ စက်ခေါင်းတွေကို စွမ်းအားပြည့် အသုံးပြုလာနိုင်တဲ့အတွက် ရထားပြေးဆွဲမှု တိုးမြင့်လာပါမယ်။ ခေတ်မီဘီးခုတ်စက်များနဲ့ အရည်အသွေးမီ ခုတ်စားပေးခြင်းအားဖြင့် ခရီးသွားလာရေးကို မထိခိုက်စေဘဲ လျင်မြန်လွယ်ကူစေခြင်း ခရီးသွားပြည်သူ များရဲ့ အသက်အန္တရာယ်လုံခြုံစိတ်ချရမှု ပိုမိုရရှိလာခြင်း အကျိုးကျေးဇူးများကိုရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ရထားစက်မှုသင်တန်းကျောင်းကို အဆင့်မြှင့်တင်ခြင်းအားဖြင့် စက်ခေါင်းပြုပြင်မွမ်းမံမှု ခေတ်မီ နည်းစနစ်တွေကို ခုနက ကိုယ်စားလှယ်ကြီးပြောပြသလိုပါပဲ စာတွေ့လက်တွေ့ သင်ကြားရတဲ့အတွက် စက်ခေါင်းပြင်စက်ရုံအသီးသီးမှာရှိတဲ့ ဝန်ထမ်းများကျွမ်းကျင်မှုနဲ့ အရည်အသွေးပိုမိုမြင့်မားလာခြင်း စတဲ့ အကျိုးကျေးဇူးများစွာကို ရရှိမှာဖြစ်ပါတယ်။ နိဂုံးချုပ်အနေနဲ့ ဆွေးနွေးတင်ပြချင်တာကတော့ ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံရဲ့ မြန်မာ့မီးရထားလုပ်ငန်းဟာ နိုင်ငံရဲ့ လူမှုစီးပွားဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးအတွက် အရေးကြီးတဲ့ အခန်းကဏ္ဍမှာ ပါဝင်လျက်ရှိတာကို တွေ့ရှိရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဈေးနှုန်းသက်သာစွာနဲ့ ပို့ဆောင်နိုင်ပြီးတော့ ကုန်စည်စီးဆင်းမှုလျင်မြန်စေပြီး ဈေးနှုန်းကြီး မြင့်မှုကို တစ်ဖက်တစ်လမ်းက ထိန်းညှိပေးနိုင်ပါတယ်။ မြို့ပြနဲ့ကျေးလက် ဟန်ချက်ညီညီ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်လာ စေနိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ အကြံပြုတိုက်တွန်းလိုတာကတော့ ဖွံ့ဖြိုးပြီးနိုင်ငံတွေမှာ အသုံးပြုနေတဲ့ ခေတ်မီ ရထားသယ်ယူပို့ဆောင်ရေးစနစ်တွေနဲ့ ကျွန်တော်တို့ ရထားစနစ်ကို ပေါင်းစပ်ပြီးအသုံးပြုနိုင်ရေး ဆောင်ရွက် ပေးနိုင်ပါရန်နဲ့ ပြည်ပချေးငွေ ယူရို ၅ သန်းကို အလေအလွင့်မရှိ စနစ်တကျ အကျိုးရှိစွာ သုံးစွဲနိုင်ပါရန် တိုက်တွန်းအပ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် ကျွန်တော့အနေနဲ့ ဂျာမနီနိုင်ငံက ယူရို ၅ သန်း ချေးယူမှုနဲ့ ပတ်သက် ပြီးတော့ ထောက်ခံပါကြောင်း ဆွေးနွေးတင်ပြအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဒေါ်စန်းစန်းအိ မိုးညှင်းမဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="238">ဒေါ်စန်းစန်းအိ (မိုးညှင်းမဲဆန္ဒနယ်၊ ကချင်ပြည်နယ်)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးများ၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံး မင်္ဂလာပါရှင်။ ကျွန်မကတော့ ကချင်ပြည်နယ်၊ မိုးညှင်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါ်စန်းစန်းအိ ဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးထံကို ပေးပို့ လာတဲ့ ဂျာမနီနိုင်ငံ KfW Development Bank ကနေ ယူရို ၅ သန်း ချေးယူမယ့်ကိစ္စနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ အကြံပြု ဆွေးနွေးသွားပါ့မယ်ရှင်။ အဆိုပါချေးငွေဟာ ပို့ဆောင်ရေးနဲ့ ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနအောက်မှာရှိတဲ့ မြန်မာ့မီးရထားဌာန (ရွာထောင်)ရထားစက်ခေါင်းစက်ရုံ တိုးတက်ကောင်းမွန်ရေးအတွက် ဆိုင်းငံ့ကာလ ၁၀ နှစ်၊ ပြန်ဆပ်ကာလ ၃၀ နှစ်၊ စုစုပေါင်းချေးငွေကာလ ၃၁ နှစ်ကို အတိုးနှုန်း ၀.ရ ရာခိုင်နှုန်းဖြစ်လို့ စီမံခန့်ခွဲမှုမဟာဗျူဟာနဲ့ ကိုက်ညီတဲ့ အတိုးနှုန်းသက်သာတဲ့ ချေးငွေဖြစ်တယ်လို့ သိရှိရပါတယ်။ နိုင်ငံတော်အစိုးရအနေနှင့် ပြည်သူကို ဗဟိုပြုတဲ့ဖွံ့ဖြိုးရေးလုပ်ငန်းတွေ၊ ပြုပြင်တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်းတွေကို ဆောင်ရွက်တဲ့နေရာမှာ စီးပွားရေး အရ တွက်ခြေကိုက်မှုအတွက် ဦးစားပေးလုပ်ငန်းတွေလည်းရှိသလို၊ လူမှုရေးအရ အကျိုးအမြတ်ရှိနိုင်တဲ့ ဦးစားပေးဆောင်ရွက်မှု လုပ်ငန်းမျိုးကိုလည်း မျှတစွာဆောင်ရွက်ပေးရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ရထားပို့ဆောင်ရေးကဏ္ဍဆိုင်ရာမူဝါဒမှာ နိုင်ငံတော်ဖွံ့ဖြိုးရေးအတွက် အထောက် အကူပြုလျက်ရှိတဲ့ ပို့ဆောက်ဆက်သွယ်ရေးမှာ နိုင်ငံသားတွေအားထားရတဲ့ မြန်မာ့မီးရထားလုပ်ငန်းက ရပ်တည်နိုင်ဖို့အတွက် ဦးစားပေးကဏ္ဍတွေ၊ ဦးစားပေးအကြောင်းအရာတွေနဲ့ ဦးစားပေးဒေသတွေကို အမျိုးသားစီးပွားရေးရည်မှန်းချက်တွေနဲ့ ချိန်ညှိပြီးတော့မှ ချမှတ်ဆောင်ရွက်ပေးရမှာလည်း ဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းရဲ့ ပထမအချက်ဖြစ်တဲ့ မန္တလေး-မြစ်ကြီးနားလမ်းပိုင်းမှာပြေးဆွဲနေတဲ့ ဒီလော်ကယ်ရထား တွေမှာအသုံးပြုနေတဲ့ စက်ခေါင်းတွေကို ပြန်လည်ပြုပြင်ခြင်းဖြင့် စက်ခေါင်း ရ လုံးခန့် အသစ်နီးပါးပြန်လည် ရရှိနိုင်မယ့် ကန်ပြီးတော့မှ စိတ်ချအားထားရတဲ့ ရထားတွေ တိုးတက်ပြေးဆွဲလာနိုင်မယ်လို့ဆိုတဲ့ အကျိုးရလဒ်ကို ဖော်ပြထားတဲ့အခါမှာ ကချင်ပြည်နယ်ရဲ့ ကုန်စည်စီးဆင်းမှုနဲ့ သွားလာဆက်သွယ်ရေး အတွက် ကြိုဆိုထောက်ခံရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါပေမယ့်လို့ မြန်မာ့မီးရထားဌာနမှာ အသုံးပြုနေတဲ့ စက်ခေါင်း တွေဟာ ဒီဇယ်ဟိုက်ဒရောလစ်စက်ခေါင်းတွေအပြင် ဒီဇယ်အီလက်ထရောနစ်စက်ခေါင်းတွေလည်း ရှိနေတာ ဖြစ်တော့ နိုင်ငံအမျိုးမျိုးကနေ Brand မျိုးစုံနဲ့ ဝယ်ယူအသုံးပြုထားတာကို တွေ့ရှိရပြီးတော့မှ အကယ်၍ ဘဏ္ဍာငွေရဲ့ ငွေစာရင်းလုပ်ထုံးလုပ်နည်းစာရင်းများအရ အဲဒီ(ရွာထောင်) စက်ခေါင်းပြင်စက်ရုံမှာ ပျက်စီးနေတဲ့ စက်ခေါင်းတွေဟာ ၁၈၃ ခေါင်းရှိတယ်လို့ သိရှိရတာဖြစ်တော့ အဲဒီလိုအသုံးမပြုသော ရပ်ဆိုင်းထားရတဲ့ ဂျာမနီနိုင်ငံထုတ် ဒီဇယ်ဟိုက်ဒရောလစ်စက်ခေါင်းများကိုပဲ ပြင်ဆင်ပေးမှာလား ဆိုတာလည်း ကျွန်မတို့က ရှင်းလင်းစွာ သိဖို့လိုအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးရှင့်။ ကချင်ပြည်နယ်ရဲ့ ဒေသဖွံ့ဖြိုးရေးမှာ သွားလာဆက်သွယ်ရေး လွယ်ကူမြန်ဆန်မှုက အရေးကြီးသလို မြန်မာ့မီးရထားရဲ့ မှန်ကန်မှုနဲ့ တိုးတက်မှုဟာလည်း ကုန်စည်စီးဆင်းမှုနဲ့ ဒေသတွင်းမှာ ငွေကြေးဖောင်းပွမှုကို များစွာအကျိုးသက်ရောက်စေတာဖြစ်ပါတယ်။ မှန်ကန် ပြီးတော့ တကယ်တမ်းစိတ်ချအားထားရတဲ့ မြန်မာ့မီးရထားဖြစ်နိုင်ဖို့အတွက် Combine လုပ်ရတဲ့ လုပ်ငန်းတွေ ရှိပါတယ်။ စက်မှုအင်ဂျင်နီယာဌာန၊ မြို့ပြအင်ဂျင်နီယာဌာန၊ သွားလာပို့ဆောင်ရေးဌာနတွေဟာ ဒီသံလမ်း တွေရဲ့ အရည်အသွေးတွေကို စစ်ဆေးဖို့တွေရယ်၊ ဝန်ထမ်းအင်အားတွေ လိုအပ်နေတာတွေကို ပြည့်မီအောင် ဖြည့်ဆည်းပေးနိုင်ဖို့နဲ့ ကုန်ပစ္စည်းတွေကို တင်တဲ့နေရာမှာ Overload တွေ မဖြစ်ဖို့ရာအတွက်ကိုလည်း ဒါထိန်းသိမ်းဖို့အတွက်လည်း လိုအပ်ပါတယ်။ ဒါမှသာလျှင် ပြည်နယ်နဲ့ တိုင်းဒေသကြီးအားလုံး ဟန်ချက်ညီညီနဲ့ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်လာစေဖို့ဆိုတဲ့ ဦးတည်ချက်ကို မှန်မှန်ရောက်ရှိသွားနိုင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးရှင့်။ ကျွန်မတို့ရဲ့ မီးရထားလုပ်ငန်းအနေနဲ့ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ဖို့အတွက် ဆိုပြီးတော့မှ ဂျိုးတောင်-မဲဆာရထားလမ်းပိုင်း အဆင့်မြှင့်တင်ရေးနဲ့ လူစီးတွဲဆိုင်းတွေဝယ်ယူဖို့အတွက်ဆိုပြီးတော့ ကိုရီးယား သမ္မတနိုင်ငံမှလည်းကောင်း၊ စက်ခေါင်းအသစ်တွေ၊ လူစီးတွဲအသစ်တွေ၊ ကုန်တွဲအသစ်တွေ တည်ဆောက်ရေး စက်ရုံအတွက် တရုတ်ပြည်သူ့သမ္မတနိုင်ငံမှလည်းကောင်း၊ သံလမ်းပြုပြင်ရန် စက်ယန္တရားတွေနဲ့ စက်ခေါင်း၊ စက်ပစ္စည်းတွေဝယ်ယူဖို့အတွက် အိန္ဒိယနိုင်ငံမှလည်းကောင်း၊ လမ်းတိုတွေမှာ ပြေးဆွဲဖို့အတွက် RBE အစီး ၅၀၀ ကို Rehabilitation ပြုလုပ်ဖို့အတွက် ဂျပန်နိုင်ငံမှလည်းကောင်း၊ ဒီဇယ်ဟိုက်ဒရောလစ်အင်ဂျင် စက်ခေါင်းတွေပြုပြင်ဖို့အတွက် ဂျာမနီနိုင်ငံမှလည်းကောင်းစတဲ့ ပြည်ပချေးငွေတွေကို ရယူပြီးတော့မှ ရင်းနှီး မြှုပ်နှံမှုတွေလုပ်တဲ့အခါမှာ စီးတဲ့ရေ ဆည်တဲ့ကန်သင်းပုံစံလို ထိရောက်တဲ့အကျိုး ရလဒ်ဖြစ်လာစေဖို့လည်း အကောင်အထည်ဖော်တဲ့ ဝန်ကြီးဌာနတွေကနေ တာဝန်ယူမှု၊ တာဝန်ခံမှုရှိရှိနဲ့ စနစ်တကျ သုံးစွဲပေးဖို့အတွက် လိုအပ်ပါတယ်။ ဒါမှသာလျှင် နောင်နှစ်ပေါင်း ၄၀ အကြာမှာ ပြန်ဆပ်ရမယ့် ကျွန်မတို့ရဲ့ ကြွေးမြီတွေကို ပြန်ဆပ်တဲ့အခက်အခဲမရှိနဲ့ ပြန်လည်ပေးဆပ်နိုင်ဖို့အတွက် စနစ်တကျနဲ့ ပြင်ဆင်ထားသင့်တယ် လို့လည်း ကျွန်မက တိုက်တွန်းပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စုရဲ့ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံး ဆိုင်ရာ ဥပဒေပုဒ်မ ၁၀ နှင့် ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှုဆိုင်ရာဥပဒေပုဒ်မ ၃ တို့ပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်များအရ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ကနေ အတည်ပြု ပေးသင့်ကြောင်း ထောက်ခံဆွေးနွေးရင်း နိဂုံးချုပ်ပါတယ်ရှင်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဦးခင်ချို လှိုင်းဘွဲ့မဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="255">ဦးခင်ချို (လှိုင်းဘွဲမဲဆန္ဒနယ်၊ ကရင်ပြည်နယ်)</mp>အားလုံးပဲမင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော်ကတော့ ကရင်ပြည်နယ်၊ လှိုင်းဘွဲ့မဲဆန္ဒနယ်က ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးခင်ချို ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော် ဆွေးနွေးမယ့် အကြောင်းအရာက ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ မီးရထားစက်ခေါင်း စက်ရုံ ပတ်သက်ပြီး ဆွေးနွေးတင်ပြမှာဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံခြားချေးငွေများနှင့်ပတ်သက်လို့ ၃၁-၁၂-၂၀၁၂ ရက်နေ့၊ နိုင်ငံနှင့်အဖွဲ့အစည်း ၁၂ ခု ကနေပေးဆပ်ဖို့ကျန်တဲ့ အကြွေးငွေ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၈,၉၈၂.၈၈၀ သန်း ရှိပြီးတော့ ဂျာမနီနိုင်ငံရဲ့ အကြွေးငွေက အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၆၈၃.၀၀၈ သန်းရှိလို့ အကြွေးအားလုံးရဲ့ ၇.၆ ရာခိုင်နှုန်းရှိတာတွေ့ရပါတယ်။ လက်ရှိယူရို ၅ သန်း ဆက်လက်ချေးယူမယ်ဆိုလို့ရှိရင် အမေရိကန်ဒေါ်လာနဲ့ ခန့်မှန်း ၅.၅ သန်း ထပ်တိုးလာမှာဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ၆၈၈.၅၀၈ သန်း အကြွေးတင်မှာဖြစ်ကြောင်း တွေ့ရပါတယ်။ နိုင်ငံရဲ့ ကြွေးမြီနှင့် အတိုးပုံမှန်ပေးဆပ်နိုင်ဖို့နှင့် ကြွေးမြီခံဝန်အား Debt Substainable သတ်မှတ်ဘောင်အတွင်းရှိရေးအတွက်လည်းပဲ အစဉ်ဂရုပြုရန်လိုကြောင်း အကြံပြုလိုပါတယ်။ ချေးငွေနှင့် ပတ်သက်လို့ နှစ် ၄၀ နှစ်ရှည်ချေးငွေ ပထမ ၁၀ နှစ် ဆိုင်းငံ့ကာလဖြစ်ပြီးတော့ ပြန်ဆပ်ကာလ နှစ် ၃၀ ဖြစ်ပြီးတော့ အတိုးနှုန်းက ၇၅ ပြားနှုန်း ဖြစ်လို့ ဂျပန်ချေးငွေအတိုး ၁ ပြားနှုန်းထက် အတော်လေးများပေမယ့်လည်း အတိုးနှုန်း သင့်တင့်နည်းပါတာကို တွေ့ရပါတယ်။ ဒီငွေကို ၂၀၁ရ ခုနှစ်မှာ ချေးမယ်ဆိုရင် ၂၀၂၆ ထိကာလ ဆိုင်းငံ့ကာလဖြစ်ပြီးတော့ ပြန်ဆပ်ကာလ က ၂၀၂ရ မှ ၂၀၅၆ ထိဖြစ်လို့ အရင်းငွေအနေနဲ့ ၁ နှစ် ကို ယူရို ၁.၆ရ သန်း မြန်မာငွေနဲ့ ခန့်မှန်းကျပ်သန်း ၂၄၀၀ နီးပါးလောက် ပြန်ဆပ်ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ အတိုးငွေအနေနဲ့ နှစ် ၄၀ အတွက် ယူရိုသန်း၀.၅၄ သန်းကျော်ခန့် မြန်မာငွေနဲ့ ခန့်မှန်းကျပ်သန်း ၇၆၂ သန်းလောက် ကျသင့် ပြီးတော့ ၁ နှစ်ကို ပျမ်းမျှကျပ်သန်း ၁၉ သန်း ကျော်လောက် ပေးရမှာဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် အတိုးငွေ သိပ်မများတာတွေ့ရပါတယ်။ ချေးငွေအတွက် ဆောင်ရွက်မည့် လုပ်ငန်းတွေအနေနဲ့ နှစ်ကြာနေပြီဖြစ်တဲ့ ဂျာမဏီနိုင်ငံထုတ် ဒီဇယ်စက်ခေါင်း ၁ရ လုံးပြင်ဆင်ဖို့ ၊ ရထားဘီးနဲ့ လူစီးတွဲ၊ ကုန်တွဲတွေ အကြီးစားပြုပြင်ဖို့၊ ရထားအင်ဂျင်နီယာ ဝန်ထမ်းတွေရဲ့ အရည်အသွေးအဆင့်မြှင့်တင်ဖို့နှင့် ခေတ်မီနည်းပညာတွေ၊ နည်းစနစ်တွေ၊ အသုံးပြုနိုင်ဖို့၊ သင်တန်းကျောင်းအဆင့်မြှင့်တင်နိုင်ဖို့ဆိုတဲ့ ရည်ရွယ်ချက်တွေအကောင်အထည်ဖော်ဖို့ ချေးယူတာဖြစ်ကြောင်း သိရပါတယ်။ ချေးငွေနှင့်ပတ်သက်လို့ထပ်ပြီး ကုန်ကျမည့်ငွေတွေ ရှိသေးတာကို ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးရဲ့ ရှင်းပြချက်တွေအရ ကတိခံဝန်ကြေး ၀.၂၅ရာခိုင်နှုန်း ၊ ၂၅ ပြားနှုန်းအရ ပေးရမည့် နှစ် ၄၀ အတွက် ယူရို ၀.၁၈ သန်းကျော် ၊ မြန်မာငွေနှင့် ခန့်မှန်းကျပ်သန်း ၂၅၄ သန်းခန့်၊ ၁ နှစ်ကို ပျမ်းမျှ ကျပ်သန်း ၆.၃၅ သန်းလောက် ပေးရမှာဖြစ်ပါတယ်။ သုံးစွဲမယ့်အသုံးစရိတ်များအနေနဲ့ စက်ခေါင်း ရ လုံး ကို အသစ်နီးပါး ကောင်းမွန်လာအောင်ပြုပြင်ဖို့အတွက် ယူရို ၃.၂၅ သန်း၊ ဘီးခုတ်စက်အသစ်ဝယ်ဖို့အတွက် ယူရို ၁ သန်း၊ သင်တန်းကျောင်းရဲ့ လိုအပ်တဲ့ ပစ္စည်းကိရိယာတွေအတွက် ယူရို ၀.၂၅ သန်းနှင့် ချေးငွေအတွက် ဝန်ဆောင်ခ အဖြစ်ယူရို ၁.၅ သန်းသုံးဖို့ လျာထားပြီးတော့ လိုအပ်ချက်တွေအတွက် နိုင်ငံတော်ဘတ်ဂျက် ကလည်း ကျခံသုံးစွဲမှာဖြစ်ကြောင်း တင်ပြချက်အရသိရပါတယ်။ ဒါတွေကို လေ့လာကြည့်တဲ့အခါမှာ အတိုးငွေ၊ ကတိဝန်ခံကြေးနှင့် ဝန်ဆောင်ခတွေက မလွဲမသွေပေးရမှာဖြစ်တဲ့အတွက် ပေးရမည့် အတိုးနှုန်းက ၁.၅ ရာခိုင်နှုန်း၊ တစ်ကျပ်ခွဲနှုန်းဖြစ်နေတာ တွေ့ရပါတယ်။ ပြီးတော့လည်း အကြွေးပေးဆပ်ဖို့ နောက်ကျခဲ့ မယ်ဆိုရင် နောက်ကျကြေး ၃ ရာခိုင်နှုန်း ထပ်ပေးရမှာဖြစ်လို့ အကြွေးပေးဆပ်တာနောက်ကျတာနှင့်အမျှ နောက်ကျကြေးက ဝန်ထုပ်ဝန်ပိုးလို ဖြစ်နေတဲ့အတွက်ကြောင့် ချေးငွေပေးဆပ်ဖို့အတော်လေး ဂရုစိုက်ရမယ့် အနေအထားရှိတာကို တွေ့ရပါတယ်။ ချေးငွေများနှင့်ပတ်သက်လို့ ရှင်းပြတဲ့အခါမှာ 3-E လို့ခေါ်တဲ့ Effectiveness (ထိရောက်အောင်မြင်မှု)၊ Efficiency (စွမ်းဆောင်ရည်ပြည့်ဝမှု)၊ Economy (စီးပွားရေးတွက်ခြေကိုက်မှု) စတဲ့စံနှုန်း ၃ ချက် အပြင်ကို Value for money လို့ခေါ်တဲ့ တန်ရာတန်ကြေး ရ မရဆိုတဲ့ စံနှုန်းတွေနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့လည်း eco more... Ommiffon OfMELEO?.. စွမ်းဆောင်ရည်ပြည့်ဝမှုအပိုင်းနှင့်ပတ်သက်လို့ ဒီလိုဆောင်ရွက်လိုက်တဲ့အခါမှာ ဆောင်ရွက်ပြီးတဲ့ အခြေ 326$329 accountability/ responsibility oso ongi osso$app 326$32003: Mo$pe:Cog psas တယ်လို့ အကြံပြုချင်ပါတယ်။ စီပွားရေးတွက်ခြေကိုက်မှုအနေနဲ့ စီးပွားရေးလုပ်ငန်းရဲ့ ၂၀၁၁-၂၀၁၂ ဘဏ္ဍာနှစ်ကနေပြီးတော့ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာနှစ်၊ ပထမ ၆ လပတ်အထိ အရအသုံးစာရင်းဇယားတွေအရ ဝင်ငွေထက်ပိုတဲ့အသုံးစရိတ်တွေ တစ်နည်းအားဖြင့် အရှုံးဖြစ်ပေါ်နေတာတွေ့ရပါတယ်။ ပြည်သူ့ငွေစာရင်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ (၃/၂၀၁၆) အစီရင်ခံစာအရ ၂၀၁၅-၂၀၁၆ ဘဏ္ဍာနှစ် ရငွေကျပ်သန်း ၇၀,၂၄၈.၈၃ ရှိပြီးတော့ သုံးငွေကျပ်သန်း ၁၂၉,၁၉၅.၅၆ ရှိတဲ့အတွက် ဝင်ငွေထက်ပိုတဲ့အသုံးစရိတ် တစ်နည်းအရှုံး ဖြစ်ပေါ်မှုက ဝင်ငွေရဲ့ ၈၄ ရာခိုင်နှုန်း ရှိတာတွေ့ရပါတယ်။ သဘောကတော့ ဝင်ငွေ ၁၀၀ ရှိရင် သုံးတဲ့ငွေက ၁၈၄ ကျပ်ဖြစ်နေတဲ့အတွက်ကြောင့် ချေးငွေနဲ့လုပ်ငန်းများ ဆောင်ရွက်ပြီးစီးတဲ့အခါမှာ ဒီလိုအရှုံးဖြစ်ပေါ် နေမှုတွေကို ဘယ်လောက်အတိုင်းအတာအထိ ကာကွယ်နိုင်မလဲ၊ ပြီးတော့ ဝင်ငွေပိုပြီးတိုးလာအောင် ဆောင်ရွက်နိုင်မယ့် အလားအလာကောင်းတွေ ဘယ်လိုရှိတယ်ဆိုတာ ရှင်းပြသင့်တယ်လို့ထင်ပါတယ်။ နောက်ဆုံးအနေနဲ့ တန်ရာတန်ကြေး ရ မရဆိုတဲ့ Value for money အနေနဲ့ လွှတ်တော်တွေမှာ မကြာခဏဆိုသလို မေးခွန်းတွေတင်ပြကြတဲ့အထဲမှာ မီးရထားအဆင့်တိုးတက်ဖို့၊ ရထားအခေါက်ရေ၊ အကြိမ်ရေ တိုးတက်ဖို့စတာတွေ မေးကြပြောကြတာကြားရပါတယ်။ မြန်မာ့စီးပွားရေးလုပ်ငန်းဟာ နိုင်ငံပိုင် စီးပွားရေးအဖွဲ့လုပ်ငန်းဖြစ်တဲ့အတွက် ပုဂ္ဂလိကလုပ်ငန်းတွေလို ငွေကြေးအရ အမြတ်ရဖို့တစ်ခုတည်း ရည်ရွယ် တည်ထောင်ထားတာ မဟုတ်တဲ့အတွက်ကြောင့် နိုင်ငံရေး၊ လူမှုရေး၊ ယဉ်ကျေးမှု၊ ဓလေ့ထုံးစံ စတဲ့နိုင်ငံသား တွေရဲ့လိုအပ်ချက်တွေကို ဖြည့်ဆည်းဆောင်ရွက်ပေးရတာ ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်ချက် များဟာ ငွေကြေးအရရှုံးကောင်းရှုံးနိုင်ပေမယ့် ပြည်သူပြည်သားတွေရဲ့ အကျိုး၊ နိုင်ငံရဲ့ အကျိုးအတွက် လိုအပ်ချက်တာတွေကို ဖြည့်ဆည်းဆောင်ရွက်ပေးရတဲ့အပိုင်းက မမြင်ရတဲ့အမြတ် unseen profit ရတာတွေ ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ကုန်ကျခံလိုက်ရတဲ့ငွေကြေး၊ အရှုံးခံခဲ့ရတဲ့ငွေကြေးတွေအပေါ် ဘယ်အတိုင်းအတာ အထိ ဖြည့်ဆည်းဆောင်ရွက်ပေးမလဲဆိုတဲ့ တိုင်းတာရှင်းလင်း ဖြေကြားချက်တွေ ဆောင်ရွက်သင့်ပါကြောင်း ဆွေးနွေးတင်ပြရင်း နိဂုံးချုပ်အပ်ပါတယ်။ အားလုံးကိုကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များနဲ့ ဆွေးနွေးခြင်းအစီအစဉ်ပြီးဆုံးပါပြီ။ အထက်ပါ ပြည်ပချေးငွေရယူရေးကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စု အဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်များရဲ့ ပြန်လည်ရှင်းလင်းခြင်းနဲ့ လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်းအစီအစဉ်တို့ကို စတုတ္ထပုံမှန်အစည်းအဝေး ဒသမနေ့မှာ ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ကြောင်း အသိပေးကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>အစည်းအဝေးခေတ္တရပ်နားခြင်း</title>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အစည်းအဝေးကို မိနစ် (၂၀)ခန့် ခေတ္တရပ်နားပါမယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထွက်ခွာနိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
</motion>
<motion>
<title>အစည်းအဝေးပြန်လည်စတင်ခြင်း</title>
<speech type="mc">လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များခင်ဗျား။ အစည်းအဝေး ပြန်လည် စတင်ပါတော့မယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။ နာယကသည် နာယကအတွက် သတ်မှတ်ထားသည့် စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<title>နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားသော မြန်မာနိုင်ငံနှင့် နိုင်ငံ(၇)နိုင်ငံတို့အကြား သံတမန်အဆက်အသွယ် ထူထောင်ရန်ကိစ္စနှင့် စပ်လျဉ်းပြီး နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာနက လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၂) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ မြန်မာနိုင်ငံနဲ့ ဂီနီသမ္မတနိုင်ငံ၊ မော်လ်တာသမ္မတနိုင်ငံ၊ အီကွေဒေါသမ္မတနိုင်ငံ၊ ဆေးရှဲလ်သမ္မတနိုင်ငံ၊ လိုက်ဘေးရီးယား သမ္မတနိုင်ငံ၊ မာရှယ်ကျွန်းစုသမ္မတနိုင်ငံ၊ The Holy See (ဗာတီကန်နန်းတော်)တို့အကြား သံတမန် အဆက်အသွယ် ထူထောင်ရန်ကိစ္စနှင့် စပ်လျဉ်းပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်ရယူနိုင်ရန် နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကထံသို့ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးရဲ့ ၁၅-၂-၂၀၁ရ ရက်စွဲပါစာအမှတ်၊ ၃(၂)/၁/သမ္မတရုံးနဲ့ ၂၃-၂-၂၀၁ရ ရက်စွဲပါစာအမှတ် ၃(၁)/၁/သမ္မတရုံးတို့ဖြင့် ပေးပို့ ထားပြီး မိတ္တူကို ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေထားပါတယ်။ အဆိုပါကိစ္စနှင့် စပ်လျဉ်းပြီး သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်က လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြမှာ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="19">ဦးကျော်တင် (ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ဧည့်သည်တော်များ အားလုံး မင်္ဂလာပါလို့ ဦးစွာပထမ နှုတ်ခွန်းဆက်သပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးကျော်တင် ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော်နှင့် ဂီနီနိုင်ငံ၊ မော်လ်တာနိုင်ငံ၊ အီကွေဒေါနိုင်ငံ၊ ဆေးရှဲလ်နိုင်ငံ၊ လိုက်ဘေးရီးယားနိုင်ငံ၊ မာရှယ်ကျွန်းစုနိုင်ငံနဲ့ The Holy See လို့ခေါ်တဲ့ (ဗာတီကန်နန်းတော်)တို့အကြား သံတမန်ဆက်သွယ်မှု တည်ထောင်နိုင်ရေး ကိစ္စနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရဲ့ သဘောတူညီချက် ရရှိရန် ရှင်းလင်း တင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော်ရဲ့ ဖွဲ့စည်းပုံအခံဥပဒေ ပုဒ်မ ၄၁ မှာ နိုင်ငံတော်သည် လွတ်လပ်၍တက်ကြွပြီး ဘက်မလိုက်သော နိုင်ငံခြားရေးဝါဒကို ကျင့်သုံးသည်။ ကမ္ဘာ့ငြိမ်းချမ်းရေးနဲ့ နိုင်ငံများအချင်းချင်း မိတ်ဝတ်မပျက် ပေါင်းဖက်ဆက်ဆံရေးကို ရှေးရှုသည်။ နိုင်ငံအချင်းချင်း ငြိမ်းချမ်းစွာ အတူယှဉ်တွဲ နေထိုင်ရေးမူများကို စောင့်ထိန်းသည်လို့ ပြဋ္ဌာန်းထားပါတယ်။ အဲဒီပြဋ္ဌာန်းချက်နဲ့အညီ ကျွန်တော်တို့ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ကမ္ဘာ့နိုင်ငံများအားလုံးနဲ့ ချစ်ကြည်စွာ ဆက်ဆံရေးနဲ့ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်မှု မြှင့်တင်ရေးအတွက်ကို ကျွန်တော်တို့ ကြိုးပမ်းဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ အဲဒီလို ကြိုးပမ်းဆောင်ရွက်ဖို့အတွက် ကျွန်တော်တို့ ကုလသမဂ္ဂအဖွဲ့ဝင် ကမ္ဘာ့နိုင်ငံများအားလုံးနဲ့ သံတမန်ဆက်သွယ်မှု တိုးချဲ့ပြုလုပ်ရေးအတွက် ကျွန်တော်တို့ စီမံချက်တစ်ခုအနေနဲ့ ကြိုးပမ်း ဆောင်ရွက် လျက်ရှိပါတယ်။ အဲဒီလိုဆောင်ရွက်လိုက်တဲ့နေရာမှာ ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံအနေဖြင့် ဂီနီနိုင်ငံ၊ မော်လ်တာနိုင်ငံ၊ အီကွေဒေါ၊ ဆေးရှဲလ်၊ လိုက်ဘေးရီးယား၊ မာရှယ်ကျွန်းစုနဲ့ The Holy See တို့အကြားမှာ သံတမန်အဆက်အသွယ် ပြုလုပ်ရေးအတွက် သက်ဆိုင်ရာနိုင်ငံများနဲ့ ညှိနှိုင်းမှုများပြုလုပ်ခဲ့ရာမှာ တစ်ဖက် နိုင်ငံတွေကလည်း သဘောတူညီမှုရရှိပြီးဖြစ်တဲ့အတွက် ကျွန်တော်တို့အနေနဲ့ ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာ နိုင်ငံတော်အစိုးရအဖွဲ့အစည်းအဝေးကို တင်ပြခဲ့ပြီးတော့ ကနဦးသဘောတူညီချက်များ ရရှိခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ သံတမန်ဆက်သွယ်ဖို့ အဆိုပြု တင်ပြမယ့် နိုင်ငံတစ်နိုင်ငံချင်းစီရဲ့ အခြေခံအချက် အလက်များကို အကျဉ်းမျှ ရှင်းလင်းတင်ပြလိုပါတယ်။ ပထမဦးဆုံးနိုင်ငံဖြစ်တဲ့ ဂီနီသမ္မတနိုင်ငံဟာ အာဖရိကတိုက် အနောက်ဖက်မှာ တည်ရှိပြီးတော့ လူဦးရေ ၁၂ သန်းကျော် ရှိပါတယ်။ ဂျီဒီပီတန်ဖိုးမှာ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၁၆ ဘီလီယံခန့်ရှိပြီး တစ်ဦးချင်းဝင်ငွေဟာ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၁,၃၀၀ ခန့် ရှိပါတယ်။ တရားဝင် ရုံးသုံးဘာသာစကားကတော့ ပြင်သစ်ဘာသာစကား ဖြစ်ပြီးတော့ သမ္မတအုပ်ချုပ်တဲ့စနစ်ကို ကျင့်သုံးသောနိုင်ငံ ဖြစ်ပါတယ်။ ဂီနီနိုင်ငံဟာ အလူမီနီယံ၊ သတ္တု၊ သံသတ္တုရိုင်း၊ စိန်၊ ရွှေနဲ့ ယူရေနီယံ စတဲ့သယံဇာတများ ကြွယ်ဝတဲ့ နိုင်ငံတစ်နိုင်ငံလည်း ဖြစ်ပါတယ်။ နောက်နိုင်ငံတစ်နိုင်ငံကတော့ ကျွန်တော်တို့ မော်လ်တာသမ္မတနိုင်ငံ ဖြစ်ပါတယ်။ မော်လ်တာသမ္မတ နိုင်ငံဟာ မြေထဲပင်လယ်ဒေသတွင်းမှာရှိတဲ့ ကျွန်းစုများမှာပါဝင်တဲ့ ဥရောပတောင်ပိုင်း နိုင်ငံတစ်နိုင်ငံ ဖြစ်ပါတယ်။ အီတလီရဲ့ တောင်ဘက်မှာ မိုင်(၅၀)ခန့် အကွာမှာတည်ရှိတဲ့ ကျွန်းနိုင်ငံ တစ်နိုင်ငံ ဖြစ်ပါတယ်။ အကျယ်အဝန်းအားဖြင့် ၃၁၆ စတုရန်းကီလိုမီတာမျှသာ ရှိသော်လည်း သူဟာဆိုလို့ရှိရင် အရေးပါတဲ့နိုင်ငံ တစ်နိုင်ငံ ဖြစ်ပါတယ်။ သူ့ရဲ့ မှတ်တမ်းများအရ လူဦးရေ (၄)သိန်းကျော် ရှိပါတယ်။ ဂျီဒီပီတန်ဖိုးမှာလည်း အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၁၆ ဘီလီယံခန့် ရှိပြီးတော့ တစ်ဦးချင်းဝင်ငွေဟာလည်း အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၃၇,၉၀၀ ခန့် ရှိပါတယ်။ ပါလီမန်စနစ်ကို ကျင့်သုံးသော သမ္မတနိုင်ငံလည်း ဖြစ်ပါတယ်။ မော်လ်တာနိုင်ငံဟာ အရွယ်အစားအရ သေးငယ်သော်လည်း စီးပွားရေးကောင်းမွန်ကာ ဥရောပမှာ စတုတ္ထမြောက် အလုပ်လက်မဲ့နှုန်း အနည်းပါးဆုံးနိုင်ငံ တစ်နိုင်ငံဖြစ်ပြီး အာဆီယံနိုင်ငံများအနက် မြန်မာနိုင်ငံနှင့် ဘရူနိုင်းနိုင်ငံတို့မှအပ ကျန်နိုင်ငံတွေကနေပြီးတော့ သံတမန်အဆက်အသွယ်များ ထူထောင်ထားကြပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ မိမိတို့နိုင်ငံ အနေနဲ့လည်း ဥရောပသမဂ္ဂအဖွဲ့ဝင် နိုင်ငံအားလုံးအနက်မှာ မော်လ်တာနိုင်ငံ တစ်နိုင်ငံတည်းနဲ့သာ သံတမန် ဆက်သွယ်ဖို့ ကျန်ရှိနေခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ နောက်အဆိုပြုထားတဲ့ နိုင်ငံတစ်နိုင်ငံကတော့ အီကွေဒေါသမ္မတနိုင်ငံ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီနိုင်ငံကတော့ တောင်အမေရိကတိုက် အနောက်ဘက်ပိုင်း ကိုလံဘီယာနိုင်ငံနဲ့ ပီရူးနိုင်ငံအကြားမှာ တည်ရှိပါတယ်။ အဲဒီနိုင်ငံရဲ့ အနောက်ဘက်ပိုင်းဟာ ပစိဖိတ်သမုဒ္ဒရာနဲ့ ဆက်စပ်လျက်ရှိပြီးတော့ အီကွေတာ မျဉ်းပေါ်မှာ တည်ရှိပါတယ်။ အဲဒီနိုင်ငံရဲ့ ဂျီဒီပီတန်ဖိုးဟာ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၁၈၂ ဘီလီယံခန့်ရှိပြီး တစ်ဦးချင်းဝင်ငွေ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၁၁,၀၀၀ ကျော် ရှိပါတယ်။ သမ္မတအုပ်ချုပ်တဲ့စနစ်ကို ကျင့်သုံး သော နိုင်ငံဖြစ်ပြီးတော့ ဒီနိုင်ငံဟာ ဘက်မလိုက်လှုပ်ရှားမှုနဲ့ ကုလသမဂ္ဂအဖွဲ့များမှာ တက်ကြွစွာ ပါဝင်နေတဲ့ နိုင်ငံတစ်နိုင်ငံလည်း ဖြစ်ပြီးတော့ ရေနံ၊ ငါး၊ သစ်နဲ့ ရေအားလျှပ်စစ်၊ သယံဇာတများကြွယ်ဝတဲ့ နိုင်ငံ တစ်နိုင်ငံ ဖြစ်ပါတယ်။ နောက်တစ်ခုအဆိုပြုထားတဲ့နိုင်ငံကတော့ ဆေးရှဲလ်သမ္မတနိုင်ငံ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီနိုင်ငံကတော့ အိန္ဒိယ သမ္မတအတွင်းရှိ ကျွန်းစုနိုင်ငံတစ်ခုဖြစ်ပြီးတော့ အာဖရိကဒေသ အုပ်စုဝင်နိုင်ငံ တစ်နိုင်ငံဖြစ်ပါတယ်။ လူဦးရေ ကတော့ ၉၃,၀၀၀ ကျော်မျှသာ ရှိပါတယ်။ နိုင်ငံရဲ့ ဂျီဒီပီတန်ဖိုးဟာ အမေရိကန် ဒေါ်လာ ၂.၆ ဘီလီယံခန့် ရှိပြီးတော့ တစ်ဦးချင်းဝင်ငွေဟာ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၂၈,၀၀၀ ခန့်ရှိပါတယ်။ သမ္မတအုပ်ချုပ်တဲ့စနစ်ကို ကျင့်သုံးသောနိုင်ငံ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီနိုင်ငံဟာလည်း ရေလုပ်ငန်းနဲ့ ငါး၊ အုန်းသားခြောက် စတဲ့ရေထွက် ပစ္စည်းများ၊ အသီးအနှံပစ္စည်းများ ကြွယ်ဝတဲ့နိုင်ငံ တစ်နိုင်ငံဖြစ်ပြီးတော့ အာဖရိကယူနီယံ ဘက်မလိုက် လှုပ်ရှားမှုအဖွဲ့များမှာ အဖွဲ့ဝင်အဖြစ် တက်ကြွစွာပါဝင်နေတဲ့နိုင်ငံ တစ်နိုင်ငံ ဖြစ်ပါတယ်။ နောက်တစ်နိုင်ငံကတော့ လိုက်ဘေးရီးယားသမ္မတနိုင်ငံ ဖြစ်ပါတယ်။ လိုက်ဘေးရီးယားနိုင်ငံဟာ အာဖရိကတိုက် အနောက်ပိုင်း မြောက်အတ္တလန္တိတ်သမုဒ္ဒရာ ကမ်းရိုးမှာ ရှိပါတယ်။ လူဦးရေ (၄) သန်းကျော် ရှိပြီးတော့ ဂျီဒီပီတန်ဖိုးမှာ ၃.၈ ဘီလီယံခန့် ဖြစ်ပြီးတော့ တစ်ဦးချင်းဝင်ငွေဟာလည်း အမေရိကန် ဒေါ်လာ ၉၀၀ ရှိပါတယ်။ လိုက်ဘေးရီးယားနိုင်ငံဟာ သမ္မတအုပ်ချုပ်သည့်စနစ်ကို ကျင့်သုံးသောနိုင်ငံ ဖြစ်ပါတယ်။ နောက်ပြီးတော့ အာဖရိကယူနီယံ၊ ဘက်မလိုက် လှုပ်ရှားမှုအဖွဲ့နဲ့ WTO ကုလသမဂ္ဂအဖွဲ့ဝင် နိုင်ငံတို့မှာ တက်တက်ကြွကြွ ပါဝင်နေတဲ့ နိုင်ငံတစ်နိုင်ငံဖြစ်ပါတယ်။ သံရိုင်း၊ သစ်၊ စိန်၊ ရွှေ၊ ရေအား လျှပ်စစ် စတဲ့သယံဇာတများ ကြွယ်ဝတဲ့ နိုင်ငံတစ်နိုင်ငံ ဖြစ်ပါတယ်။ နောက်အဆိုပြုထားတဲ့နိုင်ငံတစ်ခုကတော့ မာရှယ်ကျွန်းစုသမ္မတနိုင်ငံ ဖြစ်ပါတယ်။ မာရှယ် ကျွန်းစုနိုင်ငံဟာ အနောက်မြောက် ပစိဖိတ်သမုဒ္ဒရာအတွင်းမှာ တည်ရှိပြီးတော့ ကျွန်းကြီး (၅) ကျွန်း၊ ကျွန်းငယ် (၂၉) ကျွန်းဖြင့် ဖွဲ့စည်းထားပါတယ်။ မာရှယ်ကျွန်းစုနိုင်ငံဟာ သြစတြေးလျနိုင်ငံနှင့် ဟာဝိုင်ယီ ကျွန်းစုအကြားမှာ တည်ရှိပါတယ်။ အမေရိကန်နဲ့လည်း အထူးဆက်ဆံရေးတစ်ရပ် ထူထောင်ထားတာ ရှိပါတယ်။ ဒီ ၂၀၁၆ ခုနှစ် စာရင်းများအရ လူဦးရေ ၇၀,၀၀၀ ကျော်ခန့်သာ ရှိပါတယ်။ သူ့ရဲ့ ဂျီဒီပီ တန်ဖိုးဟာလည်း ဒေါ်လာ သန်း ၁၈၀ ခန့်ရှိပြီးတော့ တစ်ဦးချင်းဝင်ငွေဟာ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၃,၃၀၀ ခန့် ရှိပါတယ်။ သမ္မတအုပ်ချုပ်ရေးစနစ်ကို ကျင့်သုံးသောနိုင်ငံ ဖြစ်ပါတယ်။ မာရှယ်ကျွန်းစုနိုင်ငံဟာ အာဆီယံနိုင်ငံများအနက် မြန်မာ၊ ကမ္ဘောဒီးယားနဲ့ လာအိုနိုင်ငံမှလွဲ၍ ကျန်နိုင်ငံများအားလုံးနဲ့ သံတမန် အဆက်အသွယ် ထူထောင်ထားရှိပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ အင်ဒိုနီးရှား၊ ဖိလစ်ပိုင်တို့နဲ့ ပထဝီအနေအထားအရ နီးကပ်မှုရှိပြီးတော့ ရေလုပ်ငန်း၊ စိုက်ပျိုးရေးနဲ့ ခရီးသွားလုပ်ငန်းများဟာ နိုင်ငံရဲ့ အဓိကစီးပွားရေး လုပ်ငန်းများ ဖြစ်ပါတယ်။ နောက်ဆုံးအဆိုပြုထားတဲ့နိုင်ငံကတော့ Holy See လို့ခေါ်တဲ့ ဗာတီကန်နန်းတော် ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီဗာတီကန်နန်းတော်နဲ့ ပတ်သက်တဲ့ အချက်အလက်များကို ဆက်လက်တင်ပြသွားလိုပါတယ်။ အကျယ်အဝန်း အားဖြင့်တော့ သူဟာ ၀.၄၄ စတုရန်းကီလိုမီတာမျှသာ ရှိပါတယ်။ ၂၀၁၅ ခု မှတ်တမ်းများအရ လူဦးရေ (၁,၀၀၀) ပဲ ရှိပါတယ်။ နိုင်ငံသားအများစုဟာ ရိုမန်ကက်သလစ်ဘာသာ ကိုးကွယ်ကြပြီးတော့ တရားဝင် ရုံးသုံးဘာသာစကားမှာ အီတလီ၊ လက်တင်နှင့် ပြင်သစ်ဘာသာစကား ဖြစ်ပါတယ်။ Holy See (ဗာတီကန်နန်းတော်)ဟာ သက်ဦးဆံပိုင်စနစ်ကို ကျင့်သုံးသောနိုင်ငံ ဖြစ်ပါတယ်။ ကုလသမဂ္ဂအဖွဲ့မှာ ဆိုလို့ရှိရင် ကုလသမဂ္ဂအဖွဲ့ တင်မကဘူး လက်အောက်ခံ အဖွဲ့အစည်းတွေမှာလည်း အချုပ်အခြာအာဏာပိုင် နိုင်ငံတစ်နိုင်ငံအနေဖြင့် အမြဲတမ်း လေ့လာသူအဆင့် ရရှိထားတဲ့ နိုင်ငံတစ်နိုင်ငံ ဖြစ်ပြီးတော့ နိုင်ငံပေါင်း (၁၈၀)နဲ့ သံတမန်အဆက်အသွယ် တည်ထောင်ထားပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ အာဆီယံဒေသအတွင်းမှာဆိုရင် အင်ဒိုနီးရှား၊ ထိုင်း၊ မလေးရှား၊ စင်ကာပူနဲ့ ဗီယက်နမ်နိုင်ငံတို့မှာ Holy See ရဲ့ ကိုယ်စားလှယ်ရုံးများ ဖွင့်လှစ်ထားရှိပြီးတော့ ရောမမြို့မှာ အာဆီယံနိုင်ငံများမှ မလေးရှား၊ အင်ဒိုနီးရှား၊ ဖိလစ်ပိုင်နိုင်ငံတို့က Holy See ဆိုင်ရာ သံရုံးများ ဖွင့်လှစ်ထားရှိကြပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီ Holy See (ဗာတီကန်နန်းတော်)မှာ ဆိုလို့ရှိရင် ပုပ်ရဟန်းမင်းကြီး Francis ရဲ့ လမ်းညွှန်မှုအောက်မှာ ကမ္ဘာတစ်ဝန်းလုံး သက်ဝင်ယုံကြည်သူ (၁.၃)ဘီလီယံနီးပါးရှိတဲ့ ကက်သလစ်ဘုရားကျောင်းရဲ့ အဓိကအဖွဲ့အစည်း ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ ဆက်လက်ပြီးတော့ ရှင်းလင်းတင်ပြလိုပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ပြည်ထောင်စု သမ္မတမြန်မာနိုင်ငံရဲ့ ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေမှာ ပုဒ်မ ၂၀၆ မှာ နိုင်ငံတော်သမ္မတသည် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ရဲ့ သဘောတူညီချက်ဖြင့် နိုင်ငံခြားတိုင်းပြည်များနှင့် သံတမန်ဆက်သွယ်မှု ပြုလုပ်နိုင်ကြောင်း ပြဋ္ဌာန်းထားပါတယ်။ သံတမန်အဆက်အသွယ်ထူထောင်ရန် ယနေ့တင်ပြသော နိုင်ငံများဟာ ပထဝီအနေ အထားအရ အလှမ်းဝေးကွာသဖြင့် နှစ်နိုင်ငံချင်း စီးပွားရေး၊ လူမှုရေးဆက်ဆံရေးများတိုးချဲ့ရန် အကန့် အသတ်များရှိသော်လည်းပဲ နိုင်ငံတကာ မျက်နှာစာမှာဆိုလို့ရှိရင် ဒီလိုသံတမန်ဆက်သွယ်ထားခြင်းအားဖြင့် အပြန်အလှန်ပံ့ပိုးမှုများ ရရှိနိုင်မှာဖြစ်တဲ့အပြင် မြန်မာနိုင်ငံအနေနဲ့လည်း ကမ္ဘာ့နိုင်ငံများအားလုံးနဲ့ ခင်မင် ရင်းနှီးမှု၊ ချစ်ကြည်ရင်းနှီးမှု တည်ဆောက်ရေးမူဝါဒကို ဖော်ဆောင်နေတယ်ဆိုတာကိုလည်း ဖော်ထုတ် ပြသနိုင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ယနေ့အထိ မြန်မာနိုင်ငံအနေနဲ့ သံတမန်ဆက်သွယ်ထားတဲ့ နိုင်ငံ (၁၁၄) နိုင်ငံ ရှိပါတယ်။ အခုအဆိုပြုထားတဲ့ နိုင်ငံ (၇) နိုင်ငံကို သဘောတူညီလိုက်မယ်ဆိုလို့ရှိရင် မြန်မာနိုင်ငံနဲ့ သံတမန် ဆက်သွယ်ထူထောင်ထားတဲ့ နိုင်ငံပေါင်း (၁၂၁)နိုင်ငံ ရှိလာမည်ဖြစ်ပါတယ်။ အိမ်နီးချင်းနိုင်ငံများကို ကြည့်မယ် ဆိုရင် ကမ္ဘောဒီးယားဟာ နိုင်ငံပေါင်း (၁၅၀)နဲ့ ဆက်သွယ်ထားပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ လာအိုက (၁၃၄)နိုင်ငံ ဆက်သွယ်ထားပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ကျွန်တော် ယနေ့ အဆိုပြု သော နိုင်ငံ(၇)နိုင်ငံနှင့် အဆက်အသွယ် ထူထောင်ရေးကိစ္စကို ကျွန်တော်တို့ သဘောတူညီပြီဆိုရင် ကျွန်တော်တို့အနေနဲ့ နိုင်ငံတစ်နိုင်ငံချင်းစီနဲ့ သံတမန်အဆက်အသွယ် ထူထောင်ဖို့အတွက် ပူးတွဲကြေညာချက်တွေကို ညှိနှိုင်းပြီးတော့ လက်မှတ်ရေးထိုးဖို့ ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ သံတမန်အဆက်အသွယ် တည်ထောင်မှုဆိုင်ရာ ကြေညာချက်များထုတ်ပြန်ခဲ့ပြီးတဲ့နောက် ယင်းနိုင်ငံများနဲ့ အနီးစပ်ဆုံးနိုင်ငံများမှာ ရုံးစိုက်သော မြန်မာသံအမတ်ကြီးများအား ပူးတွဲခန့်အပ် သွားရန် စီစဉ်ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် ယနေ့တင်ပြတဲ့ နိုင်ငံ (၇) နိုင်ငံဖြစ်တဲ့ ဂီနီနိုင်ငံ၊ မော်လ်တာ၊ အီကွေဒေါ၊ ဆေးရှဲလ်၊ လိုက်ဘေးရီးယား၊ မာရှယ်ကျွန်းစု၊ Holy See နိုင်ငံတို့အကြား ကျွန်တော်တို့ သံတမန်ဆက်သွယ်မှု ထူထောင်ခွင့်ပြုရန်အတွက် အဆိုပြုချက်ကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကနေပြီးတော့ သဘောတူညီပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<title>အထက်ပါကိစ္စနှင့် စပ်လျဉ်း၍ ဆွေးနွေးလိုသည့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါက အမည်စာရင်း တင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၃) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ အထက်ပါ ကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၁၁၉ နည်းဥပဒေခွဲ(ခ) နှင့်အညီ ဆွေးနွေး လိုတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါက ၂၈-၂-၂၀၁ရ ရက် (အင်္ဂါနေ့) မွန်းလွဲ ၁ နာရီ (၁၃၀၀ နာရီ) နောက်ဆုံး ထားပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး၊ ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ အမည်စာရင်းတင်သွင်းနိုင်ကြောင်း အသိပေး ကြေညာပါတယ်။</speech>
</motion>
</section>
<section value="Bill">
<bill>
<title>၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ် အမျိုးသားစီမံကိန်းဥပဒေကြမ်း၏ မူနှင့် အခြေခံသဘောအပါအဝင် စီမံကိန်းလုပ်ငန်းများနှင့် စပ်လျဉ်း၍ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များက ဆွေးနွေးခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၄) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ် အမျိုးသားစီမံကိန်းဥပဒေကြမ်းကို ၃၀-၁-၂၀၁ရ ရက်တွင် ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးမှာ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ကိုယ်စား သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်က လွှတ်တော်သို့ တင်သွင်းခဲ့ပြီး ၂၀-၂-၂၀၁ရ ရက်တွင် ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်း အဝေးမှာ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက လေ့လာတွေ့ရှိချက်နဲ့ သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာကို ဖတ်ကြားတင်ပြခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ယင်းဥပဒေကြမ်းနှင့် စပ်လျဉ်းပြီး ဆွေးနွေးဖို့ အမည်စာရင်းပေးထားတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၂၉ ဦးရှိပါတယ်။ ယနေ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၁၄ ဦး ဆွေးနွေးမှာဖြစ်ပြီး လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် တစ်ဦးချင်းအနေနဲ့ သတ်မှတ်ချိန် ၆ မိနစ်အတွင်း ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ပထမဦးစွာ ဒေါက်တာတင်အောင် ကျောက်ဆည်မဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="282">ဒေါက်တာတင်အောင် (ကျောက်ဆည်မဲဆန္ဒနယ်၊ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးများ၊ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အားလုံးကို မင်္ဂလာပါလို့ နှုတ်ခွန်းဆက်သပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ မန္တလေးတိုင်း၊ ကျောက်ဆည်မြို့နယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါက်တာတင်အောင် ဖြစ်ပါတယ်။ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ၂၀၁၇၂၀၁၈ ခုနှစ် ဘဏ္ဍာနှစ်အတွက် ဦးစားပေးလုပ်ငန်းများကို ဆောင်ရွက်ဖို့အတွက် တောင်းခံထားတဲ့ငွေ စုစုပေါင်းဟာ ကျပ်ဘီလီယံပေါင်း ၁,၇၆၄ ကျော် တွေ့ရှိရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ခုနှစ်ဖြစ်တဲ့ ဒီနှစ်ပြုပြင်ပြီး တောင်းခံငွေနဲ့ ကြည့်ရင်တော့ ဘီလီယံပေါင်း ၃၈ ဘီလီယံကျော် ပိုပြီးတော့ သုံးစွဲဖို့ တောင်းခံထားတာကို တွေ့ရပါတယ်။ ယင်းတောင်းခံငွေများအနက်မှ ငွေလုံးငွေရင်း အသုံးစရိတ်အနေနဲ့ အခြေခံပညာဦးစီးဌာနအောက်မှာရှိတဲ့ အန္တရာယ်ရှိကျောင်းများ၊ ကျောင်းသားဦးရေတိုးပွားလာလို့ မလုံ လောက်၍ တိုးချဲ့ရတဲ့ကျောင်းများ၊ သဘာဝဘေးဒဏ်ကြောင့် နေရာပြောင်းရွှေ့ဆောက်ပေးရတဲ့ကျောင်းများ၊ သိပ္ပံဆောင်၊ စာကြည့်တိုက်နှင့် ဆရာ၊ ဆရာမများအတွက် ဝန်ထမ်းအိမ်ရာ ၂၃၆ လုံးအပါအဝင် တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်းပေါင်း ၂၅၈၀ ကို ဆောက်လုပ်ပေးဖို့ တင်ပြတောင်းခံထားတာ တွေ့ရပါတယ်။ အဆင့်မြင့်ပညာဦးစီးဌာနအောက်မှာလည်းပဲ အရည်အသွေးမြင့် ဆရာ၊ ဆရာမများ ရရှိနိုင်ဖို့ အတွက် ဆရာအတတ်သင်ကောလိပ်များကို ဒီဂရီကောလိပ်များအဖြစ် အဆင့်တိုးမြှင့်ဖို့အတွက် လိုအပ် လာတဲ့ စာသင်ဆောင်များ၊ အိပ်ဆောင်များ ဆောက်လုပ်ပေးဖို့ တောင်းခံထားတာ တွေ့ရပါတယ်။ နည်းပညာ၊ သက်မွေးပညာနဲ့ လေ့ကျင့်ရေးဦးစီးဌာနအနေနဲ့လည်း ကျွမ်းကျင်အလုပ်သမားများ မွေးထုတ်ပေးနိုင်ဖို့ အတွက် ကျောင်းများတိုးချဲ့ ဆောက်လုပ်ပေးဖို့ တောင်းခံထားတာတွေ့ရပါတယ်။ ထိုသို့ တောင်းခံချက် များသည် ပညာရေးစီမံကိန်းမူဝါဒနှင့်အညီ အကောင်အထည်ဖော်နိုင်ဖို့အတွက် တောင်းခံထားခြင်းဖြစ်၍ စိစစ်ရေးပူးပေါင်းအဖွဲ့ (၈)အနေဖြင့် လုပ်ငန်းများကို ဖြတ်တောက်ခြင်း လုံးဝမလုပ်ခဲ့ပါ။ ဆောက်လုပ်ရေးလုပ်ငန်းများ၏ PAE နှုန်းထားများ မြင့်မားနေပါသဖြင့် ဒေသအလိုက် အမှန်တကယ် ကုန်ကျမည့် နှုန်းထားများနှင့်စိစစ်ခဲ့ရာ ကျပ်သန်းပေါင်း ၆,၃၁၈.၅၂၅ ကို လျှော့ချစိစစ်ခဲ့ပါတယ်။ ရုံးသုံးစွဲရန် က်ခံပါတယ်.။ ဝယ်ယူမှုကိစ္စကို လျှော့ချစိစစ်ခဲ့ရခြင်းအကြောင်းကတော့ ဒီကောလိပ်တစ်ခုမှာ လက်တင်မဲ့ကုလားထိုင် အလုံး ၁၀၀ ၀ယ်ယူခြင်းကိစ္စမှာ တစ်လုံးလျှင် ငွေကျပ် ၆၀,၀၀၀ ဖြင့် ဝယ်ယူခြင်းအစား တစ်လုံးလျှင် ငွေကျပ် ၆,၀၀၀ ဖြင့် ပလတ်စတစ်ကုလားထိုင်များ ဝယ်ယူသုံးစွဲရန် ခွင့်ပြုခဲ့ခြင်းသာဖြစ်ပါတယ်။ တချို့သော အကြောင်းများမှာ Riso Copiers များ ဝယ်ယူသုံးစွဲရင် ဖြစ်နိုင်ပါလျက်နဲ့ မလိုအပ်ဘဲနဲ့ ပိုမိုကုန်ကျသော Duplo Copiers များကို ဝယ်ယူခဲ့ခြင်းကြောင့် Riso Copiers များကို ခွင့်ပြုပေးခဲ့ခြင်းလည်း ဖြစ်ပါတယ်။ စိစစ်ရေးပူးပေါင်းအဖွဲ့ (၈)အနေနှင့် ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနက ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ် ငွေလုံး ငွေရင်းအသုံးစရိတ်များ တောင်းခံမှုအပေါ် ကျပ်သန်းပေါင်း ၇,၁၀၀.၄၉ သန်းကို လျှော့ချစိစစ်နိုင်ခဲ့ပါတယ်။ သာမန်ရော ငွေလုံးအပေါ်မှာ လျာထားတောင်းခံမှုများမှ ကျပ်သန်းပေါင်း ၈.၂၂၇.၈၆ သန်းကို စိစစ် လျှော့ချခဲ့ပါတယ်။ ဘီလီယံအားဖြင့်ပြောရရင်တော့ ၈.၂၂ရ ဘီလီယံကျော်ကို စိစစ်လျှော့ချနိုင်ခဲ့ခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ထိုသို့လျှော့ချစိစစ်ခြင်းကို ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနက သက်ဆိုင်ရာ တာဝန်ရှိသူများနှင့် ညှိနှိုင်း ပေါင်းစပ် သဘောတူညီချက်ရယူပြီးမှ စိစစ်လျှော့ချခြင်းဖြစ်ကြောင်း ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးထံ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ စိစစ်ရေးပူးပေါင်းအဖွဲ့ (၈)အနေဖြင့် ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ဦးစီးဌာနအသီးသီးက ပညာရေးမူဝါဒနဲ့အညီ လုပ်ငန်းများကို အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ရာမှာ အခြေခံအဆောက်အအုံများ ဆောက်လုပ်ပေးခြင်း၊ သုတေသန လုပ်ငန်းသုံးပစ္စည်းများ၊ သင်ကြားသင်ယူမှုအထောက်အကူပစ္စည်းများ ဝယ်ယူဖြည့်ဆည်းပေးရမှာ ဖြစ်သော်လည်းပဲ ဆောက်လုပ်ဝယ်ယူပေးခြင်းကို တောင်းခံတင်ပြရာမှာ တိတိကျကျ စစ်ဆေးတင်ပြသင့်ပါကြောင်း ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးမှတစ်ဆင့် အကြံပြု အပ်ပါတယ်။ ဥပမာအနေနဲ့ပြောရရင် တည်ဆောက်ရေးမှာ JICA မှ ဆောက်ပြီး၊ ဆောက်ဆဲကျောင်းကိုပဲ ဝန်ကြီးဌာနမှ ဆောက်လုပ်ရန် တောင်းခံထားတာ၊ တင်ပြထားတာကိုတွေ့ရခြင်း၊ နယ်စပ်ဒေသနှင့် ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနတို့မှ တစ်ကျောင်းတည်းကို ဆောက်လုပ်ရန် ဆောက်လုပ်မှုထပ်ပြီး တင်ပြနေခြင်း၊ အချို့သောမြို့နယ်များတွင် ကျောင်းဆောက်ရန် မြို့နယ်ပညာရေးမှူးလည်းမသိ၊ ကျောင်းအုပ်ကိုယ်တိုင်လည်း မသိဘဲနဲ့ ကန်ထရိုက်က ကျောင်းဆောက်ရန်လာမှသာ သိကြတဲ့အဖြစ်မျိုးကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် များက စာနဲ့တစ်မျိုး၊ နှုတ်ဖြင့်တစ်ဖုံ တင်ပြတာတွေ ရှိနေပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ နိဂုံးချုပ်အားဖြင့် တင်ပြရရင် စိစစ်ရေးပူးပေါင်း အဖွဲ့(၈)၏ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန၏စီမံကိန်းများ အကောင်အထည်ဖော်တောင်းခံမှုကို စိစစ်လျှော့ချခြင်း အတွက် တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်းများမှာ အတိုင်းအတာရော အရည်အသွေးပါမထိခိုက်စေဘဲ တကယ့် မြေပြင်အနေအထားတွင် ဒေသအခြေအနေနှင့်ကိုက်ညီ၍ တည်ဆောက်နိုင်သည့် နှုန်းထားဖြင့်သာ တည်ဆောက်နိုင်အောင် စိစစ်ထားခြင်းသာဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင် ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဆက်လက်ပြီး ဦးဖေသန်း မြေပုံမဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="329">ဦးဖေသန်း(မြေပုံမဲဆန္ဒနယ်၊ ရခိုင်ပြည်နယ်)</mp>အားလုံးမင်္ဂလာပါခင်ဗျာ။ ကျွန်တော် ကတော့ ရခိုင်ပြည်နယ်၊ မြေပုံမဲဆန္ဒနယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးဖေသန်း ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစား အပ်ပါတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ် အမျိုးသားစီမံကိန်းဥပဒေရဲ့ မူနဲ့ အခြေခံသဘောကို ခြုံငုံသုံးသပ် ရှင်းလင်းတင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်ရဲ့ စီးပွားရေးမူဝါဒ၊ ရည်မှန်းချက်တွေဖြစ်တဲ့ တိုင်းဒေသကြီးနဲ့ ပြည်နယ်များအကြား ဘက်ညီမျှစွာ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေး၊ အမျိုးသားပြန်လည်သင့်မြတ်ရေးကိုဦးတည်ပြီး စည်းလုံးညီညွတ်သော ဖက်ဒရယ် ပြည်ထောင်စုပေါ်ပေါက်လာစေရေး ဒီအပေါ်မှာ လေ့လာသုံးသပ် ဆွေးနွေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုအရအသုံးငွေစာရင်းကို လေ့လာကြည့်လိုက်မယ်ဆိုရင် ရငွေက ကျပ်ပေါင်း ၁၆,၇၆၀.၃၇၅ ဘီလီယံ ဖြစ်ပြီးတော့ သုံးငွေက ၂၀,၈၉၆.၄၃၃ ဘီလီယံ ရှိကြောင်းတွေ့ရပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုတစ်ခု လုံးရဲ့ သုံးငွေအထဲမှာ တိုင်းဒေသကြီးနဲ့ပြည်နယ်များအတွက် ထောက်ပံ့ငွေကျပ် ၁,၇၀၇.၅၈ ဘီလီယံသာ ရှိကြောင်းကို တွေ့ရပါတယ်။ တိုင်းဒေသကြီးနဲ့ ပြည်နယ်များကို ထောက်ပံ့ငွေဟာ ပြည်ထောင်စုတစ်ခုလုံး သုံးစွဲငွေရဲ့ ၈.၁ရ ရာခိုင်နှုန်းသာရှိကြောင်း တွေ့မြင်ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလို ပြည်ထောင်စုထောက်ပံ့ငွေကို တိုင်းဒေသကြီး/ ပြည်နယ်တွေကို ခွဲဝေချထားတဲ့အခါမှာ ဒေသတစ်ခုစီရဲ့ လူဦးရေ၊ ဧရိယာအကျယ်အဝန်း၊ လူတစ်ဦးရဲ့ ပျမ်းမျှအသားတင်ထုတ်လုပ်မှုနှင့် ဝန်ဆောင်မှုတန်ဖိုး၊ ဆင်းရဲမှုညွှန်းကိန်း၊ စုစုပေါင်းလူဦးရေနဲ့ မြို့ပြလူဦးရေအချိုး၊ တစ်ဦးကျအခွန်ကောက်ခံမှု စတဲ့ညွှန်းကိန်း ၆ မျိုးကို အခြေခံတယ်လို့သိရပါတယ်။ ဘယ်လိုပဲ ညွှန်းကိန်းတွေမှာ အခြေခံရေးဆွဲပါစေ ၈.၁ရ ရာခိုင်နှုန်း ဆိုတာ အလွန်နည်းတဲ့ ကိန်းဂဏန်းသာ ဖြစ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ အထက်ပါ နည်းတယ်ဆိုတဲ့ပြည်ထောင်စု ထောက်ပံ့ငွေကို ဖွံ့ဖြိုးပြီး တိုင်းဒေသကြီး ရ တိုင်းနဲ့ ဖွံ့ဖြိုးမှုနောက်ကျနေတဲ့ ပြည်နယ် ရ ပြည်နယ်ကို ခွဲဝေတဲ့နေရာမှာလည်းပဲ တစ်ဝက်တစ်ဝက် အချိုးတူနီးပါးဖြစ်လို့ ညီမျှတယ်လို့ထင်ရပေမယ့် နိုင်ငံတော်ရဲ့ လုပ်ငန်းစီမံကိန်း အများစုက တိုင်းဒေသကြီးတွေမှာပဲ ရှိနေတာဖြစ်လို့ နိုင်ငံတော်ရဲ့ အသုံးစရိတ် ဘတ်ဂျက်စီးဆင်းမှုဟာ တစ်ဖက်စောင်းနင်းဖြစ်နေကြောင်း တင်ပြလိုပါတယ်။ ဒါကြောင့် လူကြီးမင်းတို့ မျှော်မှန်းတဲ့ တိုင်းဒေသကြီး နဲ့ပြည်နယ်အကြားမှာ ဘက်ညီမျှစွာ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေး၊ အမျိုးသားပြန်လည် သင့်မြတ်ရေးကို ဦးတည်ပြီးတော့ စည်းလုံးညီညွတ်သော ဖက်ဒရယ်ပြည်ထောင်စုပေါ်ပေါက်ရေးဆိုတဲ့ အချက်တွေဟာ ဒီလိုသာဖွံ့ဖြိုးမှု၊ တိုးတက်မှု နောက်ကျနေတဲ့ဒေသတွေကို ဘတ်ဂျက်လိုငွေတွေ တိုးမချပေးနိုင်ဘူးဆိုရင် စာရွက်ပေါ်က စိတ်ကူးယဉ်မျှော်မှန်းချက်မျိုးသာ ဖြစ်နေလိမ့်မယ်လို့ ပြောချင်ပါတယ်။ ဒီလိုပြည်နယ်များကို ထောက်ပံ့မှုငွေပမာဏ နည်းလွန်းတဲ့အတွက် ပြည်နယ်အစိုးရများဟာလည်း မနိုင်ဝန်ကိုထမ်းရသလိုမျိုး ဖြစ်တာကြောင့် နည်းနည်းနဲ့ ကျဲကျဲမူကို လက်ကိုင်ထားပြီး အခန်းဆက် စီမံကိန်းများအဖြစ် ဆောင်ရွက်နေကြရပါတယ်။ ဥပမာပြောရမယ်ဆိုရင် ပြည်နယ်အစိုးရရန်ပုံငွေနဲ့ တည်ဆောက်နေတဲ့ ကျွန်တော်တို့မြို့နယ်က စီမံကိန်း ၂ ခုကို ဥပမာပြောလိုပါတယ်။ မြေပုံ-မင်းပြား မြို့ချင်းဆက်လမ်း ယင်းလမ်းပေါ်က ကြက်ဆင်တံတားဖြစ်ပါတယ်။ လမ်းအရှည်မိုင်က ၂၄ မိုင်ရှိပြီးတော့ ၃ နှစ် လုပ်တာ ၅ မိုင်ပဲပြီးပါသေးတယ်။ ကြက်ဆင်တံတားကလည်း ၂၀ ရာခိုင်နှုန်းပဲ ပြီးပါသေးတယ်။ ဒါပေမယ့် ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးကတော့ ၂၀၁၈ နောက်ဆုံးနှစ်ကုန်ခါနီးမှာ အပြီးလုပ်ပေးမယ်လို့ ကတိပေးပါတယ်။ ဒီအပေါ်မှာ ယခုနှစ်မှာလည်း ကျွန်တော်တို့ ထောက်ပံ့ငွေသန်း ပြည်ထောင်စုက သန်း ၁,၅၀၀ ပေးတာကို ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးကို အထူးပဲကျေးဇူးတင်ကြောင်း ပြောလိုပါတယ်။ အလားတူပါပဲ ၉ မိုင် ၁ ဖာလုံရှိတဲ့ မြေပုံ-ကသာ-ကပိုင် လမ်းကလည်း ပေ ၁၀၀၀ ကျော်ရှိတဲ့ တံတားကြီး ၂ စင်း မတည်ဆောက်နိုင်တာကြောင့် ပြည်နယ်အစိုးရရန်ပုံငွေ မချပေးနိုင်တာကြောင့် ဒီနေ့မှာ အဲဒီလမ်းက ရပ်တန့်ထားရတဲ့အခြေအနေမျိုး ရောက်နေပါတယ်။ ဆိုလိုတာကတော့ ဒီလောက်ကြီးမားတဲ့ စီမံကိန်းလုပ်ငန်းကြီးတွေကို ပြည်နယ်အစိုးရရန်ပုံငွေလောက်နဲ့ ဘယ်လိုမှပြီးစီးနိုင်တာကြောင့် ပြည်ထောင်စုအစိုးရဘက်ဂျက်ထဲကနေ ဆောင်ရွက်ပေးဖို့ သို့မဟုတ် ပါဝင်ကူညီဖို့ဆိုတဲ့ မူဝါဒလုပ်ငန်းစဉ် တွေကို ရေးဆွဲပြဋ္ဌာန်းသင့်ပါကြောင်း အကြံပြု တင်ပြလိုပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနကို အကြံပြုဆွေးနွေးလိုပါတယ်။ ပညာရေးဝန်ကြီး ဌာနရဲ့ မူဝါဒ(ဆ)မှာ နိုင်ငံသားတိုင်း ပညာသင်ယူခွင့်ရရှိပြီးတော့ ဘဝတစ်လျှောက် စဉ်ဆက်မပြတ် လေ့လာ သင်ယူနိုင်သော ပညာအခွင့်အလမ်းများကို ဖန်တီးပေးရေးလို့ဖော်ပြထားပါတယ်။ ကျောင်းသား ကျောင်းသူများ ပညာရေးဆုံးခန်းတိုင်အောင် ပညာသင်ယူခွင့်မရတဲ့ အဓိကအကြောင်းရင်းတစ်ခုက မိမိကျေးရွာမှာ အလယ်တန်းကျောင်း၊ အထက်တန်းကျောင်း၊ စာသင်ကျောင်းတွေမရှိလို့ တစ်ရပ်တစ်ရွာကိုသွားပြီး အိုးပစ်အိမ်ပစ် ပညာသင်ကြားနေရတဲ့ အခက်အခဲကြောင့် ကျောင်းထွက်ခဲ့ကြရလို့ ဖြစ်ပါတယ်။ တစ်ချို့ကျေးရွာမှာဆိုရင် နေ့ချင်းပြန် စက်လှေ၊ စက်ဘီး၊ ထော်လာဂျီတွေနဲ့ နေ့ချင်းပြန် ကျောင်း တက်နေရတာကြောင့် ရခိုင်ပြည်နယ်မြို့နယ်အချို့မှာ စက်လှေမှောက်ပြီးတော့ ကလေးတွေသေကြရပါတယ်။ တနေ့ကပဲ မိုင်းကိုင်မြို့နယ်မှာ ထော်လာဂျီမှောက်လို့ ကလေးတွေသေကြရပါတယ်။ ဒါတွေကို ဖြေလျော့ဖို့ အတွက် ဝန်ကြီးဌာနရဲ့ အခြေခံပညာရေးလုပ်ငန်းစဉ် ၃ မှာ ကျောင်းများတိုးချဲ့ ဖွင့်လှစ်ခြင်းဆိုတဲ့ မူတစ်ရပ်ကို ဖော်ပြထားပါတယ်။ အဲဒါကို ကြိုဆိုထောက်ခံပါတယ်။ ဒီထက်မက ဖြေလျော့ပြီးတော့၊ ကျွန်တော်တို့ အကန့်အသတ်တွေကို ဖြေလျော့ပြီးတော့ လုပ်နိုင်ရင်ပိုပြီးတော့ ကောင်းတယ်ဆိုတဲ့ အကြံ ဉာဏ်ပေးလိုပါတယ်။ ်အသတ်အားဖြင့် ကျွန်တော်နိဂုံးချုပ်ပါ့မယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျား။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ် အမျိုးသားစီမံကိန်းမှာ ဝန်ကြီးဌာနအသီးသီးက တင်ပြထားတဲ့ မူဝါဒ၊ ရည်မှန်းချက်၊ လုပ်ငန်းစဉ်တွေဟာ အလွန်ကျယ်ပြန့်တာကြောင့် လက်ရှိ အကျိုး ခံစားခွင့် ရှိနိုင်တာတွေပါဝင်သလို ရေရှည်မှအကျိုးခံစားခွင့် ရနိုင်တာတွေလည်း ပါဝင်နေပါတယ်။ တချို့ မူဝါဒ၊ ရည်မှန်းချက်တွေဟာ ဖြစ်စေချင်တဲ့ စေတနာသာရှိပြီးတော့ အကောင်အထည်ဖော်တဲ့နေရာမှာ တိကျတဲ့ လုပ်ငန်းစဉ်တွေမပါရှိတာကြောင့် စိတ်ကူးယဉ်ဆန်လွန်းတယ်လို့ မြင်ပါတယ်။ ဒီလိုပဲ ခေတ်အဆက်ဆက် အစိုးရများဟာ နှစ်တို၊ နှစ်လတ်၊ နှစ်ရှည် စီမံကိန်းအမျိုးမျိုးကို ရေးဆွဲချပြပြီးတော့ မျှော်မှန်းသလို ဖြစ်မလာဘဲ တိုင်းပြည်ရဲ့ဘဏ္ဍာငွေ၊ လူ့အရင်းအမြစ်များ တန်ဖိုးမဲ့ဆုံးရှုံးပြီးတော့ အခုလိုမျိုး ဖွတ်ကြောပြာစု၊ ခရုဆံကျွတ် အဆင်းရဲဆုံးနိုင်ငံဘဝကို ရောက်ခဲ့ရတာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် အခုလိုအစိုးရသစ် လက်ထက်မှာ အရင်ကအစဉ်အလာအတိုင်း နောင်လာမယ့် အစိုးရတွေအတွက် ခေါင်းခဲရမယ့် ပြဿနာမျိုးကို မရှာထား မိစေဖို့အတွက် မိမိတို့ရဲ့ မူဝါဒ၊ ရည်မှန်းချက်၊ လုပ်ငန်းစဉ်တို့ကို တိတိကျကျ ရေးဆွဲပြီးတော့ နှစ်စဉ်ပြန်လည် သုံးသပ်ဖို့။ ဆွေးနွေးရန် သတ်မှတ်ချိန်ပြည့်သဖြင့် မိုက်ပိတ်သွားပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">ဒေါက်တာခင်စည်သူ လွိုင်ကော်မဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="249">ဒေါက်တာခင်စည်သူ(လွိုင်ကော်မဲဆန္ဒနယ်၊ ကယားပြည်နယ်)</mp>လေးစားအပ်ပါတဲ့ နာယကကြီးနှင့်တကွ တက်ရောက်လာတဲ့သူအားလုံးကို မင်္ဂလာပါလို့ နှုတ်ခွန်းဆက် ဂါရဝပြုပါတယ်ရှင်။ ကျွန်မကတော့ ကယားပြည်နယ် လွိုင်ကော်မဲဆန္ဒနယ်က ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါက်တာ ခင်စည်သူ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်မအနေနဲ့ သစ်တောကဏ္ဍရဲ့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်အတွင်း စုစုပေါင်း ထုတ်လုပ်မှုတန်ဖိုး တိုးတက်ဖို့လေ့လာတွေ့ရှိချက်အပေါ်နဲ့ နိုင်ငံပိုင်အခန်းမှ သစ်ထုတ်လုပ်မှုကို ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာနှစ်မှာ လုံးဝရပ်ဆိုင်းခဲ့ပြီး လက်ကျန်သစ်များကိုသာ ထုတ်လုပ်ရောင်းချခဲ့သော်လည်း ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်အတွင်း နိုင်ငံပိုင်အခန်းမှ ပြန်လည်ထုတ်လုပ်ရန်နဲ့ ပုဂ္ဂလိကပိုင်အခန်းက ကျွန်းစိုက်ခင်းနဲ့ သစ်မာ စိုက်ခင်းများကနေပြီး ထွက်လာတဲ့ ကျွန်းနဲ့ သစ်မာတိုင်၊ ကျွန်းနဲ့ သစ်မာမျိုးတို့ကို ထုတ်လုပ်ရန် ရည်မှန်း ထားခြင်းအပေါ် ထောက်ခံခြုံငုံ သုံးသပ်အကြံပြု ဆွေးနွေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်ရှင်။ သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ လုပ်ငန်းစဉ် ၃ ရပ်ကို လုပ်ငန်း စီမံချက် (၁၄)ရပ်နဲ့ အကောင်အထည်ဖော်နေတာကိုလည်းကောင်း၊ မူဝါဒ၊ ဥပဒေနှင့် လုပ်ထုံးလုပ်နည်း များကို သုံးသပ်ပြင်ဆင်ပြီး စီမံချက်(၄)ရပ်နဲ့ ဆောင်ရွက်နေတာကိုလည်းကောင်း၊ ၂၀၁၆ ခုနှစ် မေလ ၁၄ နဲ့ ၁၅ ရက်နေ့များရဲ့ အလုပ်ရုံဆွေးနွေးပွဲများအပြီးမှာ ဆောင်ရွက်တဲ့လုပ်ငန်းစဉ် (၁၂)ရပ်ကို ချမှတ်ကာ ဆက်လက်ဆောင်ရွက် အကောင်အထည်ဖော်နေတာကို သိရပါတယ်။ Power Point ပြခွင့်ပြုပါရှင့်။ အဲဒီလို အလွန်ကောင်းမွန်တဲ့ စီမံချက်တွေ၊ ဥပဒေတွေ၊ လုပ်ငန်းစဉ်တွေ ဆောင်ရွက်နေပါလျက်နဲ့ သစ်တောဌာနရဲ့ ထုတ်ပြန်ချက်အရ ၂၀၁၅-၂၀၁၆ ခုနှစ်အတွင်း တစ်နိုင်ငံလုံးအတိုင်းအတာအရ တရားမဝင် သစ်မျိုးစုံ ၄၆၁၅၃.၀၈၅၄ တန်၊ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ဇန်နဝါရီလကုန်အထိ တစ်နိုင်ငံလုံးအနှံ့ တရားမဝင် သစ်ဖမ်းဆီးရမိမှုတန်ချိန် ၄၀၈၂၅ ရှိကြောင်း သိရပါတယ်။ EIA ရဲ့ ထုတ်ပြန်ချက်အရ ဖမ်းဆီးခြင်းမပြုနိုင်ဘဲ လွတ်မြောက်သွားတဲ့ သစ်တွေဟာ တရုတ် နိုင်ငံ၊ ယူနန်နိုင်ငံနဲ့ ပြည်ပနိုင်ငံများသို့ ရောက်ရှိသွားကြောင်းလည်း ဖော်ပြထားပါတယ်။ ၂၀၁၅ ခုနှစ် မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ သစ်တောဖုံးလွှမ်းမှုကို ကြည့်မယ်ဆိုရင် ၅ နှစ်တစ်ကြိမ် ဆောင်ရွက်တဲ့ FAO Q Forest Resource Accessement (FRA) Jogosso:y:q 20$:08qjodoops: သစ်တောဖုံးလွှမ်းမှုဟာ တစ်ဖြည်းဖြည်း ကျဆင်းလာပြီး ကမ္ဘာပေါ်မှာ မြန်မာနိုင်ငံဟာ တရားမဝင် သစ်ခိုးထုတ်မှုကြောင့် သစ်တော ပြုန်းတီးမှုဟာ တတိယမြောက် အဆိုးရွားဆုံး နိုင်ငံအဖြစ် ဆက်လက် တည်ရှိနေတာကို Enviromental Investigation Agency ကပြောထားပါတယ်ရှင့်။ နာယကကြီးရှင့်။ ၂၀၁၄ ခုနှစ် မတ်လ ၂၅ ရက်နေ့ ထုတ်ပြန်ခဲ့တဲ့ ဗြိတိန်နိုင်ငံအခြေစိုက် သဘာဝ ပတ်ဝန်းကျင်ဆိုင်ရာ စုံစမ်းစစ်ဆေးရေးအေဂျင်စီ (EIA) ရဲ့ အစီရင်ခံစာမှာ ၂၀၀၀ ပြည့်နှစ်ကနေ ၂၀၁၃ ခုနှစ်အထိ ၁၃ နှစ် အတွင်းမှာ တရားမဝင်သစ်ထုတ်လုပ်မှုများကြောင့် နိုင်ငံအတွက် အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၅.ရ ဘီလီယံခန့် ဆုံးရှုံးခဲ့ရသလို ဒီတန်ဖိုးဟာ ၂၀၁၃-၂၀၁၄ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ ကျန်းမာရေးနဲ့ ပညာရေးအသုံးစရိတ် စုစုပေါင်းရဲ့ ၄ ဆနဲ့ ညီမျှနေတာကို ဝမ်းနည်းစွာ ဖော်ပြထားပါတယ်။ ဒါကြောင့် သစ်တောဝင်ငွေတိုးမှုနဲ့ သစ်တောထိန်းသိမ်းရေးကို ဆောင်ရွက်မယ်ဆိုရင် တရားမဝင်သစ်ထုတ်လုပ်တဲ့ ကိစ္စကိုလည်း အထူးထည့်သွင်းစဉ်းစားရမယ့် ကိစ္စဖြစ်လာပါတယ်။ ဒီလိုတရားမဝင်သစ်များ ခိုးထုတ် ခံနေရခြင်းဟာ တိုင်းပြည်ရဲ့ ကြီးမားတဲ့ဆုံးရှုံးမှုဖြစ်သလို တရားဥပဒေစိုးမိုးရေးကို အလေးထား ဆောင်ရွက် နေတဲ့ ကျွန်မတို့ရဲ့ အစိုးရအတွက်လည်း စိန်ခေါ်မှုတစ်ရပ် ဖြစ်လာပါတယ်။ အစိုးရရဲ့ ရည်ရွယ်ချက်ကောင်းတဲ့ မူဝါဒတွေ၊ ဥပဒေပြန်လည်သုံးသပ်ပြီး စီမံချက်ကောင်းတွေ ချမှတ်နေပေမယ့် ဌာနဆိုင်ရာအချင်းချင်း ချိတ်ဆက်ဆောင်ရွက်မှုနဲ့ လုပ်ငန်းအကောင်အထည်ဖော်မှုကို လိုအပ်ချက်တွေကိုလည်း ပြန်လည်သုံးသပ်ပြီး ပြင်ဆင်ဆောင်ရွက်နိုင်မှသာ ဒီရည်မှန်းချက်ကို ပြည့်စုံ ပြီးတော့ အောင်မြင်စွာဆောင်ရွက်နိုင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီ တရားမဝင်သစ်ထုတ်လုပ်မှုကို စီမံကိန်းချရာမှာ တရားမဝင်သစ်ထုတ်လုပ်တဲ့လူတွေကို Wrong Message (မှားယွင်းတဲ့အချက်အလက်) ပေးသလိုဖြစ်ပြီး အဲဒါကိုအသုံးချပြီးတော့မှ သစ်တရားမဝင်ထုတ်လုပ်မှာကိုလည်း စိုးရိမ်မိပါတယ်။ တရားမဝင်သစ်များ ဖမ်းဆီးရေးအတွက် လုပ်ဆောင်နေကြတဲ့ သစ်တောဝန်ထမ်းများ မလုံလောက်တာတွေရှိတယ်။ ရှိရင်းစွဲ ဝန်ထမ်းများက ခြိမ်းခြောက်ခံနေရတယ်။ လုံခြုံမှုမရှိဘူး။ ဆက်လက်လုပ်ဆောင်တဲ့အခြေအနေများမှာ ရှိတဲ့အပြင် တခြားတစ်ဘက်မှာလည်း အဆင့်ဆင့် ပါဝင်ပတ်သက်နေတဲ့ ဝန်ထမ်းများအဆင့်ဆင့်ကလည်း အဂတိလိုက်စားမှုရှိနေတဲ့အတွက်ကြောင့် အဲဒီဟာက အရေးကြီးတဲ့အခန်းကဏ္ဍမှာ ပါဝင်နေတယ်ဆိုတာကို သတိချပ်ရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ တိုင်းပြည်ရဲ့ ဘတ်ဂျက်လိုအပ်ချက်အရသော်လည်းကောင်း၊ စီးပွားရေးအရသော်လည်းကောင်း သစ်ထုတ်လုပ်မှုကို ထောက်ခံကြသလို တစ်ဖက်မှလည်း သစ်တောများကို ပြုစုထိန်းသိမ်းပြီး ဝင်ငွေရမယ့် လုပ်ငန်းကိုလည်း တစ်ပါတည်း ဆောင်ရွက်ဖို့လိုပါတယ်။ သစ်တောပြုန်းတီးမှု၊ သစ်တောအရည်အချင်း ကျဆင်းမှုကနေ ကာဗွန်ထုတ်လုပ်မှု လျှော့ချဖို့အတွက်လည်း နိုင်ငံခြားကနေ Carbon Credit တွေ၊ Carbon Trade တွေကို မြန်မာနိုင်ငံသို့ ဝင်ရောက်လာနိုင်စေရန် ဖိတ်ခေါ်ပြီးတော့ ပြင်ဆင်မှုများကို ပြုလုပ်စေ လိုကြောင်း တိုက်တွန်းရင်း နိဂုံးချုပ်အပ်ပါတယ်ရှင်။</speech>
<speech type="speaker">ဦးကျော်နီနိုင် ရှမ်းပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၁) ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="966">ဦးကျော်နီနိုင်(မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၁၁၊ ရှမ်းပြည်နယ်)</mp>မင်္ဂလာပါခင်ဗျာ။ လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးများခင်ဗျား။ ကျွန်တော်ကတော့ ကိုးကန့်ကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရဒေသ ရှမ်းပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၁)မှ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးကျော်နီနိုင်ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ပြည်ထောင်စုအရအသုံးခန့်မှန်းခြေငွေစာရင်းမှ စီမံကိန်းနဲ့ ဘဏ္ဍာရေးလုပ်ငန်းအပေါ် အကြံပြု ဆွေးနွေးသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၊ လျှပ်စစ်နဲ့ စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန၊ အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့အင်အားဝန်ကြီးဌာနတို့၏ စီမံကိန်းလုပ်ငန်းကို အဓိက ဆွေးနွေးသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျား။ ပထမဆုံးအနေဖြင့် ဆောက်လုပ်ရေး ဝန်ကြီးဌာန၏ ရက် ၁၀၀ စီမံချက်စီမံကိန်းအပေါ် ဝေဖန်အကြံပြုလိုပါတယ်။ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန အနေဖြင့် ရက် ၁၀၀ စီမံကိန်းအဖြစ် ရန်ကုန်-မန္တလေး အမြန်လမ်းမကြီးအပေါ် ထပ်ပိုးလွှာခင်းခြင်းလုပ်ငန်း ဆောင်ရွက်ရာတွင် ်တစ်ပြေးညီ ဆောင်ရွက်ပါသော်လည်း မိုးရာသီဖြစ်ခြင်း၊ လမ်းလယ်ကျွန်း အတွင်းရှိ အပင်ကြီးများကိုခုတ်ထွင်၍ ပန်းအလှ၊ အပင်ငယ်များကို ပြန်လည်စိုက်ပျိုးခြင်း စီမံကိန်းလုပ်ငန်း များသည် နိုင်ငံတော်၏ဘဏ္ဍာငွေများကို အလေအလွင့်များစွာဖြစ်စေတဲ့ စီမံကိန်းကြီးဖြစ်ပါတယ်။ ကျန်ရှိသော လမ်းပိုင်းအတွင်းရှိ လမ်းလယ်ကျွန်းများကို မဖျက်ဆီးဘဲ လမ်းနံဘေးမှချဲ့ထွင်သွားမည်ဆိုပါက နိုင်ငံတော်၏ ဘတ်ဂျက်ကို များစွာလျော့နည်းသွားမည်ဖြစ်ပါတယ်။ ထို့ကြောင့် နောင်လာမည့်ဘတ်ဂျက်နှစ်များတွင် ယခု ကဲ့သို့ စီမံကိန်းအကောင်အထည်ဖော်မည်ဆိုပါက စနစ်တကျ ဆန်းစစ်ဆောင်ရွက်သင့်ပါကြောင်း အကြံပြု တင်ပြလိုပါတယ်။ လျှပ်စစ်နဲ့ စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာနက တင်သွင်းသည့် ဘတ်ဂျက်တွင် ကျပ် ၄,၄၉ရ ဘီလီယံ တောင်းခံ ထားပြီး ဘတ်ဂျက်စုစုပေါင်းရဲ့ ၂၁.၅၄ ရာခိုင်နှုန်း ရှိနေပါတယ်။ မြန်မာ့ကျေးလက်အိမ်ထောင်စုများရဲ့ ၈၀ ကျော်သော ရာခိုင်နှုန်းသည် လျှပ်စစ်မီးမရရှိကြောင်း ကမ္ဘာ့ဘဏ်ရဲ့ အစီရင်ခံစာတွင် ဖော်ပြထားပါတယ်။ ကျေးလက်အိမ်ထောင်စု ၁၀၀ တွင် ၁၆ ရာခိုင်နှုန်းမျှသာ လျှပ်စစ်သုံးစွဲနိုင်ခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ယခုင် လျှပ်စစ်ဓာတ်အား ပြည့်စုံလုံလောက်စွာ မရှိခြင်းကြောင့် ပြည်ပရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု နည်းပါးရခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ လျှပ်စစ်ရှိမှ ပြည်တွင်းပြည်ပ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုရှိမည်ဖြစ်ပါတယ်။ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုရှိမှ ပြည်ပ ကုန်သွယ်မှုလိုငွေ ကျဆင်းသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ လျှပ်စစ်နဲ့ စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် ခွင့်ပြုဘတ်ဂျက် များကို ဂျပန်ချေးငွေယန်း ၁၀.၈ရ ဘီလီယံကဲ့သို့ အလေအလွင့်မရှိစေရေး စိစစ်သုံးစွဲကြပါလို့ အကြံပြု တင်ပြလိုပါတယ်။ အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့အင်အားဝန်ကြီးဌာန၏ အမျိုးသားမှတ်ပုံတင်နဲ့ နိုင်ငံသားဦးစီးဌာနမှ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ရငွေခန့်မှန်းချက်မှာ ၀.၃ သန်းဖြစ်ပြီး အသုံးစရိတ်မှာ ၁,၂၅၁.၉၆၆ သန်း ဟုဖော်ပြထားရာ များစွာကွာခြားမှုဖြစ်ပေါ်နေပါတယ်။ ယခုလက်ရှိ ဌာနကောက်နေသော မွေးတိုးနှင့် နိုင်ငံသားစိစစ်ရေးကတ်ပြား ပျောက်ဆုံးလျှောက်ထားခြင်း နှုန်းထားသည် ၁ ကျပ်၊ ၃ ကျပ်၊ ၆ ကျပ်၊ ၁၀ ကျပ် ဆိုတာ ယခုလက်တွေ့နယ်ပယ်တွင် A4 စာရွက်တစ်ရွက် ဝယ်ယူနိုင်သည့် နှုန်းထားမဟုတ်ကြောင်း လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံး ဆွေးနွေးပေးကြပါရန် အကြံပြု တင်ပြလိုပါတယ်။ ၂၀၁ရ ခုနှစ်မှာပဲ Smart Card အဆင့်ပြောင်းလဲထုတ်လုပ်ပေးရန်ရှိကြောင်း ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးက အမျိုးသားလွှတ်တော်တွင် ဖြေကြားထားပြီးဖြစ်ပါတယ်။ Smart Card တစ်ကတ်ကိုလည်း အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၃ ဒေါ်လာကျမည် ကိုလည်း ကြားသိရပါတယ်။ ထို့ကြောင့် နိုင်ငံတော်၏ ဘတ်ဂျက်လိုငွေပြနေတဲ့ ဒီကတ်များကို အလွယ်တကူ အမြန်အဆန်ရရှိစေရေး သတ်မှတ်နှုန်းထားများကို ပြင်ဆင်ကောက်ခံသင့်ကြောင်း အကြံပြု တင်ပြလိုပါတယ်။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွက် အစိုးရ၏ခန့်မှန်းခြေငွေမှာ ၁၆,၇၆၈ ဘီလီယံကျော်ဖြစ်ပြီး သုံးငွေခန့်မှန်းချက်မှာ ကျပ် ၂၀,၈၉၆ ဘီလီယံကျော်ဖြစ်သဖြင့် လိုငွေခန့်မှန်းချက်မှာ ကျပ် ၄,၁၂၈ ဘီလီယံ ဖြစ်ပါတယ်။ ဘတ်ဂျက်လိုငွေ၏ ဂျီဒီပီအချိုးမှာ ၄.၅၂ ရာခိုင်နှုန်းဖြစ်သဖြင့် အစိုးရအနေဖြင့် အထူး သတိကြီးစွာ ကိုင်တွယ်လုပ်ဆောင်ဆောင်ရွက်ရန် လိုအပ်မည်ဟု အကြံပြုတင်ပြလိုပါတယ်။ နိုင်ငံတော်၏ ၃၁-၁၂-၂၀၁၆ ရက်နေ့တွင် ပြည်ပချေးငွေအခြေအနေမှာ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၈.၉ ဘီလီယံကျော်ဖြစ်တဲ့ အတွက်ကြောင့် ကျွန်တော်တို့ ပြီးခဲ့တဲ့ဘတ်ဂျက်စာအုပ်ထဲမှာ ဖော်ပြထားတာကို အမေရိကန်ဒေါ်လာ တစ်ဒေါ်လာကို မြန်မာကျပ်နဲ့ ၁,၁၈၅ နဲ့ တွက်ထားတဲ့နေရာမှာ ကျွန်တော်တို့ ၁၀,၆၅၃ ကျပ် ဘီလီယံ လိုငွေ ပြနေပါတယ်။ ဒါပေမယ့် ယနေ့ပေါက်ဈေးနဲ့ ကျွန်တော်တို့တွက်မယ်ဆိုရင် ကျွန်တော်တို့ ၁၂,၁၃၅ ဘီလီယံ ဖြစ်နေပြီး ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံရဲ့ လူဦးရေ ၅၂ သန်းနဲ့ အချိုးကျမည် ဆိုပါက တစ်ဦးလျှင် ကျပ် ၂.၃ သန်းကျော် အကြွေးတင်နေသည်ကို တွေ့ရှိရမည်ဖြစ်ပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ ဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် လက်ဖက်ရည်တစ်ခွက်လျှော့သောက်ရန် ပြောမည့်အစား ပြည်သူ များထံမှ ကောက်ခံရရှိသော ပြည်သူ့အခွန်ဘဏ္ဍာငွေများကို အလေအလွင့်မရှိစေရေး သက်ဆိုင်ရာ ဝန်ကြီး ဌာနများအနေဖြင့် ထိန်းသိမ်းဆောင်ရွက်သွားသင့်ပါကြောင်း တိုက်တွန်းပြောကြားရင်း နိဂုံးချုပ်အပ်ပါတယ် ခင်ဗျား။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ဒေါ်ခင်သန်းနု မင်းတုန်းမဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="273">ဒေါ်ခင်သန်းနု(မင်းတုန်းမဲဆန္ဒနယ်၊ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးများ၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ အားလုံးပဲမင်္ဂလာပါရှင်။ ကျွန်မကတော့ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး မင်းတုန်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါ်ခင်သန်းနု ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးရှင့်။ ကျွန်မကတော့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်၊ အမျိုးသားစီမံကိန်း ဥပဒေကြမ်းမှ အကြံပြု တင်ပြချက် အပိုဒ် (က)မှ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန၊ ဆည်မြောင်းနှင့် ရေအသုံးချရေးဦးစီးဌာနက ကာလရှည်ဆောင်ရွက်ရမည့် စီမံကိန်းများအတွက် စူးစမ်းလေ့လာမှုစရိတ် များကို နှစ်စဉ်ဘဏ္ဍာငွေ တင်ပြတောင်းခံခြင်းများ ရှိနေခြင်းအပေါ် စိစစ်ဆောင်ရွက်သင့်ပါကြောင်းဆိုတဲ့ အောက်က တကယ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးရှင့်။ ကျွန်မရဲ့ မဲဆန္ဒနယ်မြေဖြစ်တဲ့ မင်းတုန်းမြို့နယ်အတွင်းမှာ ဆည်မြောင်းဦးစီးဌာန မရှိပါဘူး။ သရက်ခရိုင်၊ သရက်မြို့မှာသာ ဆည်မြောင်းဦးစီးဌာနရှိပြီး ခရိုင်မှ တိုက်ရိုက်စီမံကွပ်ကဲတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်မတို့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်သက်တမ်း ၁ နှစ်ရှိခဲ့ပြီ ဖြစ်သော်လည်း ကျွန်မရဲ့ မဲဆန္ဒနယ်ဖြစ်တဲ့ မင်းတုန်းမြို့မှာ ဆည်မြောင်းစီမံကိန်းများနဲ့ ပတ်သက်လို့ အစည်းအဝေးခေါ်ပြီး ဆွေးနွေးတိုင်ပင်ခြင်း တစ်ခါမှမရှိခဲ့ပါဘူးရှင်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ မည်သည့်နေရာများတွင် ဆည်မြောင်းတည်ဆောက်ရန် လျာထားခြင်း၊ စီမံကိန်းရေးဆွဲထားခြင်း၊ ဆည်မြောင်းနှင့်ပတ်သက်ပြီး ကျန်တဲ့ရန်ပုံငွေ ဘယ်လိုအသုံးချတယ်ဆိုတာကို နယ်ခံကိုယ်စားလှယ်များ လုံးဝမသိရဘူးဖြစ်နေပါတယ်။ ကျွန်မတို့ နယ်ခံကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ပြည်သူများသာလျှင် မိမိတို့နယ်မြေဒေသရဲ့ အဓိကလိုအပ်ချက် များကို အသိဆုံးဖြစ်ပါတယ်။ သို့သော် မည်သည့်အခါမျှ အစည်းအဝေးထိုင်ပြီး တိုင်ပင်ဆွေးနွေးခြင်းမရှိခဲ့ပါသဖြင့် လိုအပ်နေသည့် နေရာများနှင့် လိုအပ်ချိန်များမှာ လွန်စွာမှ ကွဲလွဲနေပါတယ်။ ကျွန်မရဲ့ မဲဆန္ဒနယ်မြေဖြစ်တဲ့ မင်းတုန်းမြို့မှာ စပါးစိုက်ပျိုးရန်အတွက် ကိုယ်ထူကိုယ်ထ ဆည်များနှင့် ဆည်မြောင်းဦးစီးဌာနမှ ဆောင်ရွက်ပေးသော ဆည် ၄၀ ကျော်ရှိပါတယ်။ ထိုဆည်ထဲတွင် ဆည်မြောင်းဦးစီးဌာနမှ ဆောင်ရွက်ပေးသောဆည်မှာ ကျွန်မတို့ ပြည်သူများအတွက် အကျိုးရှိသည့်ဆည်ကို ရေတွက်ပြပါဆိုလျှင် လက်တစ်ဖက်တောင်ပြည့်မှာ မဟုတ်ပါဘူးရှင်။ ကျန်ဆည်များကတော့ အသုံးမဝင်ဖြစ်နေတာ တွေ့ရပါတယ်။ ဥပမာ မိုးနက်ကျေးရွာ အနီးရှိသည်မှာ လယ်သမားများအတွက် အကျိုးမရှိယုံမျှမက လယ်များကိုပါ ပျက်ဆီးစေတာတွေ့ရပါတယ်။ ပိတုန်းကျေးရွာမှ ဆည်မှာလည်း ရေတံခါးကတခြား ရေကတခြားဖြစ်နေပြီး ရေတကားဖွင့်တဲ့ ကိရိယာ ကိုတောင်မှ ကျွန်မလူထုတွေ့ဆုံပွဲသွားပြီးတဲ့နောက်နေ့မှ ရွာကိုလာပေးတယ်လို့သိရပါတယ်။ ဆည်တည်ဆောက်ပြီး တစ်နှစ်အတွင်းမှာပဲ ဆည်ရေကိုကြည့်မယ့် လျှောက်လမ်းမှာလည်း ပြိုကျတော့မလို အက်ကွဲနေတာတွေ့ရ ပါတယ်။ ထို့နောက် ကပ်ကျေးရွာအနီးရှိ ကြောင်နသိုးဆည်မှာလည်း ၂၀၁၅-၂၀၁၆ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်တွင် တည်ဆောက်ထားခဲ့သော်လည်း ရေတံခါးမရှိပါသဖြင့် ရေလိုအပ်တဲ့ရေမရှိ။ ရေမလိုအပ်တဲ့ ရေပေါများနေပြီး။ ယခု ၂၀၁ရ ခုနှစ် ၂ လပိုင်း ၃ ရက်နေ့မှာမှ ရေတံခါးလာတပ်ပေးသွားတယ်လို့ သိရပါတယ်။ ဒါတောင်အပြီးတပ်ပေးသွားတာ မဟုတ်သေးပါဘူးရှင်။ နောက် ကျွန်းအနီးမှာ ကဇော်အင်း ဆည်မှာလည်း ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ၃ လပိုင်း ကတည်းကတည်ဆောက်နေတာ ယခုပြီးမသတ်နိုင် သေးတာတွေ့ရပါတယ်။ ်အသတ်အရ ဒီလောက်ပဲ ဥပမာပေးခြင်းဖြစ်ပါတယ်ရှင်။ နာယကကြီးရှင့်။ ဥပဒေမှာ ပြည်သူကိုဗဟိုပြု၍ အားလုံးပါဝင်နိုင်သော စဉ်ဆက်မပြတ် တိုးတက်မှု ရှိစေရန် ရည်ရွယ်ထားသည်ဆိုသော်လည်း ပြည်သူကိုချပြဖို့ ပြည်သူသိဖို့မဆိုထားနှင့် ပြည်သူရွေးချယ် ထားသော ပြည်သူ့ကိုယ်စားလှယ်များပင် သိခွင့်မရှိဘဲ ငွေကြေးကုန်ကျများစွာသော စီမံကိန်းများကို အကောင် အထည်ဖော်နေခြင်းဟာ အောက်ခြေလိုအပ်ချက်နဲ့ ကိုက်ညီခြင်းမရှိသောအခါ ပြည်သူ့ဘဏ္ဍာများစွာ ဆုံးရှုံး ရပါတယ်။ နိဂုံးချုပ်ပြောရရင် စီမံကိန်းများအကောင်အထည်ဖော်တဲ့အခါ ပြည်သူကိုသိပေးခြင်း ပွင့်လင်းမြင်သာစွာ ချပြခြင်းများကို ပြုလုပ်ပြီး ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အကြံပြုချက်(ပ)မှာပါတဲ့ အချက် ၁၂ ချက်အတိုင်း စနစ်တကျ ဆောင်ရွက်မှသာ အမှားကင်းသော စီမံကိန်းများဖြစ်သည့် ပြည်သူ့ အကျိုးကို ထိရောက်စွာဖော်ဆောင်ပြီး ပြည်သူ့ဘဏ္ဍာ၊ နိုင်ငံတော်ဘဏ္ဍာကို အသုံးချနိုင်မှာ ဖြစ်ပါသောကြောင့် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အပိုဒ်(က)မှ နှစ်စဉ်ဘဏ္ဍာငွေများ တင်ပြတောင်းခံခြင်းများရှိနေခြင်း အပေါ် စိစစ်ဆောင်ရွက်သင့်ပါကြောင်းဆိုတဲ့ အကြံပြုချက်ကို လေးနက်စွာ ထောက်ခံလိုက်ရပါတယ်ရှင်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဦးသိန်းထွန်း ကျောင်းကုန်းမဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="165">ဦးသိန်းထွန်း(ကျောင်းကုန်းမဲဆန္ဒနယ်၊ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး)</mp>အားလုံးမင်္ဂလာပါခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်ကတော့ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး ကျောင်းကုန်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဦးသိန်းထွန်းဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ် အမျိုးသားစီမံကိန်း ပြည်ထောင်စု ဝန်ကြီးဌာနများမှ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာနနှင့် ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနတို့ရဲ့ မူဝါဒ၊ ရည်မှန်းချက်၊ လုပ်ငန်းစဉ်များကို အကြံပြု ဆွေးနွေးသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာနအနေနှင့် ကျေးလက် အဆောက်အအုံဖွံ့ဖြိုးရေးလုပ်ငန်းစဉ်ပါ ၂၀၃၀ ခုနှစ် ကျေးရွာများအားလုံး၌ ရာသီမရွေး ဆက်သွယ် သွားလာနိုင်သည့် အဓိကလမ်းမကြီး အနည်းဆုံးတစ်ခုဖြစ်ပေါ်စေမယ်။ ကျေးလက်ကုန်ထုတ်လမ်းများ၊ တံတားများဖွံ့ဖြိုးရေး မဟာဗျူဟာရေးဆွဲအကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်သွားမည်လို့ ဖော်ပြထားပါတယ်။ ဒီအချက်နဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့မြို့နယ်အနေနဲ့ တင်ပြရမယ်ဆိုရင် အခု ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခုနှစ် ဘတ်ဂျက်မှာ ကျွန်တော်တို့ ကျေးလက်လမ်းများ ၁၈ လမ်းလောက် တင်ထားပါတယ်။ သို့သော်လည်းပဲ အဲဒီ ကျေးလက်လမ်း ၁၈ လမ်းထဲမှာမှ ဒီနှစ် ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ခုနှစ်ဘတ်ဂျက်မှာ လမ်းတစ်ခုရဲ့ ကျောက်ခင်းလမ်း တစ်မိုင်ပဲကျပြီးတော့ လာမယ့်ဘတ်ဂျက်ထဲမှာလည်း အဲဒီလမ်းရဲ့ ကျွန်တော်တို့ ၆ မိုင် ၃ ဖာလုံရှိတဲ့ လမ်းရဲ့ ကျောက်ခင်းလမ်းတစ်မိုင်ပဲ ဆက်လက်ရရှိပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဒီမူဝါဒနဲ့ ပတ်သက်မယ်ဆိုရင်တော့ လမ်းတစ်လမ်းကိုတောင်မှ ၆ မိုင် ၃ ဖာလုံ ရှိတဲ့ လမ်းတစ်လမ်းကိုတောင်မှ တစ်နှစ်ကို ကျောက်ချောလမ်း တစ်မိုင်ပဲ ပေးမယ်ဆိုလိုရှိရင် ဒီလမ်းတစ်လမ်းကို ၆ နှစ်လောက် သွားနေရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ မြို့နယ်မှာ လမ်းပေါင်း ၂၀ လောက် ရှိပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ၂၀၃၀ မှာ ကျေးရွာမှာ တကယ့်မဟာဗျူဟာ ကျတဲ့လမ်းမကြီးကို ဆောင်ရွက်ရေးဆိုတဲ့ဟာကို ကျွန်တော်တို့ ဒါစဉ်းစားတွေးခေါ်ရမယ့် အချက် ဖြစ်ကြောင်းကို အကြံပြုတင်ပြလိုပါတယ်။ ဆက်လက်ဆွေးနွေးတင်ပြလိုတာကတော့ အမျိုးသားလျှပ်စစ်ဓာတ်အားရရှိရေး စီမံချက်နဲ့အညီ မဟာဓာတ်အားလိုင်းပြင်ပ ကျေးလက်မီးလင်းရေးလုပ်ငန်းများကို ဆောင်ရွက်သွားမည်။ ကျေးလက် မီးလင်းရေးလုပ်ငန်းများ ဆောင်ရွက်ရာတွင် ပုဂ္ဂလိကလုပ်ငန်းရှင်များနဲ့ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်သွားမည်ဆိုတဲ့ အချက်ပဲဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ နိုင်ငံဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးမှာ ကျေးလက်ဒေသများအနေဖြင့် လျှပ်စစ်မီး ရရှိရေးဟာ အဓိကကျပြီးတော့ ပိုမိုအရေးကြီးပါတယ်။ ပြီးခဲ့တဲ့ အစိုးရသက်တမ်းမှာလည်း ကျွန်တော်တို့ မြို့နယ်အနေနဲ့ ကျေးလက်မီးလင်းရေးကို ကိုယ်ထူကိုယ်ထစနစ်နဲ့ ကျေးရွာပေါင်း ၁၀ ရွာ လောက်သာ မီးလင်း နိုင်ခဲ့ပါတယ်။ ကိုယ်ထူကိုယ်ထဆိုတဲ့အခါမှာ အစိုးရကတစ်ပြားတစ်ချပ်မှ မစိုက်ပါဘူး။ မီးစွဲခွင့်ပါမစ် ချထားပေးခြင်းတစ်ခုသာ လုပ်ပေးနိုင်ခဲ့ပါတယ်။ မြို့ပြများမှာ ဌာနဘတ်ဂျက်နဲ့ ဆောင်ရွက်ခဲ့ပြီး ကျေးရွာ များမှာတော့ ကွန်ကရစ်တိုင်၊ အလဲဗင်းကြိုး၊ ထရန်စဖော်မာ၊ ကြွေသီးမှအစလုပ်အားခအားလုံး ဒေသပြည်သူတွေ ထည့်ဝင်ငွေဖြင့် ဆောင်ရွက်ကြရပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ မြို့နယ်အနေနဲ့ ကျေးရွာပေါင်း ၄၂၀ ခန့် ရှိရာ မီးလင်းရေးကို အထူးစီမံချက်တစ်ရပ်အနေဖြင့် နှစ်အလိုက် ရေးဆွဲအကောင်အထည်ဖော်နိုင်ဖို့ လိုအပ်ကြောင်း အကြံပြု တင်ပြလိုပါတယ်။ ဆက်လက် ဆွေးနွေးလိုတာကတော့ ဆည်မြောင်းနဲ့ ရေအသုံးချစီမံဦးစီးဌာနကနေပြီးတော့ ရေဘေး ကာကွယ်ရေးလုပ်ငန်းများဖြစ်တဲ့ စစ်ကိုင်း၊ ပဲခူး၊ မကွေး၊ မန္တလေး၊ ရန်ကုန်၊ ဧရာဝတီနဲ့ ရခိုင်ပြည်နယ်မှာ ရှိတဲ့ တာတမံများ တောင့်တင်းခိုင်မာအောင် ဆောင်ရွက်ခြင်းလုပ်ငန်းစဉ်များ ဖြစ်ပါတယ်။ ဧရာဝတီတိုင်း အနေနဲ့ ငဝန်မြစ်ရေကာတာကြီးဟာ မြစ်ရေကြီးမှုကို တားဆီးပေးခဲ့တဲ့ ရေကာတာကြီးဖြစ်ပါတယ်။ ငဝန် ရေကာတာဟာ ယခင်က ဟင်္သာတမြို့နယ်ထဲမှာ ငဝန်နဲ့ ဧရာဝတီဆုံရာမှ ဟင်္သာတ-လေးမျက်နှာ-ရေကြည်ငသိုင်းချောင်းမှသည် သာပေါင်းမြို့နယ်အထိ ၇၅ မိုင်ခန့် ရှည်လျားပါတယ်။ အဲဒီရေကာတာကြီးဟာ ၁၉၂၃ ခုနှစ်မှာ တစ်ကြိမ်၊ ၁၉၉၁ ခုနှစ်မှာတစ်ကြိမ်၊ ငါးသိုင်းချောင်းနယ်နှင့် လေးမျက်နှာနယ်များမှာ ကျိုးပေါက်ခဲ့ဖူးပါတယ်။ အလားတူ ၁၉၇၀ ၀န်းကျင်ခန့်ကလည်း သာပေါင်းမြို့နယ်နှင့် ငဝန်ရေကာတာ အစွန်းအထက် ၃ မိုင်ခန့်အကွာမှာ ကျိုးပေါက်ခဲ့ပါတယ်။ လွန်ခဲ့တဲ့နှစ်ပေါင်း ၁၄၀ ကျော်လောက်က တည်ဆောက်ခဲ့တဲ့ ရေကာတာကြီးဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် အခုချိန်မှာဆိုရင် ရေကာတာရဲ့ ခိုင်ခန့်မှုဟာ အင်မတန်အားနည်းနေပါတယ်။ အဲဒီရေကာတာကြီးကိုလည်း နှစ်အလိုက် စီမံချက်များ ချပြီးတော့ အထူး ဦးစားပေးအနေနဲ့ စီမံဆောင်ရွက်သင့်ပါတယ်။ ရေစီးဆင်းရာဖြစ်တဲ့ မြစ်ချောင်းများကိုလည်း မြစ်ကြမ်းများ မြင့်တက်နေပြီဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ကျွန်တော်တို့ မြစ်နုန်းဆယ်ခြင်းများကိုလည်း ဆောင်ရွက်ပေး သင့်ကြောင်း အကြံပြုတင်ပြပါတယ်။ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် အနည်းငယ်ဆွေးနွေးလိုပါတယ်။ ပညာရေးလုပ်ငန်းစဉ်များမှာ လက်ရှိပညာရေးစနစ်ဖွဲ့စည်းပုံအစား နိုင်ငံတကာအခြေခံပညာရေးစနစ် ဖွဲ့စည်းပုံဖြစ်သော KG+12 စနစ်သို့ ညင်သာချောမွေ့စွာ ပြောင်းလဲစေနိုင်ရေးဆောင်ရွက်မည်။ ဆရာ/ဆရာမများ တိုးချဲ့ခန့်ထားရေး၊ သင်ရိုး ညွှန်းတမ်း၊ ဆရာလက်စွဲများပြုစုရေး၊ သင်ထောက်ကူများ ဖြည့်ဆည်းရေး၊ စာသင်ကျောင်း၊ ပရိဘောဂ များလိုအပ်သည်များကို စနစ်တကျကောက်ယူပြီး ကြိုတင်ပြင်ဆင်မည့် နှစ်အလိုက် အစီအစဉ်ချမှတ်ရေး တို့ကိုဆောင်ရွက်၍ ဖြည့်ဆည်းမည်ဆိုတဲ့ လုပ်ငန်းစဉ်ကို အကြံပြုဆွေးနွေးလိုပါတယ်။ ကောင်းမွန်တဲ့စနစ်ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ထောက်ခံကြိုဆိုပါတယ်။ ဒါပေမယ့် အဓိကလိုအပ်ချက်က ကျောင်းအဆောက်အဦပဲဖြစ်ပါတယ်။ အထူးသဖြင့် ကျေးလက်မူလတန်းကျောင်းတွေမှာ များသောအားဖြင့် စာသင်ကျောင်းများဟာ ပေ ၆၀ x ပေ ၃၀ စာသင်ကျောင်းများသာ ရှိကြပါတယ်။ အခန်းအားဖြင့် ၂ ခန်း သာရှိပြီး ဖြစ်တဲ့နည်းနဲ့ သင်ကြားနေရပါတယ်။ မူလတန်းအဆင့်တွင် KG+5 ဖြစ်တဲ့ အတွက်ကြောင့် အခန်း ၆ ခန်း အမှန်တကယ် လိုအပ်နေပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ပညာရေးဌာနအနေနဲ့ ရည်မှန်းချက်များ အောင်မြင်နိုင်ရေးအတွက် အန္တရာယ်ရှိတဲ့ကျောင်းများ၊ ဥပဓိရုပ်မကောင်းတဲ့ကျောင်းများ၊ ကျောင်းသား အင်အား တိုးချဲ့ကျောင်းများကို အပြည့်အဝ တည်ဆောက်ပေးရမည့်အပြင် မူလတန်းကျောင်းများ၌ အနည်းဆုံး ပေ ၆၀ x ပေ ၃၀ စာသင်ဆောင် ၂ ဆောင် သို့တည်းမဟုတ် ပေ ၉၀ စာသင်ဆောင် ၁ ဆောင်ကို မဖြစ်မနေ တည်ဆောက်ပေးရန် လိုအပ်မည်ဖြစ်ကြောင်း အကြံပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။ နောက်ဆုံးအနေနဲ့ကတော့ ငွေကြေးဖောင်းပွမှုနှုန်းနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ အနည်းငယ်ဆွေးနွေးလို ပါတယ်။ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာနှစ် စက်တင်ဘာလအကုန်မှာ ငွေကြေးဖောင်းပွမှုနှုန်းဟာ ပျမ်းမျှအားဖြင့် ၉.၁၆ ရာခိုင်နှုန်း သို့ ဖြစ်ပေါ်စေခဲ့ပါတယ်။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်မှာ ပျမ်းမျှငွေကြေးဖောင်းပွမှုနှုန်းဟာ ၉.ရ ရာခိုင်နှုန်း ဖြစ်ပေါ်နိုင်သည်ဟု ခန့်မှန်းထားတဲ့အတွက်ကြောင့် ၁.၃ ရာခိုင်နှုန်း ကျဆင်းခြင်းကို ဖော်ပြပြီးတော့ တွေ့ရှိရပါတယ်။ ဒါဟာ တကယ်တမ်းဆိုလို့ရှိရင်တော့ ကျွန်တော်တို့ရဲ့ ငွေကြေးပြောင်းလဲမှု ပုံစံဟာ ကျွန်တော်တို့ အခြေခံနှစ်ကိုပြောင်းလဲထားတဲ့ ဗဟိုစာရင်းအင်းဦးစီးဌာနရဲ့ လစဉ်အချက်အလက်များ စာအုပ်မှာ တွေ့ရှိရပါတယ်။ ယခင်က တွက်ချက်မှုအရ ၂၀၀၆ ခုနှစ်ကို သတ်မှတ်ထားပြီးတော့ ၂၀၁၂ ခုနှစ်ကို ပြောင်းလဲလိုက်ခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ဒါငွေကြေးဖောင်းပွမှုနှုန်းကိုလည်း တိကျမှန်ကန်တဲ့ အချက်များဖြစ်ဖို့အတွက် အကြံပြုတင်ပြရင်းနိဂုံးချုပ်အပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဦးခင်မောင်မြင့် ရပ်စောက်မဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="411">ဦးခင်မောင်မြင့်(ရပ်စောက်မဲဆန္ဒနယ်၊ ရှမ်းပြည်နယ်)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကကြီးနဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ဧည့်သည်တော်များ မင်္ဂလာပါ ခင်ဗျား။ ကျွန်တော်ကတော့ ရှမ်းပြည်နယ်(တောင်ပိုင်း)၊ ရပ်စောက်မြို့နယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဦးခင်မောင်မြင့် ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်၊ အမျိုးသားစီမံကိန်း ဥပဒေကြမ်း၏ မူနှင့် အခြေခံသဘောကို ဆွေးနွေးအကြံပြုတင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာ နိုင်ငံတော်၊ နိုင်ငံတော်အစိုးရအနေဖြင့် နိုင်ငံတော်ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးအတွက် မူဝါဒ၊ ရည်မှန်းချက်၊ လုပ်ငန်း စဉ်များ ချမှတ်အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်၊ အမျိုးသား စီမံကိန်း ဥပဒေကြမ်းတွင် စုစုပေါင်း ပြည်တွင်းထုတ်လုပ်မှုနှင့် ဝန်ဆောင်မှုတန်ဖိုး GDP တိုးတက်မှုနှုန်းကို ၂၀၁၀-၂၀၁၁ ပုံမှန်းဈေးနှုန်းများအရ ကျပ် ၆၃.၈၄၃ ထရီလီယံ တန်ဖိုးဖြင့် ရ ရာခိုင်နှုန်း တိုးတက်မည်ဟု ခန့်မှန်းဖော်ပြထားကြောင်းတွေ့ရှိရပါတယ်။ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာနှစ်၏ မူလခန့်မှန်းခြေတွင် ၇.၈ ရာခိုင်နှုန်း တိုးတက်မှုရှိမည်ဟု ခန့်မှန်းထားသော်လည်း ယခုနှစ်ကုန်ပိုင်းခန့်မှန်းခြေတွင် ၅.ရ ရာခိုင်နှုန်းသာ ရရှိမည်ဟု ခန့်မှန်းဖော်ပြထားသဖြင့် GDP ခန့်မှန်းခြေ ၂.၁ ရာခိုင်နှုန်း လျော့ကျနေခြင်းကို ပြည်သူများသိရှိအောင် ရှင်းလင်းဖော်ပြသင့်ကြောင်း အကြံပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်။ GDP မူလခန့်မှန်းခြေထက် ၂.၁ ရာခိုင်နှုန်းလျော့ကျနေခြင်းသည် တိုင်းပြည်၏ စုစုပေါင်း ပြည်တွင်းထုတ်လုပ်မှု ဝန်ဆောင်မှုတန်ဖိုး၊ တစ်နည်းအားဖြင့် တိုင်းပြည်ဝင်ငွေလျော့ကျခြင်း သို့မဟုတ် ထုတ်လုပ်နိုင်မှုလျော့ကျခြင်းဖြစ်၍ စီးပွားရေးကျဆင်းနေခြင်းဖြစ်သည်ဟု သုံးသပ်တွေ့ရှိရပါတယ်။ ထို့ကြောင့် ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာနှစ်တွင် စုစုပေါင်း ပြည်တွင်းထုတ်လုပ်မှုနှင့် ဝန်ဆောင်မှုတန်ဖိုးကျဆင်း ခဲ့ရခြင်း၏အကြောင်းရင်းများကို ဖော်ပြရှင်းလင်းဆောင်ရွက်သင့်ပါတယ်။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်အတွက် တိုးတက်မှုနှုန်းခန့်မှန်းခြေ ရ ရာခိုင်နှုန်းရရှိအောင် ဆောင်ရွက်မည့်ဦးစားပေး အစီအစဉ်များကိုလည်း ရှင်းလင်းတင်ပြသင့်ပါကြောင်း အကြံပြုတင်ပြလိုပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်၊ အမျိုးသားစီမံကိန်း ဥပဒေကြမ်း တွင်ပါရှိသော စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနဲ့ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာနရဲ့ မူဝါဒပိုင်းဆိုင်ရာ အပိုဒ်(စ) ကျေးလက် အခြေခံအဆောက်အအုံ ဖွံ့ဖြိုးရေးဆိုင်ရာမူဝါဒ အပိုဒ်ခွဲငယ်(၁)နှင့် လုပ်ငန်းစဉ်ဆိုင်ရာနှင့် စပ်လျဉ်းပြီး အပိုဒ်(စ) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၁)မှာ “၂၀၃၀ ခုနှစ်တွင် ကျေးရွာများအားလုံး၌ ရာသီမရွေး ဆက်သွယ်သွားလာ နိုင်သည့် အဓိကလမ်းမကြီး အနည်းဆုံးတစ်ခုဖြစ်ပေါ်ရေးနှင့် ကျေးလက်ကုန်ထုတ် လမ်းတံတားများ ဖွံ့ဖြိုးရေးမဟာဗျူဟာ ရေးဆွဲ အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်မည်”လို့ ပါရှိပါတယ်။ မဟာဗျူဟာရေးဆွဲအကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ထားမှုနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး ကျွန်တော်တို့ ရှမ်းပြည်နယ်မှာ ကျေးလက်လမ်းတံတားများဖွံ့ဖြိုးရေးမဟာဗျူဟာ ရည်မှန်းချက်မူကြမ်းများရေးဆွဲ၍ ၂၀၃၀ ခုနှစ်၌ ကျေးရွာအားလုံး၏ ၈၀ ရာခိုင်နှုန်းနှင့် ကျေးလက်လူဦးရေ၏ ၉၀ ရာခိုင်နှုန်းအပေါ် ရာသီမရွေးသွားလာ နိုင်သည့် ကျေးလက်လမ်းများအသုံးပြုနိုင်ရန် ရည်ရွယ်မျှော်မှန်းဆောင်ရွက်ထားသည်ကိုလည်း သိရှိရပါတယ်။ မဟာဗျူဟာရည်မှန်းချက်များကို စတင်အကောင်အထည်ဖော်မည်ဆိုပါက ကျေးရွာအချင်းချင်း ဆက်သွယ်သော ကုန်ထုတ်လမ်းတံတားများကို စံနှုန်းပြည့်မီ ကိုက်ညီသော မြေသားလမ်းများအဖြစ် ပထမအဆင့်အနေနဲ့ ဆောင်ရွက်ပေးရန်လိုအပ်ပြီး နောက်မှလမ်းအဆင့်မြှင့်တင်ရေးလုပ်ငန်းများ ထပ်မံဆောင်ရွက်သွားသင့်ကြောင်း အကြံပြုတင်ပြလိုပါတယ်။ ဥပမာအနေဖြင့် ကျွန်တော့မဲဆန္ဒနယ် ရပ်စောက်မြို့နယ်နှင့် နှိုင်းယှဉ်ဆွေးနွေးတင်ပြရမည်ဆိုလျှင် ကျွန်တော့ မဲဆန္ဒနယ်မှာ နယ်မြေအကျယ်အဝန်း ၂,၀၅၀ စတုရန်းမိုင်ရှိပြီး တောင်နှင့်မြောက် မိုင် ၁၀၀ ၀န်းကျင် ရှည်လျားပြီး ကျေးရွာ ၂၂၉ ရွာရှိပါတယ်။ ကျေးလက်လမ်းတံတားလိုအပ်ချက် အများအပြား ရှိနေပါတယ်။ ယခုလက်ရှိတွင် ကျေးလက် ကတ္တရာလမ်း ၁ မိုင်နဲ့ ၄ ဖာလုံ၊ ကျောက်ချောလမ်းမိုင် ၂၀ ၀န်းကျင်သာ ရှိပါတယ်။ မြေသားလမ်းများ ဖောက်လုပ်ဆောင်ရွက်ပေးရန် လိုအပ်သလို ကျောက်ချောလမ်းအဖြစ် အဆင့်မြှင့်တင် ဆောင်ရွက်ပေးရန်နှင့် တံတားများတည်ဆောက်ပေးရန် လိုအပ်လျက်ရှိပါတယ်။ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာနှစ်တွင် သစ်သားတံတား ၁၀ ပေနှင့် ကျောက်ချောလမ်း ၂.၅ မိုင်ကျော်သာ ဆောင်ရွက်နိုင်ခဲ့ပါတယ်။ လက်ရှိ ဆောင်ရွက်နေသောနှုန်းထားများဖြင့် တည်ဆောက်မှုများကို ဆက်လက်ဆောင်ရွက်နေမည်ဆိုလျှင် မဟာဗျူဟာ ရည်မှန်းချက်အရ ၂၀၃၀ ခုနှစ်တွင် ရာသီမရွေးသွားလာနိုင်သော လမ်း ၈၀ ရာခိုင်နှုန်းအထိ ရောက်နိုင်စရာမရှိပါဘူး။ လက်ရှိပကတိအရှိတရား လိုအပ်ချက်များအပေါ် အခြေခံ၍ လမ်း၊ တံတားများကို ဘဏ္ဍာငွေကြေး တိုးမြှင့်လျာထားခွင့်ပြု၍ အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်သင့်ကြောင်း အကြံပြု တင်ပြလို ပါတယ်ခင်ဗျာ။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ မူဝါဒပိုင်းဆိုင်ရာ အပိုဒ်(ခ) ရေအရင်းအမြစ်အသုံးချမှုနှင့် စီမံခန့်ခွဲရေးဆိုင်ရာ မူဝါဒ လုပ်ငန်းစဉ်အပိုဒ်(ခ) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၇)မှာ ကျေးလက်ဒေသများတွင် သန့်ရှင်းသော သောက်သုံးရေရရှိရေး ဆောင်ရွက်သွားမည်လို့ပါရှိပြီး ကျေးလက်ဒေသဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးဦးစီးဌာန၏ လုပ်ငန်းစဉ်များတွင်လည်း ကျေးလက်ရေပေးရေးလုပ်ငန်းများ ဆောင်ရွက်ခြင်းတို့ပါရှိပါတယ်။ ကျေးလက် နေပြည်သူများ၏ သောက်သုံးရေလိုအပ်ချက်များကို ကျေးလက်ဦးစီးဌာနက စီမံအကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ပေးလျက်ရှိပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များကပင် ကျေးရွာများ၏ သောက်သုံးရေ အခက်အခဲတင်ပြမှုများအပေါ် ကျေးလက်ဒေသဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုဦးစီးဌာနနဲ့ ချိတ်ဆက်၍ ခွင့်ပြုရန်ပုံငွေများ Budget မှာပါရှိဖို့ ဆောင်ရွက်ခဲ့ပါတယ်။ ဥပမာအားဖြင့် ကျွန်တော့မဲဆန္ဒနယ် မြင်တောင် ကျေးရွာအုပ်စု၊ ဆင်ကျုံးရွာမှာသောက်သုံးရေခက်ခဲမှုနှင့် ပတ်သက်ပြီး ကျေးလက်ဦးစီးဌာနကို ချိတ်ဆက် ပေးခဲ့ပါတယ်။ အကြောင်းအမျိုးမျိုးကြောင့် ခွင့်ပြုရန်ပုံငွေများမရရှိတဲ့အခါမှာ မြို့နယ်အုပ်ချုပ်ရေးမှူးမှ တစ်ဆင့် ရေအရင်းအမြစ်ဌာနကို တင်ပြတဲ့အခါ နောက်ကျသွား၍ မရနိုင်ကြောင်း ဖြေရှင်းကြားသိရပါတယ်။ ဒါကြောင့်ဝန်ကြီးဌာနတစ်ခုတည်းအောက်ရှိ ဦးစီးဌာနများအချင်းချင်း ဒေသ၏ သောက်သုံးရေလိုအပ်ချက် များကို ပူးပေါင်းချိတ်ဆက် ညှိနှိုင်းဆောင်ရွက်သင့်ကြောင်း အကြံပြုတင်ပြလိုပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာနအောက်တွင်ရှိသော ရေအရင်းအမြစ် အသုံးချရေးဦးစီးဌာန၊ ကျေးလက်ဒေသဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေး ဦးစီးဌာနများအနေဖြင့် ကျေးရွာများ သောက်သုံးရေ ရရှိအောင် ဆောင်ရွက်ပေးနိုင်ရေးကိစ္စများနဲ့ ပတ်သက်ပြီး မည်သည့်ဌာနမှ ဆောင်ရွက်ပေးနိုင်မည်ကို ပြည်သူများ ရှင်းရှင်းလင်းလင်းသိရှိစေရန် မူဝါဒ၊ လုပ်ငန်းစဉ်များ၊ တိတိကျကျရေးဆွဲချမှတ်ပြီး ကျေးလက် နေပြည်သူများသိရှိအောင် ရှင်းလင်းအသိပေးရန် ဆောင်ရွက်ပေးသင့်ကြောင်း အကြံပြု တင်ပြလိုပါတယ်။ နိဂုံးချုပ်အနေဖြင့် တင်ပြရမည်ဆိုလို့ရှိရင် ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်၊ အမျိုးသားစီမံကိန်း ဥပဒေကြမ်းတွင် ပါရှိသော ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာနများ၏ မူဝါဒ၊ ရည်မှန်းချက်၊ လုပ်ငန်းစဉ်များအားလုံး ကောင်းသော်လည်း လက်တွေ့အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ရာတွင် အောက်ခြေတွင် ဖြစ်နေသော နယ်မြေအနေအထား ပကတိအရှိတရားအပေါ် အခြေခံ၍ လူ့စွမ်းအားအရင်းအမြစ်ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးနှင့် ဒေသဖွံ့ဖြိုးရေးလုပ်ငန်းများကို မြို့နယ်များအလိုက် ကျေးရွာများအားလုံး တပြေးညီဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်စေရန် ရည်ရွယ်၍ ခွင့်ပြုဘဏ္ဍာငွေများကို မျှမျှတတ စီမံအကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ပေးသင့်ကြောင်း အကြံပြုတင်ပြရင်း နိဂုံးချုပ်အပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ အားလုံးကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဒေါက်တာခွန်ဝင်းသောင်း ကချင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၁) ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="870">ဒေါက်တာခွန်ဝင်းသောင်း (မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၁၁၊ ကချင်ပြည်နယ်)</mp>လေးစားရပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွအားလုံးကို မင်္ဂလာပါလို့ နှုတ်ခွန်းဆက်သပါရစေ။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခု ဘဏ္ဍာနှစ်၊ အမျိုးသားစီမံကိန်းဥပဒေကြမ်းနှင့်ပတ်သက်လို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လယ်ယာ သားငါးကဏ္ဍနှင့် စွမ်းအင်ကဏ္ဍတို့အတွက်လျာထားသော တိုးတက်မှုနှုန်းမှာ အနိမ့်ဆုံးဖြစ်နေကြောင်း တွေ့ရှိသဖြင့် အဆိုပါကဏ္ဍများတိုးတက်မှုနှုန်း မြှင့်တင်လျာထားသင့်ကြောင်း စတဲ့အကြံပြုချက်ထဲက သားငါးကဏ္ဍရဲ့ လုပ်ငန်းစဉ်အချို့ကို အကြံပြု ဆွေးနွေးသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ပါဝါပွိုင့် အသုံးပြုခွင့်ပေးဖို့ မေတ္တာရပ်ခံအပ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ အမေရိကန်နိုင်ငံက မြန်မာနိုင်ငံကို စီးပွားရေးပိတ်ဆို့မှု တွေဖယ်ရှားပြီး GSP ခေါ်ပို့ကုန်အထူးအခွင့်အရေးပေးတဲ့ အခုလိုတိုင်းပြည်အတွက် နိုင်ငံခြားငွေ ပိုရအောင် မွေးမြူရေးကဏ္ဍကို ဘယ်လိုဖြည့်ဆည်းမလဲလို့ စဉ်းစားတဲ့ နေရာမှာ ဖွံ့ဖြိုးပြီးသားအမေရိကန်ကို တင်ပို့နိုင်မယ့်ကုန်တွေထဲမှာ သားငါးကဏ္ဍဖြစ်တဲ့ တီလားဗီးယား ငါးမွေးမြူရေးကို အထူးအားပေးသင့် ပါတယ်။ အမေရိကန်နိုင်ငံက အဓိကစားတဲ့ တီလားဗီးယားငါးဟာ ကမ္ဘာပေါ်မှာအကြီးဆုံးဈေးကွက်ဖြစ်လို့ လက်ရှိတရုတ်နိုင်ငံကနေ တန်သန်းချီပြီး တင်ပို့နေရတာဖြစ်ပါတယ်။ မေရိကန်ဟာ တရုတ်ရဲ့ တီလားဗီးယားငါးကို နိုင်ငံရေးအရ မဝယ်လိုပါဘူး။ မတတ်သာ လို့သာ ဝယ်နေရတာပါလို့ အမေရိကန် ပဲပိစပ်တင်ပို့သူများကောင်စီ USSEC ရဲ့ အကြီးတန်းအရာရှိ တစ်ဦးက ပြောခဲ့ဘူးပါတယ်။ တရုတ် ငါးမွေးမြူရေးနဲ့ ပဋိဇီဝဆေးနဲ့ပတ်သက်တာတွေကို မကြိုက်တာကြောင့် ဒီဈေးကွက်ကိုအစားထိုးနိုင်မယ့် နိုင်ငံကို ရှာဖွေနေပါတယ်။ ဒီအတွက် အလားအလာ အကောင်းဆုံးက မြန်မာနိုင်ငံလို့ပြောပါတယ်။ ဒီလို အခွင့်အရေးမျိုးကို အသုံးချပြီး နိုင်ငံတော်က မွေးမြူရေးကဏ္ဍကို မြှင့်တင်ဖို့ အခုကတည်းက ဘယ်လို လမ်းညွှန်မလဲဆိုတာကို ပြည်သူတွေမျှော်လင့်နေချိန်မှာ ပွဲဦးထွက် သင်ခန်းစာယူစရာတစ်ခုကို ထောက်ပြချင် ပါတယ်။ အမေရိကန်ပြည်ထောင်စုသို့တင်ပို့ခဲ့သည့်ရေထွက်ပစ္စည်း ကွန်တိန်နာ ၂၆ လုံးတွင် ဆယ်မိုနဲလား ရောဂါပါဝင်ကြောင်းနှင့် အမေရိကန် FDA က ငြင်းပယ်လိုက်ကြောင်းကို ဂျာနယ်ပါ သတင်းအရကြည့်ရင် တာဝန်ရှိငါးဦးစီးက ကွန်တိန်နာတစ်လုံးချင်း မစစ်ဆေးတော့ဘဲ စက်ရုံထုတ်လုပ်မှုကိုဘဲ စစ်ဆေးလိုက်လို့ ဆိုပြီးအကြောင်းပြခဲ့ပေမဲ့ အမြဲတမ်းလုပ်နေကျအကျင့်တွေပြင်ဖို့ လိုပြီဆိုတာကို မီးမောင်းထိုးပြနေပါတယ်။ စိုက်ပျိုးမွေးမြူရေး အထူးဇုန်များ ဖော်ဆောင်တာနဲ့ပတ်သက်လို့ ၂၀၁၆ ခုနှစ် မုံရွာမွေးမြူရေးခြံတွေမှာ Avian Influenza ဖြစ်ခဲ့လို့ သီးသန့်မွေးမြူ ဇုန်စနစ် ဖော်ဆောင်ခဲ့ပေမယ့် ၂၀၁၆ ခုနှစ်အထိ ရောဂါပိုး ဆက်တွေ့ရှိလို့ AI ဧရိယာအဖြစ် ထိန်းချုပ်ထားခဲ့ရပါတယ်။ ရောဂါဖြစ်ပွားမှုကို ၂၀၀၆ မှ ၂၀၁၆ အထိ ခြံပေါင်း ၂၃၀ မှာတွေ့ရှိခဲ့လို့ ဇီဝလုံခြုံမှုမရှိတော့ တာကြောင့် ဇုန်နဲ့ မွေးမြူရေးဖော်ဆောင်တဲ့စနစ်ကို များစွာသုံးသပ်ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ တရုတ်ပြည်က ကြက်ဥတွေကလည်း မူဆယ်-မြစ်ကြီးနား-ဗန်းမော်လမ်းတွေကနေ အလုံးအရင်းနဲ့ ဝင်နေတာကိုကြည့်ရင် တရုတ်ပြည်မှာ မကြာခင်က H7N9 လူပေါင်း ၇၀ ကျော်ထက်မနည်း သေဆုံး နေတာမို့ မြန်မာပြည် စားသုံးသူတွေအတွက် အန္တရာယ်လက်တစ်ကမ်းဆိုတာကို သတိမူသင့်ပါတယ်။ ပြည်ပတင်သွင်းတဲ့ ကြက်ဥ၊ ကြက်သားနဲ့ ပတ်သက်လို့ မနှစ်ကတည်းက မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး မွေးမြူရေးအဖွဲ့ချုပ်အနေနဲ့ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးထံတင်ပြခဲ့ပြီး ဒုတိယအမြဲတမ်းအတွင်းဝန်က အရေးယူဖို့ စာထုတ်ခဲ့ပေမယ့် မထူးခြား ခဲ့ပါဘူး။ ၂၀၁၂ ခုနှစ် ပြဋ္ဌာန်းခဲ့တဲ့ အရေးကြီးကုန်စည်ဥပဒေနဲ့ အရေးယူ နိုင်ပါလျက် တာဝန်ခံမယ့်သူ မပေါ်သေးတာကြောင့် ဥပဒေဟာလည်း အိပ်ပျော်နေဆဲပါ။ ဒီကိစ္စတွေကို အလေးမထားခဲ့လို့ရှိရင် မြန်မာပြည်ရဲ့ ကြက်မွေးမြူရေးကဏ္ဍမှာတော်တော်နဲ့ နာလန်မထူနိုင်ဘဲ စားသုံးတဲ့ သူတွေမှာ မိအေးနှစ်ခါနာ ဖြစ်နေရမှာပါ။ အိမ်ထောင်စုတစ်ခုကို အထောက်အကူပေးနိုင်တဲ့ တစ်နိုင်တစ်ပိုင်ဝက်မွေးမြူရေးနဲ့ ပတ်သက်ပြီး မွေးမြူသူတိုင်းကို ဒုက္ခပေးတဲ့ ဝက်နားရွက်ပြာရောဂါ PRRS ကာကွယ်ဆေးကို အလွယ်တကူ ထိုးနိုင်ဖို့ ဦးစားပေးကြိုးပမ်း စေချင်ပါတယ်။ အမေရိကန်၊ ဗီယက်နမ်၊ တရုတ်တို့မှာ ထိုးခွင့်ရနေပေမယ့် မြန်မာပြည်မှာ ထိုးခွင့်မရသေးတာမို့ ယခင်ဝက် သန်း ၃၀ ရှိရာမှ ယခုတစ်ပြည်လုံး ၃ သန်းလောက်ပဲရှိတာကို အသေအချာသုံးသပ်သင့် ပါတယ်။ ဒီစီမံကိန်းနဲ့ပတ်သက်လို့ မြန်မာ့ပင်လယ်ငါးဖမ်းခြင်းလုပ်ငန်းကို ဆက်လက်ဆွေးနွေးပါ့မယ်။ သင်္ဘောတွေကိုသစ်သားကိုယ်ထည်ကနေ သံခွံပြောင်းတယ်ဆိုတာ ရုတ်တရက် ကြည့်ရင်ကောင်းသလိုလို နဲ့ အလျင်စလို ခွင့်မပြုသင့်တဲ့ကိစ္စပါ။ လက်ရှိတနင်္သာရီတိုင်း၊ မြိတ်ခရိုင်တစ်ခုတည်းမှာ ငါးဖမ်းလှေတွေဟာ စာရင်းအရ ၇၄၈ စီး ဖြစ်ပေမယ့် ဒေသခံတွေပြောချက်အရ ၁၀၀၀ ကျော်ပြီး ၈၀ ရာခိုင်နှုန်းက အမည်ခံထိုင်းလှေတွေဟု ဆိုပါတယ်။ ဒရွက်ဆွဲလှေတွေဟာ အောက်ကြမ်းခင်းကိုအကုန်တိုက်ပြီး ဖမ်းတဲ့စနစ်မို့ သယံဇာတများစွာ ပျက်စီး စေလို့ EU ကပိတ်ပင်ထားပြီး အင်ဒိုနီးရှားနိုင်ငံ၊ ဖိလစ်ပိုင်နိုင်ငံ၊ ဗီယက်နမ်နိုင်ငံတို့ကတော့ အစီးရေ လျှော့ချနေပါပြီ။ ဒါကြောင့် သံခွန်တွေကို ခွင့်မပြုသေးဘဲ ဒရွက်ဆွဲတွေကို လျှော့ချဖို့လိုပါတယ်။ ခွင့်ပြုလိုက်ရင် နဂိုများနေတဲ့ လှေတွေကို ထပ်ပွားသလိုဖြစ်နေတာမို့ စနစ်တကျလုပ်ဖို့လိုပါတယ်။ ခွင့်ပြုမယ်ဆိုရင်လည်း အရင်လှေတွေကို တရားဝင်ဖျက်သိမ်းရပါမယ်။ အဲဒီလိုမှမဟုတ်ရင် မြန်မာ့ပင်လယ်ငါးသယံဇာတတွေဟာ အဓမ္မကျင့်ခံရသလိုဖြစ်ပြီး ငါးကိုအရုပ်ရေးရပါလိမ့်မယ်။ လှေတွေအများကြီးပိုင်ပေမယ့် သွင်းကုန်ထုတ်ကုန် မရှိတာတွေ ကုမ္ပဏီဖြစ်ရင်လည်း လှေအားလုံးကို Fixed Asses ဖော်မပြထားတာတွေကြောင့် စည်းကြပ်ခွန်၊ အမြတ်တော်ခွန်၊ Income Tax တွေကို ရှောင်နိုင်ကြပြီး ရေလုပ်ငန်းနဲ့ပတ်သက်လို့ အခွန်တွေနည်းနေရ တာကို ဆန်းစစ်ဖို့ လိုပါပြီ။ ဥပမာ လှေတစ်စီးကို ရေခဲဖိုး၊ ဆီ၊ လုပ်သားခ၊ ရိက္ခာတွေ တစ်လအတွက် မြန်မာငွေ သိန်း ၃၅၀ (US$ 35000) လောက်ရှိတဲ့ လှေအစီး ၁၀၀ ဆိုရင် 3.5 Million ဖြစ်နေမှာပါ။ ဒါဆိုရင် Break Even Point ခေါ်တဲ့ အရင်းမကျေဘဲနဲ့တော့ ဘာလို့ဒီလောက် သင်္ဘောတွေ ထပ်တိုးနေရတာလဲ။ ဥပမာ လှေ ၁၁၉ စီးရှိတဲ့ သီတာကုမ္ပဏီအနေနဲ့ ၅၉ စီးပင်လယ်ထဲ တစ်နှစ် ၈ ခေါက်နှုန်းထွက်ခဲ့ရင် ကျွန်ုပ်တို့ အရင်း ပြန်ရဖို့ငွေဟာ 16.52 Million $ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒါကို 10 % Income Tax ဆောင်ချိန်မှာ သူတို့အနေနဲ့ လျှော့ပေါ့ပြီးပြခဲ့ရင် တိုင်းပြည်အတွက် ဆုံရှုံးပြီး ဒါကိုခန့်မှန်းလို့ရမှာပါ။ GRT-100 ရှိတဲ့ လှေတစ်စင်း အနည်းဆုံး ၇၅ တန်ရပေမယ့် ၃၅-၄၀ တန်ပဲ ပြကြပါတယ်။ လှေပိုင်ပေမယ့် ကုမ္ပဏီမရှိတဲ့အတွက် သူတို့ရဲ့ Income တွေကို နိုင်ငံတော်က သိခွင့်မရလို့ ဆုံးရှုံးနေရပြီးအလွယ်တကူမလုပ်ပေးဖို့ လိုပါတယ်။ ဒါမှတာဝန်ရှိသူတွေအနေနဲ့ ဘဏ္ဍာတွေကို စစ်ဆေး နိုင်မှာပါ။ ဂီတနက်သံကိုစောညိန်းဆိုတဲ့ အနုပညာသမားတစ်ယောက်က မယ်ဒလင်ပိုက်ပြီး ချစ်သူပျောက်ကို မိုးအဆုံးမြေအဆုံးရှာခဲ့သလို ပြည်သူများအတွက် နှစ်ပေါင်းများစွာ ပျောက်ဆုံးနေတဲ့ သားငါးတွေ ဈေးချိုချိုသာသာစားနိုင်ဖို့ အခွင့်အရေးဖြစ်တဲ့ ဈေးခုံစနစ်/ခေါင်းခွံစနစ်လိုမျိုး ပျောက်ဆုံးနေတဲ့ ချစ်သူနဲ့ ပြည်သူတွေကို ပြန်လည်တွေ့ဆုံနိုင်ဖို့ သားသတ်လေလံစနစ်တွေ တစ်နိုင်ငံလုံး ဖျက်သိမ်းပြီး ဈေးခုံစနစ် စတဲ့ စီမံမှုတွေကို ဆိုင်ရာဌာနတွေပူးပေါင်းပြီး အကောင်အထည်ဖော်သင့်ပါတယ်။ ဒီလိုဖော်ရင် အစိုးရမျိုးကို ပြည်သူတွေက တမ်းတနေမှာပါ။ ဆွေးနွေးရန် သတ်မှတ်ချိန်ပြည့်သဖြင့် မိုက်ပိတ်သွားပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">ဒေါ်ခင်စန်းလှိုင် ပုလဲမဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="355">ဒေါ်ခင်စန်းလှိုင်(ပုလဲမဲဆန္ဒနယ်၊ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ အားလုံးမင်္ဂလာပါရှင်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးရှင့်။ ကျွန်မအနေနဲ့ အမျိုးသားစီမံကိန်း ဥပဒေထဲက လုပ်ငန်း ၄ ရပ်ကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က ပြည်ထောင်စု လွှတ်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေပုဒ်မ ၉၀ ပုဒ်မခွဲ(ခ)အရ ငြင်းပယ်ရန်အဆိုကို တင်သွင်းသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးရှင့်။ Power Point အသုံးပြုခွင့်ပေးပါရန် ပန်ကြားအပ်ပါတယ်ရှင်။ အမျိုးသား စီမံကိန်းဥပဒေမှာတင်ပြထားတဲ့ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့်ဆည်မြောင်းနဲ့ ကျေးလက်ဖွံ့ဖြိုးရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ဆည်မြောင်းနဲ့ ရေအသုံးချမှုစီမံခန့်ခွဲရေးဦးစီးဌာနရဲ့ မြစ်သာရေလှောင်တမံစီမံကိန်းအတွက် တောင်းခံငွေ ၁၄.၃၇၁ ဘီလီယံကျပ်အပေါ် ငြင်းပယ်သင့်ကြောင်းအဆိုကို တင်သွင်းသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါစီမံကိန်းကို ၂၀၀၂-၂၀၀၃ ဘဏ္ဍာနှစ်ကတည်းက စတင်ခဲ့ပြီး ခန့်မှန်းစုစုပေါင်း ဘတ်ဂျက် ဟာ ၂၇၁.၂ ဘီလီယံ ဖြစ်ခဲ့ပါတယ်။ ဒါကို နှစ်စဉ်အပိုင်းလိုက် ရန်ပုံငွေချထားပြီး အကောင်အထည်ဖော် ခဲ့တာကို တွေ့ရပါတယ်။ Power Point မှာ မြင်ရတဲ့အတိုင်း လွန်ခဲ့တဲ့နှစ် ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ဘတ်ဂျက်မှာ စီမံကိန်း အပြီးသတ်တော့မှာမို့ လက်ကျန်ငွေ ၂၃ ဘီလီယံခန့်ကို ခွင့်ပြုပေးခဲ့တာကို တွေ့ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီနှစ် ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘတ်ဂျက်မှာတော့ စီမံကိန်းစုစုပေါင်း လျာထားငွေကို ၃၀၅ ဘီလီယံအဖြစ် ၃၄ ဘီလီယံ ထပ်တိုးပြောင်းလဲပြင်ဆင်ပြီး ယခုနှစ်အတွက် ၁၄.၃ရ ဘီလီယံ တောင်းခံလာတာကို တွေ့ရ ပါတယ်။ ဒီလို လျာထားစုစုပေါင်း ဘတ်ဂျက်ပြောင်းလဲခြင်းအတွက် အစိုးရ၊ ဌာန၊ အဖွဲ့အစည်း၊ Cabineti စီးပွားရေး ကော်မတီ၊ ဘဏ္ဍာရေးကော်မရှင် စတာတွေဆီကို ဘယ်လိုတင်ပြပြီး အတည်ပြုချက်ရယူခဲ့ သလဲဆိုတာကို ကျွန်မတို့မသိရပါဘူး။ ပွင့်လင်းမြင်သာမှုရှိဖို့ရာ လိုအပ်ပါတယ်ရှင်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ သက်ဆိုင်ရာ ဘဏ္ဍာရေးစည်းမျဉ်း၊ စည်းကမ်းတွေအရ ခိုင်မာတဲ့ အဆိုပြုချက် အကြောင်းပြချက် အထောက်အထားတွေ မရနိုင်သရွေ့ ယခုစီမံကိန်းကို ငြင်းပယ်သင့်ကြောင်းအဆိုကို တင်သွင်းပါတယ်။ ဒါတင်မကပါဘူး ယခုစီမံကိန်းပြီးစီးမှုအခြေအနေ၊ အကြောင်းပြချက်၊ ငွေကြေးသုံးစွဲမှု တွေကို စာရင်းစစ်ချုပ်ရုံးအနေနဲ့ အထူးကိစ္စအနေနဲ့ ပြန်လည်စစ်ဆေးသင့်ကြောင်းကို တစ်ပါတည်း အဆိုပြု တင်ပြလိုပါတယ်ရှင်။ နာယကကြီးရှင့်။ ဒုတိယအနေနဲ့တင်ပြမှာကတော့ စက်မှုဝန်ကြီးဌာနရဲ့ စီမံကိန်းတစ်ခုဖြစ်တဲ့ အမှတ်(၁)အကြီးစားစက်မှုလုပ်ငန်းရဲ့ ဆောင်ရွက်ဆဲစီမံကိန်းဖြစ်တဲ့ အမှတ်(၁)သံမဏိစက်ရုံ မြင်းခြံရဲ့ တင်ပြချက်ခေါင်းစဉ် ၄။ တတိယမြောက်လုပ်ငန်းခွဲရဲ့ Item ၁ နဲ့ ၂ ပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ တနည်းအားဖြင့်ဆိုရင်တော့ စီမံကိန်းအဆင့် ၂၊ ၂(က)နဲ့ ၃ တို့ပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ စုစုပေါင်းတင်ပြငွေ ၁၇.၉ ဘီလီယံ ရှိပါတယ်။ ဒီစီမံကိန်း ကိုလည်း ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုရာနည်းဥပဒ ၉၀(ခ)အရ ငြင်းပယ်သင့်ကြောင်းအဆိုကို တင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းအရ မူရင်းကုန်ကြမ်းဖြစ်တဲ့ ပင်းပက်သတ္တုတွင်းက နှစ်စဉ်တန် ၂ သိန်းသာ ထွက်ရှိမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ၎င်းတန် ၂ သိန်းဟာလည်း ယခုအဆင့် Phase-1 အတွက် သုံးနိုင်မယ့်ပမာဏ ဖြစ်ပါတယ်။ ယခုအဆင့် ၂ Phase-2 ကို အကောင်အထည်မယ်ဆိုလို့ရှိရင်လည်း အင်မတန်များပြားတဲ့ သတ္တုရိုင်းတွေကို ပြည်ပကနေ ဝယ်ယူတင်သွင်းရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ တိုးချဲ့စီမံကိန်းများကို ဆက်၍လုပ်သင့် မလုပ်သင့်ကို ဆိုတာကို ပညာရှင်တွေအနေနဲ့ ပြန်လည်လေ့လာဆန်းစစ်ပြီးမှသာ ဆုံးဖြတ်ချက်ချသင့်ပါတယ်။ တလောက ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးမှာ ကိုယ်စားလှယ်ကြီးတစ်ဦး တင်ပြသွားသလိုပဲ သံမဏိကုန်ချော ထွက်ရှိရမယ့်စရိတ်ကလည်း နိုင်ငံခြားက သံမဏိဝယ်ယူတဲ့နေရာမှာ ကာလပေါက်ဈေးထက် ကျော်လွန် နေပါတယ်။ ဒီအခါမှာ လက်ရှိစက်ရုံ မိမိကုန်ကြမ်းအပေါ် အသုံးပြုလိုမှုကြောင့်တစ်ကြောင်း၊ မဟာဗျူဟာ အရေးပါမှုကြောင့်တစ်ကြောင်း ဆက်လက်လည်ပတ်ဖို့ ကြိုးစားမယ်ဆိုရင် ကြိုးစားနိုင်ခွင့်ရှိပါတယ်။ ဒါပေမယ့် ဒီအခြေအနေထက် အဆင့်မြှင့်တင်မယ်ဆိုရင်တော့ သဘာဝမကျလွန်းတာကို တွေ့ရပါတယ်။ စီမံကိန်း တိုးချဲ့မှုစုစုပေါင်းဟာ ၇၆ ဘီလီယံဖြစ်ပြီး ယခုတင်ပြတဲ့ငြင်းပယ်မှုဟာ ၁၈ ဘီလီယံလောက်ပဲရှိပါတယ်။ နာယကကြီးရှင်။ ဒါတင်ပဲလားဆိုတော့ မဟုတ်သေးပါဘူးရှင့်။ အခုတိုးချဲ့ခဲ့တဲ့ စီမံကိန်း အကောင် အထည်ဖော်ပြီဆိုရင် ရွှေသဘာဝဓာတ်ငွေ့လိုင်းကနေ တစ်ရက်ကို ဓာတ်ငွေ့ကုဗပေသန်းပေါင်း ၂၀ လောက် ရယူသုံးစွဲရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လျှပ်စစ်မီးငတ်မွတ်နေတဲ့ ကျွန်မတို့ တိုင်းပြည်ဟာဆိုရင် ဒီပမာဏဟာ လျှပ်စစ် ဓာတ်အား ၁၁၀ မဂ္ဂဝပ်လောက် ထုတ်ယူလို့ရပါတယ်။ ယနေ့ဆိုလို့ရှိရင် မြင်းခြံမြို့မှာ နိုင်ငံတကာ ငွေကြေး ကော်ပိုရေးရှင်း IFC ချေးငွေနဲ့ ဓာတ်ငွေ့သုံးစက်ရုံ တည်ဆောက်နေတယ်လို့ ကျွန်မတို့ သိရပါတယ်။ အဲဒီ အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ဒီဓာတ်ငွေ့တွေကို သုံးမယ့်သူတွေဟာလည်း စက်ရုံကလည်း အဆင်သင့်ဖြစ်နေပါပြီ။ ဒီဓာတ်ငွေ့ပမာဏဟာ တစ်နာရီကိုယူနစ်သန်းပေါင်း တစ်သိန်းကျော်ထုတ်ယူရရှိမှာမို့ ပြည်သူတွေအတွက် ကတော့ မျှော်လင့်ချက်တစ်ခုပါပဲ။ ဒီအကြောင်းကြောင်းတွေကြောင့်မို့လို့ ကျွန်မအနေနဲ့ အထက်ကဖော်ပြခဲ့တဲ့ မြစ်သာရေလှောင်တမံစီမံကိန်းနဲ့ မြင်းခြံသံမဏိစက်ရုံ အဆင့် ၂ နဲ့ အဆင့် ၃ စီမံကိန်းတွေကို ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ကြီးက နည်းဥပဒေ ၉၀(ခ)နဲ့အညီ ငြင်းပယ်သင့်ကြောင်း ခိုင်လုံနေပြီဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ဘတ်ဂျက်လိုငွေပြနေတဲ့ ယခုလိုကာလမှာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကြီးအနေနဲ့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ် အတွက် တောင်းခံငွေကို ငြင်းပယ်သင့်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်ရှင်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးရှင်။ ဆက်လက်ပြီး ဆွေးနွေးတင်ပြမှာကတော့ အမှတ်(၁၄) အကြီးစားစက်ရုံ သာဂရနဲ့ အမှတ်(၁၅) အကြီးစားစက်ရုံ သာဂရတို့ပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ပရောဂျက်ရဲ့ တန်ဖိုးဟာ ယူရို ၁၃၂.၂ သန်းနဲ့ US ဒေါ်လာ ၁၀၁.၉၂ သန်း ဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းအနေနဲ့ စက်စွမ်းအားပြည့် လည်ပတ်နိုင်မှုမရှိသေးတဲ့ အတွက်ကြောင့်မိုလို့ နောက်အလုပ်ဆိုင်းအနေနဲ့ ၃ ဆိုင်းအနက်မှ ၁ ဆိုင်းသာပဲ လည်ပတ်နိုင်သေးပါတယ်။ လက်ရှိအခြေအနေမှာ အင်ဂျင်ကြီး ၉ လုံးအပါအဝင် အင်ဂျင် ၁ လုံးသော ထုတ်လုပ်နိုင်ပြီး ကုန်ကျစရိတ်နဲ့ ဝင်ငွေအချိုးဟာ ၁.၁၀၈၃ ဖြစ်တဲ့အတွက် ဝင်ငွေ ၁ ကျပ်ရှိရင် ၁ ကျပ် ၁၀ ပြားက သုံးစွဲနေရတဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ အရှုံးပေါ်နေတဲ့လုပ်ငန်းလည်း ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၅-၂၀၁၆ ဘတ်ဂျက်မှာ ၁၁ ဘီလီယံ သုံးစွဲထားပြီး ၂၀၁၆-၂၀၁ရ မှာတော့ ၅၂.၉၀ ဘီလီယံ သုံးစွဲ ထားပါတယ်။ ယခု ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘတ်ဂျက်မှာတော့ ၁၈၆.၂၂၉ ဘီလီယံ ထပ်မံတောင်းခံထားတာကို တွေ့ရှိရ ပါတယ်ရှင်။ မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ငွေကြေးဈေးကွက်မှာ အခြားနိုင်ငံများက တင်သွင်းလာတဲ့ အင်ဂျက်စက်တွေကို အလွယ်တကူ ဝယ်ယူရယူနိုင်၍ ဒီလိုးမှာ သာဂရ Heavy ဒီဇယ်အင်ဂျင်၊ Manufacture Project ကနေထုတ်လုပ်မယ့် အင်ဂျင်တွေဟာ ဈေးကွက်အတွင်း ယှဉ်ပြိုင်နိုင်မှုနဲ့ ဈေးကွက်ဝေစုရနိုင်မယ့် အလား အလာများကိုလည်း မတွေ့ရှိရပါ။ ဒါကြောင့်မို့လို့ အကျိုးအမြတ်ရနိုင်တဲ့ စီမံကိန်းများကို ဆက်လက် ဆောင်ရွက်နေခြင်းဖြင့် နိုင်ငံတော်ရဲ့ ရေရှည်အကျိုးစီးပွားကို ထိခိုက်လာနိုင်တဲ့အတွက် ပြန်လည်သုံးသပ် သင့်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်ရဲ့ ဘတ်ဂျက်လိုငွေပြမှုနဲ့ ဘတ်ဂျက်ငွေများကို ချွေတာသုံးစွဲနေရတဲ့ ဒီလို၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်အတွက် တောင်းခံထားတဲ့ ၁၈၆.၂၂၉ သန်းကို ချထားပေးရန်မသင့်ကြောင်းနဲ့ ငြင်းပယ် ဖြတ်တောက်ပေးပါရန်အတွက် တင်ပြဆွေးနွေးအပ်ပါတယ်ရှင်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ရှင့်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ် နိုင်ငံတော်၏ အမျိုးသားစီမံကိန်းဥပဒေကြမ်း၏ မူနှင့် အခြေခံသဘောအပါအဝင် စီမံကိန်းလုပ်ငန်းများနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ကျန်ရှိတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ဆွေးနွေးခြင်းအစီအစဉ်ကို ၂၇-၂-၂၀၁ရ ရက် (တနင်္လာနေ့) မှာ ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</bill>
</section>
</discussion>
<postface><title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက က အစည်းအဝေး နဝမနေ့ရပ်နားကြောင်းနှင့် ဒသမနေ့ ကျင်းပမည့် နေ့ရက်နှင့် ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၅) ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ ယနေ့ကျင်းပတဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် စတုတ္ထပုံမှန်အစည်းအဝေး နဝမနေ့ကို ရပ်နားပါမယ်။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် စတုတ္ထပုံမှန်အစည်းအဝေးရဲ့ ဒသမနေ့ကို ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ဖေဖော်ဝါရီလ ၂ရ ရက် (တနင်္လာနေ့) နံနက် ၁၀ နာရီ ကျင်းပပြုလုပ်မည်ဖြစ်ကြောင်းနှင့် ယနေ့အတွက် အစည်းအဝေးပြီးဆုံးကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထွက်ခွာနိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် စတုတ္ထပုံမှန်အစည်းအဝေး နဝမနေ့ အစည်းအဝေးကို ညနေ ၁၆:ဝဝ နာရီ ရပ်နားပါသည်။</speech>
</postface>
</transcript>
</doc>
