<doc>
<docinfo>
<docno>02-02-04.xml</docno>
<pdf>02-02-04.pdf</pdf>
<term value="02">ဒုတိယအကြိမ်</term>
<session value="02" />
<sittingday value="04" />
<legislature value="union">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်</legislature>
<title>ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒုတိယပုံမှန်အစည်းအဝေး စတုတ္ထနေ့မှတ်တမ်း</title>
<date>၁၃၇၈ ခုနှစ်၊ ဝါခေါင်လဆန်း ၆ ရက် (၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ သြဂုတ်လ ၉ ရက်)(အင်္ဂါနေ့</date>
</docinfo>
<transcript>
<preface>
<p>နေပြည်တော်ရှိ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးခန်းမတွင် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် ဒုတိယပုံမှန်အစည်းအဝေး စတုတ္ထနေ့ကို မွန်းလွဲ ၁၃:၃၀ နာရီင်ကျင်းပပါသည်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးတွင် နာယကအဖြစ် အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ မန်းဝင်းခိုင်သန်းက ဆောင်ရွက်ပြီး အခမ်းအနားမှူးအဖြစ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ် ဦးကျော်စိုးက ဆောင်ရွက်ပါသည်။</p>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက နေရာယူခြင်း</title>
<speech type="mc">လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ ယခီုး ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒုတိယပုံမှန်အစည်းအဝေးရဲ့ စတုတ္ထနေ့ အစီအစဉ် စတင်ပါတော့မယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။ နာယကသည် နာယကအတွက် သတ်မှတ်ထားသော စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အားလုံးမင်္ဂလာပါ။</speech>
<speech type="mc">အားလုံးထိုင်နိုင်ကြပါပြီ ခင်ဗျား။</speech>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးအထမြောက်ကြောင်းနှင့် စတင်ကျင်းပကြောင်းကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီကနေ့ ကျင်းပတဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒုတိယပုံမှန်အစည်းအဝေး စတုတ္ထနေ့မှာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေးကော်မတီရဲ့ တင်ပြချက်အရ အစည်းအဝေးတက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေ စုစုပေါင်း ၆၄ရ ဦးရှိပြီး ဒီကနေ့ အစည်းအဝေးကို ၅၇၁ ဦး တက်ရောက် ပါတယ်။ တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေ စုစုပေါင်းရဲ့ ၈၈.၂၅ ရာခိုင်နှုန်းရှိပြီး သုံးပုံတစ်ပုံထက် ကျော်လွန်တဲ့အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဥပဒေပုဒ်မ ၂၀ နဲ့ နည်းဥပဒေ ၁၂ နည်းဥပဒေခွဲ(ခ) အရ အစည်းအဝေးအထက်တင်း အစည်းအဝေးစတင်တင်းတင်းကလပါတယ်။</speech>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် စတုတ္ထနေ့ အစည်းအဝေး အစီအစဉ်ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဒုတိယပုံမှန်အစည်းအဝေး စတုတ္ထနေ့အစီအစဉ်ကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေထားတဲ့အတိုင်း ဆက်လက်ဆောင်ရွက်ပါမယ်။</speech>
<title>အစည်းအဝေးမတက်ရောက်နိုင်သော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ ခွင့်ပန်ကြားခြင်းနှင့် အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေကို မှတ်တမ်းတင်ခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၄)ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ ဒီကနေ့ အစည်းအဝေးကို မတက်ရောက်နိုင်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေးကော်မတီက ခွင့်ပန်ကြားဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="852">ဦးမင်းဦး(အတွင်းရေးမှူး၊ ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေးကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျား။ ယနေ့ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ဒုတိယပုံမှန် အစည်းအဝေး စတုတ္ထနေ့ ၉-၈-၂၀၁၆ ရက်နေ့မှာ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက် နိုင်ခြင်းမရှိတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ကိုယ်စား ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ် အမှတ်(၆)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်၊ ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေး ကော်မတီ အတွင်းရေးမှူးဖြစ်သူ ကျွန်တော် ဦးမင်းဦးက ခွင့်ပန်ကြားသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ယနေ့ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်နိုင်ခြင်းမရှိတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် များမှာ - - ဦးမိုးရွှေ ပူတာအို၊ - ဦးအောင်သိန်း ဗန်းမော်၊ - ဒေါက်တာခွန်ဝင်းသောင်း ကချင်-၁၁၊ - ဦးသိန်းလွင် ကချင်-၁၀၊ - ဦးအောင်ကျော်စိုး ကယား-၇၊ - ဦးစိုင်းသာစိန် - ဦးကျော်သန်း ကယား -၈၊ - ဒေါ်နော်ခရစ္စထွန်း(ခ) ဒေါက်တာအားကာမိုး ကရင်-၇၊ - ဦးနေလင်းအောင် မင်းတပ်၊ - ဦးဇုန်လှယ်ထန်း ချင်း-၄၊ - ဦးမျိုးထပ်(ခ) ဆလိုင်းမျိုးထိုက် ချင်း-၁၂၊ - ဦးဝှေ့တင်း ချင်း-၁၁၊ - ဒေါ်ကျိန်ငိုက်မန် စစ်ကိုင်း၊ စစ်ကိုင်း-၆၊ သနပ်ပင်၊ ပြည်။ သာယာဝတီ၊ လက်ပံတန်း၊ အုတ်တွင်း၊ မိုးညို၊ - ဦးခင်မောင်သိန်း - ဦးဇော်မင်း - ဦးမြင့်ဦး - ဒေါက်တာခင်စိုးစိုးကြည် - ဦးအောင်မြင့် - ဦးကျော်မင်း - ဒေါ်ချိုချို - ဦးကျော်မျိုးမင်း - ဒေါက်တာမိုးမြင့်အောင် - ဒေါက်တာဝင်းမြင့်ချစ် - ဒေါက်တာဝင်းမြင့် - ဒေါ်ယဉ်မင်းလှိုင် ဦးကျော်အောင်လွင် - ဦးတင်အောင်ထွန်း - ဦးအောင်ကြည်ညွန့် - ဦးလှဌေးဝင်း - ဦးကျော်သီဟ - ဦးခင်အောင်မြင့် - ဒေါ်မာမာခိုင် - ဒေါ်နွယ်နွယ်အောင် - ဦးမောင်သိန်းခိုင် - ဦးကျော်ကျော်ဝင်း - ဒေါ်ထုမေ - ဦးအေးသာအောင် - ဦးကျော်မြင့် - ဦးမြင့်လွင် - ဒေါ်ခင်မို့မို့အောင် - ဦးသိန်းတန် ပဲခူး-၈၊ ပဲခူး-၁၁၊ ဂန့်ဂေါ၊ စေတုတ္တရာ၊ မကွေး-၅။ ဇေယျာသီရိ၊ မန္တလေး-၁၂၊ မန္တလေး-၈၊ သထုံ၊ ရခိုင်-၈၊ ရခိုင်-၁၁၊ ရခိုင်-၆၊ တိုက်ကြီး၊ ပုဇွန်တောင်၊ လသာ။ သုံးခွ၊ ဒေါပုံ၊ ကွမ်းခြံကုန်း၊ ရန်ကုန်-၇၊ ရန်ကုန်-၃။ နမ့်စန်၊ မောက်မယ်။ ရပ်စောက်၊ မိုင်းဖြတ်၊ ကျိုင်းတုံ၊ နမ္မတူ၊ နမ့်ဆန်၊ နမ့်ခမ်း၊ ဟိုပန်၊ - ဒေါ်စုစုလွင် - ဦးဌေးဝင်းအောင်(ခ) ဦးပြုံးချို - ဦးစိုးသူရထွန်း - ဦးရဲမြင့်စိုး - ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး - ဦးဌေးလွင်(ခ) ဦးဒီလုံး - ဦးစိုင်းငေါင်းဆိုင်ဟိန်း ဦးခင်မောင်မြင့် - ဦးလင်းဇော်ထွန်း - ဦးစတီဖန် - ဒေါ်နန်းခမ်းအေး - ဦးဝင်းထူး - ဦးထွန်းကျော် - ဦးကျင်ဝမ်း - ဒေါ်နန်းမိုး - ဦးခွန်သိန်းဖေ - ဦးကျော်နီနိုင် - ဦးစိန်ဝင်း - ဒေါ်မေသန်းနွဲ့ ဦးသိမ်းဆွေ - ဗိုလ်မှူးချုပ်မောင်မောင် - ဗိုလ်မှူးထင်အောင်ကျော် - ဗိုလ်မှူးနှင်းစိုး - ဗိုလ်မှူးချုပ်ခင်မောင်အေး - ဗိုလ်မှူးချုပ်ကျော်ကျော်စိုး - ဗိုလ်မှူးကြီးလှဝင်းအောင် - ဗိုလ်မှူးရဲမင်းထွေး - ဗိုလ်မှူးမျိုးမောင်သိန်း ရှမ်း-၁၁၊ မအူပင်၊ ဧရာဝတီ-၁၁၊ ဧရာဝတီ-၁၀၊ တပ်မတော်သား၊ တပ်မတော်သား၊ တပ်မတော်သား၊ တပ်မတော်သား၊ တပ်မတော်သား၊ တပ်မတော်သား၊ တပ်မတော်သားတို့နှင့် တပ်မတော်သား တို့ဖြစ်ကြပါတယ်။ ယခင်ကခွင့်ပန်ကြားသဖြင့် လွှတ်တော်က ခွင့်ပြုထားသူ ရ ဦးရှိပြီး ယနေ့ခွင့်ပန်ကြားသူ ၆၉ ဦးရှိတဲ့အတွက် စုစုပေါင်းခွင့်ပန်ကြားသူ ၇၆ ဦး ဖြစ်ပါတယ်။ ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူ မရှိပါကြောင်းနဲ့ ယနေ့ ခွင့်ပန်ကြားသူ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၆၉ ဦးအား ခွင့်အဖြစ် သတ်မှတ်ခွင့်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ ပန်ကြားတင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ခွင့်ပန်ကြားသူ အားလုံးကိုခွင့်ပြုပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒုတိယပုံမှန်အစည်းအဝေး စတုတ္ထနေ့ကို တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ၆၄ရ ဦး၊ ယခင်က ခွင့်ပြုထားသူ ရ ဦး၊ ယနေ့ခွင့်ပန်ကြား၍ ခွင့်ပြုထားသူ ၆၉ ဦး ဖြစ်တဲ့ အတွက် ခွင့်ပြုထားသူ စုစုပေါင်း ၇၆ ဦး ဖြစ်ပြီး ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူမရှိပါ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေတင်ပြချက်ကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလား ခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က သဘောတူတဲ့အတွက် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှုအခြေအနေကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၄ နည်းဥပဒေခွဲ (ခ) အရ အတည်ပြုမှတ်တမ်းတင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</preface>
<discussion>
<section value="Order">
<title>နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့သော မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ် ဒါရိုက်တာ အဖွဲ့ဝင်အဖြစ် ခန့်အပ် တာဝန်ပေးလိုသည့် ပုဂ္ဂိုလ်၏ အမည်စာရင်းကို လွှတ်တော်သို့ တင်ပြခြင်းနှင့် ကန့်ကွက်လိုသည့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါက အမည်စာရင်းတင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၅) ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ လစ်လပ်လျက်ရှိတဲ့ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ် ဒါရိုက်တာအဖွဲ့ဝင် တစ်ဦးနေရာတွင် ဦးဘိုဘိုငယ် နိုင်ငံသားစိစစ်ရေးကတ်ပြားအမှတ် ၁၂/ဥကတ(နိုင်) ၀၄၅ဝဝ၅ ကို မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ် ဥပဒေပုဒ်မ ၉ နဲ့အညီ ခန့်အပ်တာဝန်ပေးလိုကြောင်း နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကထံသို့ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးရဲ့ ၄-၈-၂၀၁၆ ရက်စွဲပါစာအမှတ်၊ ၁၀၇(၁)/၈/သမ္မတရုံးဖြင့် အဆိုပြု တင်ပြထားပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ နိုင်ငံတော်သမ္မတ အဆိုပြု တင်ပြတဲ့ မြန်မာ နိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ် ဒါရိုက်တာအဖွဲ့ဝင်အဖြစ် အမည်စာရင်းတင်သွင်းခံရတဲ့ ပုဂ္ဂိုလ်နဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး ကန့်ကွက်မှု တစ်စုံတစ်ရာမရှိပါက ခန့်အပ်ရန်သဘောတူကြောင်း ကြေညာခြင်း သို့မဟုတ် ကန့်ကွက် လိုတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရှိပါက ကန့်ကွက်ကြောင်း အဆိုတင်သွင်းခြင်းအစီအစဉ်ကို ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ သြဂုတ်လ ၁၂ ရက်(သောကြာနေ့) ၁၀၀၀ နာရီမှာ ကျင်းပပြုလုပ်မယ့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးမှာ ဆောင်ရွက်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကန့်ကွက်လိုတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအနေနဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာနည်းဥပဒေ ၃၀ အရ ကန့်ကွက်ကြောင်းအဆိုကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်အစည်းအဝေးမှာ နာယကထံ တင်သွင်း ရမှာဖြစ်ပြီး ယင်းအဆီအက မိမိဆန်တက်လိက်ပတ်အမြန်မာနိုင်ငံတော် ဗဟိုဘဏ်အပ၌ သတ်မှတ်ထားတဲ့ အရည်အချင်းများနဲ့ မပြည့်စုံကြောင်း ခိုင်လုံတဲ့ သက်သေအထောက်အထားများကိုပါ ပူးတွဲတင်ပြရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ နိုင်ငံတော်သမ္မတရဲ့ ပေးပို့စာမိတ္တူ အပါအဝင် မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ် ဒါရိုက်တာအဖွဲ့ဝင်အဖြစ် အမည်စာရင်း တင်သွင်းခြင်းခံရတဲ့ ပုဂ္ဂိုလ်ရဲ့ ကိုယ်ရေးအချက်အလက် မှတ်တမ်းတစ်စုံစီကို လွှတ်တော်အတွင်းရှိ သက်ဆိုင်ရာ ပါတီအလိုက် ဆက်သွယ်ဖို့ တာဝန်ပေးထားတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များနဲ့ တပ်မတော်သား လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစုအဖွဲ့တို့အနေနဲ့ ဒီနေ့အစည်းအဝေး ပြီးဆုံးချိန်မှာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ လာရောက်ထုတ်ယူနိုင်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ် ဒါရိုက်တာအဖွဲ့ဝင်အဖြစ် ခန့်အပ်လိုကြောင်း နိုင်ငံတော်သမ္မတက အဆိုပြု တင်ပြထားတဲ့ ပုဂ္ဂိုလ်ဟာ သတ်မှတ်ထားတဲ့ အရည်အချင်းများနဲ့ မပြည့်စုံကြောင်း သက်သေအထင် အရှားပြ၍ ကန့်ကွက်လိုတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါက ၁၁-၈-၂၀၁၆ ရက်(ကြာသပတေးနေ့) ညနေ ၄ နာရီ(၁၆၀၀နာရီ) နောက်ဆုံးထားပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ အမည် စာရင်းပေးပို့နိုင်ကြောင်း အသိပေးကြေညာပါတယ်။</speech>
</section>
<section value="Motion">
<motion>
<title>နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့သော မြန်မာနိုင်ငံငွေရေးကြေးရေးကဏ္ဍ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးစီမံကိန်း ဆောင်ရွက်ရန်အတွက် ကမ္ဘာ့ဘဏ်ထံမှ အမေရိကန်ဒေါ်လာသန်း ၁၀၀ ချေးယူရေးနှင့်စပ်လျဉ်း၍ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်များက လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ် (၆) ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ မြန်မာနိုင်ငံငွေရေးကြေးရေးကဏ္ဍ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးစီမံကိန်း ဆောင်ရွက်ရန်အတွက် ကမ္ဘာ့ဘဏ်ထံမှ အမေရိကန်ဒေါ်လာသန်း ၁၀၀ ချေးယူရေးနှင့် စပ်လျဉ်း၍ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက် ရယူနိုင်ရန် နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကထံသို့ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးရဲ့ ၅-၈-၂၀၁၆ ရက်စွဲပါစာအမှတ်၊ ၃(၁)/၁/သမ္မတရုံးဖြင့် ပေးပို့ထားပါတယ်။ အဆိုပါ ပြည်ပချေးငွေရယူရေးနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင် များက လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဦးစွာ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန ရှင်းလင်း တင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံး မင်္ဂလာအပေါင်းနဲ့ ပြည့်စုံကြပါစေရန် ဆုမွန်ကောင်းတောင်းရင်း ဂါရဝပြု နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့အနေဖြင့် မြန်မာနိုင်ငံငွေရေးကြေးရေးကဏ္ဍ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးစီမံကိန်း ဆောင်ရွက်ရန် အတွက် ကမ္ဘာ့ဘဏ်ထံမှ အမေရိကန်ဒေါ်လာသန်း ၁၀၀ ချေးယူမည့်ကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနကိုယ်စား ကျွန်တော် ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးမောင်မောင်ဝင်းက ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့ရဲ့ တင်ပြမှုမှာ အစီအစဉ် (၉)ခု ပါဝင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အစီအစဉ် (၁)ကတော့ နိဒါန်းအပိုင်းဖြစ်ပါတယ်။ အစီအစဉ် (၂) ကတော့ စီမံကိန်းရဲ့ မျှော်မှန်း ရလဒ်များကို milosmsrimernos menos conci enci mennin' moins morfnen တင်ပြပါ့မယ်။ အစီအစဉ် (၄)မှာ စီမံကိန်းအကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်လိုတဲ့ အဓိက အကြောင်းရင်း များကို တင်ပြပါ့မယ်။ အစီအစဉ် (၅)မှာ စီမံကိန်းအကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်မည့် လုပ်ငန်းနယ်ပယ် များကို တင်ပြပါ့မယ်။ အစီအစဉ် (၆)မှာ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက ချေးငွေသုံးစွဲမည့် အစီအစဉ်နဲ့ အစီအစဉ် (၇)မှာ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်က ချေးငွေသုံးစွဲမယ့် အစီအစဉ်များ ဖြစ်ပါတယ်။ အစီအစဉ် (၈)မှာ ချေးငွေ သန်း ၁၀၀ အနက်က ချေးငွေ အမေရိကန်ဒေါ်လာသန်း ၆၀ အတွက် ချိတ်ဆက် 003:oo mozonado 38:08$:p: (Disbursement - Link Indicators - DLls)ąp:0 DE Doloģill အစီအစဉ် (၉)ကတော့ နိဂုံးပိုင်း ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ စီမံကိန်းရဲ့ အမည်ကို ကျွန်တော်တို့ မြန်မာနိုင်ငံငွေရေးကြေးရေးကဏ္ဍ glol:09:090867:8ónss: (Myanmar Financial Sector Development Project) 8:com? ကျွန်တော်တို့ ခေါ်ဝေါ်သုံးစွဲထားပါတယ်။ ဒီစီမံကိန်းရဲ့ မျှော်မှန်းထားတဲ့ ရလဒ်များကတော့ နိုင်ငံပိုင် ဘဏ်များ ပြုပြင်ပြောင်းလဲဖွဲ့စည်းခြင်းအားဖြင့် ဘဏ်လုပ်ငန်းကဏ္ဍ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်စေရန်၊ ငွေရေးကြေးရေး ကဏ္ဍ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုအတွက် အရည်အသွေးမြှင့်တင်တည်ဆောက်ရန်၊ ငွေရေးကြေးရေးဆိုင်ရာ အခြေခံ အဆောက်အအုံများကို ခေတ်ကာလအခြေအနေနဲ့အညီ အဆင့်မြှင့်တင်တည်ဆောက်ရန်၊ မြန်မာနိုင်ငံမှာ ငွေကြေးဝန်ဆောင်မှုနဲ့ ပတ်သက်ပြီး ပြည်သူများအနေနဲ့ လွယ်လင့်တကူနဲ့ ကျယ်ကျယ်ပြန့်ပြန့် ရရှိစေရန် တို့ပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ Scal:ccok mozoscos International Development Association (IDA 17) saesaolm ပေးအပ်သွားမှာဖြစ်ပြီး ချေးငွေပမာဏဟာ အမေရိကန်ဒေါ်လာ သန်း ၁၀၀ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီချေးငွေကို စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနနှင့် မြန်မာနိုင်ငံတော် ဗဟိုဘဏ်တို့က အကောင်အထည်ဖော် သုံးစွဲ ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ချေးငွေဆိုင်ရာ သဘောတူညီချက်များအနေနဲ့ ချေးငွေသက်တမ်းဟာ စုစုပေါင်း ၃၈ နှစ် ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီထဲမှာ ဆိုင်းငံ့ကာလ ၆ နှစ်နဲ့ ပြန်ဆပ်ကာလ ၃၂ နှစ် ဖြစ်ပါတယ်။ ချေးငွေဖြစ်ပြီးတော့ ဝန်ဆောင်ခအဖြစ်နဲ့ တစ်နှစ်လျှင် ချေးငွေထုတ်ယူသုံးစွဲမှုရဲ့ ၀.၇၅ ရာခိုင်နှုန်းကို ဝန်ဆောင်ခအဖြစ် ပေးရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ကတိခံကြေးအနေနဲ့ကတော့ လက်ရှိကာလမှာ သုညရာခိုင်နှုန်း မရှိ ကျွန်တော်တို့ သတ်မှတ်ထားသော်လည်းပဲ ကမ္ဘာ့ဘဏ် IDA Board အဖွဲ့က ဆုံးဖြတ်ချက်အရ ပေးရန်ရှိလာတဲ့အခါကျရင်တော့ ကျွန်တော်တို့ ၀.၅ ရာခိုင်နှုန်းထက် မပိုတဲ့နှုန်းကို ပေးရန်သတ်မှတ် လာနိုင်တဲ့အကြောင်း ဒါသိရှိရပါတယ်။ ချေးငွေထုတ်ယူတဲီ့းတော့ ဆိုင်းငံ့ကာလအတွင်းမှာတော့ ဝန်ဆောင်ခကိုသာ ပေးရမှာဖြစ်ပြီးတော့ ဆိုင်းငံ့ကာလ ကုန်ဆုံးပြီးနောက် နောက်နှစ်ကစပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ ဝန်ဆောင်ခနဲ့ အရင်းအချိုးကျ ပြန်ဆပ်ငွေများကို တစ်နှစ်ကို (၂)ကြိမ်နှုန်းနဲ့ ပေးဆပ် သွားရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ချေးငွေဆိုင်ရာ အချက်အလက်များအရ ကျွန်တော်တို့ သက်သာသောချေးငွေ Concessional Loan နှစ်ရှည်ချေးငွေ ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါချေးငွေ အမေရိကန်ဒေါ်လာ သန်း ၁၀၀ အနက် စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက ၇၅ သန်းနဲ့ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်က ၂၅ သန်း ခွဲဝေသုံးစွဲ ဆောင်ရွက်မှာဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက ဆောင်ရွက်မယ့် အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၇၅ သန်းမှာ Financial Sector Development ဘဏ္ဍာရေးကဏ္ဍဖွံ့ဖြိုးမှုစီမံကိန်းအတွက်ကတော့ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၁၅ သန်းသာ အသုံးစရိတ်များအတွက် တိုက်ရိုက် Budget Support အဖြစ်နဲ့ အမေရိကန်ဒေါ်လာသန်း ၆၀ ကို သုံးစွဲ နိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံတော် ဗဟိုဘဏ်အနေနဲ့ကတော့ Financial Sector Development စီမံကိန်းအတွက် အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၂၅ သန်း သုံးစွဲဆောင်ရွက်မှာဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းကို အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်လိုတဲ့ အဓိကအကြောင်းရင်းများ တင်ပြရမယ်ဆိုရင် ကျွန်တော်တို့မြန်မာနိုင်ငံမှာ တရားဝင်ငွေကြေးဝန်ဆောင်မှုတွေကို အရွယ်ရောက်ပြီးသူဦးရေရဲ့ ၃၀ ရာခိုင်နှုန်းသာ ရရှိခံစားနိုင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျေးလက်ဒေသဖွံ့ဖြိုးရေး၊ ဆင်းရဲမှုလျှော့ချရေးနဲ့ စိုက်ပျိုးရေးကဏ္ဍ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးအတွက် ချေးငွေအပါအဝင် ငွေကြေးဝန်ဆောင်မှုတွေ ရရှိမှုအပိုင်းမှာ အကန့်အသတ်များ ကျွန်တော်တို့ရှိနေပါတယ်။ ငွေရေးကြေးရေးကဏ္ဍကို ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်စေခြင်းအားဖြင့် နိုင်ငံတော်ရဲ့ စီးပွားရေးစွမ်းဆောင်နိုင်မှု မြင့်မားလာစေမှာဖြစ်ပြီးတော့ ယှဉ်ပြိုင်နိုင်စွမ်းရှိပြီး ဈေးကွက် အခြေပြု ဘဏ်လုပ်ငန်းဝန်ဆောင်မှုကဏ္ဍများ ပေါ်ထွန်းလာခြင်းအားဖြင့် စီးပွားရေးတည်ငြိမ်မှုနဲ့ ရေရှည် ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှု အထောက်အကူဖြစ်စေနိုင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အားလုံးပါဝင်ဆောင်ရွက်နိုင်မယ့် ငွေရေး ကြေးရေးကဏ္ဍ (Financial Inclusion) ဝန်ဆောင်မှုအစီအစဉ်အတွက် အထောက်အပံ့ပြုနိုင်ခြင်း စတဲ့ အကြောင်းရင်းများဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီး စီမံကိန်းအကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်မယ့် လုပ်ငန်းနယ်ပယ်များကို တင်ပြပါမယ်။ လုပ်ငန်းနယ်ပယ် ၅ ခုရှိပါတယ်။ လုပ်ငန်းနယ်ပယ် (၁)အနေနဲ့ နိုင်ငံပိုင်ဘဏ်များရဲ့ ပြုပြင်ပြောင်းလဲတည်ဆောက်မယ့် ပြင်ဆင် ဆောင်ရွက်ခြင်းများဖြစ်ပါတယ်။ လုပ်ငန်းနယ်ပယ် (၂)အနေနဲ့ ဘဏ္ဍာရေးဆိုင်ရာ ဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေ၊ စည်းမျဉ်းစည်းကမ်း၊ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများနဲ့ ကြီးကြပ်ကွပ်ကဲမှု မူဘောင်များကို အဆင့်မြှင့်တင် ဆောင်ရွက်ခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ လုပ်ငန်းနယ်ပယ် (၃)မှာ ငွေရေးကြေးရေးဆိုင်ရာ အခြေခံအဆောက် အအုံများကို ခေတ်မီဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်စေခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ လုပ်ငန်းနယ်ပယ် (၄)အနေနဲ့ စီမံကိန်းအကောင် အထည်ဖော်မှု ပေါင်းစပ်ညှိနှိုင်ရေးနဲ့ စောင့်ကြည့်ကြပ်မတ်ကွပ်ကဲခြင်းအပိုင်း ဖြစ်ပါတယ်။ လုပ်ငန်းနယ်ပယ် (၅)ကတော့ အရေးပေါ်တုံ့ပြန်ဆောင်ရွက်မှုအစီအစဉ်များ သတ်မှတ်ထားရှိခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက ချေးငွေ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၇၅ သန်း သုံးစွဲမယ့်အစီအစဉ်ဟာ ကျွန်တော်တို့ တင်ပြပါအတိုင်းဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းနဲ့ ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ သာမန်အသုံးစရိတ်များအနက်က လုပ်ငန်းတိုးချဲ့ရန် သာမန်အသုံးစရိတ်များ လက်ရှိသုံးစွဲ ကုန်ကျနေတဲ့ ဝန်ထမ်းလစာစရိတ်၊ ချီးမြှင့်ငွေ၊ ပင်စင်စသည်တို့အတွက်ကို နိုင်ငံတော်က ကျခံသုံးစွဲနေရတဲ့ အခြေအနေ ကို အထောက်အကူပြုရန်အတွက် Budget Support အဖြစ်နဲ့ Budget ထဲသို့ ထည့်ဝင်ပေးမယ့် ငွေအဖြစ်နဲ့ အမေရိကန်ဒေါ်လာ သန်း ၆၀ ဖြစ်ပါတယ်။ နောက်နိုင်ငံပိုင်ဘဏ်များ ပြုပြင်ပြောင်းလဲ တည်ဆောက်ရန် ပြင်ဆင်ခြင်းအတွက်ကတော့ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ရ သန်းဖြစ်ပါတယ်။ အသေးစား ငွေရေးကြေးရေးလုပ်ငန်းကဏ္ဍ (Micro Finance)ကဏ္ဍနဲ့ အာမခံလုပ်ငန်းကဏ္ဍ ကြီးကြပ်ကွပ်ကဲမှုများ အဆင့်မြှင့်တင်ခြင်းနဲ့ IT စနစ်များ တည်ဆောက်ခြင်းအတွက်ကို အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၅ သန်း ဖြစ်ပါတယ်။ နောက်စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက ဝန်ထမ်းများရဲ့ အရည်အသွေးတည်ဆောက်ခြင်း အပိုင်း အတွက် အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၃ သန်း၊ စုစုပေါင်း ၇၅ သန်း သုံးစွဲဆောင်ရွက်မှာဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာ နိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်က ချေးငွေ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၂၅ သန်းသုံးစွဲမှု အစီအစဉ်နဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနကို Budget Support အဖြစ်နဲ့ Budget ထဲကို ထည့်ပေးမယ့် အမေရိကန်ဒေါ်လာ သန်း ၆၀ အတွက်ကိုတော့ ကျွန်တော်တို့ ဒီအတိုင်းထည့်ပေးတာ မဟုတ်ဘဲနဲ့ ဒီတင်ပြပါ ညွှန်းကိန်းတွေကို ကျွန်တော်တို့ ကမ္ဘာ့ဘဏ်နဲ့ ညှိနှိုင်းပြီးတော့ ဒီညွှန်းကိန်းတွေကို ပြည့်မီအောင် ဖြည့်ဆည်းဆောင်ရွက်နိုင်တဲ့အခါမှသာ ဒီငွေတွေကို ကျွန်တော်တို့ ပေးမှာဆိုတာကို သိရပါတယ်။ ဒါတွေကတော့ ကျွန်တော်တို့ ညွှန်းကိန်း (၁)ကတော့ နိုင်ငံပိုင်ဘဏ်များ ငွေကြေးဆိုင်ရာ ရပ်တည်နိုင်မှု၊ ကောင်းမွန်တဲ့စီမံအုပ်ချုပ်မှု၊ ငွေကြေးဆိုင်ရာရပ်တည်မှုနှင့် ကောင်းမွန်တဲ့စီမံအုပ်ချုပ်မှု စနစ်များအတွက်ကို ပြုပြင်ပြောင်းလဲမှုများ ဆောင်ရွက်နိုင်ခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ အညွှန်းကိန်း (၁)ကို ဖြည့်ဆည်းဆောင်ရွက်နိုင်တယ်ဆိုလို့ရှိရင် အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၂၅ သန်း ရရှိမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အလားတူပဲ ညွှန်းကိန်း(၂)အနေနဲ့ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်ကနေ ဦးစီးအကောင်အထည် ဖော်မယ့် ငွေရေးကြေးရေးအဖွဲ့အစည်းများဥပဒေပါ စည်းမျဉ်းစည်းကမ်းများ သတ်မှတ်ခြင်းနှင့် ကြီးကြပ် ကွပ်ကဲမှုစွမ်းရည်မြှင့်တင်ခြင်းလုပ်ငန်းများ ဆောင်ရွက်နိုင်ခြင်းဆိုတဲ့ညွှန်းကိန်းကို ဖြည့်ဆည်းနိုင်ဖို့ဆိုရင် ကျွန်တော်တို့ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၂၀ သန်း သတ်မှတ်ထားပါတယ်။ ညွှန်းကိန်း(၃)အဖြစ်နဲ့ ငွေရေးကြေးရေး ကြီးကြပ်စစ်ဆေးရေးဦးစီးဌာနက ဆောင်ရွက်တဲ့ အသေးစားငွေရေးကြေးရေး အဖွဲ့အစည်းများကို ကြီးကြပ် ကွပ်ကဲခြင်း၊ အရည်အသွေးတည်ဆောက်မှုသင်တန်းများပေးခြင်းနဲ့ အစီရင်ခံစာပုံစံများ ပြုစုပေးပို့ခြင်း လုပ်ငန်းများကို ဆောင်ရွက်နိုင်ခြင်း သတ်မှတ်ထားပါတယ်။ ဒီညွှန်းကိန်းကို ကျွန်တော်တို့ ဖြည့်ဆည်း ဆောင်ရွက်နိုင်တယ်ဆိုလို့ရှိရင် အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၁၀ သန်း ဖြစ်ပါတယ်။ ညွှန်းကိန်း(၄)အနေနဲ့ ငွေရေး ကြေးရေးကြီးကြပ်စစ်ဆေးရေးဦးစီးဌာနက ပုဂ္ဂလိက အာမခံလုပ်ငန်းကြီးကြပ်သူ ဝန်ထမ်းများ၏ အာမခံ လုပ်ငန်းဆိုင်ရာ ကွင်းဆင်းစစ်ဆေးမှုများ၊ ရုံးချုပ်က ကြီးကြပ်ကွပ်ကဲမှု လုပ်ငန်းစဉ်များဆိုင်ရာ သင်တန်း များပေးခြင်း အစီရင်ခံစာပုံစံများကို သတ်မှတ်ခြင်း၊ လုပ်ငန်းစဉ်များကို ဆောင်ရွက်နိုင်ခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီညွှန်းကိန်း (၄)ကို ဖြည့်ဆည်းဆောင်ရွက်နိုင်တယ်ဆိုလို့ရှိရင် အမေရိကန် ဒေါ်လာ ၅ သန်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါတွေကတော့ သန်း ၆၀ နဲ့ပတ်သက်ပြီး သတ်မှတ်ထားတဲ့ နှစ်ဦးနှစ်ဖက် ညှိနှိုင်းပြီးတော့မှ ကျွန်တော်တို့ ဆောင်ရွက်ရမယ့် ညွှန်းကိန်းများ ဖြစ်ပါတယ်။ သို့ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ဒီစီမံကိန်းချေးငွေမှာ နိုင်ငံတော်ရဲ့ ဘတ်ဂျက်ထဲကို နိုင်ငံတော်က လိုအပ် သလို စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန သာမန်အသုံးစရိတ်များမှာ သုံးစွဲနိုင်ဖို့အတွက် တိုက်ရိုက်ထည့်ဝင် ပေးတဲ့ အမေရိကန်ဒေါ်လာ သန်း ၆၀ နဲ့ စီမံကိန်းဆိုင်ရာလုပ်ငန်းများအတွက် အမှန်တကယ် ကျခံသုံးစွဲမယ့် အမေရိကန်ဒေါ်လာ သန်း ၄၀ တို့ပါဝင်ကြောင်းကို တွေ့ရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီ Budget Support အဖြစ်နဲ့ ပေးမယ့် အမေရိကန်ဒေါ်လာ သန်း ၆၀ နဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ နှစ်အလိုက် ချေးငွေရရှိနိုင်မယ့် ပမာဏ လျာထားချက်များကတော့ ၂၀၁ရ ခုနှစ်မှာ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၂၀ သန်း၊ ၂၀၁၈ ခုနှစ်မှာ အမေရိကန် ဒေါ်လာ ၁၅ သန်း၊ ၂၀၁၉ မှာ ၁၀ သန်း၊ ၂၀၂၀ မှာ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၁၅ သန်းတို့ ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ စီမံကိန်းကို ကျွန်တော်တို့ အကောင်အထည်ဖော်တဲ့နေရာမှာ စီမံကိန်းနဲ့ ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနနဲ့ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်တို့ဟာ နီးကပ်စွာ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပြီးတော့ စီမံကိန်းအကောင်အထည်ဖော်မှု ကြီးကြပ်ရေးကော်မတီကို စီမံကိန်းနဲ့ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီး ဌာန ဒုတိယဝန်ကြီးက ဥက္ကဋ္ဌ၊ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ် ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌက ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌနဲ့ မြန်မာ ဦးစီးဌာနတို့မှ ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်များ၊ ဦးဆောင်ညွှန်ကြားရေးမှူးများ ပါဝင်တဲ့အဖွဲ့ကို ဖွဲ့စည်းထားရှိ ပြီးတော့ ဆောင်ရွက်မှာဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စုရဲ့ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေပုဒ်မ ၁၀ မှာ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့သည် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်ဖြင့် လုပ်ငန်းစီမံကိန်းတစ်ရပ်ရပ် အတွက် ပြည်ထောင်စုအစိုးရဌာနတစ်ခုခုကို ပြည်ပကချေးယူခွင့်ပြုနိုင်သည်။ ပြည်ပကရရှိတဲ့ ချေးငွေများကို နိုင်ငံတော်နှင့် အကျိုးတူဆောင်ရွက်နေသော လုပ်ငန်းများသို့ သင့်လျော်သော စည်းကမ်းချက်များသတ်မှတ်၍ ပြန်လည်ထုတ်ချေးခွင့်ပြုနိုင်သည်လို့ ပြဋ္ဌာန်းထားပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနနှင့် မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်တို့ ပူးပေါင်း၍ အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်မည့် မြန်မာနိုင်ငံ၏ ငွေရေး ကြေးရေးကဏ္ဍဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးစီမံကိန်းအတွက် ကမ္ဘာ့ဘဏ်ထံမှ သက်သာမှုရှိသော နှစ်ရှည်ချေးငွေ အမေရိကန်ဒေါ်လာ သန်း ၁၀၀ ရယူနိုင်ရေးကိစ္စကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က ဆွေးနွေးသုံးသပ်၍ အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်က ရှင်းလင်းတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="36">ဒေါ်ခင်စောဦး(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ၊ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံး ကိုယ်စိတ်နှစ်ဖြာ ကျန်းမာ ချမ်းသာပြီးတော့ မင်္ဂလာအပေါင်းနဲ့ ပြည့်စုံပါစေကြောင်း ဆုမွန်ကောင်းတောင်းရင်းနဲ့ နှုတ်ခွန်းဆက်သ အပ်ပါတယ်။ ကျွန်မကတော့ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ် ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ ဒေါ်ခင်စောဦး ဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ ငွေရေးကြေးရေးကဏ္ဍ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးစီမံကိန်းအတွက် ကမ္ဘာ့ဘဏ်မှ ချေးငွေ အမေရိကန် ဒေါ်လာသန်း ၁၀၀ ရယူဆောင်ရွက်မယ့်ကိစ္စမှာ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်က အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၂၅ သန်းဖြင့် လုပ်ငန်းစီမံကိန်း လေးခုကို အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဗဟိုဘဏ်က အကောင်အထည်ဖော်ရန် စီမံကိန်းလုပ်ငန်းများကတော့ ဘဏ်လုပ်ငန်းကဏ္ဍအရည် အသွေးမြှင့်တင် တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်းနဲ့ ငွေရေးကြေးရေးလုပ်ငန်းဆိုင်ရာ အဆင့်မြင့်သင်တန်းကျောင်း ဖွင့်လှစ်ရေးဆောင်ရွက်ရန်အတွက် အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၆ သန်းနဲ့ ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ သတင်း အချက်အလက်နည်းပညာစနစ် တည်ဆောက်ခြင်းနှင့် လူသားအရင်းအမြစ်ဖွံ့ဖြိုးရေး၊ အဖွဲ့အစည်းဆိုင်ရာ ဖွံ့ဖြိုးမှုအစီအစဉ်ရေးဆွဲခြင်း၊ ငွေကြေးစီမံခန့်ခွဲခြင်း လုပ်ငန်းစဉ်များအား အဆင်မြှင့်တင်ရေးလုပ်ငန်း စီမံကိန်းအတွက် အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၂ သန်းနဲ့ ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ငွေပေးချေမှုစနစ် ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေး လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်ခြင်းအတွက် အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၁၅ သန်းနဲ့ ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းပူးပေါင်းဆောင်ရွက်တဲ့အဖွဲ့မှာ ပါဝင်မယ့် မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်မှ ဝန်ထမ်း များအားလေ့ကျင့်သင်တန်းပေးခြင်းနဲ့ အရည်အသွေးတည်ဆောက်ခြင်း လုပ်ငန်းများအတွက် အမေရိကန် ဒေါ်လာ ၂ သန်းနဲ့ ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပြီးတော့ စုစုပေါင်း အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၂၅ သန်းနဲ့ အခုတင်ပြတဲ့ စီမံကိန်းလေးခုကို အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြရင်းနဲ့ ကျွန်မ နိဂုံးချုပ်အပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<title>အထက်ပါချေးငွေရယူရေးနှင့် စပ်လျဉ်း၍ ဆွေးနွေးလိုသည့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါက အမည်စာရင်း တင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၇)ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ကမ္ဘာ့ဘဏ်ထံမှ အမေရိကန်ဒေါ်လာ သန်း ၁၀၀ ချေးငွေရယူရေးနှင့် စပ်လျဉ်းတဲ့ နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားတဲ့ စာမိတ္တူ ကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ကြိုတင်ဖြန့်ဝေထားပါတယ်။ အထက်ပါကိစ္စနှင့် စပ်လျဉ်းပြီး ဆွေးနွေးလိုတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရှိပါက ၁၁-၈-၂၀၁၆ ရက်(ကြာသပတေးနေ့) ညနေ ၄ နာရီ (၁၆၀၀ နာရီ) နောက်ဆုံးထားပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ အမည်စာရင်း တင်သွင်းနိုင်ကြောင်းနဲ့ ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ သြဂုတ်လ ၁၂ ရက် နံနက် (၁၀၀၀)နာရီ ဆွေးနွေးဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ကြောင်း အသိပေးကြေညာပါတယ်။</speech>
</motion>
</section>
<section value="Bill">
<bill>
<title>ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့က ပေးပို့သော ဝင်ငွေခွန်ဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေ(မူကြမ်း)နှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ကိုယ်စား သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်က လွှတ်တော်သို့ တင်သွင်းခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ် (၈) ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့က လက်ရှိအခြေအနေနဲ့ ညီညွတ်မှုရှိစေရန် ပြင်ဆင်ရေးဆွဲထားတဲ့ ဝင်ငွေခွန် ဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေ(မူကြမ်း)ကို အတည်ပြု ပြဋ္ဌာန်းနိုင်ရေးအတွက် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်သို့ တင်သွင်းသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အထက်ပါဥပဒေ(မူကြမ်း)ကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၉၄၊ ၉၅ တို့နဲ့အညီ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ကိုယ်စား သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်က လွှတ်တော်သို့ ဖတ်ကြားတင်သွင်းဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံး ကိုယ်စိတ်နှစ်ဖြာ ကျန်းမာချမ်းသာပြီး မင်္ဂလာအပေါင်းနဲ့ပြည့်စုံပါစေရန် ဆုမွန်ကောင်းတောင်းရင်း ဂါရဝပြု နှုတ်ခွန်းဆက်သ အပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဝင်ငွေခွန်ဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေကြမ်းတစ်ရပ်လုံးကို ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးပါရန် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ကိုယ်စား ကျွန်တော် စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေး ဝန်ကြီးဌာန ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးမောင်မောင်ဝင်းက အဆိုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ ကျေးဇူးတင် ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဝင်ငွေခွန်ဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေ(မူကြမ်း) မိတ္တူကို ယနေ့အစည်းအဝေး ပြီးဆုံးချိန်မှာ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီနဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အထက်ပါ ဥပဒေ(မူကြမ်း)နဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေ များနဲ့အညီ ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ကြောင်း အသိပေးကြေညာပါတယ်။</speech>
</bill>
</section>
</discussion>
<postface><title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက က အစည်းအဝေး စတုတ္ထနေ့ ရပ်နားကြောင်းနှင့် ပဉ္စမနေ့ ကျင်းပမည့် နေ့ရက်နှင့်ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၉) ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ ဒုတိယပုံမှန် အစည်းအဝေး စတုတ္ထနေ့ အစီအစဉ်ကို ရပ်နားပါမယ်။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒုတိယပုံမှန် အစည်းအဝေးရဲ့ ပဉ္စမနေ့ကို ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ သြဂုတ်လ ၁၂ ရက်(သောကြာနေ့) နံနက် ၁၀ နာရီ ကျင်းပပြုလုပ်မည်ဖြစ်ကြောင်းနဲ့ ယနေ့ အတွက် အစည်းအဝေးပြီးဆုံးကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထွက်ခွာနိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒုတိယပုံမှန်အစည်းအဝေး စတုတ္ထနေ့ အစည်းအဝေးကို မွန်းလွဲ ၁၄:ဝ၅ နာရီ ရပ်နားပါသည်။ ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒုတိယပုံမှန်အစည်းအဝေး စတုတ္ထနေ့တွင် ခွင့်ပန်ကြားသူ ကိုယ်စားလှယ်စာရင်း စဉ် အမည် မဲဆန္ဒနယ် မှတ်ချက် ၁။ ဦးမိုးရွှေ ပူတာအို ၉-၈-၂၀၁၆ မှ ၁၀-၈-၂၀၁၆ ထိ ကချင်ပြည်နယ် ၂။ ဦးအောင်သိန်း ဗန်းမော် ၉-၈-၂၀၁၆ မှ ၁၀-၈-၂၀၁၆ ထိ ကချင်ပြည်နယ် ၃။ ဦးနေလင်းအောင် မင်းတပ် ၉-၈-၂၀၁၆ မှ ၁၀-၈-၂၀၁၆ ထိ ချင်းပြည်နယ် ၄။ ဦးခင်မောင်သိန်း စစ်ကိုင်း ၉-၈-၂၀၁၆ မှ ၁၂-၈-၂၀၁၆ ထိ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး ၅။ ဒေါက်တာခင်စိုးစိုးကြည် ပြည် ၉-၈-၂၀၁၆ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး ၆။ ဦးအောင်မြင့် သာယာဝတီ ၉-၈-၂၀၁၆ မှ ၁၀-၈-၂၀၁၆ ထိ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး ၇။ ဦးကျော်မင်း လက်ပံတန်း ၉-၈-၂၀၁၆ မှ ၁၇-၈-၂၀၁၆ ထိ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး ၈။ ဒေါ်ချိုချို အုတ်တွင်း ၉-၈-၂၀၁၆ မှ ၁၂-၈-၂၀၁၆ ထိ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး ၉။ ဦးကျော်မျိုးမင်း မိုးညို ၉-၈-၂၀၁၆ မှ ၁၂-၈-၂၀၁၆ ထိ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး ၁၀။ ဦးမြင့်ဦး သနပ်ပင် ၉-၈-၂၀၁၆ မှ ၁၂-၈-၂၀၁၆ ထိ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး ၁၁။ ဒေါ်ယဉ်မင်းလှိုင် ဂန့်ဂေါ ၉-၈-၂၀၁၆ မှ ၁၈-၈-၂၀၁၆ ထိ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး ၁၂။ ဦးကျော်အောင်လွင် စေတုတ္တရာ ၉-၈-၂၀၁၆ မှ ၁၀-၈-၂၀၁၆ ထိ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး ၁၃။ ဦးလှဌေးဝင်း ဇေယျာသီရိ ၉-၈-၂၀၁၆ မှ ၁၂-၈-၂၀၁၆ ထိ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး စဉ် အမည် ၁၄။ ဒေါ်မာမာခိုင် မဲဆန္ဒနယ် သထုံ မွန်ပြည်နယ် မှတ်ချက် ၉-၈-၂၀၁၆ မှ ၁၇-၈-၂၀၁၆ ထိ ဦးမောင်သိန်းခိုင် ၉-၈-၂၀၁၆ မှ ၁၂-၈-၂၀၁၆ ထိ ဦးကျော်မြင့် ၉-၈-၂၀၁၆ မှ ၁၂-၈-၂၀၁၆ ထိ ၉-၈-၂၀၁၆ မှ ၁၂-၈-၂၀၁၆ ထိ ၉-၈-၂၀၁၆ မှ ၁၀-၈-၂၀၁၆ ထိ ဒေါ်ခင်မို့မို့အောင် ၉-၈-၂၀၁၆ မှ ၁၀-၈-၂၀၁၆ ထိ ၉-၈-၂၀၁၆ မှ ၁၀-၈-၂၀၁၆ ထိ ၉-၈-၂၀၁၆ မှ ၂၀-၈-၂၀၁၆ ထိ ဦးဌေးဝင်းအောင်(ခ) ဦးပြုံးချို ၂၂။ ဦးစိုးသူရထွန်း ရခိုင်ပြည်နယ် တိုက်ကြီး ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး ပုဇွန်တောင် ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး လသာ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး လှည်းကူး ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး သုံးခွ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး ဒေါပုံ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး ကွမ်းခြံကုန်း ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး နမ့်စန် ရှမ်းပြည်နယ် မောက်မယ် ရှမ်းပြည်နယ် ရပ်စောက် ရှမ်းပြည်နယ် မိုင်းဖြတ် ရှမ်းပြည်နယ် ကျိုင်းတုံ ရှမ်းပြည်နယ် နမ္မတူ ရှမ်းပြည်နယ် ၉-၈-၂၀၁၆ မှ ၁၅-၈-၂၀၁၆ ထိ ဦးဌေးလွင်(ခ) ၉-၈-၂၀၁၆ မှ ၁၂-၈-၂၀၁၆ ထိ ဦးမြင့်လွင် ၉-၈-၂၀၁၆ မှ ၁၂-၈-၂၀၁၆ ထိ ၉-၈-၂၀၁၆ မှ ၁၀-၈-၂၀၁၆ ထိ ၉-၈-၂၀၁၆ မှ ၁၂-၈-၂၀၁၆ ထိ ဒေါ်စုစုလွင် ၉-၈-၂၀၁၆ မှ ၁၁-၈-၂၀၁၆ ထိ ၉-၈-၂၀၁၆ မှ ၁၀-၈-၂၀၁၆ ထိ ဒေါ်နန်းခမ်းအေး ၉-၈-၂၀၁၆ မှ ၁၂-၈-၂၀၁၆ ထိ မှတ်ချက် ၉-၈-၂၀၁၆ မှ ၁၂-၈-၂၀၁၆ ထိ ၉-၈-၂၀၁၆ မှ ၁၂-၈-၂၀၁၆ ထိ ၉-၈-၂၀၁၆ မှ ၁၂-၈-၂၀၁၆ ထိ ၉-၈-၂၀၁၆ မှ ၂၀-၈-၂၀၁၆ ထိ မဲဆန္ဒနယ် ၂၉။ ဦးဝင်းထူး နမ့်ဆန် ရှမ်းပြည်နယ် ၃၀။ ဦးထွန်းကျော် နမ့်ခမ်း ရှမ်းပြည်နယ် ၃၁။ ရှမ်းပြည်နယ် ၃၂။ ဒေါ်နန်းမိုး မန်တုံ ရှမ်းပြည်နယ် ၃၃။ ဦးစိန်ဝင်း မအူပင် ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး ၃၄။ ဗိုလ်မှူးချုပ်မောင်မောင် တပ်မတော်သား ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၃၅။ ဗိုလ်မှူးထင်အောင်ကျော် တပ်မတော်သား ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၃၆။ ဗိုလ်မှူးနှင်းစိုး တပ်မတော်သား ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၃၇။ ဒေါက်တာခွန်ဝင်းသောင်း မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၁၁) ကချင်ပြည်နယ် ၃၈။ ဦးသိန်းလွင် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၁၀) ကချင်ပြည်နယ် ၃၉။ ဦးစိုင်းသာစိန် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၁၀) ကယားပြည်နယ် ၄၀။ ဦးအောင်ကျော်စိုး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၇) ကယားပြည်နယ် ၄၁။ ဦးကျော်သန်း မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၈) ကယားပြည်နယ် ၄၂။ ဒေါ်နော်ခရစ္စထွန်း(ခ) မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၇) ဒေါက်တာအားကာမိုး ကရင်ပြည်နယ် ၉-၈-၂၀၁၆ မှ ၁၀-၈-၂၀၁၆ ထိ ၉-၈-၂၀၁၆ မှ ၁၂-၈-၂၀၁၆ ထိ ဦးပြုံးချို ၂၂။ ၉-၈-၂၀၁၆ မှ ၁၃-၈-၂၀၁၆ ထိ မှတ်ချက် ၉-၈-၂၀၁၆ မှ ၁၂-၈-၂၀၁၆ ထိ ၉-၈-၂၀၁၆ မှ ၁၀-၈-၂၀၁၆ ထိ ကို စဉ် အမည် မဲဆန္ဒနယ် ၄၃။ ဦးဇုန်လှယ်ထန်း မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၄) ချင်းပြည်နယ် ၄၄။ ဦးမျိုးထပ်(ခ) မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၁၂) ဆလိုင်းမျိုးထိုက် ချင်းပြည်နယ် ၄၅။ ဦးဝှေ့တင်း မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၁၁) ချင်းပြည်နယ် ၄၆။ ဒေါ်ကျိန်ငိုက်မန် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၇) ၊ ချင်းပြည်နယ် ၄၇။ ဦးဇော်မင်း မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၆) စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး ၄၈။ ဒေါက်တာဝင်းမြင့်ချစ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၈) ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး ၄၉။ ဒေါက်တာမိုးမြင့်အောင် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၂) ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး ၅၀။ ဒေါက်တာဝင်းမြင့် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၁၁) ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး ၅၁။ ဦးအောင်ကြည်ညွန့် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၄) မကွေးတိုင်းဒေသကြီး ၅၂။ ဦးတင်အောင်ထွန်း မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၅) မကွေးတိုင်းဒေသကြီး ၅၃။ ဦးခင်အောင်မြင့် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၈) မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး ၅၄။ ဦးကျော်သီဟ မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၁၂) မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၂) မွန်ပြည်နယ် ၅၆။ ဒေါ်ထုမေ မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၁၁) ရခိုင်ပြည်နယ် ၉-၈-၂၀၁၆ မှ ၁၃-၈-၂၀၁၆ ထိ ၉-၈-၂၀၁၆ မှ ၁၃-၈-၂၀၁၆ ထိ ၉-၈-၂၀၁၆ မှ ၁၀-၈-၂၀၁၆ ထိ ဒေါ်နွယ်နွယ်အောင် ၉-၈-၂၀၁၆ မှ ၁၁-၈-၂၀၁၆ ထိ ကဌ စဉ် အမည် မဲဆန္ဒနယ် မှတ်ချက် ၅၇။ ဦးကျော်ကျော်ဝင်း မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၈) ၉-၈-၂၀၁၆ မှ ၁၃-၈-၂၀၁၆ ထိ ရခိုင်ပြည်နယ် ၅၈။ ဦးအေးသာအောင် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၆) ၉-၈-၂၀၁၆ ရခိုင်ပြည်နယ် ၅၉။ ဦးရဲမြင့်စိုး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၇) ၊ ၉-၈-၂၀၁၆ မှ ၁၁-၈-၂၀၁၆ ထိ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး ၆၀။ ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၃) ၉-၈-၂၀၁၆ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး ၆၁။ ဦးသိမ်းဆွေ မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၁၀) ၉-၈-၂၀၁၆ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး ၆၂။ ဒေါ်မေသန်းနွဲ့ မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၁၁) ၉-၈-၂၀၁၆ မှ ၁၃-၈-၂၀၁၆ ထိ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး ၆၃။ ဦးကျော်နီနိုင် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၁၁) ၉-၈-၂၀၁၆ ရှမ်းပြည်နယ် ၆၄။ ဦးခွန်သိန်းဖေ မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၉) ၉-၈-၂၀၁၆ မှ ၁၂-၈-၂၀၁၆ ထိ ရှမ်းပြည်နယ် ၆၅။ ဗိုလ်မှူးချုပ် တပ်မတော်သား ၉-၈-၂၀၁၆ မှ ၁၂-၈-၂၀၁၆ ထိ ကျော်ကျော်စိုး အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၆၆။ ဗိုလ်မှူးချုပ် တပ်မတော်သား ဗိုလ်မှူးချုပ် တပ်မတော်သား ဗိုလ်မှူးကြီး တပ်မတော်သား ၉-၈-၂၀၁၆ မှ ၁၂-၈-၂၀၁၆ ထိ လှဝင်းအောင် အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၆၈။ ဗိုလ်မှူးရဲမင်းထွေး တပ်မတော်သား ၊ ၉-၈-၂၀၁၆ မှ ၁၂-၈-၂၀၁၆ ထိ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၆၉။ ဗိုလ်မှူးမျိုးမောင်သိန်း တပ်မတော်သား ၉-၈-၂၀၁၆ မှ ၁၂-၈-၂၀၁၆ ထိ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်</speech>
</postface>
</transcript>
</doc>
