<doc>
<docinfo>
<docno>02-08-04.xml</docno>
<pdf>02-08-04.pdf</pdf>
<term value="02">ဒုတိယအကြိမ်</term>
<session value="08" />
<sittingday value="04" />
<legislature value="union">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်</legislature>
<title>ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အဋ္ဌမပုံမှန်အစည်းအဝေး စတုတ္ထနေ့မှတ်တမ်း</title>
<date>၁၃၈၀ ပြည့်နှစ်၊ နယုန်လဆန်း ၁၀ ရက် (၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ မေလ ၂၄ ရက်)(ကြာသပတေးနေ့</date>
</docinfo>
<transcript>
<preface>
<p>နေပြည်တော်ရှိ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးခန်းမတွင် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် အဋ္ဌမပုံမှန်အစည်းအဝေး စတုတ္ထနေ့ကို နံနက် ၁၀:ဝဝ နာရီင်ကျင်းပပါသည်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးတွင် နာယကအဖြစ် အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ မန်းဝင်းခိုင်သန်းက ဆောင်ရွက်ပြီး အခမ်းအနားမှူးအဖြစ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ် ဦးကျော်စိုးက ဆောင်ရွက်ပါသည်။</p>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက နေရာယူခြင်း</title>
<speech type="mc">လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များခင်ဗျား။ ယခီုး ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အဋ္ဌမပုံမှန်အစည်းအဝေးရဲ့ စတုတ္ထနေ့ အစီအစဉ် စတင်ပါတော့မယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။ နာယကသည် နာယကအတွက် သတ်မှတ်ထားသော စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အားလုံးမင်္ဂလာပါ။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးအထမြောက်ကြောင်းနှင့် စတင်ကျင်းပကြောင်း ကြေညာခြင်း ၊</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီကနေ့ကျင်းပတဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အဋ္ဌမပုံမှန်အစည်းအဝေး စတုတ္ထနေ့မှာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ စိစစ်ရေးကော်မတီရဲ့ တင်ပြချက်အရ အစည်းအဝေးတက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေ စုစုပေါင်း ၆၅၄ ဦး ရှိပြီးဒီကနေ့ အစည်းအဝေးကို ၅၉၃ ဦး တက်ရောက် ပါတယ်။ တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေ စုစုပေါင်းရဲ့ ၉၀.၆ရ ရာခိုင်နှုန်းရှိပြီး သုံးပုံတစ်ပုံထက် ကျော်လွန်တဲ့အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာဥပဒေပုဒ်မ ၂၀ နဲ့ နည်းဥပဒေ ၁၂ နည်းဥပဒေခွဲ(ခ)တို့အရ အစည်းအဝေးအထမြောက်ကြောင်းနဲ့ စတင်ကျင်းပကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အဋ္ဌမပုံမှန်အစည်းအဝေး စတုတ္ထနေ့အစီအစဉ် ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။</speech>
<title>ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အဋ္ဌမပုံမှန်အစည်းအဝေး စတုတ္ထနေ့အစီအစဉ်ကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေထားတဲ့အတိုင်း ဆက်လက်ဆောင်ရွက်ပါမယ်။ ။အစည်းအဝေးမတက်ရောက်နိုင်သော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအတွက် ခွင့်ပန်ကြားခြင်းနှင့် အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှုအခြေအနေကို မှတ်တမ်းတင်ခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၄) ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီကနေ့ အစည်းအဝေးကို မတက်ရောက်နိုင်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေး ကော်မတီက ခွင့်ပန်ကြားဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="963">ဦးမောင်မောင်လတ်(အတွင်းရေးမှူး၊ ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေးကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ယနေ့ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် အဋ္ဌမပုံမှန်အစည်းအဝေး စတုတ္ထနေ့ ၂၄-၅-၂၀၁၈ ရက်နေ့မှာ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက် နိုင်ခြင်းမရှိသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ကိုယ်စား စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၉)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ စိစစ်ရေးကော်မတီ အတွင်းရေးမှူးဖြစ်သူ ကျွန်တော် ဦးမောင်မောင်လတ်က ခွင့်ပန်ကြားသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ယနေ့ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်နိုင်ခြင်းမရှိသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် များမှာ- ဦးလာမာလေး - ဦးဇာနည်မင်း ရွှေကူ၊ - ဦးဝင်းသိန်းဇော် ဆားလင်းကြီး၊ - ဒေါ်ချိုချိုဝင်း မော်လိုက်၊ - ဦးစိုးစံသက်ထွန်း - ဦးတင်ထွေး ဝေါ၊ - ဦးအောင်သန်း သဲကုန်း၊ - ဦးအောင်တင်လင်း နတ်မောက်၊ - ဦးထွန်းထွန်းဝင်း ရမည်းသင်း၊ - ဦးဖြိုးဇေယျာသော်(ခ) ဇေယျာသော် ဇမ္ဗူသီရိ၊ - ဦးကျော်စိုးလင်း ပြည်ကြီးတံခွန်၊ - သူရဦးသက်ဆွေ ကိုကိုးကျွန်း၊ - ဦးတင်မောင်ဝင်း ဆိပ်ကမ်း၊ - ဦးလီကျိန်းဖူ(ခ) ဦးမြင့်ဆွေ ကုန်းကြမ်း၊ - ဒေါက်တာစိုင်းမောက်ခမ်း - ဦးဌေးလွင်(ခ) ဦးဒီလုံး - ဦးထွန်းကျော် - ဦးစိုင်းဆိုင်မိုင်း - ဦးစိုင်းဘသိန်း - ဦးဇော်မင်းသိန်း - ဦးခင်မောင်ရီ - ဗိုလ်မှူးကြီးထွန်းမြတ်ရွှေ - ဗိုလ်မှူးကျော်ကျော် - ဗိုလ်မှူးမင်းဇာနည်ထွေး - ဦးစိုးသိန်း - ဒေါ်နော်ခရစ္စထွန်း - စောမှားဖောင်ခွာ - ဦးညီညီထွေး(ခ) ဦးကိုကိုလေး - ဦးဇော်မင်း - ဒေါက်တာခင်မောင်ဝင်း - ဦးအောင်သိန်း - ဦးအောင်မျိုးလတ် - ဦးထွန်းထွန်းဦး - ဒေါ်လှဌေး(ခ) ဒေါ်အုန်းကြည် - ဒေါ်မြတ်သီတာထွန်း - ဦးနိုင်သီဟ - ဦးအေးသာအောင် - ဦးမြင့်နိုင် - ဦးကျော်ကျော် - ဒေါက်တာဌေးကြွယ် - ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး - ဒေါက်တာပြည့်ဖြိုး လားရှိုး၊ နမ့်စန်၊ နမ့်ခမ်း၊ မိုင်းကိုင်၊ လင်းခေး၊ လေးမျက်နှာ၊ ဟင်္သာတ၊ တပ်မတော်၊ တပ်မတော်၊ တပ်မတော်၊ ကယား -၉၊ ကရင်-၇၊ ကရင်-၁၂၊ စစ်ကိုင်း-၁၁၊ စစ်ကိုင်း-၆၊ တနင်္သာရီ-၁၁၊ ပဲခူး-၁၂၊ မန္တလေး-၅။ မန္တလေး -၂။ မွန်-၇၊ ရခိုင်-၆၊ ရခိုင်-၅၊ ရခိုင်-၄။ ရန်ကုန်-၁၊ ရန်ကုန်-၃၊ ဧရာဝတီ-၇၊ - ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီးအောင်ကျော်ဇော ။ တပ်မတော်၊ - ဗိုလ်ကြီးဒေါ်ပန်းအိစံ တပ်မတော်၊ တို့ဖြစ်ကြပါတယ်။ ယခင်က ခွင့်ပန်ကြားသဖြင့် လွှတ်တော်က ခွင့်ပြုထားသူ ၁၈ ဦးရှိပြီး ယနေ့ခွင့်ပန်ကြားသူ ၄၃ ဦး ဖြစ်တဲ့အတွက် ခွင့်ပန်ကြားသူ ၆၁ ဦးဖြစ်ပါတယ်။ ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူ မရှိပါကြောင်းနဲ့ ယနေ့ခွင့်ပန်ကြားသူ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၄၃ ဦးအား ခွင့်အဖြစ် သတ်မှတ်ခွင့်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ခွင့်ပန်ကြားသူအားလုံးကို ခွင့်ပြုပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အဋ္ဌမပုံမှန်အစည်းအဝေး စတုတ္ထနေ့ကို တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၆၅၄ ဦး၊ ယခင်က ခွင့်ပြုထားသူ ၁၈ ဦး၊ ယနေ့ခွင့်ပန်ကြား၍ ခွင့်ပြုထားသူ ၄၃ ဦး ဖြစ်တဲ့အတွက် ခွင့်ပြုထားသူစုစုပေါင်း ၆၁ ဦး ဖြစ်ပြီး ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူ မရှိပါ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေ တင်ပြချက်ကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က သဘောတူတဲ့အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၄ နည်းဥပဒေခွဲ(ခ)အရ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေကို အတည်ပြုမှတ်တမ်းတင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</preface>
<discussion>
<section value="Order">
<title>နိုင်ငံတော်သမ္မတ ဦးဝင်းမြင့် ဦးဆောင်သော မြန်မာကိုယ်စားလှယ်အဖွဲ့ စင်ကာပူသမ္မတနိုင်ငံသို့ သွားရောက်ခဲ့သည့် ခရီးစဉ်မှတ်တမ်းကို တင်ပြခြင်းနှင့် လွှတ်တော်က မှတ်တမ်းတင်ခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၅) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြည်ထောင်စု သမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော်၊ နိုင်ငံတော်သမ္မတ ဦးဝင်းမြင့် ဦးဆောင်တဲ့ မြန်မာ့ကိုယ်စားလှယ်အဖွဲ့ဟာ (၃၂)ကြိမ်မြောက် အာဆီယံထိပ်သီးအစည်းအဝေးနှင့် ဆက်စပ်အစည်းအဝေးများ တက်ရောက်ရန် စင်ကာပူ သမ္မတနိုင်ငံသို့ ၂၆-၄-၂၀၁၈ ရက်မှ ၂၈-၄-၂၀၁၈ ရက်ထိ သွားရောက်ခဲ့တဲ့ခရီးစဉ်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး နိုင်ငံတော် သမ္မတထံမှ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကထံသို့ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးရဲ့ ၂၁-၅-၂၀၁၈ ရက်စွဲပါစာအမှတ်၊ ၃(၁)/၁/သမ္မတရုံးဖြင့် သဝဏ်လွှာ ပေးပို့ထားပါတယ်။ အထက်ပါ နိုင်ငံတော်သမ္မတရဲ့ ပြည်ပခရီးစဉ်ကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က မှတ်တမ်းတင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားသော စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့တွင် လုံခြုံရေးနှင့်နယ်စပ် ရေးရာဝန်ကြီး ခန့်အပ်တာဝန်ပေးခြင်းကို တင်ပြခြင်းနှင့် လွှတ်တော်က မှတ်တမ်းတင်ခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၆) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ စစ်ကိုင်းတိုင်း ဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့ လုံခြုံရေးနှင့်နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီး ဗိုလ်မှူးကြီးကျော်သန့်နိုင်အား စစ်ဘက်မူလတာဝန် များပြန်လည်ထမ်းဆောင်စေပြီး ဗိုလ်မှူးကြီးသန်းထွန်းအောင်အား ခန့်အပ်တာဝန်ပေးခြင်းနဲ့စပ်လျဉ်း၍ နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကထံသို့ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးရဲ့ ၂၂-၅-၂၀၁၈ ရက်စွဲပါ အသက် (၁)ကင် S အထက်ပါ လုံခြုံရေးနှင့်နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးအဖြစ် ခန့်အပ်တာဝန်ပေးခြင်းကို ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ဆိုင်ရာဥပဒေပုဒ်မ ၂၁ ပုဒ်မခွဲ(ခ)အရ လွှတ်တော်က မှတ်တမ်းတင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</section>
<section value="Bill">
<bill>
<title>ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့မှ ပေးပို့သော ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးရေးဆွဲတင်ပြခြင်းဆိုင်ရာ ဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေကြမ်းကို ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ကိုယ်စား စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက လွှတ်တော်သို့ တင်သွင်းခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၇) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား၊ ပြည်ထောင်စု အစိုးရအဖွဲ့က တင်သွင်းပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်မှာ ဆွေးနွေးဆုံးဖြတ်မယ့် ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေ အရအသုံးရေးဆွဲတင်ပြခြင်းဆိုင်ရာဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေကြမ်းကို ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ကိုယ်စား သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်က လွှတ်တော်သို့ တင်သွင်းဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း (ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါ သော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ဖိတ်ကြားထားသော ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များ၊ ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာအပေါင်းနဲ့ ပြည့်စုံကြပါစေရန်ဆုတောင်း မေတ္တာပို့သအပ်ပါတယ်။ ယနေ့အစည်းအဝေးတွင် ပြည်ထောင်စုရဲ့ ဘဏ္ဍာငွေ အရသုံးရေးဆွဲ တင်ပြခြင်းဆိုင်ရာဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေကြမ်းကို ပြည်ထောင်စုအစိုးရဖွဲ့ကိုယ်စား ကျွန်တော် စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးမောင်မောင်ဝင်းက ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ တင်သွင်းမှာဖြစ်ပါတယ်။ Power Point အသုံးပြု တင်ပြခွင့်ပြုပါရန် ပန်ကြားအပ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်ကို ဧပြီလ ၁ ရက်နေ့ကနေ မတ်လ ၃၁ ရက်နေ့ထိ သတ်မှတ်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိရာမှ အောက်တိုဘာလ ၁ ရက်နေ့မှ စက်တင်ဘာလ ၃၀ ရက်နေ့အထိ ပြောင်းလဲသတ်မှတ်ဆောင်ရွက်ရန်နှင့် ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ခု ဘဏ္ဍာရေးနှစ်တွင် စတင် ဆောင်ရွက်ရန် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ အစည်းအဝေးအမှတ်စဉ်(၁၇/၂၀၁၇)တွင် အတည်ပြုခဲ့ပြီး ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဆဋ္ဌမပုံမှန်အစည်းဝေး ၃၁-၁၀-၂၀၁ရ ရက်နေ့တွင် မှတ်တမ်းတင်ခဲ့ ပါတယ်။ ယင်းသို့ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် သတ်မှတ်တဲ့ကာလကို ပြင်ဆင်ဆောင်ရွက်မည်ဖြစ်သဖြင့် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ဥပဒေအမှတ်(၄၂/၂၀၁၅)ဖြစ်သည့် ပြည်ထောင်စု၏ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံး ရေးဆွဲတင်ပြခြင်း ဆိုင်ရာဥပဒေကို ပြောင်းလဲကျင့်သုံးမည့် ဘဏ္ဍာရေးနှစ်နဲ့အညီပြင်ဆင်ရန် လိုအပ်လာပါတယ်။ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံး ရေးဆွဲတင်ပြခြင်းဆိုင်ရာဥပဒေကို ၂၀၁၅ ခုနှစ်က ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်မှ စတင် ရေးဆွဲ၍ ပြဋ္ဌာန်းခဲ့ခြင်းဖြစ်သော်လည်း လက်ရှိတွင် စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက တာဝန်ယူ စီမံခန့်ခွဲလျက်ရှိပါသဖြင့် ဥပဒေပြင်ဆင်ရေးနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက တာဝန်ယူ ဆောင်ရွက်ခဲ့ပြီး ယခုကဲ့သို့ တင်သွင်းရခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းအပေါ်မှာ ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ် ရုံးရဲ့ သုံးသပ်အကြံပြုချက်ကိုလည်း တောင်းခံခဲ့ပြီး ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံး၏ အကြံပြုချက်များနှင့်အညီ ပြင်ဆင်ထားပြီးလည်း ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဤဥပဒေကြမ်းတွင် စုစုပေါင်း ပုဒ်မ ၉ ခုပါရှိမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပုဒ်မ ၁ မှာ ဥပဒေရဲ့ အမည်ဖြစ်ပါတယ်။ ပုဒ်မ ၂ မှာ မူလဥပဒေတွင်ပါရှိသော ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန ဆိုသည့် စကားကို စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန ဆိုသည့်စကားရပ်ဖြင့်လည်းကောင်း၊ ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီး ဆိုသည့်စကားရပ်ကို စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး ဆိုသည့်စကားရပ်ဖြင့် လည်းကောင်း အစားထိုးခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ပုဒ်မ ၃ မှာ မူလဥပဒေပုဒ်မ ၂ တွင်ပါရှိသော ဇန်နဝါရီလ ၁၅ ရက် နေ့မတိုင်မီ ဆိုသည့်စကားရပ်ကို ဇူလိုင်လ ၁၅ ရက်နေ့မတိုင်မီ ဆိုသည့်စကားရပ်ဖြင့် အစားထိုးခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ပုဒ်မ ၄ မှာ မူလဥပဒေပုဒ်မ ၃ ကို အခေါ်အဝေါ်အသုံးအနှုန်းများ မှန်ကန်စေရန် စာသားအသုံး အနှုန်းများကို လွှတ်တော်နှင့်ညှိနှိုင်း၍ ပြင်ဆင်ထားခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော် ဒီမှာ Power Point Slide မှာ တင်ပြထားတဲ့အတိုင်း မူလစာသားများထဲကနေ ကျွန်တော်မှန်ကန်တဲ့ အခေါ်အဝေါ် အသုံးအနှုန်း များကို ကျွန်တော်တို့ ပြောင်းလဲပြီးတော့ ပြင်ဆင်ပေးထားခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ပုဒ်မ ၄ မှာ မူလဥပဒေပုဒ်မ ၃ ကို အခေါ်အဝေါ် အသုံးနှုန်းများမှန်ကန်စေရန် ပြင်ဆင်ထားခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ပုဒ်မ ၅ နဲ့ ၆ မှာတော့ မူလဥပဒေ ပုဒ်မ ၄ ပုဒ်မခွဲ(က)နဲ့ (ခ)၊ ပုဒ်မ ၅ တို့မှာ ပါရှိတဲ့ ှတ်ချက် များကို ပြင်ဆင်ခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ပုဒ်မ ရ ကလည်းပဲ မူလဥပဒေပုဒ်မ ၆ မှာတုန်းက အခေါ်အဝေါ် အသုံးအနှုန်များကို မှန်ကန်စေရန် အတွက် လွှတ်တော်နဲ့ ညှိနှိုင်းပြီးတော့မှ ပြင်ဆင်ထားခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ပုဒ်မ ၈ မှာမူလဥပဒေပုဒ်မ ရ ပုဒ်မခွဲ(က)နဲ့ (ခ)တို့တွင်ပါရှိသော ှတ်ချက် ရက်စွဲများကို ပြင်ဆင်ခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ပုဒ်မ ၉ မှာ မူလဥပဒေပုဒ်မ ၁၈ တွင်ပါရှိတဲ့ ှတ်ချက်ကို ပြင်ဆင်ခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကြီးနဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ ပြည်ထောင်စု၏ဘဏ္ဍာ ငွေအရအသုံးရေးဆွဲတင်ပြခြင်းဆိုင်ရာဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေကြမ်းကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က ဆွေးနွေးသုံးသပ်၍ အတည်ပြု ပြဋ္ဌာန်းပေးနိုင်ပါရန် ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေပုဒ်မ ၁၀၀ ပုဒ်မခွဲ(က)နဲ့ အညီ တင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ အားလုံး ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ လွှတ်တော်သို့ တင်သွင်းခဲ့တဲ့ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံး ရေးဆွဲတင်ပြခြင်းဆိုင်ရာဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေကြမ်း၊ ရည်ရွယ်ချက်၊ ကျိုးကြောင်းဖော်ပြချက် မိတ္တူ တစ်စုံစီကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေထားပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ယင်းဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီအနေနဲ့ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်း ကော်မတီအပါအဝင် သက်ဆိုင်ရာ ဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းများနဲ့ ဆွေးနွေးညှိနှိုင်းပြီး လေ့လာတွေ့ရှိချက်နှင့် သဘောထားမှတ်ချက်အစီရင်ခံစာကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေများနဲ့အညီ လွှတ်တော်သို့ တင်သွင်းနိုင်ရေး ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားရန်ဖြစ်ကြောင်း အသိပေးကြေညာပါတယ်။</speech>
</bill>
</section>
<section value="Motion">
<motion>
<title>၃၁-၃-၂၀၁ရ ရက်အထိ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်ဖြင့်ရယူထားသည့် ပြည်ပချေးငွေများနှင့် စပ်လျဉ်း၍ စီမံကိန်းလုပ်ငန်းတစ်ခုချင်းအလိုက်ဆောင်ရွက်ပြီးစီးမှုအခြေအနေကို ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များက လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၈) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် ပထမသက်တမ်းကာလနဲ့ ဒုတိယသက်တမ်းကာလ ၃၁-၃-၂၀၁ရ ရက်အထိ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်နဲ့ရယူထားတဲ့ ပြည်ပချေးငွေများနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး စီမံကိန်းလုပ်ငန်းတစ်ခုချင်း အလိုက် လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်ပြီးစီးမှု အခြေအနေများကို ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနနဲ့ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနတို့က လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီနေ့မှာ ရှင်းလင်းတင်ပြမယ့် ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာနနှစ်ခုရဲ့ စီမံကိန်းတစ်ခုချင်းအလိုက် လုပ်ငန်း ဆောင်ရွက်ထားရှိမှု အခြေအနေဇယားကိုလည်း လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေထားပါတယ်။ ဇယားများကို နောက်ဆက်တွဲဖြင့်ဖော်ပြထားပါသည်။ ဦးစွာ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန ရှင်းလင်းတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="31">ဦးသန့်စင်မောင်(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနဲ့တကွ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌ၊ ပြည်ထောင်စု အဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်များ၊ ဧည့်သည်တော်များနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က သဘောတူညီခဲ့တဲ့ ပြည်ပချေးငွေနဲ့ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိတဲ့ စီမံကိန်းတွေရဲ့ ဆောင်ရွက်ပြီးစီးမှုအခြေနေကို ရှင်းလင်းတင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေး ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ချေးငွေရယူထားမှု ၁၄ ခု ဒီစာရင်းထဲမှာပါပါတယ်။ အဲဒီစာရင်းအတိုင်း တင်ပြပြီး ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော်မပြောတော့ပါဘူး။ Power Point သုံးစွဲခွင့်ပြုပါခင်ဗျာ။ အဲဒီကိစ္စကတော့ လူတွေလက်ထဲမှာ ရှိပြီးဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ကျွန်တော် မပြောတော့ပါဘူး။ ပထမဆုံး ရေအရင်းအမြစ်နဲ့ မြစ်ချောင်းများ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးဦးစီးဌာနက ဧရာဝတီမြစ်ဝှမ်းဘက်စုံ ဖွံ့ဖြိုးရေးစီမံကိန်းကို ရှင်းလင်းတင်ပြမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းရည်ရွယ်ချက်ကတော့ အားလုံးသိပြီးသား ဖြစ်တဲ့အတိုင်း ဧရာဝတီမြစ်ဝှမ်းနဲ့ နိုင်ငံရဲ့ ရေအရင်းအမြစ်တွေ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်လာဖို့၊ ဧရာဝတီမြစ် ရေလမ်းကြောင်း တိုးတက်ကောင်းမွန်ဖို့၊ သဘာဝဘေးအန္တရာယ် ဘက်စုံကာကွယ်ရေးနဲ့ စီမံခန့်ခွဲမှုတွေ ကောင်းလာဖို့၊ အရေးပေါ်အခြေနေတွေကို မြန်ဆန်ထိရောက်အောင်လုပ်နိုင်ဖို့၊ ရေမူဝါဒ၊ ရေဥပဒေအပါအဝင် ဥပဒေ၊ စည်းမျဉ်းစည်းကမ်း၊ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းတွေ တိုင်းပြည်မှာ စနစ်တကျရှိလာဖို့ဆိုတာ အင်မတန် ကြီးမားကျယ်ပြန့်တဲ့ ရည်ရွယ်ချက်တွေနဲ့ ဒီကမ္ဘာ့ဘဏ်ဆီကနေပြီး ချေးငွေ Special Drawing Right ၆၇.၅ သန်းနဲ့ညီတဲ့ အမေရိကန်ဒေါ်လာသန်း ၁၀၀ ကို ချေးခဲ့ပါတယ်။ စီမံကိန်းကာလ ၂၀၁၅ ကနေ ၂၀၂၀ ထိဖြစ်မှာပါ။ ၂၀၁၃ ခုနှစ်၊ မေလကနေစပြီးတော့ ကမ္ဘာ့ဘဏ် ကိုယ်စားလှယ်တွေနှင့် ညှိနှိုင်းလိုက်တာ ၂၀၁၅ ခုနှစ်၊ ဧပြီလ ၃ ရက်နေ့ကျမှ ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနနဲ့ ကမ္ဘာ့ဘဏ် အကြားမှာ Financing Agreement ကို ရေးထိုးနိုင်ခဲ့တာဖြစ်ပြီးတော့ ၂၀၁၅ ခုနှစ်၊ အောက်တိုဘာလကျမှ လုပ်ငန်းတွေစတင်နိုင်တာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီမှာ ကျွန်တော်တို့ ဒီ Component ၃ ခု ခွဲလိုက်ရပါတယ်။ အဲဒီပထမဆုံး Component ကတော့ ရေအရင်းအမြစ်စီမံခန့်ခွဲတဲ့အဖွဲ့အစည်းတွေ အားကောင်းလာဖို့ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီမှာအထောက်အကူပြု စနစ်တွေ၊ (Capacity Building) စွမ်းရည်မြှင့်တင်မှုတွေလုပ်ဖို့ အဓိကကျပါတယ်။ ဒုတိယအပိုင်းကတော့ မိုးဇလ စောင့်ကြည့်လေ့လာခြင်းနှင့် သတင်းအချက်အလက်များစနစ် ခေတ်မီဖို့ဖြစ်ပါတယ်။ တတိယအပိုင်းကတော့ ဧရာဝတီမြစ်အတွင်းမှာ မန္တလေးမြို့နဲ့ ညောင်ဦး အဲဒီမှာလည်းသူတို့ဟာ ဒီ Traffic အများဆုံးရှိတဲ့နေရာ ကိုတော့ ကောင်းအောင်လုပ်ကြမယ်ဆိုပြီးတော့ ကမ္ဘာ့ဘဏ်နဲ့ ညှိနှိုင်းပြီးတော့ ခွဲတာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီမှာ ခွဲတမ်းက ဒီ သန်း ၁၀၀ ဖြစ်သော်လည်းပဲ ၃.၈၉ က ၂၀၁၅ ခုနှစ် သဘာဝဘေးအန္တရာယ်အရေးပေါ်တုံ့ပြန်မှု အတွက် ထည့်ပေးရမယ်ဆိုပြီးတော့ အဲဒါကိုသုံးစွဲခဲ့ရပါတယ်။ အဲဒါကြောင့် ကျွန်တော်တို့ဟာ ၉၆.၁၁ သန်း ကိုလည်းပဲ ခွဲဝေထားတာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ လုပ်ငန်းပြီးစီးမှုအခြေနေကတော့ စီမံကိန်းလုပ်ငန်း အဖွဲ့ ၁ မှာ ပြည်ပအကြံပေးပုဂ္ဂိုလ်တွေ ငှားရတယ်။ ပြည်တွင်းကပညာရှင်တွေကို ငှားရတယ်။ Project Management Unit ယာယီနှစ်ထပ်အဆောက်အအုံ ပြင်ဆင်ရပါတယ်။ ဘာကြောင့်လဲဆိုတော့ အစကတည်းက ရေအရင်းအမြစ်နှင့် မြစ်ချောင်းများ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုဦးစီးဌာနက ဟိုးတုန်းက ရေလမ်းထိန်းသိမ်းရေး ဆိုပြီးတော့ အဆောက်အဦလေးကသေးသေးလေး၊ ရုံးကသေးသေးလေး ကမ္ဘာ့ဘဏ်က လူတွေလာတဲ့အခါ နေစရာမရှိလို့ ICT PARK ထဲမှာ ၃ လငှားပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ ရုံးခန်းလေးနဲ့ နေရာထိုင်ခင်းလေး လုပ်ပေးရတယ်။ အဲဒီမှာ ကျွန်တော်တို့ PMU ယာယီ ၂ ထပ် အဆောင်လေး ဆောက်ရတယ်။ အခုကျတော့ သူတို့ရဲ့ တိုက်တွန်းချက်နဲ့ပဲ PMU ကို Project Management Unit နဲ့ အားလုံး ရုံးကိုပြည့်စုံတဲ့ Equipment တွေတပ်ဖို့လုပ်ပါဆိုတော့ အဲဒါကိုဆောက်ဖို့လုပ်နေပါတယ်။ အဲဒီမှာလည်းပဲ ဒီလုပ်နိုင်တဲ့အထဲမှာ SOBA apoo State of Building Assessment ocopS:Ò 02819:18 pdal Institutional Review Report အားလုံးက ရေနဲ့ဆိုင်တဲ့ ဝန်ကြီးဌာနတွေ၊ အဖွဲ့အစည်းတွေအားလုံးရဲ့ အဖွဲ့အစည်းတွေနဲ့ပတ်သက်တဲ့ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်မှုကိစ္စတွေနဲ့ အစီရင်ခံစာလုပ်ပါတယ်။ ဒီကြားထဲမှာ ဖော်ပြမထားတာကတော့ ခုနက ရေဥပဒေရေးဆွဲရေးနဲ့ Public Concertation တွေလုပ်တာ ဒီအားလုံးဟာ ပိုက်ဆံသိပ်မကုန်တဲ့ အပိုင်း တွေပဲ ကျွန်တော်တို့ Component 1 ကလုပ်ရပါသေးတယ်။ Component 2 ကလည်းပဲ အဲဒီအတိုင်းပါပဲ။ အဓိကကတော့ တိုင်းတာရေးပစ္စည်း ADCD Flow Meter Gozoufoscôul High Flow/ Medium, Flow Survey Go? Rating Curve cozoolosofil ခုနက ရေကြီးမှုအန္တရာယ်ပြမြေပုံ 10 Square Kilometre ကို မော်လိုက်မြို့ပတ်ဝန်းကျင်မှာ လုပ်ပါတယ်။ တစ်နိုင်ငံလုံးအတိုင်းအတာနဲ့ အရေးကြီးဆုံးအချက်ကတော့ System Integration ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့က အစိုးရအဆက်ဆက် ဒီအရင်အစိုးရ လက်ထက်မှာရော၊ ယခုအစိုးရလက်ထက်မှာရော ကျွန်တော်တို့ဟာ ဒီအကူညီရရှိတဲ့အခါမှာ ကိရိယာတွေ ဥပမာ-မိုးလေဝသ အလိုလျောက်တိုင်းတာရေး ကိရိယာတွေဝယ်တယ်။ ဂျပန်ကအကူညီရတာရှိတယ်။ တရုတ်ပြည် အဲဒီကိုးရီးယားက အကူအညီရတာ ရှိတယ်။ အဲဒီနှစ်ခုဟာ System မတူဘူးဖြစ်နေတယ်။ အဲဒီတော့ System Integration လိုတယ်။ Gạodos dous Equipment 6038. 392 Equipment 603. System operasufll bàsicos? System Integrator ဆိုတာ ထပ်ပြီးဆောက်ရမယ်။ အဲဒီ စက်တွေအများကြီးလိုတယ်။ အဲဒီအတွက် ကျွန်တော်တို့ လေ့လာမှုတွေ အများကြီးလုပ်ရပါတယ်။ နောက်တစ်ခါ ဒီ နောက်ထပ် Component 3 မှာတော့ ညောင်ဦး၊ ပခုက္ကူ၊ သောင်တူးလုပ်ငန်း တွေကို ရေကာလုပ်ငန်းတွေ ကျွန်တော်တို့လုပ်တယ်။ မန္တလေးရေလမ်းကောင်းမွန်ရေး သောင်တူးတယ်။ နောက် Survey Vessels သုံးစီး ကျွန်တော်တို့ ဝယ်ရပါတယ်။ အဲဒီမှာလည်းပဲ ဒီဟာတွေအကုန်လုံးက DUS 3220ệmoqdq8 337:09: World Bank Process zaoš:33:qulosus World Banko NOL ဆိုတာ No Objection Letter ရမှ ပိုက်ဆံ ချေတာကအစ အားလုံးအသေးစိတ် အကုန်လုံးလုပ်ရ အဲဒီမှာလည်း မန္တလေးရေလမ်းဆို နည်းနည်းခက်ပါတယ်။ မန္တလေးဆိပ်ကမ်းကိုဝင်တဲ့ ရေကြောင်းဟာ ကောင်းဖို့လိုပါတယ်။ ဒါမှသာ မန္တလေးက အမြဲတမ်းဆိပ်ကမ်းအနေနဲ့ ရေဝင်ရေထွက်ကောင်းအောင် ကျွန်တော်တို့က လုပ်ရတာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီမှာတစ်ခါ ကျွန်တော်တို့ Night Navigation လည်း တပ်ရ ပါတယ်။ ESIA, ESMP ဆိုပြီးတော့ မန္တလေးရေလမ်းအတွက် ထပ်ပြီးတော့ လုပ်ရတာတွေရှိပါတယ်။ အားလုံးပေါင်း ကျွန်တော်တို့ ၁၁.၆၃၆ သန်း သုံးပြီးပါပြီ။ ဒီထဲမှာ ကျွန်တော်တို့ ထပ်ပြီးတော့ပေးရမှာက စာချုပ်ချုပ်ဆိုပြီးတော့ပေးစရာ ၁၈.၉ သန်းလောက် ရှိပါတယ်။ အဲဒီမှာဆက်ပြီးတော့ ဆောင်ရွက်ရမယ့် &gt;&gt;6ozcup: qşm Decision Support System, Basin Master Plan 31.07cope: maig cossos 2008 (8:60s? 28cgolosuši osoal National Water Resource Committee 9: 9. HIC caosadě ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီးအစိုးရရဲ့ အကူအညီနဲ့ ကျွန်တော်တို့ မြေရပါတယ်။ အဲဒီမှာ ကျွန်တော်တို့ လုပ်ဖို့ရာ World Bank အနေနဲ့ ဒီဇိုင်းရေးဆွဲနေပါတယ်။ တစ်ခါ မြန်မာ့ရေဆိုင်ရာကဏ္ဍ စွမ်းဆောင်ရည်မြှင့်တင် ဖို့ရာ ဒါတွေလည်း လုပ်ရပါမယ်။ ခုနက Young Water Professional တွေ မွေးထုတ်ဖို့ကအစ အဲဒါတွေ လုပ်ရပါတယ်။ နောက်တစ်ခါ လုပ်ငန်အဖွဲ့ ၂ ကလည်း System Integratar Consultant Firm စာချုပ် ချုပ်ပြီး Phase 2 ကို လုပ်နေပါတယ်။ မိုးလေဝသနဲ့ ဇလဗေဒဆိုင်ရာဥပဒေကိုလည်း ရေးဆွဲရဦးမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ စိုက်ပျိုးရေးမိုးလေဝသဆိုင်ရာ ဒီရာသီဥတုသတင်းအချက်အလက်များ ထိရောက်စွာ အသုံးပြု ရေးပါပါတယ်။ System Integrator Meos Mocascossos causados los los fill နောက် ဒီ တကယ့် လက်တွေ့ကြတဲ့ Component 3 အပိုင်းမှာကတော့ ဒီ ခုနတုန်းက Buoy နေရာ ချနိုင်တဲ့ ဘက်စုံသုံး သင်္ဘောတစ်စီးဝယ်ဖို့ရာ စာချုပ်ချုပ်ဖို့ တင်ဒါခေါ်ယူပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ Multi Purpose Drigger လည်းပဲတစ်စီးကို ကျွန်တော်တို့ တင်ဒါ ဂျာမနီနိုင်ငံကအောင်တယ်၊ အောင်ပြီးတော့ mailcosso Delivery Date cosce$qulosusin Cutting Session Drigger 388:MCO2S:Ò တင်ဒါခေါ်ယူဖို့ရာအတွက် စာချုပ်ချုပ်ဆိုဖို့ လုပ်နေပါတယ်။ နောက်တစ်ခါ နှစ်ရာကီလိုမီတာမှာ မန္တလေးကနေ ရန်ကုန်ထိဆက်ပြီးတော့ Night Navigation ရအောင် လုပ်ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ညောင်ဦးကနေ မကွေးထိ ရေလမ်းကောင်းမွန်ဖို့လည်း ဆက်ပြီးတော့ သူက ညောင်ဦးနဲ့ မန္တလေးကြားတင်မကဘဲနဲ့ မကွေးထိပါလုပ်ပေးဖို့ မေတ္တာရပ်ခံထားပါတယ်။ Navigation Chart ထုတ်လုပ်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ကျွန်တော်တို့ ခုနတုန်းကပြောတဲ့အထဲမှာ ကျွန်တော်တို့ ၁၁.၆၃၆ သုံးပြီးသားဖြစ်ပါတယ်။ စာချုပ်ချုပ်ဆိုပြီးတော့ ပေးသွင်းဖို့ကျန်တာ ၁၈.၉ သန်းရှိပါတယ်။ နောက်တစ်ခါ စာချုပ်ချုပ်ရမယ့်ဟာလေးတွေက ၁၄.၅ သန်း ဆိုတော့ သတ်မှတ်ထားတဲ့ စီမံကိန်းကာလ Timeline အတိုင်းပြီးအောင် ကြိုးစားသွားမှာဖြစ်တဲ့အကြောင်း အစီရင်ခံတင်ပြအပ်ပါတယ်။ နောက်အဲဒီဌာနကပဲ WI ကပဲလုပ်တဲ့ တွံတေးတူးမြောင်း ဖွံ့ဖြိုးရေးစီမံကိန်း ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီ ဟာကတော့ တွံတေးတူးမြောင်းသည် ဧရာဝတီတိုင်းအတွက် ရေလမ်းကြောင်းဝင်ပေါက်ဖြစ်တယ်။ တိုးမြစ်နဲ့ ရန်ကုန်မြစ်ကိုဆက်ထားတယ်။ တိုးမြစ်က အမြဲတမ်းမြင့်နေတယ်။ ရေမျက်နှာပြင်က။ ရန်ကုန်မြစ်ကနိမ့် ပါတယ်။ ဒါကြောင့် တိုးမြစ်ဘက်ပဲ တစ်ဖက်သတ်စီးဆင်းပါတယ်။ အဲဒီတော့ စီးဆင်းတဲ့အခါမှာ ကျွန်တော်တို့ အရင်တုန်းက ၁၈၇၀ ကဆောက်ထားတဲ့ တူးမြောင်းဖြစ်ပါတယ်။ အခုဆိုရင် တိုးမြစ်ကနေပြီးတော့ တွံတေး တူးမြောင်းအပေါက်ဝဟာ အရင်တုန်းကထက်၊ မူလကထက် ၂ ဆ ခွဲလောက်ကျယ်သွားပါတယ်။ ကျယ်သွား ပြီးတော့ ဒီဘက်မှာ ၂၀၀၆-၂၀၀၉ ကြားမှာ သင်္ဘောတွေတစ်နေ့ကို လေးနာရီလောက် ရပ်ရပ်ပြီးတော့ စောင့်ရတဲ့ အခြေအနေမျိုးရှိပါတယ်။ ဒါကြောင့် ကျွန်တော် အဲဒီအချက်အလက်တွေကြောင့်လည်းကောင်းပေါ့ ဒီဘက်က ကမ်းပါးပြိုတာတွေ ကလည်းများလာတယ်။ ရေကြီးရေလျှံမှုတွေလည်းဖြစ်လာတယ်။ ဒါကြောင့် ကိုရီးယားအကူအညီနဲ့ လုပ်ဖို့ ဆိုပြီးတော့ လုပ်ပါတယ်။ အခုလောလောဆယ် ကျွန်တော်တို့ Consultant ဟိုဟာမျိုးလုပ်နေပါတယ်။ ဆက်ပြီးတော့လည်းပဲ ကျွန်တော်တို့ တစ်ပြားမှတော့ မသုံးရသေးပါဘူး။ သူ့ရဲ့ Project စရမှာက ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ကနေ ၂၀၂၃-၂၀၂၄ အထိဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့က ခုနက တွံတေးတူးမြောင်းအတွက် လုပ်ရမယ့် လုပ်ငန်းတွေ အဲဒီမှာ ကျွန်တော်တို့က ကမ်းပါးထိန်းသိမ်းတာက မီတာ ၆၀၀၀ လောက်ရှိပါတယ်။ ဇီးရိုး(ဝ) မိုင်အတွင်းမှာ ရေဝဲလှည့်နေတဲ့နေရာက Bed Level ကို မြစ်ကြမ်းပြင်ကို ထိန်းသိမ်းရမှာက စတုရန်းမီတာ ၅၅,၀၀၀ လောက်ရှိပါတယ်။ ရေထိန်းကမ်းပတ်တာ ဆောက်ဖို့က ၃၉.၅ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒါကို ကိုရီးယားအကြံပေးအဖွဲ့တွေပါတဲ့ အားလုံးကိုတော့ ကျွန်တော်တို့ EIA, SIA လည်း လုပ်နေပါတယ်။ အဲဒီမှာလည်းပဲ ကျွန်တော်တို့က EIA, SIA လုပ်ရင်းနဲ့ပဲ မြေကို ဘယ်လောက်လောက် ဘယ်မြေတွေကို လျော်ရမှာလဲဆိုတဲ့အချက်ရှိပါတယ်။ ဘာလို့လဲဆိုတော့ ကမ်းပတ်တာ ဆောက်တဲ့အခါမှာ တူးမြောင်းရဲ့ တစ်ဘက်တစ်ချက်ကို မီတာ ၃၀ လောက် ယူရမှာဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် အဲဒီမှာ ကျွန်တော်တို့ မည်ကဲ့သို့ ပေးလျော်ရမည်နည်း။ အဲဒီမှာ လူထုနဲ့ အကြံပေးဆွေးနွေးပွဲလုပ်တာက ဇူလိုင်လကနေ အောက်တိုဘာလအတွင်းမှာ လုပ်ရမယ်။ အဲဒီ Consultant firm နဲ့ ဒီကန်ထရိုက်စာချုပ် ချုပ်ဆိုတာက ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ အောက်တိုဘာမှာ လုပ်မယ်။ ဒါမှသာ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ နှစ်အစမှာ တစ်ခါတည်း တန်းပြီးတော့ ဒီဘတ်ဂျက်အစမှာ လုပ်နိုင် အောင်လို့၊ အဲဒီမှာလည်းပဲ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘတ်ဂျက်ထဲမှာ မြေယာလျော်ကြေးအတွက် ကျွန်တော်တို့ လျာထားထားပါတယ်။ ဒီလျာထားထားတဲ့ မြန်မာငွေကို ရရှိဖို့ရာအတွက် ၄.၈ ဘီလီယံ အဲဒါကို ကျွန်တော်တို့ ဘဏ္ဍာအခွန်ဝန်ကြီးဌာနနဲ့ ညှိနှိုင်းနေပါတယ်။ နောက်တစ်ခုတင်ပြချင်တာကတော့ မြန်မာ့ဆိပ်ကမ်းအာဏာပိုင်က သီလဝါမှာရှိတဲ့ ၃ရ ကွက် ထဲမှာ ကျွန်တော်တို့ ဆိပ်ကမ်းအာဏာပိုင်အနေနဲ့ ၂၅၊ ၂၆ မှာ ကျွန်တော်တို့ ODA Loan နဲ့ တည်ဆောက် ပါတယ်။ တစ်ကယ်တမ်းကျတော့ PPP ဖြစ်ပါတယ်။ ချေးယူတဲ့ ODA Loan ကို ကျွန်တော်တို့ ဒီတင်ဒါ အောင်သွားသော Operator Company က လုပ်မှာဖြစ်ပါတယ်။ သူက ပေးဆပ်ပြီးသွားရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီမှာ ကျွန်တော်တို့ဟာ ၂ ခါ ခွဲပေးပါတယ်။ အားလုံးပေါင်း ၂၃ ဘီလီယံဖြစ်ပါတယ်။ ၂၃ ဘီလီယံယန်းကို ကျွန်တော်တို့က အတိုးနှုန်းကတော့ ထုံးစံအတိုင်း အများကြီးသက်သာပါတယ်။ ၀.၀၁ ရာခိုင်နှုန်းနဲ့ နှစ် ၃၀ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြီးရမှာက ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဒီဇင်ဘာမှာ ပြီးပါမယ်။ အဲဒီ Time Line အတိုင်းပဲ ပြီးမယ်လို့ ကျွန်တော်တို့ ယုံကြည်ပါတယ်။ အခုလည်းပဲ ကျွန်တော် ကိုယ်တိုင် သွားကြည့်နေပါတယ်။ အဲဒီမှာ ကျွန်တော်တို့ ဒီ လုပ်ငန်းအလိုက် ပြီးစီးမှုရာခိုင်နှုန်းတွေ တွက်ပြ ထားတာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီမှာလည်းပဲ ကျွန်တော်တို့ စီမံကိန်းချေးငွေဟာ ၂၃ ဘီလီယံ ဖြစ်သော်လည်းပဲ ကျွန်တော်တို့ ၁၉ ဘီလီယံတည်းနဲ့ပဲ လောက်အောင်သုံးစွဲမယ်လို့ မှန်းထားပါတယ်။ အဲဒီမှာ ၄.၃၉ ဘီလီယံလောက် ပိုမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီ အတွက်လည်းပဲ ဘယ်လိုဆက်လက်ပြီး အကျိုးရှိဆုံးဖြစ်အောင် လုပ်မလဲပေါ့။ ဒီနေရာမှာ ၂၂၊ ၂၃၊ ၂၄ ပါ ဆက်ပြီးဆောက်ရရင် အဲဒီ ၅ ကွက် မီတာ ၁,၀၀၀ နဲ့သာဆောက်ခဲ့ရရင် ကျွန်တော်တို့ 1 Million TEU အခုလောလောဆယ် မနှစ်ကတုန်းက ဆိပ်ကမ်းအားလုံးပေါင်းမှာ 1.03 Million TEU ပဲ ကိုင်တွယ် နိုင်တာဖြစ်ပါတယ်။ အခုဟာကတော့ အဲဒီ ၂၂၊ ၂၃၊ ၂၄၊ ၂၅၊ ၂၆ သာလုပ် နိုင်ခဲ့ရင် ကျွန်တော်တို့ ဒီ 1 Million TEU ဆိုတော့ ဘာပဲပြောပြော နောင်အတွက် ဒါဟာအများကြီး ကောင်းမယ့် ဆိပ်ကမ်းဖြစ်ကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အဲဒီမှာ ကျွန်တော်တို့ ဒါကတော့ ကျွန်တော်တို့ လုပ်ထားတဲ့ဟာတွေ ဒီဟာတွေသည် ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဒီဇင်ဘာလမှာ တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်းတွေအားလုံး ပြီးမှာဖြစ်ပြီးတော့ ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ဧပြီလမှာ စတင်ပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ ကိုင်တွယ်ဆောင်ရွက်နိုင်လိမ့်မယ်လို့ ထင်ပါတယ်။ ဒါကတော့ မြင်အောင်ပြတာပါ။ နောက် Project တစ်ခုကတော့ ဒီ မြန်မာ့မီးရထားရဲ့ ရန်ကုန်-မန္တလေး အဆင့်(၁) ရန်ကုန်-တောင်ငူ ဖြစ်ပါတယ်။ တကယ်တမ်းတွက်ကြည့်ရင် အပေါ်ကစီမံကိန်းတန်ဖိုးဟာ ရန်ကုန်-တောင်ငူအတွက် ၉၁ ဘီလီယံယန်း သတ်မှတ်တာဖြစ်ပါတယ်။ သူတို့က အဲဒီအထဲမှာ နှစ်ခုဖော်ပြထားပါတယ်။ ကျတော့ ၂၀ ဘီလီယံ တစ်ခါ၊ ၂၅ ဘီလီယံ တစ်ခါ။ သူတို့ကလည်း ပိုက်ဆံချေးယူတဲ့သူကပဲ ဂရုစိုက်ရ သလိုပဲ ချေးပေးတဲ့သူကလည်း ဂရုစိုက်ပါတယ်။ သူတို့ဟာ ဒီ Time Sliced Loan ဖြစ်ပါတယ်။ သူတို့က ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံရဲ့ ဘတ်ဂျက်အခြေအနေကို အမြဲတမ်းစောင့်ကြည့်နေပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ပေးတဲ့ ဘတ်ဂျက်နဲ့ ဒီဘက်ကသူပေးတာနဲ့ လာပြီးတော့ Timing ကိုက်ဖို့လိုပါတယ်။ ဘာဖြစ်လို့လဲဆိုတော့ ကျွန်တော်တို့ကလည်းပဲ ဂျပန်ယန်း ၂၁ ဘီလီယံနဲ့ ညီမျှသော မြန်မာကျပ်ငွေကို သုံးစွဲရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် သူက ်း ပိုင်းပြီး ပေးတာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီမှာ ကျွန်တော်တို့ဟာ ခုနတုန်းက ကြန့်ကြာခဲ့တဲ့ဟာတွေ ကျွန်တော်တို့ စိစစ်ကြည့်ပါတယ်။ အဲဒီမှာသူတို့က Detail Design ဆိုရင် သူတို့က ၂၂ လ တောင်းပါတယ်။ ၂၂ လ ကျွန်တော်တို့ မပေးဘူး။ ၁၅ လဆိုပြီးတော့ ဒါတောင်မှ ၁၈ လလောက်ကြာပါတယ်။ ဘာလို့လဲဆိုတော့ သူတို့က Grant ဖြစ်ပါတယ်။ ဘာလို့လဲဆိုတော့ အဲဒီ ၂၀၁၄ ကတည်းက လုပ်တဲ့အခါမှာ Jump Program ကို ယူလိုက်ပါတယ်။ Jump Program of als cossos cosárposonsoolos qu$cozuss qussaộ:23268. Detail Design og အလကားလုပ်ပေးပါတယ်။ အဲဒါက အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၁၈ သန်း လောက်တန်တဲ့ Design လုပ်ငန်းကို သူတို့က အလကား Grant နဲ့ လုပ်ပေးတာဖြစ်ပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့က တင်ဒါခေါ်တဲ့အခါကျတော့ ဂျပန်နဲ့ ဂျပန်-မြန်မာဖက်စပ်ကုမ္ပဏီတွေ ဝင်ပြိုင်ပါတယ်။ အဲဒီမှာလည်းပဲ ကျွန်တော်တို့ ဘယ်ကိစ္စမဆို CMC ဆိုတဲ့ Construction Management Consultancy sagde ço:qulosaðu sad po ço:9050811 ço:od sögzagle. Project Management Unit soos Csosaoši sàişdącula:18:cos?q osa3lcalqulosofill အဲဒီမှာ ကျွန်တော်တို့ တင်ဒါပေါင်း ၈ ခုမှာ ကျွန်တော်တို့ ၃ ခုက စာချုပ်ချုပ်ဆိုပြီးပါပြီ။ သူတို့ ပစ္စည်းတချို့လည်း ရောက်နေပါပြီ။ ကျွန်တော်တို့ ပိုက်ဆံပေးရတယ်ဆိုတာက ပစ္စည်းရောက်ပြီး ရင်တောင် ချက်ချင်းမပေးရပါဘူး။ ဥပမာ- တချို့ အင်းစိန်စက်ရုံ၊ မြစ်ငယ်စက်ရုံ ရောက်တယ်ဆိုရင် ကျွန်တော်တို့က ဖွင့်ဖောက်စစ်ဆေးတယ်။ ဖွင့်ဖောက်စစ်ဆေးပြီးတော့မှ တပ်ဆင်ကြည့်တယ်။ စမ်းသပ်ကြည့်တယ်။ ဒါကျမှ Acceptance Letter ရမှ ပိုက်ဆံချေ ရတာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒါမျိုးနည်းနဲ့ လုပ်ပါတယ်။ အရေးကြီးဆုံး အချက်ကတော့ အပေါ်က 101, 102, 103 အဲဒီသုံးခုဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီ ၃ ခုက တကယ့်ရထားလမ်းကို သံလမ်းကဝယ်ရမယ်။ အဲဒီကိစ္စအတွက် တင်ဒါခေါ်တဲ့အခါမှာ ခုနတုန်းက အတိုင်းပဲ ဂျပန်ကုမ္ပဏီတွေနဲ့ ညှိတဲ့အခါမှာ ဈေးတအားကြီးနေတဲ့အတွက်ကြောင့် ကျွန်တော်တို့ ဈေးဆစ် ရပါတယ်။ ဈေးဆစ်တဲ့ကိစ္စမှာ ကျွန်တော်တို့ ၃ လ၊ ၄ လလောက် ကြာပါတယ်။ အဲဒါကြောင့်မို့လို့ သူတို့ကို မပေးနိုင်တဲ့အတွက်ကြောင့် ဒီလို မသုံးစွဲရသေးဘူးဖြစ်နေတာပါ။ နောက်ကျတော့ ဒီ ၆ လမှာ ၆ ရာခိုင်နှုန်းပဲ နောက် ၁၂ လ ဘတ်ဂျက် ကာလကြီးကျမှ ကျွန်တော်တို့ ၄ ရာခိုင်နှုန်းနဲ့ အခြားဟာတွေပေးရမှာ။ ဒါကြောင့် ကျွန်တော်တို့ Timing ကိုက်ဖို့ လိုတယ်လို့ ပြောတာဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ရဲ့ စာချုပ် တန်ဖိုးဟာ ၉၁.၉ ဘီလီယံ ဖြစ်သော်လည်း ကျွန်တော်တို့ ဒီ ၈၉ ဘီလီယံနဲ့ လောက်အောင် နောက်ထပ်စစ်နေ ရတဲ့ ဟာလေးတွေလည်း ရှိပါသေးတယ်။ Depot /Workshop ဆိုရင် သူတို့က Over Design ဖြစ်မှာ ကြောက်လို့ ကျွန်တော်တို့ စိစစ်နေရတာတွေရှိပါတယ်။ သူ ၉၁ မှာ ကျွန်တော်တို့ ၈၉ သုံးမှာပါ။ သူ့ဆီက ရထားတာက ၄၅ ပဲ။ ၂၀ ဘီလီယံတစ်ကြိမ်၊ ၂၅ ဘီလီယံတစ်ကြိမ်၊ ၂ ကြိမ်ပဲ ရပါသေးတယ်။ ဒါကိုလည်းပဲ ကျွန်တော်တို့ Time Line အတိုင်းသွားနိုင်အောင် ဆောင်ရွက်နေပါကြောင်း အစီရင်ခံတင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဒါရန်ကုန်မြို့ပတ်ပါ။ ရန်ကုန်မြို့ပတ်မှာလည်းပဲ ကျွန်တော်တို့ ဒီဂျပန်ဘက်က ၂၄.၈၆၆ ဘီလီယံ၊ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၂၀ရ သန်း။ ဒါကလည်းအရင်အစိုးရလက်ထက်ကတည်းက စာချုပ် ချုပ်ဆိုခဲ့တယ်။ သူတို့လည်းပဲ တကယ်ကို သေသေချာချာ စဉ်းစားခဲ့တာပါ။ သူတို့အားလုံးကို အစအဆုံး ဂျပန်ကပဲ လုပ်မယ် ဆိုရင် သန်း ၆၀ လောက်ကုန်မှာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ကျွန်တော်တို့က ၂၀ရ သန်း ကိုပဲယူလိုက်တယ်။ အဲဒီချေးငွေနဲ့ လုပ်မယ့်ဟာက တွဲဆိုင်း (၁၁)ဆိုင်း (၆၆)တွဲဝယ်မယ်။ zalecossos, odosošošosscozil Automatic Signalling System . Colour Light Signal Gozo soccoçowgli oppos Level Crossing oops:Automatic Gate Barrier System တွေ တပ်မှာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီ ၃ ခုစလုံးက ခုထက်ထိမစရသေးဘူး။ ဘာလို့လဲဆိုတော့ ကျွန်တော်တို့ရဲ့ Cilvil Works က အခု ဘာပဲပြောပြော ကျွန်တော်တို့ရဲ့ ပြည်တွင်းကုမ္ပဏီတွေ အလုပ်ရပါတယ်။ ပြည်တွင်း ကုမ္ပဏီ ၂ ခုဟာ တင်ဒါအောင်ပြီးတော့ အခုစတင်နေတယ်။ သံလမ်းတွေကိုတော့ မီးရထားကနေပြီးတော့ ဆက်ပါတယ်။ သံလမ်းကလည်း ၅၄ မိုင် မှာ ၅ မိုင်ပဲ ကျန်ပါတော့တယ်။ အားလုံး သံလမ်းအဆက်တွေ အားလုံးလုပ်ပြီးပါပြီ။ သူတို့အနေနဲ့ သံလမ်း ခင်းခြင်း၊ ပလက်ဖောင်းမြှင့်ခြင်းဆိုတဲ့ အကုန်လုံးလိုလို ကျွန်တော်တို့ စတင်ဆောင်ရွက်နေပြီ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော်တို့ဟာ CMC အတွက် Consultant Fees ပဲ ပေးရပါသေးတယ်။ ကျန်တာတွေဘာမှမပေးရသေးပါဘူး။ ခုနက ပြောသလို သူက တွဲတွေရောက်မှ၊ စက်ခေါင်းတွေရောက်မှ၊ Signal ပစ္စည်းတွေရောက်မှ၊ ရောက်ပြီးရင်လည်း စစ်ဆေးပြီးမှ၊ စစ်ဆေးပြီးမှ စမ်းသပ်ပြီးမှ ချေမှာ ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ မသုံးရသေးပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အဲဒီမှာလည်း ကျွန်တော်တို့ ညှိနှိုင်း နေတဲ့အထဲမှာ တစ်ချက်ကျန်သွားတာက ကျွန်တော်တို့ရဲ့ Delivery Date ပါ ။ DEMU တွေကို ကျွန်တော် တို့က စောရချင်တယ်။ အဲဒီမှာသူတို့ မပေးနိုင်သေးဘူးဆိုတဲ့ကိစ္စနဲ့ ကျွန်တော်တို့ အခုကိုဆက်ပြီးတော့ ဆွေးနွေးနေရတဲ့ အခြေအနေဖြစ်ပါတယ်။ ၊ နောက် အိန္ဒိယချေးငွေ ၁၅၅ သန်း ချေးပါတယ်။ အဲဒီမှာ ၁၅၅ သန်းချေးတာကို ၂၀၁၃ ကတည်း က စာချုပ်ချုပ်ဆိုခဲ့ပါတယ်။ ဒါပေမယ့် မီးရထားနဲ့ညှိနှိုင်းတဲ့အခါကျတော့ အဲဒီလောက်ကြီး မချေးချင်ဘူး။ လိုအပ်တာပဲချေးမယ်။ အဲဒီမှာ အားလုံးလျှော့ချပြီးတော့ ၈၆.၃၁ ပဲ ချေးမယ်ဆိုပြီးတော့ ၂၀၁၅ ကတည်းက ထိုးခဲ့ပါတယ်။ ထိုးခဲ့ပြီးတော့ စက်ခေါင်းအသစ် ၁၈ လုံးကတော့ အားလုံးသိပြီးသားဖြစ်တဲ့အတိုင်း မတ်လ ကတည်းက ရပါတယ်။ အားလုံးကို ကျွန်တော်တို့ ၁၈ လုံး လုံးရပြီးသားဖြစ်ပါတယ်။ ရန်ကုန်-မန္တလေး၊ မန္တလေး-မြစ်ကြီးနား လူစီးနဲ့ ကုန်ရထားတွေမှာ သုံးစွဲနေတာဖြစ်ပါတယ်။ ကျန်တင်ဒါပေါင်း ၁၂ ခုမှာ ကျွန်တော်တို့ ၉ ခု စာချုပ်ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ဒီနေရာမှာ ကြာတဲ့အကြောင်းတွေက အများကြီး ရှိပါတယ်။ ဟိုဘက်က ၂၀၁၂ က လွှတ်တော်က ခွင့်ပြုတယ်။ ၂၀၁၅ ကျမှ စာချုပ်ချုပ်နိုင်တယ်ဆိုတဲ့ အကြောင်းတွေ ကလည်း နှစ်ဘက်မှာ Process တွေရှိပါတယ်။ အိန္ဒိယအစိုးရမှာလည်း အဲဒီလို Process တွေရှိတယ်။ အဲဒါကြောင့် ကျွန်တော်တို့ ဒီဟာကြန့်ကြာခဲ့တယ်ဆိုတာ စိစစ်တွေ့ရှိပါတယ်။ ဒီဘက်ကတော့ အားလုံး လိုလို ၁၂ ခုထဲမှာ ၉ ခု စာချုပ်ပြီးပါပြီ။ အဲဒီမှာ စာချုပ်တဲ့အခါမှာလည်း ဇာတ်လမ်းက သူတို့ဘက်က လုပ်ရင်းနဲ့ တင်ဒါပြန်ဖျက်ရတာတွေရှိတယ်။ ဘာဖြစ်လို့လဲဆိုတော့ သူတို့က အဲဒီမှာ EXIM Bank ရဲ့ မူက ပြောင်းသွားတယ်။ အရင်တုန်းကဆိုရင် အိန္ဒိယနိုင်ငံကနေပြီးတော့ ဝယ်ခဲ့ရင်ပြီးရော။ အခုဟာကျတော့ မဟုတ်ဘူး။ အိန္ဒိယရဲ့ ထုတ်လုပ်တဲ့ အိန္ဒိယ Manufacture သည် ၇၅ ရာခိုင်နှုန်း ပါရမယ်ဆိုတဲ့ အချက် ကျွန်တော်တို့ ကရိန်းတွေဘာတွေအားလုံး လိုချင်တဲ့ဟာတွေမရဘဲနဲ့ Cancel ပြန်လုပ်ပြစ်ရတာတွေ ရှိပါတယ်။ နောက်ကလည်းပဲ ခုနက ဒီ Truck Recording Car တို့၊ ကျွန်တော်တို့ ဒီ Hand Time Tamber တွေ အောက်က နံပါတ် ၁၁ နဲ့ ၁၂ ဟာ အရေးကြီးတာတွေ၊ Truck Recording Car တို့ ဘာတို့ဆိုရင် အဲဒါမှ သူတို့နိုင်ငံမှာ ထုတ်ပါတယ်ဆိုတာတောင် မနည်းကျွန်တော်တို့က ရှင်းပြနေရတယ်။ ခင်ဗျားတို့ နိုင်ငံမှာထုတ်တာ ဒီလောက်၊ ဘယ်ကထုတ်တာ နေရာလိပ်စာအထိ တင်ပြပြီးတော့ ညှိနှိုင်းရတာတွေ ရှိပါတယ်။ ၁၁ နဲ့ ၁၂ က အဲဒါကြောင့် ကြာနေတာ။ အဲဒီမှာ ဒီဟာတွေက စာချုပ်ပြီးတော့ ပိုက်ဆံက ချက်ချင်းမချေ ရသေးပါဘူး။ ပစ္စည်းရောက်လာမှပဲ ချေရမှာဖြစ်တယ်။ သူတို့ကလည်းပဲ ချက်ချင်း ကျွန်တော်တို့ဆီက မှာမှပဲ ထုတ်လုပ်တဲ့အတွက်ကြောင့် သူတို့ရဲ့ ကာလ ကျွန်တော်တို့စောင့်ရတာတွေ ရှိပါတယ်။ အောက်မှာ နောက်တစ်ချက် နံပါတ် ၁၃ ကတော့ ကျွန်တော်တို့ မန္တလေး-ရန်ကုန်၊ ပဲခူးကနေ မော်လမြိုင်လမ်းကို ကျွန်တော်တို့ အားလုံးမြို့ပြပိုင်းတွေအောက်က Civil Works တွေ အားလုံးလိုလို ပြီးနေပါတယ်။ အဲဒါကို ကျွန်တော်တို့က ပိုကောင်းတဲ့ Signaling system အခုလက်ရှိ လေဘာလိုင်ကလေရာ စက်ကိုလမ်းချိန်းကွင်းနဲ့ လုပ်နေရတဲ့စနစ်ကို ကျွန်တော်က ဖြတ်ချင်တော့ အဲဒီဟာကို လုပ်လိုက်ရင်ပိုတဲ့ ၈၆.၃၁ ထဲမှာ ပိုတာလေးနဲ့ပေါင်းပြီးတော့ လုပ်လိုက်ရင် ကျွန်တော် ၈.၉ သန်း ပိုသုံးပါရစေ။ ခင်ဗျားတို့ ပေးတာ ၁၅၅ သန်း ကျွန်တော်တို့ ၈၆.၃၁ ပဲသုံးထားတာ။ ဒါ့ကြောင့် ဒါလေးသုံးပါရစေဆိုပြီးတော့ EXIM Bank ကလက်ခံပါတယ်။ ဒီဘက်ခြမ်းက ကျွန်တော်တို့ DAKU တို့ဘာတို့နဲ့ ညှိနှိုင်းဆောင်ရွက်နေပါတယ်။ ဒါကိုရီးယားချေးငွေနဲ့ ကျွန်တော်တို့ ဝယ်မှာပါ။ ဒါ က အရင်အစိုးရလက်ထက်ကတည်းက စာချုပ် ချုပ်တာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီမှာ ကျွန်တော်တို့ Consultant Service နဲ့ဘာနဲ့ လုပ်နေတာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီမှာ အခု ကျွန်တော်တို့တင်ဒါက ရှေ့လ ၅ ရက်နေ့မှာ ကျွန်တော်တို့ ရွေးမှာဖြစ်တယ်။ အဲဒီထဲကမှ သူ့ရဲ့ထုတ်လုပ်တဲ့ ဒီ Delivery Date ဟာ ၁၉ လကြာမယ်ဆိုတာ အဲဒါလည်း ဈေးဆစ်ထားတယ်။ ၁၅ လနဲ့ လုပ်ပေးပါဆိုပြီးတော့ အဲဒါဆိုရင် ကျွန်တော်တို့ ၂၀၁၉ အကုန် ၂၀၂၀ လောက်မှာ တွဲတွေရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ကျွန်တော်တို့ ဒီဟာကိုပဲတွဲရောက်ပြီးမှ ချေရမှာဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ကျွန်တော်တို့ဟာ Consultant Fees ကလွဲပြီး ကျန်တာဘာမှ မပေးရသေးဘူး။ နောက်ဒီ KFW ဒါလည်းအဲဒီအတိုင်းပါပဲ။ ကျွန်တော်တို့ ဒီဘက်အစိုးရလက်ထက်မှာ စာချုပ် ချုပ်ဆိုတာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီမှာလည်းပဲ ဒီ KFW ကိုရီးယား၊ ဂျာမနီ အကူအညီဖြစ်ပါတယ်။ အားလုံး Consultant ça:f8:018 နောက်သူတို့ဆီက ဒီ ILF Engineering Co.,Ltd ကနေပြီးတော့ ၂၇-၁၁-၂၀၀ရ မှာ ထိုးတယ်။ ထိုးပြီးကတည်းက ၃ ခေါက်ရှိပါပြီ။ အဲဒီမှာ ကျွန်တော်တို့ရဲ့ အခက်အခဲက သူ့ရဲ့ ဟောင်း နေတဲ့ပုံစံတွေ၊ စနစ်တွေ သူတို့နိုင်ငံမှာဝယ်လို့ရဖို့ အဲဒါတွေကိုလိုက်ပြီး ၃ ခေါက် လောက်ရှိပြီ လာပြီးတော့ စစ်ဆေးနေတယ်။ Scan Expart ço:ačné ço:olosulni oddcəlê:cozoče zlowopdid saająTimeline saoja:Ò ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ဒီဇင်ဘာမှာ အပြီးအားလုံးလုပ်နိုင်လိမ့်မယ်လို့ ယူဆပါတယ်။ နောက်ဒီဟာ ဆက်သွယ်ရေးညွှန်ကြားမှုဦးစီးဌာနနဲ့ ဆက်သွယ်ရေးကဏ္ဍဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုစီမံကိန်း ဖြစ်ပါတယ်။ Special Drawing Right ၂၀.၆ သန်းနဲ့ညီတဲ့ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၃၁.၅ သန်းနဲ့ ဆောင်ရွက်တာဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၄ ကစပြီးတော့ စာချုပ်ချုပ်ဆို Financing Agreement လက်မှတ် ရေးထိုးခဲ့တာ ဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းကာလ စတင်တာကတော့ ၂၇-၅-၂၀၁၄ ကနေပြီးတော့ စတင်ပြီးတော့ ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ မေလအထိ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီမှာ ကျွန်တော်တို့ Component ၄ ခုရှိပါတယ်။ Component 1 m o musoså: 8 Connectivity saozas woonsooulosufu soeys Capacity Building ollosusil Spectrum Management ololosus. Spectrum Management m Consultant တွေဆိုရင် အများကြီး ကျွန်တော်တို့အတွက် တိုင်းပြည်အတွက် အများကြီးအကျိုးရှိပါတယ်။ ဘာလို့တုန်း။ ကျွန်တော်တို့ မနှစ်က တုန်းက ၂၀၁၆ ကတည်းက ၂,၆၀၀ မဂ္ဂါဟက်ကို တင်ဒါခေါ်တယ်။ ၁,၈၀၀ မဂ္ဂါဟက်ကို ပြည်တွင်းကုမ္ပဏီ တွေကိုပေးတယ်။ စသဖြင့် အဲဒီလိုပေးတဲ့အခါမှာ အဲဒီအချက်တွေကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော်တို့ရဲ့ ဆ.ည.နရဲ့ ဆက်သွယ်ရေးညွှန်ကြားမှုဦးစီးဌာနရဲ့ ဝင်ငွေဟာ တိုးလာတာဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ကျန်တာက အဲဒီဘက်မှာ MPT Coporatization MPT ကြီးဟာ ဒီအစိုးရပိုင် Coporation (s: coaps:coąjcoộzaqjos mișcosso opis olosufll GoodmoosUSF Fund . Rural Area တွေ၊ ဝေးလံခေါင်ဖျားဒေသတွေ ပေးနိုင်ဖို့ရာအတွက် သုံးစွဲဖို့ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီနေရာမှာ ကျွန်တော်တို့ ကမ္ဘာ့ဘဏ်ရဲ့ ညှိနှိုင်းချက်အရ USF Fund ထဲက ၃ သန်းပဲသုံးပြီးတော့ ကျန်တဲ့ဟာကို e-government ကို ပြောင်းမယ်။ ဘာလို့လဲဆိုတော့ USF Fund က ဒီ မတ်လမှာရမယ်။ မတ်လ ရတဲ့ ဟာကို ပိုပြီးတော့များများသုံးမယ်။ ဒီကမ္ဘာ့ဘဏ်ထဲက ၃ သန်းပဲ သုံးပါဆိုပြီးတော့ ညှိနှိုင်းထားပါတယ်။ အဲဒီမှာ USF Fund ထားရှိဖို့တို့ စီးပွားရေးကော်မတီကို တင်ပြပြီးတော့ ဒီမိုးအကုန်မှာ အဲဒါတွေ စတင် နိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီမှာလည်း ကျွန်တော်တို့ BTS Station ပေါင်း ၂၂၈ ခု တစ်ပြည်လုံး ခုနက ဝေးလံ ခေါင်ပါး အထူးသဖြင့်တော့ နာဂတို့၊ ချင်းတို့ နာဂပါပါတယ်။ အဓိကက အဲဒါကျွန်တော်တို့ ဆောင်ရွက်နေ ပါတယ်။ နောက်တစ်ခါဒီ နောက်ဒီ Component 3 ကတော့ e-government ပါ ။ ဒါကလည်း အားလုံး ဆောင်ရွက်နေတာပါ။ အဲဒီမှာ ကျွန်တော်တို့ ဒီမှာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်အနေနဲ့ ထိန်းကျောင်းကွပ်ကဲ နေသလိုပဲ သူတို့ ဒီကမ္ဘာ့ဘဏ်ကလည်းပဲ ကျွန်တော်တို့ကို လာစစ်ပါတယ်။ သူ့တို့ရဲ့ Objective ပေါင်း ရ ခုမှာ ခုနတုန်းက ပန်းရောင်လေးနှစ်ခုကတော့ သူတို့မကျေနပ်တဲ့ဟာပါ။ အဓိကအချက် ကျန်တဲ့ဟာတွေက လုပ်ငန်းတွေသည်အောင်မြင်တယ်။ သိပ်ပြီးတော့ ပြဿနာအများကြီး မရှိဘူးလို့ သူတို့သုံးသပ်ပါတယ်။ Myanmar Telecommunications Commission og Eodsaajoso cos? apo em con$ Solop:!! အဲမှာလည်း ဒီ နံပါတ် ၃ ပေါ့။ Myanmar Telecommunications Commission ဆိုတာ ဒီဆက်သွယ်ရေး ညွှန်ကြားမှုဦးစီးဌာနကို Independed Regulator ဒီအစိုးရရဲ့ ကြီးကြပ်ကွပ်ကဲမှုအောက်မှာ မရှိသော Regulator။ ဒါတွေက စင်ကာပူတို့၊ ထိုင်းတို့မှာတော့ ဒီ Regulator က သပ်သပ်၊ Operator က သပ်သပ်၊ ဒီဝန်ကြီးဌာနက Policy Maker က သပ်သပ်ပါ။ ဒါပေမယ့်သူက အခု လောလောဆယ် ဆ.ည.န ရဲ့ Human Capacity အရရော၊ ဖွဲ့စည်းပုံအရရော ဘယ်လိုမှသူဟာ ရုန်းထွက်လို့ မရသေးဘူး။ ဝန်ကြီး ဌာနကိုပဲ မှီခို နေရသေးတယ်။ သူ့မှာရှိတဲ့ လူအင်အားဖွဲ့စည်းပုံနဲ့ ဘယ်လိုမှမဖြစ်သေးတော့ အဲဒီ အချက်ကတော့ မတတ်နိုင်ပါဘူး။ နံပါတ် ရ ကတော့ အောက်က သူ မကျေနပ်တဲ့အထဲမှာ Myanmar National Portal နောက်ကျ တာပေါ့။ အဲဒီမှာ ကျွန်တော်တို့ တင်ဒါခေါ်တယ်။ ဗီယက်နမ်ကုမ္ပဏီအောင်မြင်တယ်။ အဲဒီက ပစ္စည်းတွေ ဝယ်တယ်။ အဲဒီဟာမှာ ကျွန်တော်တို့ မှန်းထားတာက မေလမှာ ဒီလထဲမှာဖွင့်နိုင်ဖို့ဟာကို မဖွင့်နိုင်ဘဲနဲ့ Log out လုပ်ဖို့ရာ သြဂုတ်မတိုင်ခင်ဖွင့်နိုင်ရင်တော့ သူတို့ Yes ပါ ။ ကျေနပ်ပါတယ်။ သူဟာကျွန်တော် တို့ကို စိစစ်ထားတာဖြစ်ပါတယ်။ Next အဲဒီမှာ Project ပေါင်း ၄၂ ခုမှာ ၂၅ ခုပြီးပါပြီ။ Project ၁ရ ခု ကျန်ပါတယ်။ အားလုံးပေါင်း ၄၂ ခုပါ။ အဲဒီမှာလည်းပဲ ပိုက်ဆံက ၁၅ သန်း သုံးပြီးပါပြီ။ ၁၄ သန်းကျော် ကျန်ပါတယ်။ အဲဒီမှာ လုပ်ငန်း ၅၈ ရာခိုင်နှုန်းပြီးပါပြီ။ အဲဒီတော့ ကျွန်တော်တို့သည် ဒီ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ၆ လပိုင်းဘတ်ဂျက်နဲ့ ၁၂ လပိုင်းဘတ်ဂျက်မှာ သုံးစွဲနိုင်ဖို့ လျာထားထားပါတယ်။ ဒီမြန်မာ့ဆက်သွယ်ရေးလုပ်ငန်းရဲ့ အိန္ဒိယချေးငွေ ၆.၂ သန်းနဲ့ လုပ်တဲ့ ကျွန်တော်တို့ Project ဖြစ်ပါတယ်။ ချင်းပြည်နယ် မြောက်ကနေ တောင်အထိသွားမယ့် ရိဒ်ကနေ ဟားခါး-မတူပီ-မင်းတပ် 13 Hops မိုက္ကရိုဝေ့ဗ်ဆက်ကြောင်း ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒါက ၂၀၁၂ ကတည်းက လွှတ်တော်က အတည်ပြုတဲ့ စာချုပ်ကို ၂၀၁၅ ကျမှထိုးနိုင်တယ်။ အဲဒီမှာလည်းပဲ ကြာပါတယ်။ ခုနကပြောတဲ့ Process တွေပါတယ်။ အိန္ဒိယရဲ့ခုနတုန်းက မူဝါဒပြောင်းလဲတာတွေပါတယ်။ EXIM Bank မူဝါဒပြောင်းလဲတာလည်း ပါတယ်။ အဲဒီမှာလည်း သူတို့ဘက်က Process ရော၊ ကျွန်တော်တို့ဘက်က Process ထဲမှာတော့ သိပ်မကြာဘူး။ Next ဒီဘက်ကထဲမှာ ကန်တော်တို့ ဘာဖြစ်သွားလဲဆိတာ တန်တော်တိ Radio Frequency ကို Ooredoo နဲ့ Telenor ကို ပေးလိုက်တဲ့အတွက်ကြောင့် အဲဒီထဲက 6+3 ကနေ 4+3 ကိုပြောင်းရတဲ့ အတွက်ကြောင့် System ပြောင်းတယ်။ ပြောင်းလိုက်တဲ့အတွက်ကြောင့် စက်တွေပြောင်းရတယ်။ အဲဒီအချက်လေးတွေကြောင့် နောက်ကျနေတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါပေမယ့် ီးမှာပါ။ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဒီဇင်ဘာလ မှာ အားလုံးပြီးမှာဖြစ်ပါတယ်။ အခုလည်း မိုက္ကရိုဝေ့ဗ်စခန်း ၁၄ ခု၊ ဖိုက်ဘာစခန်း ၃ ခု၊ ၁ရ ခု ကျွန်တော်တို့ ဆောက်ပြီးပါပြီ။ အဲဒီမှာ Radio စက်ပစ္စည်းတွေကို အခုဆိပ်ကမ်း ကနေထုတ်ပြီးတော့ သက်ဆိုင်ရာ စခန်း တွေကို ပို့နေတာဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ စက်တင်ဘာလမှာ စမ်းသပ်မယ်။ ဒီဇင်ဘာလမှာ အားလုံး သေချာပေါက်ပြီးမယ်လို့ ယူဆပါတယ်။ အခုပိုက်ဆံကလည်းပဲ ၃.၉ သန်းသုံးပြီးတော့ ၂.၂၆ သန်း ရှိတယ်။ အဲဒီထဲက ကျွန်တော်တို့ ချွေတာနိုင်ဖို့လည်း ကြိုးစားသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကတော့ ကျွန်တော်တို့ ပြီးတဲ့ဟာပါ။ ကိုရီးယားနိုင်ငံချေးငွေနဲ့ ကျွန်တော်တို့ ဒီ Infra -Network ကို တိုးချဲ့တာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ရှမ်းပြည်နယ်မှာ ဗထူး-တောင်ကြီး-ညောင်ရွှေ-တာချီလိတ်က ၇၆၀၊ မန္တလေး-မတ္တရာ အဲဒီဘက်ခြမ်းက ထီးချိုင့်-အင်းတော်-ကသာက ၄၀၉၊ မကွေး-အမ်း-စစ်တွေက ၅၂၄၊ ထားဝယ်-မြိတ်-ကော့သောင်းက ၇၀၉၊ စုစုပေါင်း ၂,၄၀၂ ကီလိုမီတာ အားလုံးပြီးပါပြီ။ ချေးငွေက ၅၅.၈၇၄ သန်းဖြစ်ပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ သုံးခဲ့တာ ၅၂ သန်းကျော် ဖြစ်ပါတယ်။ ၃ သန်း လောက် ချွေတာနိုင်ခဲ့ ပါတယ်။ အားလုံးလည်းပဲ ဒီသတ်မှတ်ချက်ထက်စောပြီး ၆လ စောပြီးတော့ပြီးခဲ့ ပါတယ်။ နောက်ထပ်ဆက်သွယ်မှုကွန်ရက် အဆင့်မြှင့်တင်ရေး စီမံကိန်းဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီမှာတော့ JICA ချေးငွေ ဖြစ်ပါတယ်။ ချေးငွေကတော့ ၁၀.၅ ဘီလီယံရှိပါတယ်။ အဲဒီမှာ မြို့ကြီးတွေအကြားမှာရှိတဲ့ ပင်မဆက်ကြောင်းတွေကို တိုးမြှင့်ချိတ်ဆက်ဖို့ နောက်တစ်ခါ ဒီမြို့တော်တွေရဲ့ ဖိုက်ဘာဆက်ကြောင်း လိုအပ်ချက်တွေကို အားမြှင့်ပေးဖို့ ခုနက Internet Speed တွေ၊ အင်တာနက်ဆက်သွယ်မှုတွေ ကောင်း လာဖို့၊ Infrastructure ကို ဖြည့်ဆည်းပေးဖို့ဆိုတဲ့ ရည်မှန်းချက်နဲ့ လုပ်ခဲ့ပါတယ်။ ဒါပေမယ့် အဲဒီဟာ ဒီမြို့တော်တွေရဲ့အစား လောလောဆယ် တစ်ပြည်လုံးကို MPT နဲ့ Joint JOR က ဘာကို စဉ်းစားခဲ့လဲ ဆိုတော့ တစ်ပြည်လုံးကို မြန်မြန်ဖြန့်ဖို့ရာပဲ ဦးစားပေးပြီး လုပ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ဒီစီမံကိန်းဟာ နှောင့်နှေးနေခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ အားလုံးလည်း သဘောပေါက်မှာပါ။ တစ်ပြည်လုံးကို ပြိုင်ပြီး လုပ်တာက အော်ရီဒူး၊ တယ်လီနောနဲ့ ပြိုင်တဲ့အတွက်ကြောင့် တစ်ပြည်လုံးကိုဖြန့်ပါတယ်။ မြို့တော်တွေ ကိုတော့ အခုမှ Internet Speed ကို ကောင်းအောင် ကျွန်တော်တို့ Fiber Cable တွေ ဘာတွေတပ်ရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီအတွက် ကျွန်တော်တို့ ဒီု့ရဲ့ သတ်မှတ်ကာလအတွင်း ၂၀၂၁ ခုနှစ်၊ ဖေဖော်ဝါရီ အတွင်းမှာ အားလုံးပြီးအောင် ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီတင်ဒါအောင်တဲ့ ကုမ္ပဏီကို ရွေးချယ်တာ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဇွန်လ၊ ဇူလိုင်လမှာပေးပြီးတော့ အောက်တိုဘာလမှာစပြီးတော့ လုပ်ငန်းတွေစနိုင်မယ်။ အဲဒီမှာလည်းပဲ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး၊ မန္တလေးတိုင်းအစိုးရကြီးများနဲ့ ညှိနှိုင်းပြီးတော့ Right of Way ရရှိရေး၊ နောက် ရှိတဲ့ လမ်းကြောင်းတွေကောင်းအောင် လုပ်ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ နောက်ဆုံးဟာ တရုတ်ပြည်သူ့သမ္မတနိုင်ငံ EXIM Bank ရဲ့ RMB ၃၀ ဘီလီယံနဲ့ညီမျှတဲ့ အမေရိကန်ဒေါ်လာသန်း ၃၀၀ ချေးငွေအတွက်က ကျွန်တော်တို့ မယူဖြစ်တော့တဲ့အကြောင်းကို ၂၀၁၃ ကတည်းက ဒု-ဝန်ကြီးလက်မှတ်နဲ့ အကြောင်းကြားပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒါကကျွန်တော်တို့ ၄.၅ ရာခိုင်နှုန်း အတိုးလည်းဖြစ်တော့ မယူတော့ပါဘူးဆိုပြီး ကျွန်တော်တို့ ဒု-ဝန်ကြီး ဦးသောင်းတင်လက်မှတ်နဲ့ တင်ပြထားပြီးသားဖြစ်ကြောင်း အစီရင်ခံအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ အနေနဲ့ အခုတချို့ကိစ္စတွေက ဒီ Project တွေ ကြန့်ကြာတဲ့ကိစ္စတွေနဲ့ ပတ်သက်လို့ ကျွန်တော်တို့ ပြည်ထောင်စုအဆင့်တွေမှာလည်းပဲ အားလုံးစည်းဝေး ညှိနှိုင်းပါတယ်။ အဲဒီမှာ အခု ကျွန်တော်တို့ DAKU GoToolocososufll Good DAP-Development Assistant Policy maiệcossos, quqosle: ဖြစ်ပြီးတော့ China Operation Procedure တွေ ထွက်လာပြီ ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် အခု ဒီ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ မတ်လကစတဲ့ ချေးငွေနဲ့ Project တွေသည် ပိုပြီးတော့ မြန်ဆန်လာမယ်ဖြစ်တဲ့အကြောင်း လေးစားစွာ အစီရင်ခံတင်ပြအပ်ပါတယ်။ ထိန်းကျောင်းကြပ်မတ်မှုကိုလည်းပဲ ကျွန်တော်တို့ လေးလေးစားစားခံယူ ပါကြောင်း တင်ပြရင်းနိဂုံးချုပ်အပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဆက်လက်ပြီး ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန ရှင်းလင်းတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="16">ဒေါက်တာမျိုးသိမ်းကြီး (ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစား အပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌ၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များအားလုံး မင်္ဂလာအပေါင်းနှင့် ပြည့်စုံပါစေ ကြောင်း ပထမဦးစွာ နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်၏ သဘောတူညီချက်ရယူထားသည့် ပြည်ပချေးငွေများဖြင့် ဆောင်ရွက်သော လုပ်ငန်း (၃)ခုမှာ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်မှ ၂၀၁၃ ခုနှစ်၊ သြဂုတ်လ ၂၉ ရက်နေ့မှာ အတည်ပြုပေးခဲ့တဲ့ USD သန်း ၆၀ နှင့် ၂၈-၅-၂၀၁၄ ရက်နေ့တွင် အတည်ပြုခဲ့တဲ့ USD သန်း ၂၀၊ ချေးငွေစုစုပေါင်း USD ၈၀ သန်းမှာ ကမ္ဘာ့ဘဏ်ကနေပြီး တော့မှ ချေးငွေနဲ့ အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်တဲ့ ကျောင်းများသို့ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးအတွက် ငွေကြေး ထောက်ပံ့တဲ့စီမံကိန်း ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီစီမံကိန်းကတော့ အဓိကရည်ရွယ်ချက်ကတော့ ကျောင်းနေမြဲနှုန်းမြင့်မားရေး၊ ကျောင်းထွက်နှုန်း လျော့နည်းရေးနဲ့ အတန်းအဆင့် ကူးပြောင်းနှုန်းမြင့်မားရေး၊ ကျောင်းသားကျောင်းသူများ၏ သင်ယူ တတ်မြောက်မှု အရည်အသွေးမြင့်မားရေး၊ Quality Education ကို ဦးတည်ပြီးတော့မှ ဒီစီမံကိန်း လုပ်ငန်းကို အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ဖို့လို့အတွက် ပြုစုထားတဲ့ လက်စွဲစာအုပ် (Guide Line)နဲ့ အညီ အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ဒုတိယအနေနဲ့ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ပညာရေး သုတေသနစီမံကိန်းနှင့် လေ့ကျင့်ရေးဦးစီးဌာန၊ နည်းပညာ၊ သက်မွေးပညာနှင့် လေ့ကျင့်ရေးဦးစီးဌာန၊ အခြေခံပညာဦးစီးဌာနနှင့် စက်မှုဝန်ကြီးဌာနတို့မှ အာရှဖွံ့ဖြိုးရေးဘဏ် ADB ချေးငွေဖြင့် အကောင် အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်လျက်ရှိတဲ့ လူငယ်များအလုပ်အကိုင်ရရှိရေးအတွက် လေ့ကျင့်ပြုစုမွေးထုတ်ရေး စီမံကိန်း(Equiping Youth For Employment Project- EYE) ကို USD ၉၈.၅ သန်းနဲ့ အ ကောင် အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ကမ္ဘာ့ဘဏ်(World Bank) ချေးငွေဖြင့် အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်လျက်ရှိတဲ့ ကျောင်း များသို့ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးအတွက် ငွေကြေးထောက်ပံ့တဲ့စီမံကိန်း(Loan Agreement)အား ၂၀၁၄ ခုနှစ်၊ အောက်တိုဘာလ ၁၁ ရက်နေ့တွင် စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနနှင့် ကမ္ဘာ့ဘဏ်တို့အကြား လက်မှတ် ရေးထိုးခဲ့တာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီစီမံကိန်းကို အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ဖို့လို့အတွက် နှစ်စဉ် ကမ္ဘာ့ဘဏ် ကနေပြီးတော့မှ Disperment Link Indicator (DLI) ပြည့်မီမှုရှိမှ ဒီချေးငွေတွေကို ပညာရေးဝန်ကြီး ဌာနကို သူဟာဆက်လက်ပြီးတော့မှ ငွေကြေးထောက်ပံ့ပေးတဲ့ အစီအစဉ်ဖြစ်ပါတယ်။ဒီစီမံကိန်းနဲ့ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ၂၀၁ရ -၂၀၁၈ ပညာသင်နှစ်အထိ USD ၇၃.၃ရ သန်းနှင့် ထက် IUCD (၂) အောင်အောင် တက်ခင် တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အဆိုပါစီမံကိန်းကို ၂၀၁၄-၂၀၁၅ ပညာသင်နှစ်က စတင်ပြီးတော့မှ ဒါမူလတန်း၊ အလယ်တန်း၊ အထက်တန်းကျောင်းများ၊ ဘုန်းတော်ကြီးသင်ပညာရေး ကျောင်းများအားလုံးကို ကျောင်း ထောက်ပံ့ကြေးလုပ်ငန်းတွေအတွက် ကျွန်တော်တို့ ဒါထောက်ပံ့ခဲ့တာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီလို အကောင် အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ခဲ့တဲ့အခါမှာ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ပညာသင်နှစ်အထိ USD ၇၃.၃ရသန်းကို အကောင် အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ခဲ့ပြီးတော့ နှစ်အလိုက် အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်မှုမှာ ၂၀၁၄-၂၀၁၅ ပညာသင်နှစ်တွင် USD ၁၅.၈ သန်း၊ ၂၀၁၅-၂၀၁၆ ပညာသင်နှစ်တွင် USD ၁၈.၇၆၂ သန်း၊ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ပညာသင်နှစ်တွင် USD ၂၂.၄၁၀ သန်း၊ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ပညာသင်နှစ်တွင် USD ၁၆.၃၉၉ သန်း ဖြစ်တဲ့ အတွက် စုစုပေါင်း USD ၇၃.၃ရ သန်းကို ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ကမ္ဘာ့ဘဏ်ရဲ့ ချေးငွေနဲ့အတူ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနမှ နိုင်ငံတော်ခွင့်ပြုရန်ပုံငွေများကို ပေါင်းစပ်ကာ ဆောင်ရွက်ခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါ စီမံကိန်းအား ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ပညာသင်နှစ်အထိ အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ခဲ့ပြီး ဖြစ်သော်လည်း ကမ္ဘာ့ဘဏ်ချေးငွေ အမေရိကန်ဒေါ်လာသန်း ၈၀ အနက် ကမ္ဘာ့ဘဏ်မှ ပညာရေးဝန်ကြီး ဌာနသို့ လွှဲပြောင်းပေးရန် ကျန်ရှိသောငွေများအား Additional Financing အစီအစဉ်အရ ကမ္ဘာ့ဘဏ်နှင့် 8:60l?:Gaosgodopo cope:glo:o:oboda 336003m.sampulsaogaof School Improvement Support Program (SISP) - myposaosa Grant op:ņēgaon codéchalopa:60:4p:389: 942 ပြီးတော့ ထိထိရောက်ရောက် ပွင့်လင်းမြင်သာစွာဖြင့် အကျိုးရှိပြီး Quality Education အတွက်ကို ဦးတည်အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ပါကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ကမ္ဘာ့ဘဏ်ရဲ့ ချေးငွေကို ရယူတဲ့အခါမှာတော့ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ဒီကမ္ဘာ့ဘဏ်သည် ချေးပြီးတဲ့အခါမှာ ကျွန်တော်တို့တွေကို နောက်ထပ် Grant တွေပေးပြီးတော့မှ ဆောင်ရွက်တာဖြစ်တဲ့ အတွက်ကြောင့်မို့လို့ နောက်ထပ် Grant USD ၅၄ သန်းနှင့် ဒါတွေကိုဆက်လက်ပြီးတော့ အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ဖို့ အတွက် စီစဉ်လျက်ရှိပါကြောင်း လေးစားစွာတင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီး အာရှဖွံ့ဖြိုးရေးဘဏ် ADB ချေးငွေဖြင့် အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်လျက် ရှိသော လူငယ်များ အလုပ်အကိုင် ရရှိရေးအတွက် လေ့ကျင့်ပြုစုမွေးထုတ်ရေးစီမံကိန်း (EYE Project) အား Loan Agreement ကို ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ မတ်လ ၂၂ ရက်နေ့မှာ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနနှင့် ADB တို့ အကြား လက်မှတ် ရေးထိုးခဲ့ပြီး ချေးငွေပမာဏဟာ USD ၉၈.၅ သန်းဖြင့် ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ဇွန်လ ၁၉ ရက်နေ့မှာ ချေးငွေစာချုပ် စတင်ခဲ့ပါတယ်။ စက်မှုဝန်ကြီးဌာန စက်မှုပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ရေးဦးစီးဌာနရှိ စက်မှုသင်တန်းကျောင်း ၄ ကျောင်းနှင့် ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ နည်းပညာ၊ သက်မွေးပညာနှင့် လေ့ကျင့်ရေးဦးစီးဌာနရှိ အစိုးရနည်းပညာ အထက်တန်းကျောင်း ၁၀ ကျောင်းတွင် ဆောင်ရွက်မည့် တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်းများအတွက် တင်ဒါ ခေါ်ယူခြင်း၊ ရွေးချယ်အတည်ပြုခြင်း၊ အစိုးရနည်းပညာအထက်တန်းကျောင်း လားရှိုးမှလွဲ၍ တင်ဒါ အောင်မြင်သည့် နည်းပညာအထက်တန်းကျောင်းများတွင် ရွေးချယ်ထားသောကုမ္ပဏီများနှင့် စာချုပ် ချုပ်ဆို၍ ဆောက်လုပ်ရေးလုပ်ငန်းများကို ဆောင်ရွက်လျက်ရှိရာမှာ ၂၀ ရာခိုင်နှုန်းခန့် ပြီးစီးပြီဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြ အပ်ပါတယ်။ အစိုးရနည်းပညာအထက်တန်းကျောင်း လားရှိုးအတွက် တင်ဒါခေါ်ယူခြင်းကိုတော့ သတင်းစာ မှာ ကြော်ငြာခေါ်ယူပြီးတော့ ဆက်လက်စီစဉ်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ Project Management Unit ဆောင်ရွက်နိုင်ဖို့အတွက်ကိုလည်း ပြင်ဆင်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပြီးတော့မှ Consultant Fund များကိုလည်း ADB ရဲ့ စည်းမျဉ်းစည်းကမ်းအရ တင်ဒါခေါ်ယူ၍ စာချုပ်ချုပ်ဆိုခြင်းများကို စီစဉ်ဆောင်ရွက်လျက် ရှိပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ Consultant Fund များအတွက် Consultant Fees များကို ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ မတ်လ ၂၂ ရက် နေ့မှာ ADB မှ တိုက်ရိုက်ပေးချေတဲ့စနစ်နဲ့ ဆောင်ရွက်ပြီးတော့ အခြေခံပညာ၊ အလယ်တန်း၊ အထက်တန်းအဆင့် သင်ရိုးညွှန်းတမ်းရေးဆွဲရေးဆိုင်ရာ ဆွေးနွေးပွဲများအတွက် ကုန်ကျစရိတ်များကိုလည်းပဲ ADB à Technical Assistance moşl8:cosa máso:gco: oss goodgazodemos sabộul EYE Project စီမံကိန်းလုပ်ငန်းများအတွက် ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ မတ်လ ၃၁ ရက်နေ့အထိ စုစုပေါင်းသုံးစွဲပြီး ငွေမှာ USD ၁.၃,၇၃ရ သန်း ဖြစ်ပါကြောင်း လေးစားစွာ အစီရင်ခံတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ ကျေးဇူး တင်ရှိပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ကျန်ရှိတဲ့ ဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းများရဲ့ ရှင်းလင်းတင်ပြခြင်း အစီအစဉ်များကို လာမယ့်ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးများမှာ ဆက်လက် ဆောင်ရွက်ဖို့ လျာထားပါကြောင်း အသိပေးအပ်ပါတယ်။</speech>
<title>အစည်းအဝေးခေတ္တရပ်နားခြင်း</title>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ အစည်းအဝေးကို မိနစ် ၃၀ ခန့် ခေတ္တ ရပ်နားပါမယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထွက်ခွာနိုင်ကြပါပြီခင်ဗျာ။</speech>
</motion>
</section>
<section value="Report">
<report>
<title>အစည်းအဝေးပြန်လည်စတင်ခြင်း</title>
<speech type="mc">လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ အစည်းအဝေး ပြန်လည်စတင်ပါတော့မယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။ နာယကသည် နာယကအတွက် သတ်မှတ်ထားသော စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<title>မြန်မာနိုင်ငံအမျိုးသားလူ့အခွင့်အရေးကော်မရှင်၏ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ နှစ်ပတ်လည် အစီရင်ခံစာနှင့်စပ်လျဉ်း၍ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များက ဆွေးနွေးခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ် (၉) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ မြန်မာနိုင်ငံ အမျိုးသားလူ့အခွင့်အရေးကော်မရှင်ရဲ့ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ နှစ်ပတ်လည်အစီရင်ခံစာနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ၁၈-၅-၂၀၁၈ ရက်တွင် ကျင်းပပြုလုပ်ခဲ့တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးမှာ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်က လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ယင်းအစီရင်ခံစာနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဆွေးနွေးဖို့ အမည်စာရင်းပေးထားတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၁၄ ဦး ရှိပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်များအနေနဲ့ သတ်မှတ်ချိန် ၆ မိနစ် အတွင်း ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။ ဦးစွာ ဒေါ်သန္တာ အိမ်မဲ မဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="187">ဒေါ်သန္တာ(အိမ်မဲမဲဆန္ဒနယ်၊ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကကြီး၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဒုဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များ၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာပါရှင်။ ကျွန်မကတော့ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး အိမ်မဲမဲဆန္ဒနယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါ်သန္တာ ဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာ နိုင်ငံအမျိုးသားလူ့အခွင့်အရေးကော်မရှင် ဥပဒေပုဒ်မ ၃၉ အရ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကို တင်သွင်းတဲ့ ၂၀၁ရ နှစ်ပတ်လည်အစီရင်ခံစာကို ဆွေးနွေးတင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးရှင့်။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်သက်တမ်းအတွင်း ၂၀၁၅၊ ၂၀၁၆၊ ၂၀၁ရ နှစ်ပတ်လည်အစီရင်ခံစာ (၃) ကြိမ်ရှိခဲ့ပြီး တစ်နှစ်ထက် တစ်နှစ် ပိုပြီးပြည့်စုံလာပါတယ်။ ၂၀၁၅ ကစတင်ပြီး အစီရင်ခံစာမှာဆွေးနွေးတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်တွေရဲ့ အကြံပြုချက်တွေကိုလည်း နှစ်စဉ်အစီရင်ခံစာတွေမှာ ကြိုးစားလုပ်ဆောင်လာတာကို တွေ့ရတဲ့အတွက် ကြိုဆိုပါတယ်။ တိုင်ကြားစာတွေကို နှိုင်းယှဉ်ကြည့်မယ်ဆိုရင်တော့ ၂၀၁ရ ခုနှစ်မှာ တိုင်ကြားစာတွေဟာ လျော့ပါးသွားတာ တွေ့ရပေမယ့်လည်း ၂၀၁၅ ကနေပြီးတော့ ၂၀၁ရ နှစ် အစီရင်ခံစာ အထိ တူညီနေတဲ့အချက်ကတော့ မြေယာသိမ်းဆည်းခံရမှုနဲ့ပတ်သက်တဲ့ တိုင်တန်းချက်က အများဆုံး ဖြစ်ပါတယ်။ ဒုတိယအများဆုံးကတော့ ရဲနှင့်ဆိုင်တဲ့ တိုင်တန်းချက်ဖြစ်ပါတယ်။ တတိယအများဆုံးကတော့ တရားရေးတိုင်တန်းချက်တွေကတော့ တတိယနေရာမှာ ရှိနေပါတယ်။ ဒီနေရာမှာ မြေယာသိမ်းဆည်း ခံရမှုတွေက လယ်ယာမြေနှင့်အခြားမြေများ သိမ်းဆည်းခံရမှု ပြန်လည်စိစစ်ရေးကော်မတီ အဆင့်ဆင့်က နိုင်ငံတော်အဆင့် မူဝါဒတွေနဲ့ ကိုင်တွယ်ဖြေရှင်းနေသော်လည်း မြေယာသိမ်းခံရမှုတွေနဲ့ ဆက်စပ်တဲ့ လူ့အခွင့်အရေးချိုးဖောက်ခံရမှုတွေဟာ ဆက်လက်ပြီးရှိနေဆဲဖြစ်တာ တွေ့ရပါတယ်။ ဒါ ကော်မရှင်အနေနဲ့ အရေးယူဆောင်ရွက်ရန်ဆိုပြီး ၂၀၁ရ အစီရင်ခံမှာဖော်ပြခဲ့တဲ့ ကျောက်တန်း၊ သီလဝါ ရွာဟောင်းက ကိစ္စတွေဟာ ခုထက်ထိ ဆက်လက်ဖြစ်ပေါ်နေဆဲ ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ဆက်လက်စောင့်ကြည့်ဖို့အတွက် ကျွန်မတို့ အကြံပြု ဆွေးနွေးလိုပါတယ်။ ၂၀၁ရ ခုနှစ် ရဲအရာရှိတွေအတွက် လူ့အခွင့်အရေးဆိုင်ရာ အလုပ်ရုံ သင်တန်း (၃) ကြိမ်ပြုလုပ်ခဲ့ပေမယ့် ရဲနဲ့သက်ဆိုင်တဲ့တိုင်တန်းချက်တွေ မြင့်တက်နေမှုကို ပြန်လည်သုံးသပ်ပြီး ဒီထက်ကောင်းမွန်တဲ့လူ့အခွင့်အရေး လေးစားလိုက်နာဖို့ နည်းလမ်းတွေကိုသုံးပြီး သင်တန်းတွေ ပို့ချ သင့်တယ်လို့ အကြံပြု ဆွေးနွေးလိုပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံအမျိုးသားလူ့အခွင့်အရေးကော်မရှင် ဥပဒေ စုံစမ်းစစ်ဆေးခြင်း အခန်း(၆)၊ ပုဒ်မ ၄၀ (က)၊ (ခ)၊ (ဂ) နဲ့အညီ လူ့အခွင့်အရေးချိုးဖောက်ခံရမှု အမှန် တကယ် ခံစားနေရသူတွေကို ကုစားပေးရန်နှင့် နစ်နာကြေးရရှိအောင် ကြိုးပမ်းမှုတွေကိုလည်း လုပ်သင့် တယ်လို့ အကြံပြု ဆွေးနွေးလိုပါတယ်။ အချို့ လူ့အခွင့်အရေး ချိုးဖောက်ခံရမှု ဖြစ်စဉ်တွေဟာ ရုပ်ပိုင်းဆိုင်ရာထိခိုက်မှု၊ စိတ်ပိုင်းဆိုင်ရာ ထိခိုက်မှုတွေအပြင် အချို့အမျိုးသမီးငယ်လေးတွေဟာ သူတို့ရဲ့ အနာဂတ်ဘဝတွေကို တည်ဆောက်ကြရမှာ ဖြစ်တဲ့အတွက် အလွန်ပဲအရေးပါပါတယ်။ ၂၀၁၅ အစီရင်ခံစာမှာ တိုင်ကြားစာတွေနဲ့ပတ်သက်လို့ ဝန်ကြီးဌာန တွေက ၂၆ ရာခိုင်နှုန်းပဲ ဒါလက်ခံရရှိတဲ့ အခြေအနေရှိခဲ့ပေမယ့် အခု ၂၀၁ရ ဒီအစီရင်ခံစာမှာတော့ ပြည်ထောင်စု အဆင့်ဝန်ကြီးဌာနတွေ တော်တော်များများ ပူးပေါင်းပါဝင်လာတာမှန်သော်လည်း တိုင်းဒေသကြီးနဲ့ ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့ ပူးပေါင်းပါဝင်မှု အားနည်းနေသေးတာဖြစ်တဲ့အတွက် ဒါပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကနေ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးကတစ်ဆင့် ပူးပေါင်းပါဝင်လာဖို့အတွက် ပိုမိုတိုက်တွန်း လိုပါတယ်။ နောက်ဆုံးအချက်အနေနဲ့ ဆွေးနွေးလိုတာကတော့ မြန်မာနိုင်ငံအမျိုးသား လူ့အခွင့်အရေး ကော်မရှင်ရဲ့ အကျဉ်းထောင်၊ အကျဉ်းစခန်းများ စစ်ဆေးမှုအပေါ်သုံးသပ်ချက် စာမျက်နှာ ၆၇၊ အပိုဒ် ၁၀၁ မှာ အငြိမ်းစားအကျဉ်းထောင်အရာရှိကြီးများ၊ အငြိမ်းစားတရားသူကြီးများ၊ အငြိမ်းစားရဲအရာရှိများ၊ စိတ်ပညာရှင်များ၊ အငြိမ်းစားကျောင်းဆရာကြီးများ၊ အခြားဂုဏ်သရေရှိ စေတနာ့ ဝန်ထမ်းပုဂ္ဂိုလ်များ ပါဝင်တဲ့ အကျဉ်းသားစိစစ်လျှော့ချရေးကော်မတီကို တိုင်းဒေသကြီးနဲ့ ပြည်နယ်တွေအလိုက်၊ ခရိုင်အလိုက် နိုင်ငံတော်သမ္မတရဲ့ အမိန့်အာဏာဖြင့် ဖွဲ့စည်းပေးသင့်ပါတယ်လို့ အကြံပြုထားပါတယ်။ ဒီအဖွဲ့က လစဉ် ဒါမှမဟုတ် ၃ လ၊ ၆ လ ဖြစ်စေ အကျဉ်းသားစိတ်ပိုင်းဆိုင်ရာ၊ ရုပ်ပိုင်းဆိုင်ရာအခြေအနေကို စိတ်ပညာရှင် တွေနဲ့ လေ့လာဆန်းစစ်ပြီး အခါအားလျော်စွာ လွတ်မြောက်စေခြင်း၊ နေ့ကြီးရက်ကြီးတွေမှာ၊ ထူးခြားတဲ့ နေ့ရက်တွေမှာ လွတ်ငြိမ်းချမ်းသာခွင့်ပေးခြင်းများ ပြုလုပ်ပေးသင့်တယ်လို့ အကြံပြုထားတာကို ကျွန်မတို့ ဖတ်ရပါတယ်။ ဒါဟာအကျဉ်းသားဦးရေ လျှော့ချရေးအတွက် ကောင်းမွန်တဲ့အစီအစဉ်တစ်ရပ် ဖြစ်ပါတယ်။ အကျဉ်းသားဦးရေ ဝင်ဆံ့မှုထက်ပိုပြီး များနေတာဟာ လူ့အခွင့်အရေး နစ်နာနေသလို တိုင်းပြည်ဘဏ္ဍာငွေ လည်း အမြောက်အမြားသုံးစွဲရလို့ တိုင်းပြည်အနေနဲ့လည်း နစ်နာပါတယ်။ တချို့နိုင်ငံတွေမှာ အကျဉ်းသား ဦးရေ လျှော့ချဖို့အတွက် စောင့်ကြည့်ရေးယန္တရားတည်ဆောက်ဖို့၊ စောင့်ကြည့်တဲ့သူတွေ တာဝန်ပေးဖို့ ကုန်ကျ စရိတ်တွေ အလွန်မြင့်မားတတ်ကြတာကို ကျွန်မတို့ လေ့လာတွေ့ရှိရပါတယ်။ အကျဉ်းသားတွေကို ပြုပြင် ပြောင်းလဲရေးမလုပ်နိုင်ဘဲနဲ့ လွတ်ငြိမ်းချမ်းသာခွင့်ပေးတာဟာလည်း၊ ဆိုးကျိုးကိုဖြစ်စေတတ်တာလည်း သတိပြုစေလိုပါတယ်။ Mozambique နိုင်ငံမှာတော့ ကော်မရှင်လူကြီးတွေက အကျဉ်းထောင်အတွင်း ထိန်းသိမ်းခံနေရသူတွေရဲ့ အမှုတွဲဖိုင်တွေကို ပုံမှန်ဝင်ရောက်စစ်ဆေးပြီး အမှုရင်ဆိုင်ကာလကိုလည်း ဥပဒေဖြင့် သတ်မှတ်ပေးခြင်းအားဖြင့် အကျဉ်းသားလျှော့ချရေးကို လုပ်ခဲ့ကြပါတယ်။ မော်လဝီနိုင်ငံမှာတော့ ကျွမ်းကျင်တဲ့ ဥပဒေအကျိုးဆောင်တွေက အကျဉ်းထောင်အတွင်း ဝင်ရောက်ပြီး ထိန်းသိမ်းခံနေရသူတွေအတွက် အာမခံ လုပ်ပေးခြင်း၊ အိန္ဒိယနိုင်ငံမှာတော့ အမျိုးသား လူ့အခွင့်အရေးကော်မရှင်နဲ့ အခြားနိုင်ငံတော်အဆင့် ကော်မရှင်တွေက ပြစ်ဒဏ်လျှော့ပေါ့ရေးအတွက် စောင့်ကြည့်ရေးလုပ်ငန်းတွေကို လုပ်ကိုင်ပေးခြင်း လုပ်လေ့ရှိပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံမှာလည်း ဘဏ္ဍာရေးအခြေအနေကိုကြည့်ပြီးရင်တော့ လုပ်သင့်ပါတယ်။ ဖွဲ့စည်းပုံ အခြေခံဥပဒေ ၂၀၀၈ နဲ့အညီ နိုင်ငံတော်သမ္မတက ဖွဲ့စည်းနိုင်တဲ့အတွက် ဒါဟာဥပဒေနဲ့ညီတယ်လို့ ဆိုလိုနိုင်ပါတယ်။ ဒါပေမယ့် ဒီနေရာမှာ အကျဉ်းသားစိစစ်လျှော့ချရေးကော်မတီရဲ့ လုပ်ပိုင်ခွင့်တွေ၊ စိတ်ပိုင်း ရုပ်ပိုင်းတွေကို အခါအားလျော်စွာ စစ်ဆေးပြီး လွတ်မြောက်စေခြင်း၊ လွတ်ငြိမ်းချမ်းသာခွင့်ပေးခြင်းဆိုတဲ့ ကိစ္စကတော့ ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေ နိုင်ငံတော်သမ္မတရဲ့ တာဝန်နဲ့လုပ်ပိုင်ခွင့် အခန်း ပုဒ်မ ၂၀၄ နိုင်ငံတော် သမ္မတသည် (က) ပြစ်ဒဏ်မှလွတ်ငြိမ်းချမ်းသာခွင့် ပေးပိုင်ခွင့်ရှိသည်။ (ခ) အမျိုးသား ကာကွယ်ရေးနှင့် လုံခြုံရေးကောင်စီ၏ ထောက်ခံချက်နှင့်အညီ လွတ်ငြိမ်းချမ်းသာခွင့် ပေးပိုင်ခွင့်ရှိသည်လို့ ပြဋ္ဌာန်းထားတဲ့ အတွက်ကြောင့် နိုင်ငံတော်သမ္မတရဲ့ လုပ်ပိုင်ခွင့်ဘောင်ကို ကျော်လွန်ပြီး ဒီကော်မတီက လုပ်နေသလို ဖြစ်မှာစိုးတဲ့အတွက် ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေနဲ့ ညီ မညီ စိစစ်ပြီးတော့မှ လုပ်သင့်ပါကြောင်း အကြံပြု ဆွေးနွေးလိုက်ရပါတယ်ရှင်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဆက်လက်ပြီး ဦးရဲထွဋ် စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၅) ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="959">ဦးရဲထွဋ်(မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၅၊ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး)</mp>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ ကြွရောက်လာကြသူအားလုံး မင်္ဂလာအပေါင်းနှင့်ပြည့်စုံကြပါစေလို့ နှုတ်ခွန်းဆက် ဂါရဝပြု အပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၅)မှ အမျိုးသား လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးရဲထွဋ်ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ဆွေးနွေးမှာကတော့ ပြည်ထောင်စုမြန်မာ နိုင်ငံတော်ရဲ့ မြန်မာနိုင်ငံအမျိုးသားလူ့အခွင့်အရေးကော်မရှင် နှစ်ပတ်လည်အစီရင်ခံစာ ၂၀၁ရ ကို ဆွေးနွေး မှာဖြစ်ပါတယ်။ အခု ကော်မရှင်ရဲ့ ၂၀၁ရ အစီရင်ခံစာဟာ ကျွန်တော်တို့ ၂၀၁၆ အစီရင်ခံစာထက် အများကြီး ပြည်စုံပြီးတော့ လူ့အခွင့်အရေးနှင့်ပတ်သက်ပြီးတော့ အများကြီးတိုးတက် ဆောင်ရွက်လာတာကို တွေ့ရ ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ဒီအစီရင်ခံစာထဲမှာ ဖော်ပြထားတာက ကျွန်တော်တို့ ကော်မရှင်ကိုမတိုင်ပေမယ့် လူမှုကွန်ရက်က တွေ့တာတွေကိုတောင်မှ စုံစမ်းစစ်ဆေးတယ်ဆိုတာကို ကျွန်တော်တို့တွေ့ရပါတယ်။ ဒီအတွက် ကျွန်တော်အနေနဲ့ ကော်မရှင်ကို အများကြီးကျေးဇူးတင်ကြောင်း ပြောလိုပါတယ်။ ဒါပေမယ့် ကော်မရှင်ရဲ့ အစီရင်ခံစာထဲမှာ အဓိကဖော်ပြထားတာက လူတစ်ဦးချင်းစီရဲ့ လူ့အခွင့်အရေးချိုးဖောက်မှုတွေကို အများဆုံး ဖော်ပြထားတာတွေ့ရပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ အိမ်အကူလေးတွေ နှိပ်စက်ခံရတာ၊ ရဲစခန်းမှာ မတရားညှဉ်းပမ်း နှိပ်စက်ပြီးတော့ ထွက်ဆိုခိုင်းတာ၊ ဖိအားပေးထွက်ဆိုခိုင်းတာ ဒါတွေကိုကျွန်တော်တို့ အဲဒီလိုတစ်ဦးချင်း လူ့အခွင့်အရေးဆုံးရှုံးတာတွေကို ဖော်ပြထားတာ တွေ့ရပါတယ်။ ဒီလိုတစ်ဦးချင်း လူ့အခွင့်အရေးဆုံးရှုံးတာတွေဟာလည်း ကျွန်တော်တို့လူ့အခွင့်အရေး ချိုးဖောက်တာ ဖြစ်တဲ့အတွက်ဒါတွေကိုလည်းကော်မရှင်အနေနဲ့ဖော်ထုတ်ရမှာပါ။ ဒါလည်းကော်မရှင် လုပ်သင့်လုပ်ထိုက် တာကို လုပ်တဲ့အတွက် ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။ သို့သော် ကျွန်တော့အနေနဲ့ပြောချင်တာကတော့ ဖုံးကွယ် နေတဲ့ လူ့အခွင့်အရေးဆုံးရှုံးမှုတွေ၊ လူအများစုရဲ့ လူ့အခွင့်အရေးဆုံးရှုံးမှုတွေ၊ တိုင်းရင်းသားတွေ အားလုံးရဲ့ လူ့အခွင့်အရေးဆုံးရှုံးမှုတွေ ဒါတွေကို အဓိကထားပြီးတော့ ဖော်ထုတ်စေချင်ပါတယ်။ နောက်တစ်ခုကလည်း လူ့အခွင့်အရေးကော်မရှင်နဲ့ ကျွန်တော်တို့ ဌာနဆိုင်ရာတွေနဲ့ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ဖို့လိုပါတယ်။ လူ့အခွင့် အရေးကော်မရှင်တစ်ခုတည်းနဲ့ ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံမှာဖြစ်ပေါ်နေတဲ့ လူ့အခွင့်အရေးချိုးဖောက်မှုတွေကို ဖော်ထုတ်လို့ အဆင်မပြေနိုင်ပါဘူး။ ဌာနဆိုင်ရာတွေအားလုံးက ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ဖို့ လိုပါတယ်။ ဒီနေရာမှာ ကျွန်တော့အနေနဲ့ ပြောချင်တာကတော့ ဌာနဆိုင်ရာပူးပေါင်းမှုမှာ အားနည်းနေတာကို နည်းနည်း တွေ့ရပါတယ်။ စာမျက်နှာ ၂၅ ကို ကျွန်တော် နည်းနည်းထောက်ပြချင်ပါတယ်။ လူ့အခွင့်အရေးကော်မရှင် အစီရင်ခံစာ စာမျက်နှာ ၂၅ မှာ မွန်ပြည်နယ် အမှတ် (၂) ခြေမြန်တပ်မမှာ တာဝန်ထမ်းဆောင်နေတဲ့တပ်သား ထိန်လင်းဆိုသူက သူအသက် ၁၈ နှစ်မပြည့်ခင်မှာ နဝမတန်းကျောင်းသားဘဝမှာ မိမိရဲ့ ဆန္ဒမပါဘဲ တပ်မတော်မှာတာဝန်ထမ်းဆောင်ဖို့ ခေါ်ယူခြင်းခံရတယ်။ နုတ်ထွက်ခွင့်ပေးဖို့ အကြိမ်ကြိမ်တောင်းဆိုခဲ့ ပေမယ့် ခွင့်မပြုခဲ့ဘူး။ ဒါကြောင့်မို့လို့ လူ့အခွင့်အရေးကော်မရှင်ကို ကူညီဖို့တိုင်တန်းခဲ့ပါတယ်။ အဲဒီတိုင်တန်း ခဲ့တာကို ကော်မရှင်က ကာကွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနကို ဆက်လက်ပေးပို့ခဲ့ပါတယ်။ ဒါပေမယ့် ယနေ့အထိ ဒီအစီရင်ခံစာကို ရေးနေတဲ့ကာကွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနမှ ပြန်ကြားစာမရဘူးလို့ ကော်မရှင် အစီရင်ခံစာထဲမှာ ဖော်ပြပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော့အနေနဲ့ပြောချင်တာက ကျွန်တော်တို့ ဌာနတွေအားလုံးက ကျွန်တော်တို့ ကော်မရှင်ကို လေးလေးစားစားနဲ့ပူးပေါင်းဖို့ ကျွန်တော် တိုက်တွန်းချင်ပါတယ်။ နောက်တစ်ခုက လူ့အခွင့် အရေးချိုးဖောက်မှုတွေကို ဖော်ထုတ်ရာမှာ လူအများစုအခွင့်အရေးတွေ ချိုးဖောက်တာတွေကို တာဆီး ကာကွယ်ဖို့လိုပါတယ်။ ယနေ့ကချင်ပြည်နယ်၊ ရှမ်းပြည်နယ်တို့မှာ စစ်ပွဲတွေဖြစ်နေတယ်။ onsson 2001 som ansanmi OSOS conness ပြီးတော့ စစ်ရှောင်ဘဝနဲ့နေနေရတယ်။ ဒီလိုနေရတဲ့အတွက် သူတို့ရဲ့ သားသမီးတွေဟာ ပညာသင်ကြားခွင့် ဆုံးရှုံးနေတယ်။ အလုပ်အကိုင်အခွင့်အလမ်းတွေ ဆုံးရှုံးနေတယ်။ အဲဒီလိုဆုံးရှုံးမှုတွေဟာလည်း လူ့အခွင့် အရေးဆုံးရှုံးမှုတွေပဲဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ အဲဒီလိုလူအများစုရဲ့ လူ့အခွင့်အရေးဆုံးရှုံးမှုတွေကို ကျွန်တော်တို့ အလေးထားပြီးတော့ ဆောင်ရွက်စေချင်ပါတယ်။ နောက်ပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ ဒီမိုကရေစီနှင့် လူ့အခွင့်အရေးဆိုတာ လွတ်လပ်စွာဆန္ဒဖော်ထုတ်ခွင့်ရှိဖို့ လိုပါတယ်။ လွတ်လပ်စွာ ရေးသားတင်ပြခွင့်ရှိဖို့ လိုပါတယ်။ အဲဒီဟာတွေကိုလည်း လူ့အခွင့်အရေးကော်မရှင်အနေနဲ့ အလေးထားပြီး ဆောင်ရွက်စေချင် ပါတယ်။ မေလ ၁၂ ရက်နေ့က ကျွန်တော်တို့ရန်ကုန်မြို့၊ တာမွေမှာ ငြိမ်းချမ်းရေးလိုချင်လို့ ဆန္ဒထုတ်ဖော် တဲ့လူတွေဟာ အကြမ်းဖက်နှိမ်နင်းခံရပါတယ်။ အဲဒီလူတွေကို အရပ်ဝတ်တွေနဲ့ လူတွေက ဘယ်ကမှန်း မသိတဲ့လူတွေက ခဲနဲ့ပေါက်တယ်၊ ဆဲဆိုတယ် အဲဒါကြောင့်မို့လို့ အဲဒီလိုနှိမ်နင်းမှုတွေရှိတာကို လူ့အခွင့်အရေး ကော်မရှင်အနေနဲ့ တားဆီးဖို့လိုပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ဒီလိုမှမဟုတ်လို့ရှိရင် တစ်ချိန်တုန်းက စွမ်းအားရှင်ခေတ်ကိုပြန်ရောက်သွားအောင် ကျွန်တော်တို့က တွန်းပို့နေတာရောက်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဒီလူ့အခွင့်အရေးကော်မရှင်အနေနဲ့ နောက်လုပ်ဖို့ လိုတာတွေကတော့ ကျွန်တော်တို့စာပေလွတ်လပ်ခွင့်ကိုလည်း အလေးထား လုပ်စေချင်ပါတယ်။ သရော်စရာ၊ မီဒီယာနဲ့ စာပေမဂ္ဂဇင်းတွေမှာ သရော်စာရေးတာနဲ့အရေးယူခံရတယ်။ တရားစွဲခံရတယ်။ နောက်ပြီးတော့ ကလေးတစ်ယောက်ဆိုရင်လည်း ကျွန်တော်တို့ ဒီခုနပြောတဲ့ဖြစ်စဉ်လိုပါပဲ။ အဲဒီကလေးတစ်ယောက် ကလည်း သူတကယ်လူ့အခွင့်အရေး ဆုံးရှုံးနစ်နာတာတွေကို ဖော်ထုတ်မိတဲ့အတွက် ဒီနေ့ သံတိုင်တွေ နောက်ကို ရောက်နေရပါတယ်။ ဘယ်သူမှကူညီလို့မရပါဘူး။ အဲဒီလို အဖြစ်မျိုးတွေကိုလည်း ကျွန်တော်တို့ နိုင်ငံမှာ မရှိစေချင်ပါဘူး။ ဒီလိုဟာတွေမရှိမှသာလျှင် ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံမှာ ဒီမိုကရေစီနဲ့ လွတ်လပ်ခွင့်တွေ ရပြီးတော့ လူ့အခွင့်အရေးအပြည့်အဝ ရမှသာလျှင် ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံရဲ့ ဒီမိုကရေစီအုတ်မြစ်ကိုလည်း ကျွန်တော်တို့ စိုက်ထူနိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့အစိုးရအနေနဲ့ တချို့သောသူတွေက လူ့အခွင့်အရေးချိုးဖောက် မှုတွေကို အရင်ခေတ်ကလိုလုပ်ချင်တာတောင်မှ ကျွန်တော်တို့ ဒီမိုကရေစီအစိုးရအနေနဲ့ ရဲရဲဝံ့ဝံ့တာဆီးဖို့ လိုပါတယ်။ ဒါမှသာလျှင် ကျွန်တော်တို့အစိုးရအနေနဲ့ တာဝန်ကျေရာ ရောက်ပါလိမ့်မယ်။ ဒီလိုမှ မဟုတ်ဘဲနဲ့ ကျွန်တော်တို့ လူထုကိုဆက်ဆံတဲ့နေရာမှာ ကျွန်တော်တို့ မလေးမစားဆက်ဆံရင်တော့ လူထု အတွင်းမှာ နောင်လာမည့် ၃ နှစ်အတွင်းမှာ ပေါက်ကွဲမှုတွေအများကြီးရှိပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ ဒီမိုကရေစီ အုတ်မြစ်တည်ဆောက်ရာမှာ အများကြီးအခက်အခဲတွေ တွေ့ရပါလိမ့်မယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ လူ့အခွင့်အရေးနဲ့ဒီမိုကရေစီကို ဆက်လက်ပြီးတော့ထိန်းသိမ်းဖို့၊ မြှင့်တင်ဖို့အတွက်ကို လူ့အခွင့်အရေးကော်မရှင်ကို ကျွန်တော်တို့အားလုံး ဝိုင်းဝန်းကူညီကြဖို့ လိုပါလိမ့်မယ်လို့ပြောရင်း နိဂုံးချုပ် အပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဦးဌေးဝင်းအောင်(ခေါ်) ဦးပြုံးချို ဒေါပုံမဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="462">ဦးဌေးဝင်းအောင်(ခေါ်) ဦးပြုံးချို (ဒေါပုံမဲဆန္ဒနယ်၊ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစား အပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ မြန်မာနိုင်ငံ အမျိုးသားလူ့အခွင့်အရေးကော်မရှင်မှ တာဝန်ရှိသူများ မင်္ဂလာပါခင်ဗျား။ ကျွန်တော်ကတော့ ရန်ကုန်တိုင်း ဒေသကြီး ဒေါပုံမြို့နယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးဌေးဝင်းအောင် (ခေါ်) ဦးပြုံးချို ဖြစ်ပါတယ်။ က တကယ် တယ် တက မြှင့်တင်ရေး၊ ပညာပေးရေးတွေနဲ့ ဆက်စပ်ဆောင်ရွက်နေတဲ့ အချက်အလက်များကို ကော်မရှင်အစီရင်ခံစာ ထဲမှာပါတဲ့ တချို့အချက်အလက်တွေနဲ့ ကျွန်တော်က ကောက်နုတ်ပြီး ဆွေးနွေးသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်သော နာယကကြီးခင်ဗျား။ Power Point သုံးစွဲခွင့်ပြုပါ။ မြန်မာနိုင်ငံအမျိုးသား လူ့အခွင့်အရေးကော်မရှင်ရဲ့ အစီရင်ခံစာအပိုဒ် ၇၊ ၈၊ ၉ မှာပါရှိတဲ့ လူ့အခွင့်အရေးဆိုင်ရာအလုပ်ရုံ သင်တန်းများ ဆောင်ရွက်ရာမှာ အမျိုးသမီးအဖွဲ့အစည်းများအတွက် လူ့အခွင့်အရေးဆိုင်ရာနဲ့ ကလေးသူငယ်အခွင့်အရေး ဆိုင်ရာများကို ဟောပြောပို့ချခဲ့တယ်လို့ ပါရှိပါတယ်။ ပြီးတော့ နောက်ဆက်တွဲ(င)နဲ့ (စ)မှာ ပြီးခဲ့တဲ့တစ်နှစ်တာ အတွင်းမှာ အမျိုးသမီးအဖွဲ့အစည်းတွေ၊ ကလေးသူငယ် အခွင့်အရေးများဆိုင်ရာမှာ တက်ရောက်ခဲ့တဲ့ အရေအတွက်တွေကိုလည်း သူကဇယားနဲ့ပြထားတာရှိပါတယ်။ နောက်ပြီးတော့ ကော်မရှင်ရဲ့ ဥပဒေပြုရေးဆိုင်ရာပါရှိတဲ့ အပိုဒ် ၄၃ မှာ ကလေးသူငယ် အခွင့်အရေး ဆိုင်ရာ ဥပဒေမူကြမ်းအကြံပြုချက်များ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကို ပေးပို့ခဲ့တယ်လို့ ဖော်ပြထားပါတယ်။ ကလေးသူငယ် အခွင့်အရေးဆိုင်ရာ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ သဘောတူစာချုပ်အရ ကလေးသူငယ်တိုင်းက လူ့အဖွဲ့အစည်းကာကွယ်စောင့်ရှောက်မှုကို ဦးဦးဖျားဖျား ရယူပိုင်ခွင့်ရှိတယ်လို့လည်း ပါပါတယ်။ ပြီးတော့ အပိုဒ် ၅၀ မှာ မြန်မာနိုင်ငံလုံးဆိုင်ရာ အမျိုးသမီးရေးရာကော်မတီရဲ့ လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်ချက်တွေမှာ အကြံပြု တိုက်တွန်းထားတာတွေ ဘာပါသလဲဆိုတော့ အမျိုးသမီးများအပေါ် အကြမ်းဖက်မှု တားဆီး ကာကွယ်ရေးဥပဒေကို ပြဋ္ဌာန်းနိုင်ရေးကို ကြိုးပမ်းဆောင်ရွက်နေတာတွေ၊ နောက်ပြီးတော့ နည်းမျိုးစုံနဲ့ ခွဲခြားမှုပပျောက်ရေး အသိပညာဆွေးနွေးပွဲများ ကျင်းပရန် လိုအပ်တယ်ဆိုတဲ့ ဥစ္စာတွေကို အဲဒီအစီရင်ခံစာ ထဲမှာ ဖော်ပြထားတာရှိပါတယ်။ နောက်တစ်ခုက ကော်မရှင်ရဲ့ ဥပဒေအရ ပြန်ကြည့်မယ်ဆိုလို့ရှိရင် ကော်မရှင်ဥပဒေ ၂၂(ခ)မှာ လူ့အခွင့်အရေးနဲ့သက်ဆိုင်တဲ့ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာနဲ့ ပြည်တွင်းဥပဒေများလိုက်နာမှုရှိ မရှိကို စောင့်ကြည့် လေ့လာရေး၊ မြှင့်တင်ရေးကိစ္စတွေနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီးတော့ ဆောင်ရွက်ရမှာတွေကို ဖော်ပြထားတဲ့အခါမှာ ကော်မရှင်ရဲ့ ဥပဒေ ၂၂ (ခ) (၂) မှာ တည်ဆဲဥပဒေနဲ့ အဆိုပြုထားတဲ့ ဥပဒေမူကြမ်းများဟာ နိုင်ငံတော်က ပါဝင်ချုပ်ဆိုထားတဲ့ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ လူ့အခွင့်အရေးစာချုပ်များနှင့် ကိုက်ညီမှုရှိ မရှိကို လေ့လာ သုံးသပ်ပြီးတော့ လူ့အခွင့်အရေးမြှင့်တင်ရေးနဲ့ ကာကွယ်ရေးတွေအတွက် ပြဋ္ဌာန်းသင့်တဲ့ ဥပဒေများနဲ့ အခြားဆောင်ရွက်သင့်သည်များကို အစိုးရအဖွဲ့မှတစ်ဆင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကို တင်ပြရမယ်လို့ အတိအလင်းပြဋ္ဌာန်းထားတာရှိပါတယ်။ သို့သော်လည်းပဲ နိုင်ငံတော်က ပါဝင်ချုပ်ဆိုထားတဲ့ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ လူ့အခွင့်အရေးစာချုပ် များမှာ ပြဋ္ဌာန်းထားတဲ့အခွင့်အရေးကို မြှင့်တင်ဆောင်ရွက်ရာမှာ လိုအပ်ချက်တွေ ရှိနေသေးတယ်ဆိုတာ ကိုတော့ ကော်မရှင်အစီရင်ခံစာ အပိုဒ် ၁၀၁ မှာ အတိအလင်းဖော်ပြထားတာရှိပါတယ်။ အဲဒီမှာတော့ အရာထမ်း အများစုအပါအဝင် သင်တန်းတက်ရောက်သူများက လူ့အခွင့်အရေးအခြေခံ ဗဟုသုတတွေ နည်းပါးလွန်းနေခြင်းဆိုတာ ပါပါတယ်။ နည်းအများစုအပါအဝင် အပိုဒ် ၁၀၁ မှာ အက်ရာမှာ ၊ နောက်ပြီးတော့ ခုနကစာချုပ်တွေဖြစ်တဲ့ CRC,CEDAW,CRPD စာချုပ်များနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီးတော့ အခြေခံဗဟုသုတတွေ နည်းပါးလွန်း နေသေးတယ်ဆိုတာပါပါတယ်။ နောက်ပြီးတော့ ခရိုင်နဲ့မြို့နယ် အဆင့်တွေ ကလေးကော်မတီတွေ ဖွဲ့စည်းထားရှိခြင်းကို အချို့သော မြို့နယ်များက သိရှိမှု မရှိခြင်းဆိုတာတွေလည်း ထည့်ထားပါတယ်။ နောက်ပြီးတော့ CRC စာချုပ်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီးတော့ ကော်မတီဝင်အများစုကိုယ်တိုင် ဗဟုသုတနည်းပါးနေတာတွေ၊ CEDAW အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံဖြစ်သော်လည်းပဲ မြို့နယ်ရပ်ကွက်မှာရှိတဲ့ အမျိုးသမီး ရေးရာအဖွဲ့အစည်းတွေဟာ တချို့သော အဖွဲ့ဝင်များကိုယ်တိုင် စာချုပ်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီးတော့ သေချာစွာနားလည် သိရှိမှုမရှိတာတွေကို အစီရင်ခံစာထဲမှာ ဖော်ပြထားတာ သွားတွေ့ရပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ဥပဒေပြုရေးဘက်က ပြန်ကြည့်မယ်ဆိုလို့ရှိရင် အဲဒီအခွင့်အရေးတွေနဲ့ စပ်ဆိုင်တဲ့ ဥပဒေမူကြမ်းတွေဖြစ်တဲ့ ကလေးသူငယ်အခွင့်အရေးများဆိုင်ရာဥပဒေကြမ်း၊ မြန်မာနိုင်ငံမိခင်နှင့် ကလေး စောင့်ရှောက်ရေးဆိုင်ရာဥပဒေကြမ်း၊ နောက်မသန်စွမ်းသူများရဲ့ အခွင့်အရေးနည်းဥပဒေများ ဆိုတာက သဘောတူလက်မှတ်ထိုးထားပြီးတဲ့ နိုင်ငံတကာစာချုပ်နဲ့ ဆက်စပ်ပြီးတော့ ပြည်တွင်းဥပဒေကြမ်းကို ဆွေးနွေးအတည်ပြုရမှာဖြစ်တဲ့အတွက် ဥပဒေအကောင်အထည်ဖော်ရာမှာ လူ့အခွင့်အရေးမြှင့်တင်ရေးနဲ့ အသိပညာပြန့်ပွားရေးလုပ်ဖို့ကော်မရှင်ဟာ လက်တွေ့ကာကွယ်မြှင့်တင်မှုတွေဟာ ပိုမိုအလေးထားဆောင်ရွက် ရမှာတွေ ရှိပါတယ်။ နောက်တော့ အစီရင်ခံစာရဲ့ အပိုဒ် ၉၆ မှာ ဒီပြုပြင်ပြောင်းလဲရေးတွေ၊ လူ့အခွင့်အရေး မြှင့်တင် ရေးတွေ၊ အသိပညာပေးရေးတွေ ဆက်လုပ်နိုင်ဖို့အတွက်ဆိုပြီးတော့ ငွေကြေးသုံးစွဲမှုကို နိုင်ငံတော်ကနေ ပြီးတော့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ မှာ ပြီးခဲ့တဲ့ နှစ်တွေထက် ပိုပြီးတော့ ခွင့်ပြုထားတာတွေကို ထည့်ထားပါတယ်။ အပိုဒ် ၉၃ မှာလည်း လက်ရှိရုံးတွေကို တိုးချဲ့နေတာတွေ၊ ရုံးခွဲတွေကို ဖွင့်တာတွေကိုလည်း ဖော်ပြထား ပါတယ်။ အပိုဒ် ၉၁ မှာလည်း ဝန်ထမ်းတွေထပ်ပြီးချဲ့မယ်၊ ဖွဲ့စည်းပုံတိုးချဲ့မယ်ဆိုပြီး ဖော်ပြထားပါတယ်။ သို့သော်လည်းပဲ ဒီအချက်တွေအပြင် တကယ်တမ်း လူ့အခွင့်အရေးမြှင့်တင်မှုတွေကို ကာကွယ်စောင့်ရှောက်မှုတွေ လုပ်မယ်ဆိုလို့ရှိရင် ကျွန်တော်တို့ ပါဝင်ဆောင်ရွက်မယ့် ပုဂ္ဂိုလ်တွေဟာလည်း တကယ့်လူ့အခွင့်အရေး နယ်ပယ်မှာ ကျွမ်းကျင်တဲ့သူတွေဖြစ်သင့်တယ်။ လူ့အခွင့်အရေးကို လေးစားလိုက်နာတဲ့သူတွေ ဖြစ်သင့်တယ်။ ဒါတွေကို ဦးစားပေးပြီးတော့လည်း ထည့်သွင်းစဉ်းစားဖို့လိုတယ်။ နောက်တစ်ခုက ဒီလိုလုပ်ငန်းတွေကို လုပ်မယ်ဆိုလို့ရှိရင် ပြည်သူလူထုရဲ့ ပိုမိုယုံကြည်မှုရဖို့လိုတယ်။ လူ့အခွင့်အရေးကော်မရှင်သည် ပြည်သူလူထုရဲ့ ပိုမိုယုံကြည်မှုရမယ်ဆိုလို့ရှိရင် ကော်မရှင်ရဲ့ ဥပဒေပုဒ်မ ၁၃ မှာ ပါရှိတဲ့အတိုင်းပဲ လာမယ့် ၂၀၁၉ မှာ အသစ်ပြန်လည်ဖွဲ့စည်းမယ့် ကော်မရှင်အတွက်လည်း အထောက်အကူ ဖြစ်ရာရောက်သလို လူ့အခွင့်အရေးမြှင့်တင်မှု၊ ကာကွယ်မှုတွေကိုလည်း ပိုမိုပြီးတော့ မြှင့်တင်မှုရောက် နိုင်တယ်။ စွမ်းဆောင်မှုပိုပြီးတော့ ပြည့်ဝနိုင်မယ့် အချက်တွေ ရှိတယ်ဆိုတာကို ကျွန်တော့အနေနဲ့ အကြံပြု ဆွေးနွေးလိုက်ရပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဒေါက်တာခွန်ဝင်းသောင်း ကချင်ပြည်နယ်မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၁) ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="870">ဒေါက်တာခွန်ဝင်းသောင်း (မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၁၁၊ ကချင်ပြည်နယ်)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်နာယကကြီးနဲ့တကွ အားလုံးပဲမင်္ဂလာပါ။ လူ့အခွင့်အရေးကော်မရှင်ရဲ့ ၂၀၁ရ ခုနှစ် နှစ်ပတ်လည်အစီရင်ခံစာပါ ကျောက်ထုတ်အလုပ်စခန်းများနှင့် ပတ်သက်၍ ခြုံငုံအကြံပြုချက်များဆိုတာကို ဖြည့်စွက်ဆွေးနွေးလိုပါတယ်။ Power Point အသုံးပြုခွင့်တောင်းခံအပ်ပါတယ်။ အလုပ်ကြမ်းနဲ့ ထောင်ဒဏ်ကျ အကျဉ်းသားတွေအနေနဲ့ အလုပ်ကြမ်းလုပ်ရမယ်ဆိုပေမယ့်လည်း လက်ရှိအသုံးပြုနေတဲ့ အကျဉ်းထောင်လက်စွဲပါ ဥပဒေပြဋ္ဌာန်းချက်တို့နဲ့ညီ မညီ၊ လူ့အခွင့်အရေးနဲ့ ILO အလုပ်သမားအခွင့်အရေးပဋိညာဉ်များနဲ့ စံမီမမီတို့ကို လွှတ်တော်ကြီးကနေ သုံးသပ်ပြင်ဆင်နိုင်ဖို့ ဆွေးနွေး ရခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ လွန်ခဲ့တဲ့ တစ်လကျော်လောက်က ပေါင်မြို့နယ် အင်းဗြောင် ကျောက်ထုစခန်းမှာ အကျဉ်းသားတစ်ဦး လုပ်ငန်းခွင်ထဲ ပြုတ်ကျသေဆုံးခဲ့လို့ စခန်းပိတ်သိမ်းဖို့အထိ တောင်းဆိုခဲ့ကြပြီး လူစုခွဲ ထိန်းချုပ်ခဲ့ရတဲ့ ဖြစ်ရပ်တွေ၊ မနှစ်က သြဂုတ်လထဲ အကျဉ်းသားတစ်ဦး လုပ်ငန်းခွင်မှာ ကျောက်လို့ အောက်ပိုင်းအရိုးအသား ကြေမွဒဏ်ရာများရရှိနေတာကို စခန်းတာဝန်ခံက အထက်ကို မတင်ပြ၊ ထိရောက်တဲ့ စောင့်ရှောက်မှုမပေးခဲ့လို့ အရေးယူသင့်ကြောင်း ကော်မရှင်ရဲ့ အကြံပြုတင်ပြချက်တွေကိုကြည့်ရင် ကျောက်ထုတ် စခန်းများရဲ့ လုပ်ငန်းခွင် လူ့အခွင့်အရေး၊ လူ့ဂုဏ်သိက္ခာ ကင်းမဲ့နေခြင်းတို့ဟာ ထင်ရှားနေပါတယ်။ အစိုးရတာဝန်ရှိသူများအနေနဲ့ လူ့အခွင့်အရေးများကို မှန်ကန်စွာ သိရှိ၊ လေးစားလိုက်နာရုံမက တာဝန်ချိန်မှာ လူ့အခွင့်အရေးအသိ၊ သတိ များနဲ့ ယှဉ်ပြီးဆောင်ရွက်လာပါမှ လူ့အခွင့်အရေးထိပါးချိုးဖောက်မှုများ နည်းလာမှာဖြစ်ပါတယ်။ လက်ရှိ အုပ်ချုပ်လည်ပတ်နေတဲ့ အကျဉ်းထောင်လက်စွဲကို မြန်မာနိုင်ငံ ကိုလိုနီလက်အောက် ကျစဉ် ၁၈၉၄ ခုနှစ်မှာ ရေးဆွဲပြဋ္ဌာန်းပေးခဲ့ပြီး ဒီဥပဒေကို ဗြိတိသျှခေတ်မှ ဒီကနေ့အရပ်သား ဒီမိုကရေစီ အစိုးရထိတိုင် အသုံးပြုခဲ့ပေမယ့်လည်း အစိုးရအဆက်ဆက်က လျစ်လျူရှုပြီး မူလပါရှိတဲ့ စည်းမျဉ်းဥပဒေ များနဲ့ ကိုက်ညီမှုမရှိတဲ့ ညွှန်ကြားချက်တချို့ကို ထုတ်ပြန်အုပ်ချုပ်နေဆဲဖြစ်ပါတယ်။ ၁၉၆၂ ခုနှစ် အစိုးရဟာ တရားရေးဝန်ကြီးဌာနကို ဖျက်သိမ်းခဲ့ပြီး ပုလဲ-ဂန့်ဂေါလမ်းကို အကျဉ်းသား ၇,၀၀၀ နဲ့ ၁၉၇၉ ထိ ဖောက်လုပ်ခဲ့တဲ့အပြင် အဝေးပြေးလမ်းမကြီးအတွက် ရဲဘက်စခန်းပေါင်း တစ်ဒါဇင်နဲ့ အကျဉ်းသား ၁၀,၀၀၀ ခန့်နှစ်စဉ် ဖောက်လုပ်ရာမှာ ၁၉၈၉ ခုနှစ်အထိ သောင်းချီပြီး သေဆုံးခဲ့ပါတယ်။ ၁၉၇၉ ဧပြီမှာ အစိုးရပိုင် ကျောက်မိုင်းကော်ပိုရေးရှင်းကို ဖျက်သိမ်းပြီး ကျောက်ထုတ်စခန်း ၁၄ ခုကို အကျဉ်းဦးစီးဌာနအောက် ပြောင်းရွှေ့စေခဲ့ပါတယ်။ ကော့သောင်းဆီအုန်းစိုက်ပျိုးရေးအတွက် မြေရိုင်း ၆,၄၃၂ ဧကကို ၁၉၈၂ မှ ၁၉၉၄ ထိ ဖော်ဆောင် ခဲ့တာမှာ အကျဉ်းသားထောင်ပေါင်းများစွာ သေဆုံးခဲ့ပြန်တယ်။ ၁၉၉၅ ခုနှစ် တောင်ကြီးမြို့ အနီး နမ့်စမ်လေး လေယာဉ်ကွင်းဖောက်လုပ်ရာမှာ အကျဉ်းသား ၁,၅၀၀ အနက် ၃ လအတွင်း ၁၅၀ လောက် သေဆုံးခဲ့ပြန် ကြမ်းတမ်းတဲ့ ကဘော်ရဲဘက်စခန်းများမှာ ၁၉၉၂ နဲ့ ၂၀၀၁ ခုနှစ်ကြား အကျဉ်းသားများ ၂,၀၀၀ ခန့် သေဆုံးခဲ့ပြီး ဘီးလင်းမြို့ တောင်စွန်းကျောက်ထုတ်စခန်း သေဆုံးမှုကလည်း နာမည်ကြီးခဲ့ပါတယ်။ ၁၉၉၃ မှ ၂၀၁၃ ထိ ရှေ့တန်းတိုက်ပွဲဖြစ်ပွားရာဒေသတွေကို အထမ်းသမားအဖြစ် အကျဉ်းသားများ စေလွှတ်ခဲ့ပါတယ်။ ၁၉၉၃ ခုနှစ်မှာပဲ အကျဉ်းသားတွေရဲ့ လုပ်အားနဲ့ငွေရှာစေတဲ့ အမိန့်ညွှန်ကြားချက်ကြောင့် ရဲဘက် စခန်းများ တစ်စတစ်စတိုးပွားလာပြီး ၁၉၉၉ ခုနှစ်၊ မေလမှာ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာကမ္ဘာ့ကြက်ခြေနီအဖွဲ့ ICRC အနေနဲ့ အကျဉ်းဦးစီးဌာနကို လေ့လာမှုပြုခဲ့ရပါတယ်။ ၂၀၀၁ ခုနှစ်မှာ ကျောက်တန်ချိန်သိန်းချီ ထုတ်လုပ်ခဲ့သမျှ ဆောက်လုပ်ရေးကုမ္ပဏီကြီးတွေကို ရောင်းချခဲ့ကြပြီး အောက်တိုဘာ ၂၀၁၄ ခုနှစ်မှာ ပြည်ထဲရေးဒုဝန်ကြီး က ၁၉၇၈ နဲ့ ၂၀၁၄ ခုနှစ်အကြား ရဲဘက် စခန်းများမှာ သေဆုံးသူ ၅,၀၀၀ ကျော်ရှိကြောင်း ပထမဆုံး ထုတ်ပြန်ခဲ့ပါတယ်။ ၂၀၁၆ တစ်နိုင်ငံလုံးရှိ ရဲဘက်စခန်းတွေမှာ အကျဉ်းသားပေါင်း ၂၀,၀၀၀ ခန့်အနက် အများစုဟာ အလုပ်အကြမ်းဆုံး တွေကို လူ့အခွင့်အရေးချို့တဲ့စွာနဲ့ လုပ်နေကြဆဲဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၀၈ ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေအခန်း(၁) ပုဒ်မ ၄၄ ပါလူ့သိက္ခာညှိုးနွမ်းသေးသိမ်စေသည့် ပြစ်ဒဏ် ပြဋ္ဌာန်းခွင့် မရှိစေရဆိုတာကို ဆန့်ကျင်ပြီး ဂျပန်ခေတ်ချွေးတပ်သားတွေလို ကျောက်ထုစခန်းက အကျဉ်းသား တွေကို ခိုင်းစေတဲ့ မြန်မာပြည်ဟာ ILO ပြဋ္ဌာန်းချက်တွေကို ၁၉၅၅ မှာ တရားဝင်လက်မှတ် ရေးထိုးပြီး ဖြစ်ပေမယ့် သက်ဆိုင်ရာ တာဝန်ရှိသူအချို့ကတော့ “အတိတ်မေ့သလိုလို၊ သိုက်စာပျောက်သလိုလို”နဲ့ လူ့အခွင့်အရေးတွေကို လျစ်လျူရှုနေကြဆဲဖြစ်ပါတယ်။ မာလာဖူးကျောက်ထုတ်စခန်းက ကိုမျိုးနိုင်ဆိုသူဟာ ဆေးတစ်ပြားကြောင့် မြဝတီတရားရုံးကနေ ပြစ်ဒဏ် ၆ နှစ်အချခံရစဉ် လုပ်ငန်းခွင် မတော်တဆနဲ့ ရန်ကုန် ဆေးရုံကြီးရဲ့ ဦးနှောက်နဲ့ အာရုံကြောကုသရေးဌာန ၁၇-၆-၂၀၁ရ နေ့မှာ တက်ရောက်ကုသခံရပါတယ်။ ကျောက်ခဲတုံးခေါင်းပေါ်ပြုတ်ကျလို့ ဆောင်းထားတဲ့ ဦးထုပ်ရော ဦးခေါင်းခွံပါ ကွဲအက်ကြေမွသွားလို့ အရေးပေါ်အတွင်းလူနာဖြစ်ပေမယ့် ကြာကြာမထားဘဲ သတင်းပေါက်ကြားမှာစိုးလို့ ချက်ချင်းပြောင်းရွှေ့ သွားကြပါတယ်။ ဆရာဝန်မှတ်ချက်အရ အသက်အန္တရာယ်ရှိနေပေမယ့် တာဝန်ရှိသူတွေက လူနာရှင်ရဲ့ မိဘတွေကို အခြေအနေမှန်အသိမပေးဘဲ ဖုံးကွယ်ထားခဲ့ခြင်းက အကျဉ်းသားဆိုတဲ့ အမြင်တစ်ခုတည်းနဲ့ လူ့ဂုဏ်သိက္ခာနဲ့ လူ့အခွင့်အရေးကို မျက်ကွယ်ပြုနေခဲ့ခြင်းပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ILO ရဲ့ သဘောတူညီချက်များ၊ လူ့အခွင့်အရေးပါ ကြေညာချက်များနဲ့ဆန့်ကျင်ပြီး လူ့ဂုဏ်သိက္ခာ ညှိုးနွမ်းစေတဲ့ လုပ်ရပ်များနဲ့ ပြည့်နှက်နေတဲ့ ဒီအမိန့်ညွှန်ကြားချက်တချို့ရဲ့ ချိနဲ့အားနည်းမှုတွေကို ပြုပြင် တည့်မတ်နိုင်ဖို့ ကော်မရှင်ရဲ့ အဓိကလုပ်ငန်းတာဝန်တစ်ခုဖြစ်တဲ့ နိုင်ငံတော်ကို ဥပဒေရေးရာ အကြံပြုချက်များ ်ပြနိုင်ဖို့အတွက် လွှတ်တော်လူ့အခွင့်အရေးဆိုင်ရာ ကော်မတီများ၊ ဥပဒေပြုအဖွဲ့များ၊ အခြား ပညာရှင်များနဲ့ ညှိနှိုင်းပြီး ပိုမိုကြိုးစားလုပ်ဆောင်ဖို့ တိုက်တွန်းချင်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ မြန်မာနိုင်ငံဟာ ကုလသမဂ္ဂအဖွဲ့ဝင်ဖြစ်တာနဲ့ အညီ အကျဉ်းသားတွေနဲ့ ပတ်သက်ပြီး အနိမ့်ဆုံးလိုက်နာရမယ့် စည်းမျဉ်းစည်းကမ်းတွေရှိပါတယ်။ ၁၉၅၅ ခုနှစ် ဆွစ်ဇာလန်နိုင်ငံ ဂျီနီဗာမှာ ကျင်းပခဲ့တဲ့ ရာဇဝတ်မှုများ ကာကွယ်ရေးနဲ့ ရာဇဝတ်အကျဉ်းသားများ ထိန်းသိမ်း စောင့်ရှောက်မှုဆိုင်ရာ ကုလသမဂ္ဂရဲ့ ပထမဆုံး ညီလာခံကြီးမှာ ချမှတ်သဘောတူခဲ့တဲ့ လူသားဖြစ်သည့် အကျဉ်းသားတို့၏ လူ့ဂုဏ်သိက္ခာကို လျော့ပါးထိခိုက်စေသော အပြုအမူများကို ရှောင်ကြဉ်ရမည်လို့ ဆိုထားသလို အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာလူ့အခွင့်အရေး ကြေညာစာတမ်းအပိုဒ် ၄ မှာတော့ မည်သူ့ကိုမှ ကျွန်အဖြစ် ခိုင်းစေခြင်း မပြုရဆိုတာကို လက်ခံကျင့်သုံးလိုက်နာရမှာမို့ ကျောက်ထုတ်လုပ်ငန်း၊ ငရဲခန်းတမျှ ဆင်းရဲကြီး လှတဲ့ အကျဉ်းသားတို့ကို အသက်ဆုံးရှုံး အညွန့်တုံးစေတဲ့ ကျင့်သုံးမြဲ ညွှန်ကြားချက်တွေနဲ့ ထုတ်လုပ်စေခိုင်း နေတဲ့ လူ့အခွင့်အရေးနဲ့ လူ့ဂုဏ်သိက္ခာသုညအောက်ရောက်နေတဲ့ အလုပ်စခန်းမှန်သမျှကို ပယ်ဖျက်ပိတ်သိမ်း ကြရတဲ့အထိ အမျိုးသားလွှတ်တော် နိုင်ငံသားများ၊ မူလအခွင့်အရေးနဲ့ ဒီမိုကရေစီလူ့အခွင့်အရေးကော်မတီရဲ့ ကိုယ်စား ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကြီးမှတစ်ဆင့် တင်ပြအကြံပြု ဆွေးနွေးအပ်ပါတယ်။ မြန်မာပြည်အနှံ့က ကျောက်ထုအကျဉ်းသားများ ပြစ်မှုအကြွေး၊ ချွေးနဲ့ဆပ်ရင်း ရန်ဘေးရှင်းလို့၊ တင်းပြည့်ကျပ်ပြည့်တဲ့ လူ့အခွင့်အရေးနဲ့ လူ့ဂုဏ်သိက္ခာများ ပြည့်ဝစွာခံစားနိုင်ကြပြီး နှိပ်စက်ကင်းပြတ်လူဖြစ်ကျိုး နပ်နိုင်ကြပါစေ။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဦးထွန်းမြင့် ဗဟန်းမဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="465">ဦးထွန်းမြင့်(ဗဟန်းမဲဆန္ဒနယ်၊ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်နာယကကြီးနှင့်တကွ၊ အားလုံးကို မင်္ဂလာပါလို့ နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ ဗဟန်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးထွန်းမြင့် ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ မြန်မာနိုင်ငံအမျိုးသားလူ့အခွင့်အရေးကော်မရှင်ရဲ့ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ နှစ်ပတ်လည် အစီရင်ခံစာကို Narinnnnnn. လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျား။ လူ့အခွင့်အရေးကော်မရှင်ရဲ့ ယခင်နှစ်ပတ်လည် အစီရင်ခံစာများနဲ့ နှိုင်းယှဉ်ရင် ယခု ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ နှစ်ပတ်လည်အစီရင်ခံစာဟာ ပိုမိုတိုးတက်လာတာကို တွေ့မြင်ရပါတယ်။ ကော်မရှင်ရုံးကို ဌာန ၅ ခုနဲ့ ဖွဲ့စည်းထားပြီး ၎င်းဌာနများရဲ့ လုပ်ဆောင်ချက်များကို ဖော်ပြထားတာတွေ့ရပါတယ်။ ကော်မရှင်ရဲ့ အစီရင်ခံစာအရ လူ့အခွင့်အရေး မြှင့်တင်ရေးနဲ့ ပညာပေးရေးဆိုင်ရာ ဆောင်ရွက်ချက်များ၊ လူ့အခွင့်အရေး ကာကွယ်စောင့်ရှောက်ရေး ဆိုင်ရာ ဆောင်ရွက်ချက်များ၊ ဥပဒေရေးရာဆောင်ရွက်ချက်များ၊ နိုင်ငံတကာရေးရာဆောင်ရွက်ချက်များ၊ စီမံရေးရာနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဆိုင်ရာ ဆောင်ရွက်ချက်များ၊ သုံးသပ်ချက်များ၊ အကြံပြုချက်များ၊ ဆက်လက် ဆောင်ရွက်မည့် လုပ်ငန်းစဉ်များဟူ၍ စာမျက်နှာပေါင်း ၉၀ ဖြင့် ဖော်ပြထားတာ တွေ့ရှိရပါတယ်။ လူ့အခွင့်အရေးမြှင့်တင်ရေးနှင့် ပညာပေးရေးဆိုင်ရာ ဆောင်ရွက်ချက်များအပိုင်းကို ဆွေးနွေးရရင် ယခင်နှစ်က မြို့နယ်ပေါင်း ၂၀ ကို ပညာပေးဟောပြောနိုင်ခဲ့ပေမယ့် ယခုနှစ်မှာတော့ ဝေးလံခေါင်သီတဲ့ မြို့နယ်ပေါင်း ၁၈ ခုကိုသာ ပညာပေးဟောပြောနိုင်ခဲ့ပါတယ်။ အစိုးရဌာနဆိုင်ရာ ပညာပေးအလုပ်ရုံ ဆွေးနွေးပွဲ သင်တန်းများကို စုစုပေါင်း ၅၀ ခန့် သင်တန်းပေးနိုင်ခဲ့ပြီး သင်တန်းပြီးဆုံးချိန်မှာတော့ နားလည် သဘောပေါက်မှု ၈၄.၅ ရာခိုင်နှုန်းရှိတယ်လို့ ဖော်ပြထားပါတယ်။ ဒါ့အပြင် ယခုနှစ်မှာ လွှတ်တော်များ၏ လူ့အခွင့်အရေးဆိုင်ရာ ကော်မတီ ၂ ရပ်နှင့် ကော်မရှင်တို့ တွေ့ဆုံဆွေးနွေး အမြင်ချင်းဖလှယ်နိုင်ခဲ့ပါတယ်။ ကော်မရှင်ရဲ့ လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်ချက်များ ပိုမိုတိုးမြှင့် လုပ်ဆောင်နေတယ်လို့ သိရှိရပါတယ်။ ဒီလိုလုပ်ဆောင်တဲ့နေရာမှာ ကျယ်ကျယ်ပြန့်ပြန့်နဲ့ ထိထိရောက်ရောက်ဖြစ်အောင် လူမှုရေးအသင်း အဖွဲ့ များ CSO များနဲ့ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ဖို့ အကြံပြုအပ်ပါတယ်။ လူ့အခွင့်အရေးကာကွယ် စောင့်ရှောက်ရေးနဲ့ ပတ်သက်ပြီး ၂၀၁ရ ခုနှစ်ထိ မြန်မာနိုင်ငံတွင် အကျဉ်းထောင်ပေါင်း ၄၆ ခုရှိသည့် အနက် အကျဉ်းထောင်ပေါင်း ၃၂ ခု စစ်ဆေးနိုင်ခဲ့ခြင်းကို ကြိုဆိုပါတယ်။ ကျန်ရှိနေတဲ့ အကျဉ်းထောင် ၁၄ ခုကိုလည်း ဆက်လက်စစ်ဆေးသွားမယ်လို့ သိရှိရပါတယ်။ ၂၀၁၅ ခုနှစ်တွင် (၁၁) ကြိမ်၊ ၂၀၁၆ ခုနှစ်တွင် (၈) ကြိမ်၊ ၂၀၁ရ ခုနှစ်တွင် (၃၀) ကြိမ်၊ စုစုပေါင်း (၄၉) ကြိမ် စစ်ဆေးခဲ့ပြီး ၂၀၁၆ ခုနှစ်ထက် ၄ ဆပိုမို စစ်ဆေးနိုင်ခဲ့တဲ့အတွက် ကြိုဆိုအပ်ပါတယ်။ ဒါပေမယ့် အကျဉ်းသား အကျဉ်းသူများကတော့ ထောင်တွင်း လူ့အခွင့်အရေး ချိုးဖောက်ခံရမှု ဆက်လက်တိုးမြင့်နေဆဲပဲဆိုတာ လက်ရှိတွေ့မြင်နေကြရ ပါတယ်။ ဒါ့အပြင် လူ့အခွင့်ရေးအရေးချိုးဖောက်နေသည်ဟု နိုင်ငံတကာမှ စွပ်စွဲပြောဆို ဖိအားပေးနေသည့် ကိစ္စများကို မြန်မာနိုင်ငံလူ့အခွင့်အရေးကော်မရှင်မှ မည်သို့တုံ့ပြန်ပြီး မည်သည့်ရလဒ်များရခဲ့သည်ကို ပြည်သူများသိရှိနိုင်ရန် ထုတ်ပြန်ပေးသင့်ပါတယ်။ လူ့အခွင့်ရေးချိုးဖောက်သည်ဟု မကြာခဏ စွပ်စွဲခံရသည့် ရခိုင်ဒေသ၊ ကချင်ပြည်နယ်၊ ရှမ်းပြည်နယ် မြောက်ပိုင်းဒေသများကို အမျိုးသားလူ့အခွင့် အရေးကော်မရှင် အနေဖြင့် ကိုယ်တိုင်ကိုယ်ကျ ကွင်းဆင်း၍ စစ်ရှောင်ဒုက္ခသည်များ၊ နေရပ်စွန့်ခွာ ထွက်ပြေးလာကြသော တိုင်းရင်းသားပြည်သူများကို လူ့အခွင့်အရေး စောင့်ရှောက်တိုးမြှင့် လုပ်ဆောင်သင့်ပါတယ်။ ကော်မရှင်ရဲ့ အစီရင်ခံစာ၌ ၂၀၁၅ ခုနှစ်တွင် မြေယာမှု ၆၂၆ မှု ရှိခဲ့သော်လည်း ၂၀၁ရ ခုနှစ်တွင် ၁၃၆ မှုသာ ကော်မရှင်သို့ တိုင်တန်းခဲ့သည်ကို တွေ့ရှိရပါတယ်။ တရားစီရင်ရေးနှင့်ဆိုင်သော ကိစ္စရပ်များတွင်လည်း ၂၀၁၅ ခုနှစ်၌ ၁၄၁ မှု ကော်မရှင်သို့ လာရောက် တိုင်တန်းရာမှ ၂၀၁ရ ခုနှစ်တွင် ၄၁ မှုသာ လာရောက်တိုင်တန်းတော့သည်ကို တွေ့ရပါတယ်။ လက်တွေ့မြေပြင်တွင် အဆိုပါအမှုများသည် လျော့နည်းသွားခြင်းမရှိဘဲ ထောင်သောင်းမက ရှိနေသည်ကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျား။ ကလေးသူငယ်အခွင့်အရေး ချိုးဖောက်ခံရမှုနဲ့ ပတ်သက်ပြီး တိုင်တန်းချက်များကို အစီရင်ခံစာမှာ ဖော်ပြတာမတွေ့ရပါဘူး။ အဓမ္မလုပ်အားပေးခိုင်းစေမှု၊ လူကုန်ကူးမှု၊ ကလေးသူငယ်အပေါ်အကြမ်းဖက်မှု၊ သက်ငယ်မုဒိမ်းမှုတွေဟာ စိုးရိမ်ထိတ်လန့်စရာကောင်း လောက်အောင် များပြားနေတာကို တွေ့နေရပါတယ်။ ဥပမာ မနေ့တနေ့ကမှ ဖြစ်ပွားခဲ့တဲ့ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး၊ ထန်းတပင်မြို့နယ်၊ ပေါက်တန်းကျေးရွာမှာ မုဒိမ်းကျင့် လူသတ်ယုံသာမကဘဲ ကလေးကိုပါ သတ်ဖြတ်ဖို့ ကြံစည်ခဲ့တဲ့ ထိတ်လန့်တုန်လှုပ်ဖွယ် မှုခင်းကြီးဟာ အမျိုးသမီးနဲ့ ကလေးသူငယ်များရဲ့ဘဝ လုံခြုံမှုကို ခြိမ်းခြောက်နေသော သာဓကတစ်ခု ဖြစ်ပါတယ်။ ကော်မရှင်အနေနဲ့ လူ့အခွင့်အရေးချိုးဖောက် တိုင်တန်းချက်များကို သက်ဆိုင်ရာ ဌာနများသို့ အသိပေးလွှဲပြောင်း ဆောင်ရွက်ပေးရုံ သက်သက်မဟုတ်ဘဲ ထိရောက်စွာဟန့်တား အရေးယူနိုင်ရန် လုံလောက်သော အားထုတ်မှု ယခုထက်ပိုမိုလိုအပ်မယ်လို့ ထင်မြင်သုံးသပ်မိပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံအမျိုးသား လူ့အခွင့်အရေးကော်မရှင်တွင် ဒီမိုကရေစီနှင့် လူအခွင့်အရေးကို လေးစားတန်ဖိုးထားတတ်သူများ၊ CSO ကိုယ်စားပြုသူများ ပါဝင်ဖွဲ့စည်းသင့်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံလူ့အခွင့်အရေးကော်မရှင်၏ အဆင့်အတန်း ကမ္ဘာ့စံသတ်မှတ်ချက် (Status Scale) ရရှိရေး ကြိုးပမ်းဆောင်ရွက်ရန် အကြံပြုတိုက်တွန်းရင်း နိဂုံးချုပ် အပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">ဒေါ်အေးမြမြမျိုး ကျောက်တန်းမဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="442">ဒေါ်အေးမြမြမျိုး(ကျောက်တန်းမဲဆန္ဒနယ်၊ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားရပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ အားလုံးပဲမင်္ဂလာပါရှင်။ ကျွန်မကတော့ မြန်မာနိုင်ငံ အမျိုးသားလူ့အခွင့်အရေးကော်မရှင် အစီရင်ခံစာ ၂၀၁ရ ကို ဆွေးနွေးသွားမယ့် ကျောက်တန်းမဲဆန္ဒနယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါ်အေးမြမြမျိုး ဖြစ်ပါတယ်။ Power Point အသုံးပြုပြီး တင်ပြခွင့် ပြုပါရှင်။ မြန်မာနိုင်ငံအမျိုးသားလူ့အခွင့်အရေးကော်မရှင် ၂၀၁ရ အစီရင်ခံစာရဲ့ ဝန်ကြီးဌာနအဖွဲ့အစည်းများ ထံမှ ပြန်ကြားစာ ရရှိမှုအခြေအနေကို လေ့လာကြည့်တဲ့အခါ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီးအတွင်းမှာပင် ရရ ရာခိုင်နှုန်း ပြန်ကြားထားခြင်းမရှိသည်ကို တွေ့ရပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံ အမျိုးသားလူ့အခွင့်အရေးကော်မရှင် ဥပဒေ ပုဒ်မ ၃၈ တွင် ကော်မရှင်၏ အကြံပြု တိုက်တွန်းချက်များနှင့် စပ်လျဉ်းသည့် အရေးယူဆောင်ရွက် ထားရှိမှုအခြေအနေကို ရက်ပေါင်း ၃၀ အတွင်း ကော်မရှင်ထံသို့ ပြန်ကြားရမည်ဟု ပါရှိသော်လည်း လိုက်နာမှု အားနည်းသည်မှာ သိသာထင်ရှားစွာ တွေ့မြင်ရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒုတိယအချက်အနေနဲ့ ကျွန်မအနေနဲ့ ကွင်းဆင်းဆောင်ရွက်မှုကို ဆွေးနွေးလိုပါတယ်။ အမျိုးသား လူ့အခွင့်အရေးကော်မရှင်ဟာ ကျွန်မတို့ရဲ့ ကျောက်တန်း သီလဝါရွာဟောင်းက လူ့အခွင့်အရေး ချိုးဖောက် မှုကို ကွင်းဆင်းစစ်ဆေးပေးခဲ့ပါတယ်။ ဒီအတွက် အများကြီးကျေးဇူးတင်ပါတယ်ရှင်။ ဒီဖြစ်စဉ်ဟာ ၁၉၉၆-၁၉၉ရ မှာ အဓမ္မမြေသိမ်းပြီးတော့မှ ဖြစ်ပေါ်ခဲ့တဲ့ ဖြစ်စဉ်ဖြစ်ပါတယ်။ နောက်ပိုင်းမှာ စီမံကိန်းအကောင်အထည် မပေါ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ဘိုးစဉ်ဘောင်ဆက် လုပ်ကိုင်လာ ခဲ့တဲ့ တောင်သူလယ်သမားအချို့နဲ့ နောက်ထပ် လယ်သမားအချို့က ခုတ်ထွင်ရှင်းလင်းပြီး လယ်ယာမြေ ဖော်ဆောင်ပြီး မြို့နယ်ဦးစီးဌာနမှလည်း အခွန်ပြေစာ ထုတ်ပေးလုပ်ကိုင်ခဲ့တဲ့ မြေဖြစ်ပါတယ်။ ၁၉-၁-၂၀၁ရ ရက်နေ့မှာ ကုမ္ပဏီမှ ခြံစည်းရိုးလာမခတ်ခင် ု အေးအေးချမ်းချမ်း ဖြစ်ခဲ့ ပါတယ်။ တောင်သူတွေ တားမြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ပထမအကြိမ် ခြံစည်းရိုးတားမြစ်ပြီးတော့မှ ၂၀၁ရ ခုနှစ် ၆ လပိုင်း ၁၀ ရက်နေ့မှာတော့ အာဏာပိုင်တွေနဲ့ ရဲအင်အား၊ လူအင်အား ၃၀၀ ခန့် လိုအပ် သည်ထက် အင်အားပိုမို အသုံးချကာ နိုင့်ထက်စီးနင်း ခြံစည်းရိုးကာရံခဲ့ပါတယ်။ ၃-၇-၂၀၁ရ ရက်နေ့မှာ မြန်မာနိုင်ငံလူ့အခွင့်အရေး ကော်မရှင်ကို စာတင်ပြီးတော့ တောင်သူတွေက တိုင်ကြားခဲ့ပါတယ်။ လာရောက် ကွင်းဆင်းစစ်ဆေးတဲ့ အခါမှာ လူ့အခွင့်အရေးချိုးဖောက်တဲ့ စာတမ်းတွေကိုလည်း တွေ့ရှိခဲ့တဲ့အတွက်ကြောင့် မို့လို့ ပြင်ဆင်ဖို့အတွက် ကော်မရှင်အနေနဲ့ အကြံပြု ထားခဲ့ပါတယ်။ ၂၂-၇-၂၀၁ရ ရက်နေ့မှာ လူ့အခွင့်အရေးကော်မရှင်မှ ကွင်းဆင်းလေ့လာပြီးတော့ မြို့နယ်အုပ်ချုပ်မှူး၊ ကုမ္ပဏီမှတာဝန်ရှိသူ၊ လူ့အခွင့်အရေးကော်မရှင်နဲ့ ရွာသားဟောင်းများ ပါဝင်ပြီးတော့မှ တွေ့ဆုံဆွေးနွေး ပြီးတော့ အဝင်အထွက်လမ်းအတွက် ဝင်ပေါက်တစ်ခု ဖွင့်ပေးဖို့အတွက် သဘောတူညီမှု ရရှိခဲ့ပါတယ်။ ဆောင်ရွက်နေတဲ့ကာလအတွင်းမှာပဲ ဒီမှာနေထိုင်တဲ့ အမျိုးသမီးတစ်ဦးက ဆေးရုံကို ို့နိုင်တဲ့အတွက် သတံမင်တတ်ပါတယ်။ အထက်လမ်း ပိက်က်က်အလက်တင် အလယ် ကနေ သွားရမှာဖြစ်တဲ့အတွက် ဒီရေအတက်ကိုစောင့်နေရင်းမှာပဲ သေဆုံးသွားခဲ့ပါတယ်။ ဒါကတော့ မီးဖွားပြီးစအမျိုးသမီးကို နာရေးပို့နေရတဲ့ပုံ ဖြစ်ပါတယ်။ ၃၁-၁၀-၂၀၁ရ ရက်နေ့မှာ ဖွင့်ပေးဖို့ သဘောတူညီမှုရခဲ့တဲ့ ဝင်ပေါက်ကို ကုမ္ပဏီကနေပြီး အုတ်နံရံ တွေနဲ့ ပြန်ပိတ်ခဲ့ပါတယ်။ ဒီအတွက်ကြောင့်မို့လို့ စီးပွားရေး၊ လူမှုရေး၊ ပညာရေး လုပ်ကိုင်ဆောင်ရွက် မှုတွေ ဆုံးရှုံးခဲ့ရပါတယ်။ ဒီဟာကို ကျွန်မတို့ လူ့အခွင့်အရေးကော်မရှင်ကို အကြောင်းကြားပါတယ်။ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီးအစိုးရထံ အကြောင်းကြားထားပါတယ်ဆိုတာ သိရပြီးတော့ ကျွန်မတို့က ဥပဒေအရ ကာကွယ်မှုတွေတော့ မရရှိခဲ့ပါဘူး။ ဒါ့အပြင် ၁၂-၅-၂၀၁၈ မှာ ရဲအင်အား၊ လူအင်အားနဲ့ အကြမ်းဖက် ဖြိုခွင်းခြင်းခံရပါတယ်။ ဒီမှာနေတဲ့သူတွေကို မြေယာလျော်ကြေးညှိနှိုင်းဖို့ အကြံပြုထားပေမယ့် ညှိနှိုင်းခြင်းမရှိဘဲနဲ့ အကြမ်းဖက် ဖြိုခွင်းခဲ့တာပါ။ အကြမ်းဖက်ဖြိုခွင်းခံရတဲ့ ဓာတ်ပုံတွေကိုတော့ ကျွန်မကို သုံးခွင့်မရှိတဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ သုံးလို့ မရပါဘူး။ ကျွန်မတို့ကို ကျည်ဆန်နဲ့တောင် ပစ်တဲ့အထိကို လူ့အခွင့်အရေး ချိုးဖောက်မှု ခံခဲ့ရတာပါ။ မြန်မာနိုင်ငံလူ့အခွင့်အရေးကော်မရှင်ရဲ့ ပုဒ်မ ၄၀(က)မှာ လူ့အခွင့်အရေး ဖောက်ပျက်မှုများ ဆက်လက် မဖြစ်ပေါ်ရေးနှင့် အလားတူဖောက်ဖျက်မှုများ ထပ်မံမဖြစ်ပွားရေးအတွက် တာဝန်ရှိတယ်လို့ ဥပဒေမှာ ပြဋ္ဌာန်းထားပါတယ်။ အမျိုးသားလူ့အခွင့်အရေးကော်မရှင်အနေနဲ့ ကျောက်တန်းမြို့နယ် သီလဝါရွာဟောင်းကို ကွင်းဆင်းစစ်ဆေးပေးခဲ့ပါတယ်။ လူ့အခွင့်အရေးချိုးဖောက်မှုများ ရှိနေတဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ညှိနှိုင်း ဆောင်ရွက်ခြင်း၊ သက်ဆိုင်ရာတာဝန်ရှိသူနဲ့ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီးအစိုးရကို အကြံပြု တိုက်တွန်းချက်များ ပေးပို့ခြင်းဖြင့် ကူညီခဲ့ပါတယ်။ လူ့အခွင့်အရေးချိုးဖောက်မှုတွေကို ကာကွယ်တားဆီးပေးနိုင်ခဲ့ခြင်း မရှိတဲ့အပြင် ပိုမိုဆိုးရွားတဲ့ ပစ်ခတ်နှိမ်နင်းတဲ့အထိ ဖြစ်ပေါ်ခဲ့ပါတယ်။ တစ်နေ့တည်းမှာပါပဲ ၁၂ ရက်နေ့မှာပါပဲ။ ရန်ကုန်မြို့ တာမွေ မြို့နယ်မှာ ငြိမ်းချမ်းစွာ ဆန္ဒဖော်ထုတ်ပြီး အေးချမ်းစွာ လူစုခွဲနေတဲ့ ငြိမ်းချမ်းရေး လူထုလှုပ်ရှားမှုကို မြန်မာနိုင်ငံရဲတပ်ဖွဲ့နဲ့ အမျိုးသားရေးအမည်ခံ အရပ်ဝတ်အင်အားစုမှ အကြမ်းဖက်ရိုက်နှက် ဖြိုခွင်းမှုတွေ လည်းဖြစ်ပေါ်ခဲ့ပါတယ်။ မီဒီယာတွေရှေ့မှောက်မှာ ပြောင်ပြောင်တင်းတင်း လူ့အခွင့်အရေးချိုးဖောက်မှု တွေကို ဖြစ်ပေါ်ခဲ့စဉ်ကို ကြည့်ခြင်းအားဖြင့် ပညာပေးလုပ်ငန်းများ၊ ကွင်းဆင်းလေ့လာခြင်းများ၊ ပြန်ကြားစာ ရရှိမှုများ ယခင်ထက် တိုးတက်လာတယ်လို့ အစီရင်ခံစာမှာ ပါရှိသော်လည်း လူ့အခွင့်အရေးချိုးဖောက်ခံရမှု များမှ ကာကွယ်တားဆီးရေးရလဒ်မှာ များစွာလိုအပ်ချက်ရှိနေသေးကြောင်း သိသာထင်ရှားနေပါတယ်ရှင်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ လူ့အခွင့်အရေးကော်မရှင်အနေနဲ့ ကြိုးစားအားထုတ်မှုတွေကို ကျွန်မတို့ အများကြီး အသိအမှတ်ပြုပါတယ်။ သို့သော်လည်းပဲ ကျွန်မတို့ကို ကာကွယ်ပေးတဲ့အပိုင်းကိုတော့ ဒီထက်အများကြီး မျှော်လင့်လျက်ရှိနေပါသေးတယ်။ လိုအပ်လျက်ရှိနေပါသေးတယ်။ နောက် Slide ပြပေးပါ။ ကျွန်မတို့က အခြေခံလူတန်းစားတွေဟာ လူ့အခွင့်အရေးကို ကာကွယ်ဖို့အတွက် အင်အားကြီးတဲ့သူတွေကနေပြီးတော့မှ ချိုးဖောက်တာတွေကို ထိန်းသိမ်းပေးဖို့အတွက်တော့ ပြည်သူများရဲ့ ကိုယ်စား မေတ္တာရပ်ခံရင်းနဲ့ နိဂုံးချုပ်အပ် ပါတယ်ရှင့်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဦးကျော်နိုင် ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၂) ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="990">ဦးကျော်နိုင်(မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၁၂၊ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးအမှူးပြု၍ ကြွရောက်လာကြပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များအားလုံး မင်္ဂလာပါခင်ဗျာ။ ယခုအမျိုးသား လူ့အခွင့်အရေးကော်မရှင်ရဲ့ နှစ်ပတ်လည်အစီရင်ခံစာကို ခြုံငုံသုံးသပ်ဝေဖန်မှာဖြစ်ပေမယ့် ပထမဆုံး အနေနဲ့ ရှားရှားပါးပါး တိုင်ကြားမှု ၂ ခုတည်းသာရှိတဲ့ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနနဲ့ ပတ်သက်တဲ့ တိုင်ကြားစာ တစ်စောင်ကို စတင်ဆွေးနွေးလိုပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံအမျိုးသားလူ့အခွင့်အရေးကော်မရှင်ရဲ့ ဆောင်ရွက်ချက် အမှတ်စဉ် (၁) ဖြစ်ပါတယ်။ ပညာသင်ကြားခွင့်ဖြစ်ပါတယ်။ မိတ္ထီလာပညာရေးကောလိပ်သို့ ရောက်ရှိစဉ် မသဉ္စာငြိမ်း၏ လက်ချောင်း လေးများ ပြတ်နေခြင်းကြောင့် ကျောင်းတက်ရန် ငြင်းပယ်ခြင်းခံရကြောင်း မသဉ္စာငြိမ်းက ကော်မရှင်သို့ ကိုယ်တိုင် တိုင်တန်းလာပါတယ်။ လူ့အခွင့်အရေးကြေညာစာတမ်းပါ အပိုဒ် ၂၆ ပါ လူတိုင်းတွင် ပညာ သင်ယူခွင့်ရှိသည်နှင့်အညီ ကုလသမဂ္ဂ မသန်စွမ်းများ အခွင့်အရေးဆိုင်ရာ သဘောတူချက် အပိုဒ် ၂၄ ပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်များနှင့်အညီ မသဉ္စာငြိမ်း၏ ဆုံးရှုံးလျက်ရှိသော ပညာသင်ကြားခွင့်ရရှိရေးအတွက် ကူညီ ဆောင်ရွက်ပေးပါရန် ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနမှ တာဝန်ရှိသူများထံသို့ ညှိနှိုင်းမေတ္တာရပ်ခံအကြောင်းကြား ခဲ့ပါတယ်။ အဲဒီလို အကြောင်းကြားခဲ့တဲ့အတွက် ပညာရေးဌာနက ခွင့်ပြုပြီးတော့ ဒီကျောင်းသူလေးဟာ မိတ္ထီလာပညာရေးကောလိပ်ကို တက်ရောက်သင်ကြားခွင့် ရရှိသွားပြီဖြစ်ပါတယ်။ အင်မတန်အားရကျေနပ်ဖွယ် ဖြစ်ပါတယ်။ သို့သော် တစ်ပြည်လုံးမှာရှိတဲ့ အဲဒီလို မသန်မစွမ်းသူများသည် ဒီအခက်အခဲများတွေ့နေ၊ ဒီလို တိုင်ကြားမှ ကျောင်းတက်ခွင့်ရမယ်ဆိုရင်တော့ မဖြစ်သင့်ပါဘူး။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန အနေနဲ့ အခြားမသန်စွမ်းသူ ကျောင်းသားကျောင်းသူများ အခက်အခဲမဖြစ်အောင်လို့၊ အခုကတည်းက ဒီလိုမျိုး အဖြစ်အပျက်မဖြစ်အောင်လို့ စီစဉ်ထားဖို့လိုအပ်ပါတယ်။ ဒုတိယစာတစ်စောင်ကို ဆက်လက်ဆွေးနွေးပါမယ်။ ဒုတိယစာစောင်ကတော့ ဆောင်ရွက်ချက် အမှတ်စဉ် ၂၆ ဖြစ်ပါတယ်။ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီးက ကျောင်းသားတစ်ဦးဟာ တက္ကသိုလ်ဝင်တန်း စာမေးပွဲကို ပြည့်စုံစွာ ဖြေဆိုနိုင်ခဲ့သော်လည်း အောင်စာရင်း ကြေညာတဲ့အခါမှာကျရှုံးကြောင်း သိရှိရပြီး အဖြေလွှာပြန်လည်စိစစ်ခွင့် ဆောင်ရွက်ရာတွင် လုပ်ထုံးလုပ်နည်းနှင့်အညီ ပြုလုပ်ခြင်းမရှိပါသဖြင့် ၎င်း၏ နစ်နာမှုအား လုပ်ထုံးလုပ်နည်းနဲ့အညီ ဆောင်ရွက်ရန် ကျွန်တော်တို့ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရဲ့ နိုင်ငံသားများ၏ မူလအခွင့်အရေးဆိုင်ရာကော်မတီသို့ တိုင်ကြားခဲ့ပါတယ်။ ဒီပြည်သူ့လွှတ်တော်ကနေပြီးတော့မှ ဒီကော်မရှင်ကို ဆက်လက်ဆောင်ရွက်ဖို့ တိုင်ကြားတဲ့အခါကျတော့ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနမှ တာဝန်ရှိသူများက ဘာတွေ့ ရလဲဆိုရင် တက္ကသိုလ်ဝင်စာမေးပွဲရမှတ်အပေါ် ပြန်လည်စိစစ် ဆောင်ရွက်ရသည့်ဖြစ်စဉ်မှာ မကြာခဏ နှစ်စဉ်ပေါ်ပေါက်သည့် ကိစ္စရပ်ဖြစ်ပါတယ်လို့ တွေ့ရတယ်။ အဲဒီလိုပေါ်ပေါက်ပေမယ့် သူကနှစ်စဉ်ပဲ ပြန်လည် စိစစ်နေတယ်။ တိကျတဲ့မူဝါဒချမှတ်ထားခြင်း မရှိတဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ကော်မရှင်ကနေပြီးတော့ ပြည်သူ့ ဆက်ဆံရေးဌာန Public Relation Devision ဖွင့်လှစ်၍ ဆောင်ရွက်စေခြင်းဖြင့် မလိုလားအပ်သော နောက်ဆက်တွဲဆိုးကျိုးများ လျော့ပါးစေမှာဖြစ်ကြောင်း အကြံပြုခဲ့တယ်လို့သိရပါတယ်။ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ လိုအပ်ချက်ကို ကျွန်တော်တို့ အမျိုးသားလွှတ်တော်ရဲ့ ပညာရေးမြှင့်တင်မှုကော်မတီ၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရဲ့ ပညာရေးမြှင့်တင်မှုကော်မတီကနေပြီးတော့ ဆက်လက်ထိန်းကျောင်းဖို့ လိုအပ်တယ်လို့ ကျွန်တော် တင်ပြ လိုပါတယ်။ ယခုဆက်လက်ပြီးတော့ ကျွန်တော် ခြုံငုံဆွေးနွေးမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ယခု အမျိုးသားလွှတ်တော်ရဲ့ အခွင့်အရေးကော်မရှင်ရဲ့ နှစ်ပတ်လည်အစီရင်ခံစာကို ကျွန်တော့အနေနဲ့ အလုပ်တာဝန်သဘောတရား အရ ဖတ်ရှုလေ့လာကြည့်တဲ့အခါမှာ အံ့မခန်းပဲ ထူးခြားစွာ ရသမျိုးစုံကို ပေးနိုင်စွမ်းတဲ့ ရသစာတစ်စောင်ကို ဖတ်ရှုရသလို စိတ်ဝင်စားဖွယ် တွေ့ရှိရပါတယ်။ တစ်ခါ ပြည်တွင်းတိုင်ကြားချက်များ၊ အကျဉ်းထောင်များ၊ ရဲအချုပ်ခန်းများ၊ တရားရုံးအချုပ်ခန်းများကို ကွင်းဆင်းလေ့လာ အကြံပြုချက်များကို ဖတ်ရှုရတဲ့ ခံစားရတဲ့ ရသကတစ်မျိုး၊ နောက်တစ်ခါ ပြည်ပတိုင်တန်းချက်များ၊ ပြည်ပအဖွဲ့အစည်းများနဲ့ တွေ့ဆုံပွဲများကို ဖတ်ရှုရတဲ့ခံစားရတဲ့ ရသကတစ်မျိုးဖြစ်တာကို တွေ့ရပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ လူ့အခွင့်အရေးကော်မရှင်ရဲ့ ပြည်တွင်းတိုင်စာများကို ကွင်းဆင်းလေ့လာသုံးသပ်တဲ့အခါမှာ လူကုန်ကူး ခံရမှုများ၊ မတရားချုပ်နှောင်နှိပ်စက်ခံရမှုများ၊ လူ့အခွင့်အရေးဆုံးရှုံးခံရမှုများ၊ ရဲလုပ်ထုံးလုပ်နည်းဥပဒေ များနဲ့အညီ မဆောင်ရွက်ခဲ့မှုများ၊ အိမ်အကူများရဲ့ နှိပ်စက်ခံရမှုများကို အသေးစိတ်တွေ့ရှိရပြီးတော့ ကရုဏာသက်မှု ကရုဏာရသကို ခံစားရပါတယ်။ အသေးစိတ်အနေနဲ့ကတော့ ကျွန်တော် ဒီနေရာမှာ ပြောမယ်ဆိုရင်တော့ အများကြီးကျန်ရှိခဲ့ ပါတယ်။ သို့သော် နိုင်ငံတကာအဖွဲ့အစည်းများနဲ့ တွေ့ရှိတဲ့အခါကျတော့ ဘယ်မှာလဲဆိုရင် ပြည်ပအဖွဲ့ အစည်းများနဲ့ လာရောက်တွေ့ဆုံမှုဟာ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ဇန်နဝါရီလ ၁၃ ရက်မှာ United Nation ရဲ့ Special Report to Mrs. Yan Hele အစီရင်ခံစာတင်သွင်းသူ Mrs. Yan Hele နဲ့ ဇန်နဝါရီလမှာတစ်ကြိမ်၊ ဇူလိုင်လမှာတစ်ကြိမ် တွေ့ရှိတယ်ဆိုတဲ့ ခေါင်းစဉ်ပဲ တွေ့ရပါတယ်။ ဒီကော်မရှင်ဟာ ဘာတွေပြောလို့ ဘာတွေ လုပ်တယ်ဆိုတာကို မသိရပါဘူး။ ဘာပဲထွက်ပေါ်လာလဲဆိုတော့ Yan Hele ရဲ့ မြန်မာပြည်နဲ့ပတ်သက်တဲ့ မကောင်းမြင်တဲ့အမြင်ပဲ ကြားသိခဲ့ရပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဒီကျွန်တော်တို့ဟာ Yan Hele နဲ့ပတ်သက်တဲ့ ကော်မရှင်ရဲ့ လုပ်ဆောင်ချက်ကို ကျွန်တော်တို့ အားမရပါဘူး။ နောက်တစ်ချက် ထပ်ပြောပါမယ်။ နောက်တစ်ချက်က ပြည်ပမှတိုင်တန်းချက်များမှာ Amnesty International saulsao? Amnesty International apons şacosmqoslēdzqjd:aszệzad အပါအဝင်ပြည်ပအဖွဲ့အစည်းများရဲ့ တိုင်တန်းချက်ပေါင်း ၁၀၆ စောင်ရရှိတယ်လို့ တွေ့ရပါတယ်။ အထူးသဖြင့် ရခိုင်ပြည်နယ် ဘင်္ဂါလီများကိစ္စနဲ့ပတ်သက်လို့ တိုင်တန်းချက် ၃၅ စောင်ရှိပါတယ်။ အဲဒီ ၃၅ စောင်ရှိတာကို ပြန်လည်ဖြေဆိုတဲ့အခါမှာ တိုင်တန်းချက်နဲ့ပတ်သက်ပြီး ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာနသို့ပေးပို့ခဲ့ရာ ဝန်ကြီးဌာန၏ ပြန်ကြားချက်ကို တိုင်တန်းချက်ပေးပို့ခဲ့သော နိုင်ငံတကာလွတ်ငြိမ်းချမ်းသာခွင့်ကိုမဆို ပြန်ကြားအသိပေး ခဲ့ပါသည်လို့ တွေ့ခဲ့ရပါတယ်။ အင်မတန်အားမရပါဘူး။ ဘာ့ကြောင့်လဲဆိုတော့ သူတို့က တစ်ဆင့်ခံစာပို့ လုပ်ငန်းပဲ လုပ်ခဲ့တယ်လို့တွေ့ရပါတယ်။ အဲဒီတော့ ကျွန်တော်တို့ကော်မရှင်သည် ပြည်တွင်းမှာရော အားလုံးသည် အခွင့်အရေးမရှိတာကို ရှိအောင်ကြိုးပမ်းဆောင်ရွက်နေတယ်။ ကမ္ဘာကိုလည်း မြန်မာပြည်က လူတွေဟာ လူ့အခွင့်အရေးအကြောင်း မသိဘူးဆိုတာမျိုးကို ကြေညာပြီးတော့ တကယ့်တကယ် နိုင်ငံ တကာရဲ့ အမြင်စောင်းမှုကိုခံနေရတာလို့ ကျွန်တော့မှာ သံသယရှိကြောင်းပြောကြားရင်း နိဂုံးချုပ်ပါတယ် ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ဦးခင်ချို လှိုင်းဘွဲမဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="255">ဦးခင်ချို (လှိုင်းဘွဲမဲဆန္ဒနယ်၊ ကရင်ပြည်နယ်)</mp>အားလုံးမင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော်ကတော့ ကရင်ပြည်နယ် လှိုင်းဘွဲမဲဆန္ဒနယ်က ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးခင်ချိုဖြစ်ပါတယ်။ ဆွေးနွေးတင်ပြအကြံပြုမယ့် အကြောင်းအရာကတော့ မြန်မာနိုင်ငံအမျိုးသားလူ့အခွင့်အရေးကော်မရှင်ရဲ့ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ နှစ်ပတ်လည် အစီရင်ခံစာအပေါ်မှာ ဆွေးနွေးအကြံပြု တင်ပြမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီနေ့အစီရင်ခံစာပါဖော်ပြချက်တွေမှာ အတော်လေးပြည့်စုံကောင်းမွန်မှုရှိတယ်လို့ ယူဆပါတယ်။ ကော်မရှင်အနေနဲ့ လူ့အခွင့်အရေးလုပ်ငန်းဆောင်ရွက်မှုနဲ့ပတ်သက်လို့ ပညာပေးရေးလုပ်ငန်း၊ ကာကွယ် စောင့်ရှောက်ရေးလုပ်ငန်း၊ ဥပဒေရေးရာဆိုင်ရာ ကိစ္စရပ်များ၊ နိုင်ငံတကာဆက်ဆံရေးနဲ့ စီမံရေးရာ လုပ်ငန်း၊ ဘဏ္ဍာရေးရာကိစ္စရပ်တွေဆိုပြီးတော့ အပိုင်း ၅ ပိုင်း ဖော်ပြခဲ့တာကို တွေ့ရပါတယ်။ ဒီအပိုင်း ၅ ပိုင်းထဲကနေပြီးတော့ အပိုင်း ၂ ပိုင်းနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ ဆွေးနွေးအကြံပြုတင်ပြမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပညာပေးဟောပြောပွဲတွေကို ကချင်၊ ကရင်၊ စစ်ကိုင်း၊ ပဲခူးနဲ့ ရှမ်းတို့မှာ (၁၉) ကြိမ်၊ နောက် ဌာန အဖွဲ့အစည်းတွေမှာ အကြိမ်(၃၀) ပြုလုပ်ခဲ့ပြီးတော့ ဒီအလုပ်ရုံဆွေးနွေးပွဲနဲ့ သင်တန်းတွေကို ပြည်နယ်နဲ့ တိုင်းဒေသကြီး ၆ ခု မှာရှိတဲ့ မြို့ ၉ မြို့၊ ရဲတပ်ဖွဲ့၊ ဗဟိုဝန်ထမ်းတက္ကသိုလ် ၂ ခုနဲ့ ကာကွယ်ရေးတက္ကသိုလ် တွေမှာ သင်ကြားပို့ချပေးခဲ့ကြောင်း သိရပါတယ်။ ပညာပေးရေးလုပ်ငန်းတွေနဲ့ပတ်သက်လို့ လူ့အခွင့်အရေး လုပ်ငန်းစဉ်တွေ ကျယ်ကျယ်ပြန့်ပြန့်သိနိုင်ဖို့ လူ့အခွင့်အရေးအဓိပ္ပာယ်ကို ဟောပြောပွဲတွေနဲ့ သင်တန်း များမှာ ပြည်သူနဲ့ နိုင်ငံ့ဝန်ထမ်းများ ကျယ်ကျယ်ပြန့်ပြန့် သိရှိနားလည်နိုင်ဖို့ လိုက်နာနိုင်အောင် ရှင်းလင်း ချပြဖို့နဲ့ နှစ်စဉ်ပြည်နယ်နဲ့ တိုင်းဒေသကြီး စုံလင်အောင် ကွင်းဆင်းဆောင်ရွက်ပေးနိုင်ဖို့ အစီအစဉ်ရေးဆွဲ သင့်တယ်လို့ အကြံပြုလိုပါတယ်။ လူ့အခွင့်အရေးကာကွယ်စောင့်ရှောက်မှုအနေနဲ့ ၂၀၁၅ ခုနှစ်မှာ ၂၅၉၈ မှု လက်ခံရရှိပြီးတော့ ၁၇၇၈ မှု ဆောင်ရွက်ပေးနိုင်ပြီးတော့ ၂၀၁၆ မှာ ၂၀၉၄ မှုလက်ခံရရှိပြီးတော့ အမှုအားလုံးပြီးပြတ်ကြောင်းနဲ့ ၂၀၁ရ မှာတော့ ၁၀၆ မှုပဲ လက်ခံရရှိပြီးတော့ အမှုအားလုံးပြီးပြတ်ခဲ့ပြီလို့ သိရပါတယ်။ ၂၀၁ရ ခုနှစ်ရဲ့ လက်ခံရရှိတဲ့အမှုအရေအတွက်ဟာ ယခင် ၂၀၁၆ မှာ လက်ခံရရှိတဲ့ အမှုပေါင်းရဲ့ ၅ ရာခိုင်နှုန်းပဲရှိတဲ့ အတွက်ကြောင့်မို့လို့ အမှုအမှန်တကယ်မရှိလို့ မတိုင်ကြားတာမျိုးမဟုတ်ဘဲနဲ့ အကြောင်းအမျိုးမျိုးကြောင့် တိုင်ကြားမှုမပြုကြတာဆိုရင်တော့ နိုင်ငံအတွက်ကောင်းတဲ့ အလားအလာမဟုတ်ဘူးလို့ ယူဆပါတယ်။ ဟောပြောပွဲနဲ့ သင်တန်းတွေမှာ ပြည်သူတွေ တိုင်ကြားနိုင်မှုအနေအထားနဲ့ တိုင်ကြားနိုင်တဲ့အခြေအနေ တွေကို ရှင်းပြသင့်တဲ့အပြင် ကော်မရှင်အဖွဲ့အနေနဲ့ကလည်း သတင်းများ၊ အွန်လိုင်းတွေကနေရတဲ့ အချက်အလက်တွေအပေါ်မှာ အခြေခံပြီးတော့ပဲ လိုအပ်သလို စုံစမ်းစစ်ဆေးမှုတွေ ဆောင်ရွက်သင့် တယ်လို့ အကြံပြုလိုပါတယ်။ ကွင်းဆင်းဆောင်ရွက်မှုတွေအနေနဲ့ ပတ်သက်လို့ တင်ပြချက်တွေအရ ရဲတပ်ဖွဲ့များတွင် မတရား ဆောင်ရွက်မှုများနဲ့ပတ်သက်တဲ့ ကျိုက္ခမီမြို့က ဆိုင်ကယ်ခိုးမှုလို့ စွပ်စွဲခံရတဲ့သူရဲ့ လိင်အင်္ဂါကို ကျဉ်စက်နဲ့ တို့တဲ့ နှိပ်စက်ဝန်ခံခိုင်းမှု၊ သဲကုန်းမြို့ကအင်းမရဲစခန်းမှာ လူငယ် ၃ ဦးကို ခိုးမှုအတွက် အထောက်အထား ခိုင်လုံမှု မရှိဘဲနဲ့ ညှဉ်းပမ်းနှိပ်စက်ပြီးတော့ အတင်းဝန်ခံခိုင်းပြီး တရားရုံးမှာ ထောင်ဒဏ် ၂ နှစ်ချမှတ်ခဲ့မှု၊ လှိုင်သာယာမြို့နယ် ရဲစခန်းမှာ အချုပ်သားတစ်ဦးကို မတရားညှဉ်းပမ်းနှိပ်စက်မှု၊ မကွေးမြို့မှ ရဲစခန်း အချုပ်ခန်းအတွင်းမှာ အချုပ်သားတစ်ဦး သေဆုံးခဲ့ရမှု၊ ပေါင်မြို့နယ် အင်းမြောင် ကုန်ထုတ်စခန်းမှာ၊ အကျဉ်းသားတစ်ဦးကျောက်မိရာမှ ဆေးရုံဆေးခန်းကို ု့ဆောင်မှု မရှိမှု၊ သာကေတရဲစခန်းမှာ ရဲကထိန်းသိမ်းထားတဲ့ ရွှေထည်ပစ္စည်းတွေကို သက်သေအဖြစ်နဲ့ မတင်သွင်းဘဲနဲ့ ထိန်ချန်မှု၊ ဆင်ပေါင်ဝဲ မြို့နယ် ကိုးပင်သာစည်ပင်၊ စိုက်/မွေးအတတ်သင်စခန်းမှာ အကျဉ်းသားတစ်ဦးကို ညှဉ်းပမ်းနှိပ်စက် အနိုင်ကျင့် ရိုက်နှက်မှု၊ သာယာဝတီအကျဉ်းထောင်မှာ မူးယစ်ဆေးဝါးခိုးဝှက်မှု၊ ရောင်းချနေမှု၊ အကျဉ်းသား များထံကနေ တံစိုးလက်ဆောင်များ အနိုင်အထက်ပြု၍ ကောက်ခံနေမှု၊ ထောင်အတွင်း သဘာဝနဲ့ဆန့်ကျင်တဲ့ လိင်မှုဆိုင်ရာ ပျက်စီးနေမှု စတာတွေဟာ လူ့အခွင့်အရေးကို မသိနားမလည်၍လား၊ ဒါမှမဟုတ် တာဝန်နဲ့ လုပ်ပိုင်ခွင့်တွေကို အလွဲသုံးစားလုပ်နေကြခြင်းလားဆိုတာကို သိရှိနားလည်ကြဖို့နဲ့ ကျယ်ကျယ်ပြန့်ပြန့် တိုင်ကြားနိုင်အောင် ကြောက်ရွံ့ခြင်း ကင်းရှင်းပြီးတော့ လူ့အခွင့်အရေး အပြည့်အဝခံစားရအောင် ဆောင်ရွက် နိုင်ဖို့အတွက် အကြံပြုချက်တွေနဲ့ ထိရောက်တဲ့ အရေးယူမှုတွေ လုပ်ပေးမယ်ဆိုရင် ဒီလိုအဖြစ်အပျက်တွေ တစ်ဖြည်းဖြည်း လျော့နည်းလာမယ်လို့ အကြံပြုလိုပါတယ်။ အလုပ်ရှင် အလုပ်သမားများကိစ္စ၊ အိမ်ဖော်အမှုကိစ္စတွေနဲ့ ပတ်သက်လို့ လူ့အခွင့်အရေး ချိုးဖောက်မှုတွေကို တင်ပြရမယ်ဆိုရင် အမရပူရမြို့နယ်က အပ်ချုပ်ဆိုင်တစ်ဆိုင်မှာ အသက်အရွယ် ငယ်ရွယ်တဲ့ အိမ်အကူကို အိမ်ရှင်များက ညှဉ်းပမ်းနှိပ်စက်မှုနှင့် အရှက်နဲ့သိက္ခာကို ထိခိုက်အောင်ပြုလုပ်မှု၊ ရန်ကုန်မြို့ အောင်မင်္ဂလာအဝေးပြေးဂိတ် စတိုးဆိုင်မှာ အသက်ငယ်ရွယ်တဲ့ အကူမိန်းကလေး ၂ ဦးကို ဆိုင်ရှင်က ညှဉ်းပမ်းနှိပ်စက်မှု၊ ဒဂုံဆိပ်ကမ်းမြို့နယ် ယုဇနမြို့တော်အိမ်ရာအတွင်းက အိမ်အကူအသက် ငယ်ရွယ်သူကို အိမ်ရှင်တွေက ညှဉ်းပမ်းနှိပ်စက်မှု၊ မှော်ဘီမြို့နယ်က ကရုဏာကလေးရိပ်မြုံဂေဟာက ကလေး ၉ ဦးကို ပြင်းပြင်းထန်ထန် ရိုက်နှက်ဆုံးမတဲ့အတွက်ကြောင့် ကလေးတွေ ထွက်ပြေးရမှု၊ ဓနုဖြူ မြို့နယ်မှ ကလေးငယ် ၂ ဦးကို နှိပ်စက်ညှဉ်းပန်းမှု၊ လူမှုကွန်ရက်မှတစ်ဆင့် သိရှိရတာတွေကလည်းပဲ လူ့အခွင့်အရေး ကလေးသူငယ်ဆိုင်ရာ အခွင့်အရေးတွေကို နားမလည်လို့လား။ နိုင်လိုမင်းထက် ပြုလို စိတ်တွေကြောင့်လားဆိုတာ သိရှိနားလည်ကြဖို့လိုသလို ဒီလိုမတရားမှုတွေကို ဖော်ထုတ်တင်ပြနိုင်မှုဟာ လူတိုင်းမှာ တာဝန်ရှိတယ်ဆိုတာကို ကျယ်ကျယ်ပြန့်ပြန့် သိရှိနားလည်ကြပြီးတော့ မိမိနဲ့မဆိုင်သလို မနေကြဖို့၊ လူထုပညာပေးဟောပြောရာမှာ တိုက်တွန်းဟောပြောသင့်တယ်လို့ အကြံပြုလိုပါတယ်။ အကျဉ်းထောင်၊ ရဲစခန်း၊ အကျဉ်းစခန်း၊ ရဲအချုပ်ခန်းနဲ့ ထိန်းသိမ်းစောင့်ရှောက်ရေးစခန်းတွေ ကွင်းဆင်းစစ်ဆေးရာမှာ အချုပ်သားနဲ့ အချုပ်သားဦးရေမျှတမှု အခြေအနေ အနေအထား၊ အချုပ်သားများ ကျန်းမာရေးစောင့်ရှောက်ပေးနိုင်မှု အနေအထား၊ နေထိုင်စားသောက်ရမှု အနေအထား၊ ရရှိတဲ့ဘဏ္ဍာငွေနဲ့ အကျဉ်းသားဦးရေမျှတ လုံလောက်မှု ရှိ မရှိ၊ ဘာသာရေးဆိုင်ရာ လွတ်လပ်မှုအခြေအနေတွေကို ဥပဒေနဲ့ အညီ ခံစားခွင့်ရ မရ စတဲ့အခြေအနေတွေကိုလည်း လေ့လာဆန်းစစ်ပြီးတော့ ပြုပြင်သင့်တာတွေ၊ ဖြည့်ဆည်း ဆောင်ရွက်ပေးသင့်တာတွေကို သက်ဆိုင်ရာကို အကြံပြု တိုက်တွန်းမှုတွေ ပြုလုပ်ပေးသင့်ကြောင်း အကြံ ပြုရင်း နိဂုံးချုပ်အပ်ပါတယ်။ အားလုံးကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဦးမင်းသိန်း တောင်တွင်းကြီးမဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="266">ဦးမင်းသိန်း (တောင်တွင်းကြီးမဲဆန္ဒနယ်၊ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ အားလုံရွှင်လန်းချမ်းမြေ့ကြပါစေ။ ကျွန်တော်ကတော့ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး တောင်တွင်းကြီးမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးမင်းသိန်း ဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ အမျိုးသား လူ့အခွင့်အရေးကော်မရှင် ၂၀၁ရ ခုနှစ်အတွက် နှစ်ပတ်လည်အစီရင်ခံစာကို ဝေဖန် သုံးသပ်ဆွေးနွေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လူ့အခွင့်အရေးနှင့် ဒီမိုကရေစီအရေးတို့ဟာ တိုက်ရိုက်အချိုးကျပါတယ်။ ခေတ်ဟောင်းက အာဏာရှင်အစိုးရများဟာ ဒီမိုကရေစီဆိုတဲ့ စကားလုံးကို လေသံတောင် မကြားချင်ကြပါဘူး။ လူ့အခွင့်အရေးဆိုတဲ့ စကားလုံးကိုလည်း မကြားချင်ကြပါဘူး။ ဒီကနေ့ ဒီမိုကရေစီနိုင်ငံတစ်ခု တည်ဆောက် ကယ် ခင် မင် အင်အား ကော်မရှင် သိပ်အရေးကြီးပါတယ်။ လူ့အခွင့်အရေးကော်မရှင် ဘာတွေလုပ်နေလဲ။ အစိုးရကို ဘာတွေ အကြံပြု နေလဲ။ အစိုးရနှင့် သက်ဆိုင်ရာ အဖွဲ့အစည်းတွေကလည်း လူ့အခွင့်အရေးကော်မရှင်နဲ့ ဘယ်လောက် ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်သလဲ။ လူ့အခွင့်အရေးကော်မရှင်ရဲ့ အကြံပြုချက်တွေကို ဘယ်လောက်အကောင်ထည် ဖော်ပေးနေသလဲဆိုတာ အရေးကြီးပါတယ်။ ဒါ့ကြောင့် ဒီလိုအစိုးရနှင့် လူ့အဖွဲ့အစည်းများ လူ့အခွင့်အရေး ကော်မရှင်နဲ့ ဘယ်လောက်ပူးပေါင်း ဆောင်ရွက်နေလဲဆိုတာ သိချင်လွန်းလို့ ဒီအစီရင်ခံစာကို သေသေ ချာချာ လေ့လာလိုက်မိပါတယ်။ အစီရင်ခံစာရဲ့ နောက်ဆက်တွဲ စာမျက်နှာ (ဋ) မှာ လူ့အခွင့်ရေးကော်မရှင်က ပေးပို့တဲ့စာတွေကို တလေးတစား ပြန်ကြားပေးတဲ့ ဝန်ကြီးဌာနတွေ ရှိပါတယ်။ အဲ့ဒီထဲကမှ ပေးပို့စာ ၈ စောင်ကို ၈ စောင် စလုံး ပြန်ကြားပေးတဲ့ လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနဲ့ ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာနကိုတော့ ချီးကျူးရမှာပါ။ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာနကတော့ ပေးပို့စာ ၈၉ စောင်၊ ၇၅ စောင်ပဲ ပြန်ကြားတယ်လို့ သိရပြီး ၁၄စောင် မပြန်ကြားပါဘူး။ မြန်မာနိုင်ငံရဲတပ်ဖွဲ့ကို ၁၃ စောင် ပေးပို့ခဲ့ရာမှာ ရ စောင်ပဲ ပြန်ကြား ခဲ့ပါတယ်။ ၆ စောင် မပြန်ကြားခဲ့ပါဘူးဆိုတော့ ၅၄ ရာနှုန်းပဲရှိပါတယ်။ ကာကွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနကို ပေးပို့တဲ့စာက ၁၅ စောင်ရှိတဲ့အနက် ၈စောင်ကိုဘဲပြန်ကြားပြီး ရ စောင်မပြန်ကြားပါဘူး။ ၅၃ ရာနှုန်းပဲ ပြန်ကြားစာ ရှိပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ်ရုံးကတော့ ရ စောင် ပေးပို့တာကို ၃ စောင်ပဲ ပြန်ကြားပါသတဲ့။ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီးတရားလွှတ်တော်ကတော့ ၃ စောင် ပေးပို့ရာမှာ ၃ စောင်စလုံး မပြန်ကြားဘူးလို့ ကျွန်တော်တို့ တွေ့မြင်ဖတ်ရှုလိုက်ရပါတယ်။ ဒါရှင်းရှင်းလေး ဥပမာပြောရရင် လူငယ် အချင်းချင်း ချစ်ကြောင်းကြိုက်ကြောင်း ရည်းစားစာပေးနေတာ မဟုတ်ပါဘူး။ ဒါသာမန်ကိစ္စ မဟုတ်ပါဘူး။ လူ့အခွင့်ရေးကိစ္စပါ။ ချစ်ရင်စာပြန် မုန်းရင်သည်းခံ လို့ရေးနေစရာမလိုပါဘူး။ ဒီလိုစာမပြန်ရတာ ဘာအကြောင်းကြောင့်ပါလဲလို့ သက်ဆိုင်ရာများကို မေးမြန်းလိုက်ချင်ပါတယ်။ လူ့အခွင့်ရေးကိစ္စကို မလေးစားတာဟာ ဒီမိုကရေစီကို မလေးစားရာရောက်ပါတယ်။ အကျဉ်းဦးစီးဌာနနဲ့ ပတ်သက်တဲ့ သုံးသပ်အကြံပြုချက်ကို စာမျက်နှာနံပါတ် ၃၉ မှာဖော်ပြထားရှိပါတယ်။ အပိုဒ်ရေ ၁၁၂ မှာ အကျဉ်းထောင်များမှာ ဖြစ်ပွားလေ့ရှိသော လူ့အခွင့်ရေးဆိုင်ရာ ပြဿနာများ၏ မူလအရင်းအမြစ်သည် အကျဉ်းဦးစီးဌာနမှ အရာထမ်းဝန်ထမ်းတစ်ဦးချင်းစီ၏ စိတ်ခံစားမှု ပင်ကိုယ်အမူအကျင့်နှင့် ခံယူချက်များ အတွေးခေါ်အယူအဆများကြောင့် ဖြစ်သည်လို့ပါရှိပါတယ်။ တကယ်တော့ အာဏာရှင်ခေတ် အဆက်ဆက်မှာ နှစ်ပေါင်းများစွာ တာဝန်ထမ်းဆောင်ခဲ့ရတဲ့ ဝန်ထမ်းတွေဆိုတော့ အကျင့်ဆိုးအကျင့်ဟောင်းတွေ မပျောက် သေးပါဘူး။ ဝန်ထမ်းဆိုးတွေရှိသလို ဝန်ထမ်းကောင်းတွေလည်း ရှိမှာပါ။ လူ့အခွင့်ရေးဆောင်ရွက်ချက် အမှတ်စဉ်(၃၄) မှာ သာယာဝတီ ဗဟိုအကျဉ်းထောင်နှင့် ပတ်သက်ပြီး အစီရင်ခံစာရေးထားပါတယ်။ အစီရင်ခံစာ အပိုဒ် ၂(ဇ)မှာ သာယာဝတီအကျဉ်းထောင်မှ တာဝန်ခံ အရာရှိသည် အကျဉ်းသူ၊ အကျဉ်းသားများအပေါ် နွေးထွေးစွာ ဆက်ဆံပြီး စားဝတ်နေရေးကိစ္စများကို လိုအပ်ချက် မရှိစေရေး၊ မိသားစုသဖွယ်ဆောင်ရွက်ပေးသည်ဟု အကျဉ်းသားအများစုက ထွက်ဆိုကြကြောင်း ဖတ်ရှုလိုက်ရတော့ ဟုတ်မှဟုတ်ပါလေစဟု ကျွန်တော်တို့ သံသယရှိပါတယ်။ ယခင့်ယခင်ခေတ်က စာရေးဆရာ ကျော်လှသန်းက သာယာဝတီထောင်မှ ငရဲခန်းများဆိုတဲ့ စာတစ်အုပ်ရေးခဲ့ဖူးပါတယ်။ အခုတော့ သာယာဝတီ ထောင်ဟာ ဒီမိုကရေစီခေတ်အနောက်ကို အမှီလိုက်လာပြီလို့ အသိအမှတ်ပြု ချင်ပါတယ်။ အကျဉ်းဦးစီးဌာနရဲ့ ထောင်လက်စွဲဥပဒေအရ အကျဉ်းသားဦးရေ ၁၀ ဦးမှာ ဝန်ထမ်း ၁ ဦးရှိရ မှာပါ။ အခုတော့ အကျဉ်းသားဦးရေ ၉၃,၀၀၀ ကျော်အတွက် ဝန်ထမ်းက ၅.၇၉၀ သာရှိတဲ့အတွက် ၁၆ အချိုး ၁ ရှိ နေပါတယ်။ ဒါကြောင့် အကျဉ်းထောင်ဝန်ထမ်းတွေဟာ မနိုင်ဝန်ထမ်းရသလို ဖြစ်နေပါပြီ။ ဒါကြောင့် အကျဉ်းထောင် ဝန်ထမ်းတွေကို တိုးချဲ့ခန့်ထားပေးဖို့ လိုပါတယ်ဆိုတဲ့အကြောင်း အကြံပြုထား တာကိုလည်း လှိုက်လှဲစွာ ကြိုဆိုပါတယ်။ စာမျက်နှာ ၈၃ မှာ အကျဉ်းထောင်ကျပ်တည်းမှုကို ဖြေလျော့ နိုင်ရေးအတွက် သင့်တော်သည့် အကျဉ်းသားများကို စိစစ်ပြီး လွတ်ငြိမ်းချမ်းသာခွင့်ကို ကဏ္ဍအလိုက် ပေးသင့်ကြောင်း အကြံပြုထားပါတယ်။ ဒီနေရာမှာ လွတ်ငြိမ်းချမ်းသာခွင့်ကိစ္စကို အလျဉ်းသင့်လို့ တင်ပြ ချင်ပါတယ်။ အကျဉ်းထောင်တွေထဲမှာ အကျဉ်းကျခံနေရတဲ့ကျောင်းသားတွေရှိပါတယ်။ သူတို့ကို ပညာ သင်ခွင့်ပေးပါ။ တက္ကသိုလ်ဝင်တန်း ဖြေဆိုခွင့်ပေးပါ။ အကယ်၍သူတို့ တက္ကသိုလ်ဝင်တန်းဖြေဆို အောင်မြင် လာလျင်လည်း ကျူးလွန်ခဲ့တဲ့ ပုဒ်မအခြေနေပေါ်မှာ မူတည်ပြီးတော့ လွတ်ငြိမ်းချမ်းသာခွင့်များ စဉ်းစား ပေးစေချင်ပါတယ်။ ဂုဏ်ထူးရသည်ဖြစ်စေ မရသည်ဖြစ်စေ ပေးသင့်ပါတယ်။ ယခင်နှစ်ကတော့ ဂုဏ်ထူးရခဲ့တဲ့ ကျောင်းသား ကျောင်းသူလေးတွေကို လွတ်ငြိမ်းချမ်းသာခွင့် ပေးခဲ့ပါတယ်။ အကျဉ်းထောင်အသီးသီးမှာ ပြန့်ကျဲနေတဲ့ ကျောင်းသားအရွယ် ပြစ်ဒဏ်ကျခံနေရတဲ့ ကျောင်းသားတွေကို တစ်နေရာတည်းစုစည်းပြီး အကျဉ်းထောင်ထဲမှာ ပညာသင်ကြားပေးနိုင်ဖို့ စာသင် ကျောင်းတွေ ဖွင့်နိုင်ဖို့ လိုနေပါပြီ။ ဒီနေရာမှာ အလျဉ်းသင့်လို့ တင်ပြချင်တာကတော့ ၂၆-၁၀-၂၀၁ရ ရက် နေ့က ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန ဒုတိယဝန်ကြီးရဲ့ ပြည်သူ့လွှတ်တော်မှာ ဖြေကြားခဲ့တဲ့ အကျဉ်းထောင်ထဲက ကျောင်းသားများကို ပညာသင်ကြားပေးတဲ့နေရာမှာ အကျဉ်းကျခံဆရာများနဲ့ သင်ကြားပေးကြောင်း သိရပါတယ်။ မွန်မြတ်တဲ့ ပညာရေးဒါနလုပ်ရင်း ပြစ်ဒဏ်ကျွေးကို ပညာရေးနဲ့ပေးဆပ်နေတဲ့ ဆရာကောင်း တပည့် ပန်းကောင်းလေးတွေ ပန်ရအောင် ပန်းကောင်းလေးတွေပန်ရမယ့် ဆရာကောင်းများဖြစ်ကြတဲ့ အကျဉ်းကျဆရာများကိုလည်း လွတ်ငြိမ်းချမ်းသာခွင့်မှာ ထည့်သွင်းစဉ်းစားပေးဖို့ ကျွန်တော် တိုက်တွန်း ချင်ပါတယ်။ နိဂုံးချုပ် တင်ပြရရင်တော့ ဒီမိုကရေစီနဲ့ လူ့အခွင့်အရေးဟာ ဖွားဖက်တော်များဖြစ်တာမို့ သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနနဲ့ အစိုးရအဖွဲ့အစည်းများအနေနဲ့ လူ့အခွင့်ရေးကော်မရှင်နဲ့ ပူးပေါင်း ဆောင်ရွက် ပေးဖို့ လူ့အခွင့်အရေးကော်မရှင်က ပေးတဲ့စာကိုတောင်မှ တူတူတန်တန် ပြန်ကြားရကောင်းမှန်းမသိတဲ့ ဝန်ကြီးဌာနနဲ့ အဖွဲ့အစည်းများကို သတိထားစောင့်ကြည့်သင့်ပါကြောင်း ပြောကြားရင်း နိဂုံးချုပ်အပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဒေါ်ရွှေရွှေစိန်လတ် ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီးမဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၃) ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="849">ဒေါ်ရွှေရွှေစိန်လတ် (မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၃၊ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ အားလုံးမင်္ဂလာပါရှင်။ ကျွန်မအနေနဲ့ပထမဦးစွာ မြန်မာနိုင်ငံ အမျိုးသားလူ့အခွင့်အရေး ကော်မရှင်အနေနဲ့ ၂၀၁ရ အစီရင်ခံစာဟာ မနှစ်ကအစီရင်ခံစာထက် အများကြီး သိသာတိုးတက်မှုတွေရှိသလို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ အကြံပြုချက်များကိုလည်း ထည့်သွင်း ဆောင်ရွက်ထားတာကြောင့် ကျေးဇူးတင်ကြောင်း ပဏာမပြောကြားလိုပါတယ်။ ကျွန်မအနေနဲ့ အစီရင် ခံစာပေါ်မှာ လေ့လာတွေ့ရှိချက်များကိုအကြံပြု ဆွေးနွေးသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအစီရင်ခံစာရဲ့ စာမျက်နှာ ၈၃ မှာဖော်ပြထားတဲ့ အမျိုးသားလူ့အခွင့်အရေးကော်မရှင်ရဲ့ ရဲတပ်ဖွဲ့ နှင့်ပတ်သက်တဲ့ အကြံပြုချက်များဟာ ယနေ့ဖြစ်ပျက်နေတာတွေနဲ့ ထင်ဟပ်မှုရှိတာတွေကြောင့် ကျွန်မအနေနဲ့ ထောက်ခံပါတယ်။ အမျိုးသားလူ့အခွင့်အရေး ကော်မရှင်ကသုံးသပ်ထားတဲ့ ဒါရဲလုပ်ငန်း ရဲတပ်ဖွဲ့မှာတာဝန်ရှိသူအဆင့်ဆင့်က ရဲလုပ်ငန်းအပါအဝင် လူ့အခွင့်အရေးဆိုင်ရာ ဗဟုသုတများ၊ လုပ်ငန်း တာဝန်ထမ်းဆောင်ရာတွင် ထားရှိရမယ့် စိတ်နေစိတ်ထားခံယူချက်နဲ့ ရဲကျင့်ဝတ်ဆိုင်ရာ မွမ်းမံသင်တန်း များကို ရာထူးအဆင့်အတန်း အားလုံးဖွင့်လှစ်ပို့ချပေးသင့်ကြောင်း သုံးသပ်တင်ပြထားတာကို ခုနတုန်းက ကိုယ်စားလှယ်တွေတင်ပြထားတဲ့ အမှုကိစ္စတွေပေါ်မှာ မူတည်ပြီးတော့သော်လည်းကောင်း၊ ကျွန်မ မဲဆန္ဒနယ်မှာ ဖြစ်ပျက်တဲ့ကိစ္စတွေနဲ့ မူတည်ပြီးတော့သော်လည်းကောင်း ကျွန်မအနေနဲ့ ထောက်ခံပါတယ်။ ဥပမာဆိုလို့ရှိရင် ကျွန်မရဲ့ မဲဆန္ဒနယ်မှာ ၃ မြို့လုံးမှာဆိုရင် သက်ငယ်မုဒိမ်းမှု များစွာဖြစ်ပွားပါတယ်။ အဲဒီလိုဖြစ်ပွားတိုင်း ကျွန်မအနေနဲ့ အမြဲတမ်းပဲသွားရောက်ပြီးတော့မှ ဖြေရှင်းပေးရပါတယ်။ တကယ်တော့ ကျွန်မတို့ရဲ့ အလုပ်တာဝန်ဟာ တခြားကိစ္စတွေလည်းအများကြီးရှိပါတယ်။ ဒီသက်ငယ်မုဒိမ်းဖြစ်လာရင် အမျိုးသမီးကိုယ်စားလှယ်ဖြစ်လို့ ကျွန်မတို့ကအဓိကထားပြီး လုပ်ဆောင်ပေမယ့် ဒီ ၃ မြို့နယ်လုံးမှာရှိတဲ့ ရဲဌာနတိုင်းရဲ့ ဝန်ဆောင်မှုတွေဟာ တစ်ခုနှင့်တစ်ခု လုံးဝမတူညီပါဘူး။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ဒီအမှုတင် မဟုတ်ပါဘူး။ တခြားအမှုတွေမှာရော ဘာဖြစ်လို့ရဲဌာနတွေမှာတာဝန် ထမ်းဆောင်တဲ့အခါမှာ၊ ပြည်သူတွေကို ဝန်ဆောင်မှုပေးတဲ့အခါမှာ စနစ်တကျမရှိတာလဲ၊ စနစ်မရှိတာလား ဒါမှမဟုတ်လုပ်ဆောင်ရမယ့် လုပ်ငန်းတာဝန်များကို တိတိကျကျ ပြဋ္ဌာန်းမထားလို့လားဆိုတာ မေးခွန်း ထုတ်စရာဖြစ်ပါတယ်။ ဥပမာဆိုလို့ရှိရင် သက်ငယ်မုဒိမ်းဖြစ်တဲ့ အမျိုးတစ်ယောက်ကိုပေါ့နော်။ ဒါကလေး တစ်ယောက်ကိုဆိုလို့ရှိရင် ရဲအရာရှိကနေပြီးတော့ နာရီပေါင်းများစွာ ၄၊ ၅ နာရီလောက် အစားအသောက်လည်း မပေးဘူး၊ ရေလည်းမပေးဘူး။ အဲဒီလိုမျိုးစစ်ဆေးနေတဲ့ အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ကာယကံရှင်တွေက ကျွန်မကို ခေါ်တဲ့အခါမှာ ကျွန်မအနေနဲ့သွားရောက်ပြီးတော့မှာ ခေါ်ထုတ်ပြီးတော့မှ အစာကျွေးရပါတယ်။ ရေတိုက် ရပါတယ်။ အဲဒီအပြင်စစ်ဆေးတဲ့နေရာမှာ လုံခြုံမှုလုံးဝမရှိပါဘူး။ ဒီတာဝန်ကျရဲမေတွေက စစ်ဆေးတာ မဟုတ်ဘဲနဲ့ အမျိုးသားတွေက စစ်ဆေးတဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ နှိုက်နှိုက်ချွတ်ချွတ် မေးမြန်းတဲ့အတွက် ကြောင့်မို့လို့ အမျိုးသမီးရဲ့ဂုဏ်သိက္ခာ၊ ဒီအဓမ္မပြုကျင့်ခံထားရတဲ့အပြင် ဒီလိုမျိုးြင့်စွာ စစ်ဆေးတဲ့ အတွက်ကြောင့်မို့လို့ သူဟာဒီအမှုကိစ္စမှာ ဆက်လက်ပြီးတော့မှ ဆောင်ရွက်လိုစိတ် စိတ်ဓာတ်ကျဆင်းမှု တွေဖြစ်ပါတယ်။ နောက်တခါ သက်သေခံပစ္စည်းတွေ ယူတဲ့အခါမှာလည်း ကြုံ ရာပေါ့ ကြုံသလိုအိတ်နဲ့ပဲ ထည့်ပြီးတော့မှပဲစစ်ဆေးတယ်။ အဲဒီအခါမှာ ကျွန်မတို့က နားလည်လို့ အကြံပြုတဲ့အခါမှာလည်း ဝတ္တရားနှောင့်ယှက်မှု ပုံစံမျိုး နဲ့ပေါ့ တားဆီးတာမျိုး ကျွန်မတို့ကြုံရပါတယ်။ အဲဒီအပြင်လုပ်ငန်းတာဝန်တွေထမ်းဆောင်တဲ့ အခါမှာလည်း စနစ်ကျမှုကတော့ တော်တော်ကိုအားနည်းပါတယ်။ ဒါကြောင်မို့လို့ ကျွန်မက အမျိုးသား လူ့အခွင့်အရေး ကော်မရှင်က ထောက်ပြထားတဲ့ကိစ္စ၊ အကြံပြုထားတဲ့ကိစ္စကို ကျွန်မအနေနဲ့အများကြီးပဲ ထောက်ခံပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ရဲတပ်ဖွဲ့ဝင်များက ပြည်သူကို ကူညီပါရစေဆိုတဲ့ ဆောင်ပုဒ်အတိုင်း ပြည်သူတွေကို တကယ်ပဲ အမှန်အတိုင်း စစ်စစ်မှန်မှန်ပေါ့နော်။ ကောင်းမွန်တဲ့ ဝန်ဆောင်မှုနဲ့ကူညီမှုဟာ အများကြီး လိုအပ်နေပါတယ် ဆိုတာကို ကျွန်မအနေနဲ့ ထောက်ခံပါတယ်။ နောက်တစ်ခုကတော့ ကျွန်မ ခုနကကိုယ်စားလှယ်တွေ တင်ပြထားသလိုပါပဲ။ ဒီလိုမျိုးတိုင်စာ တွေ၊ အကြံပြုစာတွေ၊ ပေးစာတွေနဲ့ပတ်သက်ပြီးမှ တုံ့ပြန်တဲ့အခါမှာ အားနည်းပါတယ်။ ဥပမာဆိုလို့ရှိရင် ကျွန်မတို့ တိုင်ကြားစာပေါ့။ တိုင်ကြားစာမှာဆိုလို့ရှိရင် ပြည်ထဲရေးက အများဆုံးဖြစ်ပါတယ်။ ရန်ကုန်တိုင်း ၃၅ စောင်။ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီးအစိုးရ ၂၅ စောင်ပေါ့။ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီးအစိုးရ ၂၁ စောင်နဲ့ရှိပါတယ်။ အဲဒီမှာ ပြည်ထဲရေးကပဲ ရာခိုင်နှုန်း တော်တော်များများ ပြန်ကြားပြီးတဲ့အခါမှာ ရန်ကုန်တိုင်းအစိုးရက ၂၃ ရာခိုင်နှုန်း၊ ပဲခူးတိုင်းအစိုးရက ၁၄ ရာခိုင်နှုန်း၊ ဧရာဝတီတိုင်းအစိုးရက ၈ ရာခိုင်နှုန်းပဲ ပြန်ကြားပါတယ်။ ဒါဆိုလို့ရှိရင် လူ့အခွင့်အရေးကော်မရှင်က ဒီလိုတိုင်ကြားလာတဲ့ ကိစ္စ ရပ်တွေနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ အတိမ်အနက် ဘယ်လောက်ထိ လူ့အခွင့်အရေးကို ထိခိုက်သလဲပေါ့။ အဲဒီလို ပြန်မကြားလားဘူးဆိုရင် ပြန်မကြားလာတဲ့ စာတွေအပေါ်မှာ လူ့အခွင့်အရေးကော်မရှင်က ဘာတွေများ ဆောင်ရွက်သလဲ။ အဲဒါဘာကြောင့်မို့လို့ ကျွန်မတို့က မဆွေးနွေးရသလဲဆိုရင်တကယ်လို့ တိုင်ကြားလာတဲ့ အမှုသည် လူ့အခွင့်အရေး အများကြီးထိခိုက်တယ်။ ဆိုးရွားတယ်ဆိုရင် လူ့အခွင့်အရေးကော်မရှင်အနေနဲ့ ဘယ်လိုမျိုးဆောင်ရွက်ပါလဲဆိုတာ ကျွန်မတို့ရဲ့ အစီရင်ခံစာမှာ ထည့်သွင်းပေးစေလိုပါတယ်။ နောက်တစ်ခု ဒီအစီရင်ခံစာမှာ ကျွန်မတို့ ဒီလိုမျိုး လူ့အခွင့်အရေးကာကွယ်ရေး၊ မြှင့်တင်ရေးနဲ့ ပညာပေးဆိုင်ရာ လုပ်ငန်းတွေနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ ပြည်သူလူထုဟာ အသိအမြင်နည်းပါးတယ်ဆိုတာ ရေးသားထားပါတယ်။ အဲဒီလိုပဲ အဲဒီလိုမျိုးဆောင်ရွက်ဖို့ဆိုရင် မနှစ်ကဆိုရင် ကျွန်မတို့ မြို့နယ် ၂၀၊ ဒီနှစ်ဆိုရင် ၁၈ မြို့နယ်။ ကျွန်မတို့နိုင်ငံမှာ မြို့နယ်ပေါင်း ၃၃၀ ရှိပါတယ်။ အဲဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်မတို့ လိုအပ်ချက်က အများကြီးပဲ မြင့်မားပါတယ်။ အဲဒီအတွက် လိုအပ်တဲ့ လူသားအရင်းအမြစ်တွေကို ကျွန်မတို့ သက်ဆိုင်ရာ နိုင်ငံတကာအဖွဲ့အစည်းတွေ၊ ပြည်တွင်းပြည်ပ NGO တွေ၊ အရပ်ဘက် လူမှု အဖွဲ့အစည်းတွေ၊ ပညာရှင်တွေက အများကြီးအကူအညီရမှာပါ။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ဒီလုပ်ငန်းတွေ ဆောင်ရွက်တဲ့ နေရာမှာ အမျိုးသားလူ့အခွင့်အရေးကော်မရှင်အနေနဲ့ ပိုမိုချိတ်ဆက်ပြီးတော့မှ ဆောင်ရွက်မယ် ဆိုလို့ ရှိရင်တော့ ဒီထက်ပိုမို ကျယ်ပြန့်စွာဆောင်ရွက်နိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်မအနေနဲ့ နောက်တစ်ခါ ဘဏ္ဍာရေးကိစ္စလေးတစ်ခုကို မေးချင်ပါတယ်။ ဒီဘဏ္ဍာရေးဆိုင်ရာ ကိစ္စရပ်တွေမှာဆိုရင် ၂၀၁၆-၂၀၁ရ မှာ လူ့အခွင့်အရေးကော်မရှင်အနေနဲ့ ပိုလျှံငွေ ၂၅၃ သန်းကို ပြန်အပ် ခဲ့တယ်လို့ ရေးသားထားပါတယ်။ ဒါပေမယ့် ဘာကြောင့်ပိုလျှံရသလဲဆိုတာကို ရေးသားထားပါဘူး။ ဖော်ပြမထားပါဘူး။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်မအနေနဲ့ဘာကြောင့် ပိုလျှံခဲ့ရသလဲဆိုတာကိုဖော်ပြမယ် ဆိုလို့ ရှိရင် ဒီငွေဟာ ကျွန်မတို့ တခြားနေရာတွေမှာ အများကြီး သုံးစွဲခွင့်ရပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ဘဏ္ဍာရေး တောင်းခံမှုတွေ၊ ဘတ်ဂျက်တောင်းခံမှုတွေပြုတဲ့အခါမှာ လူ့အခွင့်အရေးကော်မရှင်ဟာ ဒီလိုမျိုး ရုံးတွေလည်း အရမ်းကြီးမကြီးတဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ လိုအပ်တဲ့ငွေကို တိတိကျကျ တောင်းခံပြီးတော့မှ ကျွန်မတို့ ပိုလျှံငွေများကိုလည်း တခြားအကျိုးရှိတဲ့ လုပ်ငန်းတွေမှာ ပြန်ပြီးတော့ သုံးနိုင်မယ်ဆိုရင် အကျိုးရှိမှာဖြစ်ပါတယ်ဆိုတာ ကျွန်မအနေနဲ့ တင်ပြချင်ပါတယ်။ နောက်တစ်ခုကကျတော့ လူ့အခွင့်အရေးကော်မရှင်ကနေပြီးတော့မှ ဆောင်ရွက်တဲ့လုပ်ငန်း တွေမှာ ကျွန်မတို့အနေနဲ့ ဆောင်ရွက်ချက်တွေကတော့ အများကြီးပဲဖြစ်ပါတယ်။ ဒါပေမယ့် ဒီလိုမျိုး ဆောင်ရွက်လိုက်လို့ကြောင့်မို့လို့ ထူးထူးခြားခြားအောင်မြင်တဲ့ Highlight လုပ်ရမယ့် ကိစ္စလေး ထူးထူး ခြားခြား ဘယ်လိုကိစ္စမျိုးတွေ ဆောင်ရွက်တယ်ဆိုတာကို အနှစ်ချုပ်လေး တစ်မျက်နှာလောက်တော့ ဖော်ပြ ပေးရင်တော့ ကျွန်မအနေနဲ့ ဒီလူ့အခွင့်အရေးကော်မရှင်ရဲ့ ထိရောက်တဲ့ ဆောင်ရွက်မှုတွေက ဘာတွေလဲ ဆိုတာသိရမှာဖြစ်လို့ ကျွန်မတို့အတွက် အကျိုးရှိမယ်ဆိုတာပြောပြရင်းနဲ့ တင်ပြရင်းနဲ့ နိဂုံးချုပ်အပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဦးမျိုးဇော်ဦး လယ်ဝေးမဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="285">ဦးမျိုးဇော်ဦး (လယ်ဝေးမဲဆန္ဒနယ်၊ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော က တင် တ ယ် မင်း ဒေသကြီး လယ်ဝေးမဲဆန္ဒနယ်က ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးမျိုးဇော်ဦး ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့ အနေနဲ့ မြန်မာနိုင်ငံအမျိုးသားလူ့အခွင့်ရေးကော်မရှင်ရဲ့ နှစ်ပတ်လည် အစီရင်ခံစာအပေါ်မှာ အကြံပြု ဆွေးနွေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်တဲ့ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ကော်မရှင်ရဲ့ အစီရင်ခံစာမှာ လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်ချက် ၅ ရပ်နဲ့ သုံးသပ်ချက်များ၊ သုံးသပ်အကြံပြုချက်များ၊ ဆက်လက်လုပ်ဆောင်မယ့် လုပ်ငန်းစဉ်များဆိုပြီး အခန်းများ ခွဲ၍ တင်ပြထားတာကို တွေ့ရှိရပါတယ်။ လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်ချက်များနဲ့ ပတ်သက်ပြီး လေ့လာကြည့်တဲ့ အခါမှာ လူ့အခွင့်ရေးမြှင့်တင်ရေးနှင့်ပညာပေးရေးဆိုင်ရာ ဆောင်ရွက်ချက်များ၊ ကာကွယ်စောင့်ရှောက်ရေး ဆိုင်ရာ ဆောင်ရွက်ချက်များ၊ ဥပဒေရေးရာဆောင်ရွက်ချက်များ၊ နိုင်ငံတကာ ဆက်ဆံရေးဆိုင်ရာ ဆောင်ရွက် ချက်များ၊ စီမံရေးရာနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဆိုင်ရာ ဆောင်ရွက်ချက်များဆိုပြီး ကဏ္ဍ ၅ ရပ်နဲ့ ခွဲခြားတင်ပြထားတဲ့ အနက် ကျွန်တော့အနေနဲ့ လူ့အခွင့်ရေး၊ မြှင့်တင်ရေးနဲ့ ပညာပေးရေး ဆိုင်ရာဆောင်ရွက်ချက်များနဲ့ ကာကွယ်စောင့်ရှောက်ရေးဆိုင်ရာ ဆောင်ရွက်ချက်များရဲ့ သုံးသပ်ချက်များအပေါ်မှာ အခြေခံပြီးဆွေးနွေး သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျား။ လူ့အခွင့်ရေးမြှင့်တင်ရေးနဲ့ ပညာပေးရေး ဆိုင်ရာကဏ္ဍတွင် အသိပညာပေးဟောပြောပွဲ (၇)ကြိမ်၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာနများနဲ့ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်း ၃၄ ခုတို့ ဆွေးနွေးဟောပြောခြင်း၊ ခရိုင်အဆင့် အစိုးရအရာထမ်းများအတွက် အလုပ်ရုံသင်တန်း (၄) ကြိမ်၊ ရဲအရာရှိများအတွက် အလုပ်ရုံသင်တန်း (၃) ကြိမ်၊ အမျိုးသမီးအဖွဲ့ အစည်းများအတွက် အလုပ်ရုံ သင်တန်း (၂) ကြိမ်၊ ကလေးသူငယ်အခွင့်အရေးဆိုင်ရာ အလုပ်ရုံသင်တန်းပြုလုပ်ခြင်းများနဲ့ ကော်မတီရုံး ဝန်ထမ်းများ၊ ဗဟိုဝန်ထမ်းတက္ကသိုလ်များ၊ တပ်မတော်စစ်ကျောင်းကြီးများ၊ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန စတဲ့နေရာ တွေမှာ သင်တန်းများပို့ချခဲ့ကြောင်း ဖော်ပြထားတာကို တွေ့ရှိရပါတယ်။ ဒီနေရာမှာ အကြံပြုလိုတဲ့အချက်က ဘယ်နေရာမှာ ဘယ်သူတွေက ဆောင်ရွက်ခဲ့တယ်ဆိုတာကို ယေဘုယျသာဖော်ပြထားပြီး လူ့အခွင့်ရေး ဆိုင်ရာ ဘယ်လိုကဏ္ဍတွေအတွက် ဘယ်ခေါင်းစဉ်တွေနဲ့ ပို့ချခဲ့တယ်ဆိုတာ လုံးဝဖော်ပြထားခြင်းမရှိတာ ကိုတွေ့ရပါတယ်။ ဒါကြောင့် အလုပ်ရုံဆွေးနွေးပွဲများနဲ့ သင်တန်းပို့ချခြင်းစတဲ့ ဆောင်ရွက်ချက်များရဲ့ အကျိုးရလဒ်များအနေနဲ့ ဘယ်လိုထူးခြားမှုရှိတယ်၊ ဘယ်လိုအကျိုးသက်ရောက်မှုရှိတယ်ဆိုတဲ့ အချက်တွေကို ဖော်ပြထားတာ မရှိတာကြောင့် အစီရင်ခံစာမှာ အားနည်းမှုတွေရှိနေတယ်လို့ အကြံပြုတင်ပြလိုပါတယ်။ လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျား။ လူ့အခွင့်ရေးကာကွယ်စောင့်ရှောက် ရေးဆိုင်ရာ ဆောင်ရွက်ချက်များနဲ့ ပတ်သက်ပြီး ပြည်ပတိုင်တန်းချက်ပေါင်း ၁၀၆ စောင်လက်ခံရရှိမှု အပေါ်ဖြေရှင်းဆောင်ရွက်ထားတာနဲ့ ပတ်သက်လို့ အစီရင်ခံစာရဲ့ အပိုဒ် ၁၉ အပိုဒ်ခွဲ (က)မှ (ဇ) အထိ ဖော်ပြ ထားရာမှာ အပိုဒ်ခွဲ (စ)မှာ ဆိုရင် ရှမ်းပြည်နယ်တွင် သတင်းသမား ၃ ဦးအား တပ်မတော်က ဖမ်းဆီးအရေးယူ ထားတဲ့ကိစ္စနဲ့ ပတ်သက်ပြီး ကော်မရှင်အနေနဲ့ အကျဉ်းထောင်သို့ သွားရောက်ပြီး တွေ့ဆုံမေးမြန်းခြင်း၊ ကာကွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနသို့ အကြံပြုချက်ပေးပို့ခြင်း၊ သတင်းထုတ်ပြန်ခြင်းများ ပြုလုပ်ပြီးတဲ့နောက် များမကြာမီ ယင်းသတင်ထောက် ၃ ဦး ပြန်လည်လွတ်မြောက်လာခဲ့ပါတယ်လို့ ဖော်ပြထားတာကို တွေ့ရှိရ ပါတယ်။ ကော်မရှင်အနေနဲ့ ဘယ်လိုအကြံပြုချက်ပေးပို့ခဲ့တယ်ဆိုတာ ဖော်ပြထားတာမပါသလို သတင်းသမား ၃ ဦးမကြာခင် ပြန်လည်လွတ်မြောက်ခဲ့တယ်ဆိုတာဟာ ကော်မရှင်ရဲ့ အကြံပြုချက်ကြောင့် လွတ်ခဲ့တာလား။ ဘာကြောင့်လွတ်ခဲ့တယ်ဆိုတာ လုံးဝရှင်းလင်းထားခြင်း မရှိတာကို တွေ့ရပါတယ်။ ကော်မရှင်အနေနဲ့ အခြားတိုင်စာတွေအပေါ် အကြောင်းကြားစာပြန်လည်ပေးပို့ခြင်း၊ ပြန်ကြားအသိပေးခြင်း စတာတွေမှာလည်း ဘယ်လိုအကြောင်းကြားတယ်။ ဘယ်လိုအသိပေးတယ်။ ဘယ်လိုအကြံပြုတယ်ဆိုတာတွေကို ဖော်ပြထားတာ မတွေ့ရတာကြောင့် အားနည်းမှုရှိတယ်လို့ အကြံပြု တင်ပြလိုပါတယ်။ ဒါကြောင့် လူ့အခွင့်အရေးကာကွယ် စောင့်ရှောက်ရေးဆိုင်ရာ ဆောင်ရွက်ချက်များရဲ့ ခေါင်းစဉ်အောက်မှာ လူ့အခွင့်အရေးကို ဘယ်လောက်ထိ ကာကွယ်စောင့်ရှောက်နိုင်တယ်။ ဘယ်လောက်ထိ ကာကွယ်မစောင့်ရှောက်နိုင်ဘူးဆိုတာမျိုး ရှင်းရှင်းလင်းလင်း တင်ပြနိုင်ဖို့ လိုအပ်မယ်လို့ အကြံပြုလိုပါတယ်။ လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျား။ မြန်မာနိုင်ငံအမျိုးသားလူ့အခွင့် ရေးကော်မရှင်ရဲ့ သုံးသပ်ချက်ထဲက အချို့ကို တင်ပြရမယ်ဆိုရင် CRC, CEDAW, CRPD စတဲ့စာချုပ် များနဲ့ပတ်သက်ပြီး ပြည်သူလူထုအနေနဲ့ သေချာစွာသိရှိနားလည်မှု အားနည်းနေသေးကြောင်း သုံးသပ်ထား တာကိုတွေ့ရှိရပါတယ်။ ဒါ့အပြင် ကော်မရှင်အနေနဲ့ ဆက်လက်လုပ်ဆောင်မယ့် လုပ်ငန်းစဉ်များထဲမှ ကောက်နုတ်ချက် အချို့ကို တင်ပြရမယ်ဆိုရင် စစ်ဆေးပြီးတဲ့ အကျဉ်းထောင်များအနေနဲ့ ကော်မရှင်ရဲ့ အကြံပြု တိုက်တွန်းချက်များအပေါ် အကောင်ထည်ဖော်ဆောင်မှုရှိ မရှိကို သိရှိနိုင်ရန်အတွက် ပြန်လည် ကြည့်ရှုစစ်ဆေးရန်လိုအပ်တဲ့ အကျဉ်းထောင်များကိုလည်း ထပ်မံစစ်ဆေးသွားမည်ဖြစ်ကြောင်း စတဲ့သုံးသပ်ချက် များဟာ ဆောင်ရွက်သင့်တဲ့ လုပ်ငန်းစဉ်များဖြစ်လို့ ကြိုဆိုပါကြောင်းနဲ့ အစီရင်ခံစာမှာပါရှိတဲ့ အားနည်းချက်၊ အားသာချက်များအပေါ်မှာ အကြံပြုထောက်ပြ ဆွေးနွေးရင်း နိဂုံးချုပ်အပ်ပါတယ်။ အားလုံးကျေးဇူးတင် ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">နော်လှလှစိုး ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီးမဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၀) ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="988">နော်လှလှစိုး(မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၁၀၊ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားရပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် အားလုံးပဲ မင်္ဂလာပါ။ ကျွန်မအနေနဲ့တော့ အစီရင်ခံစာရဲ့ အခန်း ၃ အကျဉ်းထောင်ဆိုင်ရာ အခြားဆောင်ရွက်ချက်များနဲ့ အကျဉ်းထောင်၊ အကျဉ်းစခန်း၊ ရဲအချုပ် ခန်းနဲ့ ထိန်းသိမ်းစောင့်ရှောက်ရေးစခန်းသို့ ကြည့်ရှုစစ်ဆေးခြင်းဆိုတဲ့ အခန်းကို ဆွေးနွေးလိုပါတယ်။ နာယကကြီးရှင့်။ ဒီအစွပ်စွဲခံရသူတစ်ယောက် အဖမ်းခံရချိန်ကနေစပြီးတော့ အမှုရင်ဆိုင်စဉ် နောက်ပိုင်း အပြစ်ပေးခံရချိန် အကျဉ်းထောင်ထဲမှာ နေထိုင်ခဲ့တဲ့ ကြုံတွေ့ရတဲ့အဖြစ်အပျက်တွေဟာ သူပြန်ပြီးတော့ လွတ်မြောက်လာတဲ့လူ့အသိုင်းအဝိုင်းထဲမှာ ချောချောမွေ့မွေ့ပြန်ရောက်သွားဖို့က အရမ်းအရေးကြီးပါတယ်။ အကျဉ်းထောင်ထဲမှာ တရားမျှတမှု ခံစားရလို့ရှိရင် အကျဉ်းသားတွေအတွက် နောက်ထပ်အမှုကျူးလွန်ရန် အခွင့်အလမ်းနည်းပါးပြီးတော့ အများပြည်သူအတွက် လုံခြုံမှုလည်း ပိုမို အားကောင်းလာမှာဖြစ်ပါတယ်။ အကျဉ်းထောင်ဆိုတာဟာ နံရံလေးဘက်ပိတ်လှောင်ထားတဲ့ သီးခြားကမ္ဘာ ဖြစ်နေပါတယ်။ အဲဒါကြောင့်မို့လို့ ဒီအုတ်နံရံတွေရဲ့ နောက်ကွယ်မှာ ဖြစ်ပျက်နေတဲ့ အခြေအနေတွေ အထူး သဖြင့် အကျဉ်းထောင်ထဲမှာရှိတဲ့ မတရားညှင်းပမ်းနှိပ်စက်မှုတွေ၊ လူ့အခွင့်အရေးချိုးဖောက်မှုတွေ၊ လာဘ်ပေးလာဘ်ယူမှုတွေကို ပြင်ပလူ့အဖွဲ့အစည်းနဲ့ တာဝန်ရှိတဲ့လူတွေကနေပြီးတော့ လွယ်လင့်တကူ သိရှိနိုင်ခြင်း မရှိနိုင်ပါဘူး။ နံပါတ်တစ်အနေနဲ့တော့ အကျဉ်းထောင်ထဲမှာရှိတဲ့ ပုံစံခန်းအကြောင်း ပြောချင်ပါတယ်။ ပုံစံခန်း ဆိုတာက ထောင်ထဲမှာသွားလာနေထိုင် စားသောက်မှုအတွက် စည်းစနစ်ရှိစေရန်၊ အများနဲ့အတူ လုပ်ကိုင် နေထိုင်တတ်ရန်ကို ပြောဆိုသင်ပြထားတဲ့နေရာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါပေမယ့်လည်း ပုံစံခန်း တော်တော်များများ ဟာ အကျဉ်းသားချင်းကို အနိုင်ကျင့်အုပ်ချုပ်စေတဲ့ နေရာဖြစ်နေပါတယ်။ အဲဒီတရားဝင်နှိပ်စက်လို့ရတဲ့ ပုံစံခန်း ဖြစ်နေတာဟာဆိုလို့ရှိရင် လူ့အခွင့်အရေးကို တိုက်ရိုက်ချိုးဖောက်နေခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ နံပါတ်နှစ် အချက်အနေနဲ့ မြန်မာနိုင်ငံမှာအကျဉ်းသား ရဲဘက်အလုပ်စခန်းပေါင်း ၄၀ ကျော်ရှိတဲ့အပြင်ကို လက်အောက်ခံ စခန်းခွဲ၊ စခန်းငယ်များစွာရှိပါတယ်။ ကျောက်ထုတ်လုပ်ရေး ရဲဘက်စခန်း၊ စပါးစိုက်ပျိုးရေးရဲဘက်စခန်း၊ ဂုန်လျှော်စိုက်ပျိုးရေးရဲဘက်စခန်း၊ ရာဘာစိုက်ပျိုးရေး၊ ကြံစိုက်ပျိုးရေး၊ ကျောက်ထု စသည်ဖြင့် အလုပ်ကြမ်းလုပ်ကိုင်နေရတဲ့ အကျဉ်းသားတွေများစွာရှိပါတယ်။ ရဲဘက်စခန်းဆိုတာဟာ အပြစ်ကြွေးကို ချွေးနဲ့ပေးဆပ်ပြီးတော့ နိုင်ငံတော်ကို ပြန်လည်အလုပ်အကျွေးပြုရတဲ့ ရည်ရွယ်ချက်ဖြစ်ပေမယ့်လည်း တချို့ နေရာတွေမှာ ရဲဘက်တွေဟာ ထောင်ပိုင်အိမ်တွေ၊ ထောင်မှူးအိမ်တွေမှာ ထမင်းချက်၊ ဟင်းချက်၊ အဝတ်လျှော်၊ သန့်ရှင်းရေးလုပ်ပေးနေရပါတယ်။ ရဲဘက်စခန်းတာဝန်ခံတွေရဲ့ ကိုယ်ကျိုးစီးပွားလုပ်ငန်း ဖြစ်တဲ့ အုတ်ဖုတ်၊ မျှောခုတ်၊ ထင်းခုတ်ရောင်းစားခြင်း လုပ်ငန်းကိုလည်း လုပ်ကိုင်ပေးရခြင်းဟာ ရဲဘက်ရဲ့ လုပ်အားကို အလကားရယူပြီးတော့ လူ့အခွင့်အရေးကို ချိုးဖောက်နေခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ အကြံပြုလိုတာ ကတော့ အကျဉ်းထောင်ထဲမှာ ဝင်ငွေရတဲ့လုပ်ငန်းတွေမှာ လုပ်ကိုင်နေတဲ့ အကျဉ်းသားတွေကို သတ်မှတ် ထားတဲ့ လုပ်အားခပေးရန် အကြံပြုလိုပါတယ်။ ဒီကျောက်ထုတ်စခန်းမှာ ဖြစ်ပျက်နေတဲ့ အခြေအနေကို တော့ ဒေါက်တာခွန်ဝင်းသောင်း ကိုယ်စားလှယ်ကြီးကနေပြီးတော့ အသေးစိတ်ပြောသွားတဲ့အတွက်ကြောင့် ထပ်မံမပြောတော့ပါဘူး။ နံပါတ် ၃ အချက်အနေနဲ့ကတော့ ဒီပြစ်မှုကျူးလွန်တဲ့ကလေးတွေကို ထိန်းသိမ်းထားတဲ့ လူငယ်သင်တန်းကျောင်း အကြောင်း ဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံဟာ ကလေးသူငယ်အခွင့်အရေးဆိုင်ရာ ကုလသမဂ္ဂညီလာခံကို ၁၉၉၁ မှာ စတင်ခဲ့ပြီးတော့ မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ ကလေးသူငယ်ဥပဒေကို ၁၉၉၃ မှာ ပြဋ္ဌာန်းခဲ့ပါတယ်။ ဒီအခန်း ၅ မှာဆိုလို့ရှိရင် ကလေးသူငယ်တိုင်းရဲ့ ဂုဏ်သိက္ခာ၊ ပုဂ္ဂိုလ်ရေးဆိုင်ရာ လွတ်လပ်မှုနဲ့ လုံခြုံမှုကို အကြောင်းမဲ့ ထိပါးခြင်း မခံရစေရန် အစိုးရအဖွဲ့အစည်းများက ဥပဒေနဲ့အညီ ကာကွယ်ပေးရမယ်လို့ ဖော်ပြထား ပါတယ်။ ဒါပေမယ့်လည်း ပြစ်မှုကျူးလွန်တဲ့ကလေးတွေကို သန်လျင်သင်တန်းကျောင်းမှာ ထိန်းသိမ်း နိုင်တဲ့ အရေအတွက်ထက်ပိုမိုကျော်လွန်ကာ ထားရှိနေတယ်ဆိုတာကို ကျွန်မကိုယ်တိုင် သွားရောက် ပြီးတော့ လေ့လာတွေ့ရှိခဲ့ရပါတယ်။ ထားနိုင်တဲ့အရေအတွက်က ၁၅၀ ဖြစ်ပြီးတော့ လက်ရှိကလေး အရေအတွက်က ၂၇၀ ဖြစ်နေပါတယ်။ ဒါ့အပြင် ကလေးသူငယ်တွေအတွက် လုံခြုံစိတ်ချရတဲ့ နေရာ မရှိဘူး။ နောက်ပြီးတော့ စိတ်ပိုင်းဆိုင်ရာ၊ ကိုယ်ပိုင်းဆိုင်ရာ ကျန်းမာသန့်ရှင်းမှုလည်း လုံးဝမရှိတာကို တွေ့ရှိခဲ့ရပါတယ်။ ပညာရေးနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့လည်း အဲဒီမှာ ကျွန်မရဲ့ မဲဆန္ဒနယ်မြေက ကလေး ၂ ယောက် စာမေးပွဲဖြေဖို့အတွက် ခွင့်တောင်းတဲ့အခါမှာ ကိုယ်စားလှယ်ကိုယ်တိုင် စာထုတ်ပေးရတယ်။ အကြိမ်ကြိမ် ရဲစခန်း၊ တရားရုံး၊ ပညာရေးဌာန၊ လူ/ ကယ်/ ပြန်ကို ဖုန်းတွေအကြိမ်ကြိမ် ဆက်ပြီးတော့မှသာ ဒီကလေး ၂ ယောက်က စာမေးပွဲဖြေခွင့်ရခဲ့ပါတယ်။ ဒါဟာဆိုလို့ရှိရင် မဖြစ်သင့်ပါဘူး။ ဒီပြစ်မှုကျူးလွန်တဲ့ ကလေး သူငယ်တွေကို ပညာရေးအတွက်ကိုလည်း အခွင့်အရေးပေးရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ Power Point ပြခွင့်ပြုပါ။ ဒါကတော့ ကျွန်မဆွေးနွေးခဲ့တဲ့ အခန်းဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကတော့ ကျွန်မရဲ့ မြို့နယ်မှာရှိတဲ့ အင်းစိန် ဗဟိုအကျဉ်းထောင်ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီခုနတုန်းက ပြောတဲ့ဒီပုံစံအခန်းကို တော်တော်လေးနာမည်ကြီးနေတဲ့ အကျဉ်းထောင်တစ်ခု လည်းဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကတော့ ကလေးသူငယ်တွေကို ထိန်းသိမ်းစောင့်ရှောက်တဲ့ နေရာနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ ပြောချင် တာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကတော့ လက်ရှိအခြေအနေဖြစ်ပါတယ်။ ဒါသင်တန်း ကျောင်းပါ။ ဒါကတော့ ကျွန်မသွားတုန်းက တွေ့ရှိရတဲ့အနေအထားပါ။ အင်မတန်မှလည်း ကျပ်တောက်ပြီးတော့ အိပ်တော့လည်း အဲဒီနေရာမှာပဲ အိပ်ရပါတယ်။ ဒါထမင်း စားတဲ့ အနေအထားပါ။ ဒါကျွန်မ ကိုယ်တိုင် တစ်ယောက်ချင်းကို မေးမြန်းခဲ့တဲ့အနေအထားပါ။ အဲဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်မ ဒီကော်မရှင်ရဲ့ အစီရင်ခံစာမှာ ဒီလိုမျိုးကလေးတွေကိုထားတဲ့ သင်တန်းကျောင်းတွေကို သွားရောက် စစ်ဆေးပေးတာကို မတွေ့ရပါဘူး။ ဒါကြောင့် လာမယ့်နှစ်တွေမှာ လူငယ်သင်တန်းကျောင်းတွေကို သွားရောက် စစ်ဆေးပြီးတော့ လိုအပ်တာတွေကိုလည်း အစီရင်ခံစာမှာ ထည့်သွင်းပေးရန် တိုက်တွန်းဆွေးနွေးလိုပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဒေါ်နန်းမိုး မန်တုံမဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="395">ဒေါ်နန်းမိုး(မန်တုံမဲဆန္ဒနယ်၊ ရှမ်းပြည်နယ်)</mp>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကနှင့်တကွ အားလုံးမင်္ဂလာပါ။ ယနေ့ကျင်းပတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးမှာ မြန်မာနိုင်ငံအမျိုးသား လူ့အခွင့်အရေးကော်မရှင်၏ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ နှစ်ပတ်လည်အစီရင်ခံစာနှင့် စပ်လျဉ်း၍ အကြံပြု ဆွေးနွေး သွားမယ့် ပလောင်ကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရဒေသ၊ မန်တုံမြို့နယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါ်နန်းမိုး ဖြစ်ပါတယ်။ ၎င်းအစီရင်ခံစာတွင် ပါရှိသော အချို့အကြောင်းအရာ အချက်အလက်များကို ကောက်နုတ် တင်ပြ ဆွေးနွေးသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးရှင့်။ ဤအစီရင်ခံစာ၏ စာမျက်နှာ ၂၂ အပိုဒ် (က) တွင်ပါရှိသော ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ဇူလိုင်လ အတွင်း ရှမ်းပြည်နယ်မြောက်ပိုင်းတွင် ဖြစ်ပွားခဲ့သော လက်နက်ကိုင် ပဋိပက္ခများကြောင့် နမ္မတူမြို့နှင့် သီပေါမြို့သို့ ထွက်ပြေးတိမ်းရှောင်ခဲ့ကြသည့် ဒေသခံပြည်သူဦးရေ ၃,၀၀၀ ခန့်အား ကော်မရှင်ကြည့်ရှု စစ်ဆေးရေးအဖွဲ့မှ သွားရောက်ကြည့်ရှုရန် လျာထားစီစဉ်ဆောင်ရွက်ခဲ့သော်လည်း လုံခြုံရေးအရ ခွင့်ပြုနိုင်ခြင်း မရှိသောကြောင့် သွားရောက်နိုင်ခြင်းမရှိခဲ့ပါလို့ ဖော်ပြထားတာကို တွေ့ရှိရပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံအမျိုးသား လူ့အခွင့်အရေးကော်မရှင်ကို မြန်မာနိုင်ငံအတွင်း မှီတင်းနေထိုင်ကြကုန်သော နိုင်ငံသားတိုင်းအတွက် ဖွဲ့စည်းထားသည်ဟု ယုံကြည်မိပါတယ်။ သို့သော်ယင်းကဲ့သို့ တိုင်းရင်းသား မိဘပြည်သူများ ဒုက္ခရောက် နေတဲ့ကော်မရှင်၏ သွားလာခွင့်ကို ပိတ်ပင်ခြင်းသည် တိုင်းရင်းသား ပြည်သူလူထုများ၏ အခွင့်အရေးများကို ဥပေက္ခာပြုရာ ရောက်သလို နိုင်ငံသားအခွင့်အရေးများစွာ ဆုံးရှုံးရာ ရောက်ပါတယ်။ ၂၀၀၈ ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေ အခန်း(၈)၊ နိုင်ငံသား၊ နိုင်ငံသားများ၏ မူလအခွင့်အရေးနှင့် တာဝန် များမှာလည်း အတိအလင်းဖော်ပြထားသော်လည်း လက်တွေ့မှာ တန်းတူအခွင့်အရေးမရသည့်အပြင် ဥပေက္ခာ ပြုခြင်းကိုခံနေရပါတယ်။ ထို့အပြင် ၎င်းအပိုဒ်တွင်ပါရှိသည့် လုံခြုံရေးအရ ခွင့်မပြုခြင်းဖြစ်ပါတယ်ဟု ဆိုသည့်အခါမှာ ကျွန်မက မငြိမ်းချမ်းတဲ့ဒေသမှာ ကိုယ်စားပြုရတဲ့ ကိုယ်စားလှယ်တစ်ဦးဖြစ်သလို မြို့နယ် ဌာနဆိုင်ရာဝန်ထမ်းများလည်း လုံခြုံရေးမရှိဘဲ နိုင်ငံ့တာဝန်ကိုမဖြစ်မနေ ၎င်းဒေသများတွင် ထမ်းဆောင် နေရပါတယ်။ ကျွန်မတို့ပြည်သူများမှာ မလုံခြုံတဲ့ဒေသမှာ ဒုက္ခဆင်းရဲခံပြီး နေနေရတဲ့အပြင် ၎င်းဒေသမှာ နေထိုင်တဲ့ မိဘပြည်သူများရဲ့ အသက်တွေရော တန်ဖိုးမရှိတော့ဘူးလားဆိုတာ ထည့်သွင်းစဉ်းစားစရာတွေ ဖြစ်လာပါတယ်။ လူ့အခွင့်အရေးလို့ပြောနေကြတဲ့ မြို့နေလူတန်းစားတွေထက် ကျွန်မတို့ တောင်ပေါ် ဒေသကပိုပြီးတော့ လူ့အခွင့်အရေး၊ နိုင်ငံသားအခွင့်အရေးတွေ ပို၍ဆုံးရှုံးရပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီး အစီရင်ခံစာတွင်ပါရှိသည့် နောက်ဆက်တွဲ(က)တွင် လူ့အခွင့်အရေးအကြောင်းအရာများ ရှင်းလင်းဟောပြောပွဲနှင့် ပတ်သက်ပြီး ၂၀၁ရ ခုနှစ်တွင် မြို့နယ်ပေါင်း ၁၈ ခု တွင် ကျင်းပနိုင်ခဲ့ပြီးဖြစ် သော်လည်း နောင်နှစ်များမှာ စီမံချက်ရေးဆွဲပြီး ဒီထက်ပို၍ ကျယ်ကျယ်ပြန့်ပြန့် ပြုလုပ်နိုင်အောင် ကြိုးစား စေလိုပါတယ်။ ဥပမာ ကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရဒေသ ၆ ခု အနက် တစ်ခုမှသွားရောက် ကျင်းပနိုင်ခြင်းမရှိသေး တာကို တွေ့ရပါတယ်။ ၂၀၁ရ ခုနှစ် အစီရင်ခံစာကို ဖတ်ရှုလေ့လာခြင်းအားဖြင့် လိုအပ်ချက်များစွာ ရှိနေသော်လည်း ၂၀၁၆ ခုနှစ် အစီရင်ခံစာထက် လုပ်ဆောင်ချက်များ တိုးတက်လာတာကို တွေ့ရတဲ့အတွက် ကြောင့်မို့လို့ ကျေနပ်အားရ ဝမ်းသာမိပါကြောင်း ပြောကြားရင်း နိဂုံးချုပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို လေးစား ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="000">ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီးမျိုးထက်ဝင်း(တပ်မတော်သားပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်)</mp>နာယကကြီးခင်ဗျား။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၁၉ အရ ကျွန်တော်တင်ပြလိုပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီး ဒေါ်နန်းမိုး ဆွေးနွေးသွားတဲ့ အကြောင်းအရာနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့မှ အစီရင်ခံစာ စာမျက်နှာ ၇၀ အပိုဒ် ၄ မှာ ဖော်ပြပါရှိပါတယ်။ ပြုလုပ်ဆောင်ရွက်ပြီးသားကိစ္စ၊ ဆွေးနွေးပြီးပြတ်တဲ့ကိစ္စ တစ်ခုကို ပြန်ပြီးမှ ဆွေးနွေးတာဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ဒီဟာက နည်းဥပဒေ ၁၉ နဲ့ မကိုက်ညီတဲ့အတွက် မှတ်တမ်းမှ ပယ်ဖျက်ပေးပါရန် တင်ပြခြင်းဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ကျွန်တော်တို့ တစ်ဖက်က ကန့်ကွက်တယ်။ ဒေါ်နန်းမိုး ဆွေးနွေးသွားတဲ့ အထဲမှာ ဘာမှမသိရပါဘူးဆိုပြီး ဆွေးနွေးသွားပါတယ်။ ဒါပေမယ့် အစီရင်ခံစာ စာမျက်နှာ ၇၀ အပိုဒ် ၄ မှာ “ပြုမူဆောင်ရွက်မှုနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ကော်မရှင်မှ ကာကွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနသို့ ၂၉-၈-၂၀၁ရ ရက်စွဲဖြင့် မေးမြန်းခဲ့ရာ ဝန်ကြီးဌာနမှ တိုင်တန်းချက်အပေါ် စိစစ်မှုများပြုလုပ်ပြီး အဓိကကျူးလွန်သူ ဒုတိယတပ်ကြပ် တစ်ဦးအား စစ်စည်းကမ်းအရ အရေးယူခြင်းနှင့် တာဝန်ရှိသူ ဗိုလ်မှူးကြီးအဆင့်ရှိ အရာရှိကြီးတစ်ဦးအား အပြစ်ပေး ဖော်ပြသတိပေးဆုံးမခြင်း ပြုလုပ်သွားမည်”ဟု ၂၉-၁၁-၂၀၁ရ ရက်စွဲဖြင့် ပြန်ကြားလာခဲ့ ပါသည်လို့ ရှင်းလင်းဖော်ပြထားတာရှိပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ဒေါ်နန်းမိုးရဲ့ အဆိုပါအကြောင်းအရာ ဆွေးနွေးချက်ကို ပယ်ဖျက်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="000">ဗိုလ်မှူးချုပ်ကျော်ကျော်စိုး(တပ်မတော်သားအမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်)</mp>နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ကန့်ကွက်ပါတယ်။ ကျွန်တော်က ဒီသက်ဆိုင်ရာဒေသမှာ တာဝန်ထမ်းဆောင်ခဲ့တဲ့ လူတစ်ယောက်ပါ။ ဆက်လက်ကန့်ကွက်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ လွှတ်တော်မှာ ရှိတဲ့ တက်ရောက်ပြီးတော့ဆွေးနွေးတဲ့ ကိုယ်စားလှယ်တွေအားလုံးဟာ တစ်ယောက်နဲ့ တစ်ယောက်ဟာ ကြိုးဝိုင်းမှာတက်ပြီးတော့ လက်ဝှေ့ထိုးမယ့် လက်ဝှေ့သမားတွေမဟုတ်ဘဲနဲ့။</speech>
<speech type="speaker">ကိုယ်စားလှယ်ကြီး ဘာကိုကန့်ကွက်ချင်တာလဲ။ ကန့်ကွက်ချင်တာ လိုရင်းကိုပြော။</speech>
<speech><mp id="000">ဗိုလ်မှူးချုပ်ကျော်ကျော်စိုး(တပ်မတော်သားအမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်)</mp>ကန့်ကွက် ချင်တာကတော့ ကျွန်တော်တို့ အဖွဲ့အစည်းတစ်ခုကို ခြေခြေမြစ်မြစ်မရှိဘဲနဲ့၊ ခိုင်ခိုင်မာမာမရှိဘဲနဲ့ နစ်နာ လိုတဲ့ နစ်နာမှုရှိအောင် ကျွန်တော်တို့ ဆွေးနွေးတဲ့အချက် ကျွန်တော်တို့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၁၉ အရ ကျွန်တော် ကန့်ကွက်တာဖြစ်ပါတယ်ခင်ဗျ။ ဒီ ဂဃနဏ မသိဘဲနဲ့ ကျွန်တော်တို့ တပ်မတော်ရဲ့ ဂုဏ်သိက္ခာကို ထိခိုက်စေတာကို။</speech>
<speech type="speaker">ဘယ်အချက်၊ ဘယ်အကြောင်းအရာကိုလဲ။ တိတိကျကျပြောပါ။ ဗိုလ်မှူးချုပ်ကျော်ကျော်စိုး (တပ်မတော်သားအမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်)။ နာယကကြီးအနေနဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာနည်းဥပဒေ ၂၀ (ဂ)(၅) အရ သူ့ရဲ့ ပုတ်ခတ်ဆွေးနွေး ထားတာကို မှတ်တမ်းက ပယ်ဖျက်ပေးဖို့ ထပ်မံဖြည့်စွက်ဆွေးနွေးအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ခုနက ကျွန်တော်ပြောပြီးပြီလေ။ ဒီမှာ ဖြေရှင်းပြီးသားဖြစ်လို့ ပယ်ဖျက် ပေးဖို့လည်း ဆုံးဖြတ်ထားပြီးပြီလေ။</speech>
<speech><mp id="000">ဗိုလ်မှူးချုပ်ကျော်ကျော်စိုး(တပ်မတော်သားအမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်)</mp>ဒါကျွန်တော် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေအရ ကန့်ကွက်ခြင်းဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဒီကလည်းဥပဒေအရပဲ ဆုံးဖြတ်ပြီးပြီလေ။ ပြန်ဖတ်ပြတယ်။ ရှင်းထားပြီး သားဖြစ်လို့ ပယ်ဖျက်ပေးမယ်လို့ ဆုံးဖြတ်ထားပြီးသားပါ။ ဘယ်သူ့မှပေးမပြောတော့ဘူး။ ခွင့်မပြုပါဘူး။</speech>
<speech type="speaker">ဦးမြင့်ကြည် ကသာမဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="342">ဦးမြင့်ကြည်(ကသာမဲဆန္ဒနယ်၊ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ အားလုံးမင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော်ကတော့ ကသာမြို့နယ် ပြည်သူ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးမြင့်ကြည်ဖြစ်ပါတယ်။ အထူးငဲ့ညှာသောအားဖြင့် ကျွန်တော် လိုရင်း တိုရှင်းလေးပဲ ဆွေးနွေးမှာဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဘင်္ဂါလီတွေအပေါ် လူမျိုးတုံးသတ်ဖြတ်တယ်။ မုဒိမ်းကျင့်တယ်ဆိုတာတွေ အပါအဝင် လူ့အခွင့်အရေး မီးကုန်ရမ်းကုန် ချိုးဖောက်တယ်ဆိုပြီး သတင်းမှားတွေ၊ လုပ်ကြံသတင်းတွေ အဲဒါကိုလက်ကိုင်ထားလို့ မြန်မာနိုင်ငံအစိုးရကို အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ ရာဇဝတ်ခုံရုံးထိအောင် တရားစွဲဆို တင်ပို့ဖို့ ကမ္ဘာ့အင်အားကြီးအစိုးရတွေ၊ အဖွဲ့တွေ၊ ကုလသမဂ္ဂအစ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာလူ့အခွင့်အရေး အဖွဲ့တွေပေါင်းပြီး အစီအစဉ်ရှိရှိ ဝိုင်းဝန်းထိုးနှက်လုပ်ဆောင်လာကြတာဟာ ကျွန်တော် အမှတ်ရသလောက် ကတော့ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ စက်တင်ဘာ ဖိလစ်ပိုင်နိုင်ငံ မနီလာမှာကျင်းပတဲ့ (၃၈) ကြိမ်မြောက် အာဆီယံပါလီမန်များ ညီလာခံက စခဲ့တယ်လို့ ပြောရမှာပါ။ အဲဒီတုန်းက အင်ဒိုနီးရှားနဲ့ မလေးရှားအမတ်တွေ လက်ဝါးချင်း ရိုက်လို့ အလွန်ပြင်းထန်တဲ့ စကားလုံးတွေသုံးပြီး Political Matter အဖြစ် ညီလာခံအစီစဉ်မှာ တင်သွင်း ဆွေးနွေးဖို့ တင်ကူးကြံစည်ခဲ့ပေမယ့် အဲဒီတုန်းက မြန်မာကိုယ်စားလှယ်အဖွဲ့ ခေါင်းဆောင် အခုပြည်သူ့ လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီး ဦးတီခွန်မြတ်နဲ့အဖွဲ့ဦးဆောင်သူတွေရဲ့ ကျွမ်းကျင်လိမ္မာပါးနပ်စွာ ကိုင်တွယ်ကာကွယ် နိုင်ခဲ့လို့ သူတို့ရဲ့ အစီအစဉ် ပျက်သွားခဲ့ဖူးပါတယ်။ ဒါပေမယ့် အဲ့ဒါနဲ့တင်မရပါဘူး။ မရပ်သွားပါဘူး။ AIPA နဲ့ မရှေးမနှောင်းကျင်းပခဲ့တဲ့ အဲဒီတုန်းက ကုလသမဂ္ဂ အထွေထွေညီလာခံမှာရော၊ ရုရှားမှာကျင်းပခဲ့တဲ့ IPU ညီလာခံမှာရော ဒီပြဿနာပဲ အပ်ကြောင်းထပ်တင်ပြလာတာ တွေ့ရပါတယ်။ အဲဒီကိစ္စ အကင်းမသေသေးပဲ အခုမေလ ၂၂ ရက်နေ့ လွန်ခဲ့တဲ့ ၂ ရက် ၃ ရက်လောက်ကပါ၊ ဗြိတိန်ပါလီမန်ရဲ့ နိုင်ငံတကာဖွံ့ဖြိုးရေးကော်မတီဝင် အမတ်တွေဟာ မြန်မာ အစိုးရကို အကူအညီမပေးဖို့အပြင် အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ ရာဇဝတ်ခုံးရုံးအထိတင်ပို့ပါလို့ သူတို့အစိုးရကို အရေးဆိုနေတယ်လို့ ကြားရပြန်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ရခိုင်ဒေသမှာတကယ်တမ်း ပက်ပက်စက်စက် အသတ်ခံရ။ မုဒိမ်းကျင့်ခံရ။ အတိုက်ခိုက်ခံရတဲ့ မိမိတို့တိုင်းရင်းသားတွေ၊ ဟိန္ဒူဘာသာဝင်တွေအတွက်ကတော့ ဒီလိုလူ့အခွင့်ရေး ချိုးဖောက်ခံရမှုတွေအတွက် ဘယ်နိုင်ငံတကာအဖွဲ့အစည်းကမှ အမှန်တိုင်းရပ်တည်ကာကွယ်ပေးတာ မရှိပါဘူး။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ မြန်မာနိုင်ငံလူ့အခွင့်အရေး ဥပဒေပုဒ်မ ၃ (ဃ)မှာ လူ့အခွင့်အရေးနဲ့ သက်ဆိုင်တဲ့ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာအဖွဲ့အစည်းတွေ၊ အဖွဲ့အစည်းများ၊ ဒေသဆိုင်ရာအဖွဲ့အစည်းများနှင့် ဆက်သွယ်ညှိနှိုင်း၍ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ရန်ဆိုပြီး ရည်ရွယ်ချက်တစ်ရပ်အနေနဲ့ ပါရှိတဲ့အပြင် ပုဒ်မ ၂၂ (ဆ)မှာလည်း ကမ္ဘာ့နိုင်ငံ အားလုံး၏ လူ့အခွင့်အရေးအခြေအနေကို ပုံမှန်သုံးသပ်သည့် လုပ်ငန်းစဉ်အပါအဝင် အခြားအမျိုးသား အဆင့်၊ ဒေသအဆင့်နှင့် နိုင်ငံတကာ လူ့အခွင့်အရေးဆိုင်ရာ ယန္တရားနှင့် သင့်တော်သလိုတိုင်ပင်ဆွေးနွေးခြင်းနှင့် ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ခြင်းလို့ တာဝန်နှင့်လုပ်ပိုင်ခွင့်များဖြင့် ပြဋ္ဌာန်းပါရှိတဲ့အတွက် ဒီလိုအဖြစ်မှန် တွေကို နိုင်ငံတကာမျက်နှာစာပေါ်မှာ သိရှိနိုင်ဖို့ အစိုးရတွင်မက မြန်မာနိုင်ငံလူ့အခွင့်အရေးကော်မရှင် ကလည်း မိမိတို့အားစာနာနားလည်ထောက်ခံမယ့် နိုင်ငံတကာ မိတ်ဖက်အဖွဲ့အစည်းတွေနဲ့ ပူးပေါင်းပြီး ပြန်လည် တုံ့ပြန်သင့်တယ်လို့ ယူဆပါတယ်။ အဲဒီလို ကျယ်ကျယ်ပြန့်ပြန့်နဲ့ သွက်လက်ထိရောက်စွာ လုပ်ဆောင်မှုအတွက်လည်း လူ့အခွင့်အရေးအဖွဲ့ကို ဥပဒေနဲ့အညီ သင့်လျော်သောပုဂ္ဂိုလ်များနဲ့ အင်အားတိုးချဲ့ ဖွဲ့စည်းသင့်ပါကြောင်း အကြံပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ နောက်ပြဿနာတစ်ခုကတော့ ကျွန်တော်တို့ အကျဉ်းထောင်ကိစ္စပဲဖြစ်ပါတယ်။ လိုရင်းတိုရှင်းပြောရမယ်ဆိုရင် ကျွန်တော်တို့ ကသာအကျဉ်းထောင်မှာ လူ ၄၆၀ ပဲ ဆန့်ပါတယ်။ သို့သော် လည်း ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ သြဂုတ်လမှာကို လူ ၉၆၀ လောက်ဖြစ်သွားတဲ့အတွက် လူ့အခွင့်အရေးအဖွဲ့က ဆရာဦးစစ်မြိုင်တို့ပါပြီးတော့မှ သူတို့ပြည်ထဲရေးနဲ့ ဆက်သွယ်ပေးတဲ့အတွက် ကျွန်တော်တို့ ကသာအကျဉ်း ထောင်အတွင်းမှာပဲ ကျွန်တော်တို့ အဆောင်တွေတိုးချဲ့တာတို့ နှစ်ထပ်လုပ်တာတို့ဘာတို့ စသည်ဖြင့်ပေါ့လေ ဒီလို ဆောင်ရွက်ပေးခဲ့ဖူးပါတယ်။ သို့သော် ကျွန်တော်တို့ ၂၀၁၈ မှာကို အကျဉ်းသားဦးရေဟာ ၁,၅၀၀ ကျော် သွားပါတယ်။ နောက်ထပ် ကသာအကျဉ်းထောင်ထဲမှာ ဆောက်စရာမြေကလည်း မရှိတော့ဘူး။ အဲဒီတော့ ကျွန်တော်က ခရိုင်အတွင်းထဲမှာ မြို့နယ်တရားစီရင်ချက်နဲ့ ကျခံရမယ့်ပြစ်ဒဏ်တွေအတွက် ပင်လည်ဘူးမှာ ဖြစ်ဖြစ် ကောလင်းမှာဖြစ်ဖြစ်၊ ဝန်းသိုမှာဖြစ်ဖြစ် ကျွန်တော်တို့ အကျဉ်းထောင်သေးတစ်ခု ဆောက်ပေးပါ ဆိုပြီးတော့မှ ဆရာဦးယုလွင်အောင်တို့လည်း လူ့အခွင့်အရေးက ကျွန်တော်တို့ ဒီ ၂၀၁၈ ထဲမှာပဲ မတ်လ လောက်မှာပဲ ကသာအကျဉ်းထောင်ကိုလာကြည့်ပြီး သူတို့လည်း မျက်မြင်တွေ့သွားပါတယ်။ ဘယ်လိုမှ နောက်ထပ်အကျဉ်းထောင် မဆောက်ရင် မဖြစ်တော့လို့ ကျွန်တော် မေးခွန်းမေးခဲ့ပေမယ့် ပြည်ထဲရေးက မဖြစ်နိုင်သေးဘူး။ ဆောက်လို့မဖြစ်နိုင်သေးဘူးလို့ ပြန်ကြားခဲ့ပါတယ်။ အဲဒီတော့ လိုရင်းတိုရှင်း ပြောရရင်တော့ ကျွန်တော်တို့ ပုဒ်မ ၄၃(ဃ)မှာလည်း သက်ဆိုင်ရာ အဖွဲ့ အစည်းတို့က အရေးယူဆောင်ရွက်သည်များကို အကြံပြုတိုက်တွန်းခွင့်နှင့် ဒီလိုပါပါတယ်။ ပုဒ်မ ၄၅ မှာလည်း ကော်မရှင်က မိမိတို့ရှိလျက်နှင့် အကြံပြု တိုက်တွန်းချက်များကို ပြည်ထောင်စုအဖွဲ့အစည်း များသို့ အကြောင်းကြားခြင်းဆိုပြီးတော့ ပါရှိတဲ့အတွက် သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထဲရေးကိုလည်း ကော်မရှင်က ပင်လည်ဘူး၊ ဝန်းသိုဘက်မှာ အကျဉ်းထောင်အသစ်ဆောက်ပေးလိုက်ပါဦး ဆိုပြီးတော့ မေတ္တာရပ်ခံပေးပါလို့ ပြောရင်းနဲ့ နိဂုံးချုပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ မြန်မာနိုင်ငံအမျိုးသားလူ့အခွင့်အရေး ကော်မရှင်၏ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ နှစ်ပတ်လည် အစီရင်ခံစာနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်က ပြန်လည်ရှင်းလင်းဆွေးနွေးခြင်းနဲ့ လွှတ်တော်ကမှတ်တမ်းတင်ခြင်းအစီအစဉ်တို့ကို အစည်းအဝေး ပဉ္စမနေ့တွင် ဆောင်ရွက်ရန် လျာထားပါကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</report>
</section>
</discussion>
<postface><title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက က အစည်းအဝေး စတုတ္ထနေ့ ရပ်နားကြောင်းနှင့် ပဉ္စမနေ့ ကျင်းပမည့် နေ့ရက်နှင့်ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၀)ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဋ္ဌမ ပုံမှန်အစည်းအဝေး စတုတ္ထနေ့အစီအစဉ်ကို ရပ်နားပါမယ်။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အဋ္ဌမပုံမှန်အစည်းအဝေးရဲ့ ပဉ္စမနေ့ကို ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ မေလ ၂၈ ရက် (တနင်္လာနေ့)နံနက် ၁၀ နာရီ ကျင်းပပြုလုပ်မည်ဖြစ်ကြောင်းနှင့် ယနေ့အတွက် အစည်းအဝေး ပြီးဆုံးကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီ ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံး ထွက်ခွာ နိုင်ပါပြီ ခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အဋ္ဌမပုံမှန်အစည်းအဝေး စတုတ္ထနေ့ အစည်းအဝေးကို မွန်းလွဲ ၁၃:ဝဝ နာရီတွင် ရပ်နားပါသည်။</speech>
</postface>
</transcript>
</doc>
