<doc>
<docinfo>
<docno>02-06-12.xml</docno>
<pdf>02-06-12.pdf</pdf>
<term value="02">ဒုတိယအကြိမ်</term>
<session value="06" />
<sittingday value="12" />
<legislature value="union">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်</legislature>
<title>ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဆဋ္ဌမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၂) ရက်မြောက်နေ့မှတ်တမ်း</title>
<date>၁၃၇၉ ခုနှစ်၊ နတ်တော်လဆန်း ၆ ရက် (၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ နိုဝင်ဘာလ ၂၄ ရက်)(သောကြာနေ့</date>
</docinfo>
<transcript>
<preface>
<p>နေပြည်တော်ရှိ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးခန်းမတွင် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် ဆဋ္ဌမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၂) ရက်မြောက်နေ့ကို နံနက် ၁၀:ဝဝ နာရီင်ကျင်းပ ပါသည်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးတွင် နာယကအဖြစ် အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ မန်းဝင်းခိုင်သန်းက ဆောင်ရွက်ပြီး အခမ်းအနားမှူးအဖြစ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ် ဦးကျော်စိုးက ဆောင်ရွက်ပါသည်။</p>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက နေရာယူခြင်း</title>
<speech type="mc">လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များခင်ဗျား။ ယခီုး ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဆဋ္ဌမပုံမှန်အစည်းအဝေးရဲ့ (၁၂)ရက်မြောက်နေ့ အစီအစဉ် စတင်ပါတော့မယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျာ။ နာယကသည် နာယကအတွက် သတ်မှတ်ထားသော စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အားလုံးမင်္ဂလာပါ။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျာ။</speech>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးအထမြောက်ကြောင်းနှင့် စတင်ကျင်းပကြောင်းကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီကနေ့ ကျင်းပတဲ့ ဒုတိယ အကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဆဋ္ဌမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၂)ရက်မြောက်နေ့မှာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေးကော်မတီရဲ့ တင်ပြချက်အရ အစည်းအဝေးတက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေ စုစုပေါင်း ၆၅၉ ဦး ရှိပြီး ဒီကနေ့အစည်းအဝေးကို ၅၈၅ ဦး တက်ရောက် ပါတယ်။ တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေစုစုပေါင်းရဲ့ ၈၈.ရရ ရာခိုင်နှုန်းရှိပြီး သုံးပုံတစ်ပုံထက် ကျော်လွန်တဲ့အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဥပဒေပုဒ်မ ၂၀ နဲ့ နည်းဥပဒေ ၁၂ နည်းဥပဒေခွဲ(ခ) တို့အရ အစည်းအဝေးအထမြောက်ကြောင်းနဲ့ စတင်ကျင်းပကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် (၁၂) ရက်မြောက်နေ့ အစည်းအဝေး အစီအစဉ်ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် ဆဋ္ဌမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၂)ရက်မြောက်နေ့ အစီအစဉ်ကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေထားတဲ့အတိုင်း ဆက်လက်ဆောင်ရွက်ပါမယ်။</speech>
<title>အစည်းအဝေးမတက်ရောက်နိုင်သော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ ခွင့်ပန်ကြားခြင်းနှင့် အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှုအခြေအနေကို မှတ်တမ်းတင်ခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၄) ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီကနေ့ အစည်းအဝေးကို မတက်ရောက်နိုင်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေး ကော်မတီက ခွင့်ပန်ကြားဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1249">ဦးမောင်မောင်လတ်(အတွင်းရေးမှူး၊ ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေးကော်မတီ)</mp>လေးစား အပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ယနေ့ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် ဆဋ္ဌမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၂)ရက်မြောက်နေ့ ၂၄-၁၁-၂၀၁ရ ရက်နေ့မှာ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်နိုင်ခြင်းမရှိသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ကိုယ်စား စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၉)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ စိစစ်ရေးကော်မတီ အတွင်းရေးမှူးဖြစ်သူ ကျွန်တော် ဦးမောင်မောင်လတ်က ခွင့်ပန်ကြားသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ယနေ့ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်နိုင်ခြင်းမရှိသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များမှာ- ဦးဇုံတိန့် ချီဖွေ၊ - ဦးခင်ချို လှိုင်းဘွဲ့၊ ဦးမြင့်ကြည် ကသာ၊ - ဦးမြင့်ထွန်း တန့်ဆည်၊ - ဦးမောင်မြင့် မင်းကင်း၊ - ဒေါ်အေးအေးမူ(ခ) ဒေါ်ရှားမီး ကလေး၊ - ဒေါ်ချိုချိုဝင်း မော်လိုက်၊ - ဦးအောင်စိုး သရက်ချောင်း၊ - ဒေါ်နီနီဒွန်း ပေါက်ခေါင်း၊ - ဦးကံမြင့် သရက်၊ - ဒေါက်တာခင်ဆောင် ကျိုက်ထို၊ - ဒေါက်တာအေးမောင် အမ်း၊ - ဒေါ်ဇင်မာအောင် ရန်ကင်း၊ - ဦးအောင်လှိုင်ဝင်း မင်္ဂလာဒုံ၊ - ဦးလွင်ကိုလတ် - ဦးအောင်ဝင်း - ဦးထွန်းအောင်(ခ) ဦးထွန်းထွန်းဟိန် - ဦးခွန်မောင်သောင်း - ဒေါ်နန်းမိုး - ဦးလင်းဇော်ထွန်း - ဒေါက်တာစိုင်းမောက်ခမ်း - ဦးတင်အေး - ဒေါက်တာစိုးမိုးသူ - ဦးအောင်မင်း - ဦးဝင်းထွဋ် - ဦးစောချစ်ဦး - ဦးစောဘီစံသိန်းမြင့် - ဒေါ်နော်ဆာမူထူး - ဒေါ်ရွှေရွှေစိန်လတ် - ဦးအောင်သိန်း ဦးအောင်ကြည်ညွန့် - ဒေါက်တာကျော်ငွေ - ဦးဝင်းမောင် - ဦးမျိုးဝင်း - ဦးလင်းတင်ဌေး - ဦးနိုင်သီဟ - ဒေါက်တာမောင်မောင် - ဦးဌေးဦး - ဦးကျော်ထွေး - ဒေါက်တာစိုင်းဆိုင်ကျောက်ဆမ် - ဦးကျော်နီနိုင် - ဦးခွန်သိန်းဖေ သန်လျင်၊ မှော်ဘီ၊ နောင်ချို၊ ပင်လောင်း၊ မန်တုံ၊ မိုင်းဖြတ်၊ လားရှိုး၊ မက်မန်း၊ မြောင်းမြ၊ ဇလွန်၊ ဖျာပုံ၊ ကရင်-၃၊ ကရင်-၉၊ ကရင်-၁၁၊ ပဲခူး-၃။ ပဲခူး-၁၂၊ မကွေး-၄။ မကွေး-၁၀၊ မကွေး-၆၊ မွန်-၈၊ မွန်-၄၊ မွန်-၇၊ ရန်ကုန်-၆၊ ရန်ကုန်-၂၊ ရန်ကုန်-၈၊ ရှမ်း-၆၊ ရှမ်း-၁၁၊ ရှမ်း-၅၊ - ဦးစိုင်းလုံစံခတ် ရှမ်း-ရ နှင့် - ဒေါ်မေသန်းနွဲ့ ဧရာဝတီ-၁၁ တို့ဖြစ်ကြပါတယ်။ ယခင်က ခွင့်ပန်ကြားသဖြင့် လွှတ်တော်က ခွင့်ပြုထားသူ ၂၉ ဦးရှိပြီး ယနေ့ခွင့်ပန် ကြားသူ ၄၅ ဦး ဖြစ်တဲ့အတွက် စုစုပေါင်းခွင့်ပန်ကြားသူ ၇၄ ဦးဖြစ်ပါတယ်။ ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူ မရှိပါကြောင်းနှင့် ယနေ့ခွင့်ပန်ကြားသူ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၄၅ ဦးအား ခွင့်အဖြစ် သတ်မှတ်ခွင့်ပြု ပေး နိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ခွင့်ပန်ကြားသူအားလုံးကို ခွင့်ပြုပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဆဋ္ဌမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၂)ရက်မြောက်နေ့ကို တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၆၅၉ ဦး၊ ယခင်ကခွင့်ပြုထားသူ ၂၉ ဦး၊ ယနေ့ခွင့်ပန်ကြား၍ ခွင့်ပြုထားသူ ၄၅ ဦးဖြစ်တဲ့အတွက် ခွင့်ပြုထားသူ စုစုပေါင်း ၇၄ ဦး ဖြစ်ပြီး ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူမရှိပါ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေတင်ပြချက်ကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က သဘောတူတဲ့အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၄ နည်းဥပဒေခွဲ(ခ)အရ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေကို အတည်ပြုမှတ်တမ်းတင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</preface>
<discussion>
<section value="Order">
<title>ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များအဖြစ် ခန့်အပ်တာဝန်ပေးအပ်ပြီးဖြစ်သော ပုဂ္ဂိုလ်များက ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက၏ ရှေ့မှောက်၌ ကတိသစ္စာပြုခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၅) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်က သဘောတူညီပြီးဖြစ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးဝန်ကြီးဌာနနဲ့ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာပူးပေါင်း ဆောင်ရွက်ရေးဝန်ကြီးဌာန ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးများအဖြစ် ဦးသောင်းထွန်း၊ ဦးကျော်တင်နဲ့ အဂတိလိုက်စားမှု တိုက်ဖျက်ရေး ကော်မရှင်တွင် ဥက္ကဋ္ဌအဖြစ် ဦးအောင်ကြည်၊ အတွင်းရေးမှူးအဖြစ် ဦးစန်းဝင်းနဲ့ အဖွဲ့ဝင်များ အဖြစ် ဦးစိုးတင့်၊ ဦးအောင်လွင်၊ ဦးဟန်ညွန့်၊ ဒေါ်မြတ်မြတ်စိုး၊ ဦးအောင်သန်းမြင့်၊ ဦးခင်မောင်မြင့်၊ ဦးမျိုးမြင့်၊ ဒေါ်အေးအေးမူ၊ ဦးဇော်ဝင်းနဲ့ ဒေါ်လဲ့လဲ့သွင်တို့အား နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးရဲ့ ၂၃-၁၁-၂၀၁ရ ရက်စွဲပါအမိန့်အမှတ် (၂၉/၂၀၁၇)နဲ့ (၃၀/၂၀၁၇)တို့ဖြင့် ခန့်အပ်တာဝန်ပေးပြီးဖြစ်ကြောင်း နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကထံသို့ ပေးပို့ထားပါတယ်။ ယခု ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးများအဖြစ် ခန့်အပ်ပြီးဖြစ်တဲ့ ပုဂ္ဂိုလ်နှစ်ဦးနဲ့ အဂတိလိုက်စားမှုတိုက်ဖျက်ရေး ကော်မရှင် ဥက္ကဋ္ဌ၊ အတွင်းရေးမှူးနဲ့ အဖွဲ့ဝင်များ အဖြစ်ခန့်အပ်ပြီးဖြစ်တဲ့ ပုဂ္ဂိုလ် ၁၀ ဦး တို့ကို ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၃၈ နဲ့အညီ နာယက၏ရှေ့မှောက်၌ ကတိသစ္စာပြုဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ကတိသစ္စာပြုမည့်သူများက မိမိတို့ရဲ့အမည်ကို ခေါ်တာနဲ့တစ်ချိန်တည်း ထွက်ပြီးနေရာယူဖို့ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးများအဖြစ် ခန့်အပ်တာဝန်ပေးပြီးဖြစ်တဲ့ ဦးသောင်းထွန်း၊ ဦးကျော်တင်နဲ့ အဂတိလိုက်စားမှု mifenens fofion fans @umchis. ဦးစန်းဝင်း၊ ဦးစိုးတင့်၊ ဦးအောင်လွင်၊ ဦးဟန်ညွန့်၊ ဒေါ်မြတ်မြတ်စိုး၊ ဦးအောင်သန်းမြင့်၊ ဦးခင်မောင်မြင့်၊ ဦးမျိုးမြင့်၊ ဒေါ်အေးအေးမူ၊ ဦးဇော်ဝင်းနဲ့ ဒေါ်လဲ့လဲ့သွင်တို့ သတ်မှတ်နေရာများမှာ နေရာယူကြဖို့ ဖိတ်ခေါ် ပါတယ်။ ကတိသစ္စာကို ကျွန်တော်က တိုင်ပေးတဲ့အခါ ၁၄ ဦးစလုံး လိုက်ဆိုဖို့ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်ုပ်သည်လို့ စ တိုင်ပေးတဲ့မိမိတို့ရဲ့ အမည်နဲ့တွဲပြီး ဆိုရန်ဖြစ်ပါတယ်။ အစည်းအဝေးခန်းမအတွင်းမှာရှိတဲ့ ပုဂ္ဂိုလ်များအားလုံး မတ်တပ်ရပ်ပေးကြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ကတိ သစ္စာပြုခြင်းကို စတင်ပါမယ်။ “ကျွန်ုပ်----------သည် ပြည်ထောင်စု သမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော်နှင့် နိုင်ငံသားများအပေါ် သစ္စာစောင့်သိရိုသေပြီး ပြည်ထောင်စုမပြိုကွဲရေး၊ တိုင်းရင်းသား စည်းလုံးညီညွတ်မှုမပြိုကွဲရေး၊ အချုပ်အခြာအာဏာတည်တံ့ ခိုင်မြဲရေးတို့ကို ထာဝစဉ် ဦးထိပ်ပန်ဆင်ဆောင်ရွက်ပါမည်။ ကျွန်ုပ်သည် ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေနှင့် နိုင်ငံတော်၏ တရားဥပဒေများကို ထိန်းသိမ်း စောင့်ရှောက်ပါမည်။ ကျွန်ုပ်ထမ်းဆောင်ရမည့် တာဝန်ဝတ္တရားများကို ဖြောင့်မတ်မှန်ကန်စွာဖြင့် ကိုယ်စွမ်း ရှိသရွေ့၊ ဉာဏ်စွမ်းရှိသရွေ့ အစွမ်းကုန်ထမ်းဆောင်ပါမည်ဟု လေးနက်တည်ကြည်စွာကြေညာ၍ ကတိသစ္စာ ပြုပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်ပြီးဆုံးတဲ့ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့ အစည်းဝင်များ ပြန်လည် ထွက်ခွာနိုင်ပါပြီ။ အားလုံးထိုင်နိုင်ကြပါပြီ။</speech>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေးကော်မတီတွင် အဖွဲ့ဝင် အစားထိုးတာဝန် ပေးအပ်ခြင်းကို တင်ပြခြင်းနှင့် လွှတ်တော်၏ သဘောတူညီချက် ရယူခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ် (၆) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေးကော်မတီကို ၁၁-၂-၂၀၁၆ ရက်က ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ပထမပုံမှန် အစည်းအဝေးမှာ လွှတ်တော်ရဲ့ သဘောတူညီချက်ရယူပြီး အဖွဲ့ဝင် ၁၅ ဦးနဲ့ အတည်ပြု ဖွဲ့စည်းခဲ့ပါတယ်။ တပ်မတော်သားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစားထိုးတာဝန်ပေးအပ်မှုအရ လစ်လပ်သွားတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေးကော်မတီတွင် ပြည်သူ့လွှတ်တော်၊ လွှတ်တော်အခွင့် အရေးကော်မတီ အဖွဲ့ဝင် တပ်မတော်သား ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဗိုလ်ချုပ်တင်ဆွေဝင်း အား အဖွဲ့ဝင်အဖြစ် အစားထိုးတာဝန်ပေးအပ်နိုင်ဖို့အတွက် အမိန့်ကြော်ငြာစာ(မူကြမ်း)ကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် များထံ ဖြန့်ဝေထားပါတယ်။ အထက်ပါ ကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စိစစ်ရေးကော်မတီတွင် တပ်မတော်သား ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဗိုလ်ချုပ်တင်ဆွေဝင်း အား အဖွဲ့ဝင်အဖြစ် အစားထိုးတာဝန်ပေးအပ်ခြင်းကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</section>
<section value="Report">
<report>
<title>ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့မှ ပေးပို့သော ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ် ပထမ (၆)လပတ် အမျိုးသားစီမံကိန်း ဆောင်ရွက်မှု အစီရင်ခံစာနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နှင့် သဘောထား မှတ်ချက်အစီရင်ခံစာ(၁၃/၂၀၁၇) အပါအဝင် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၏ ဆွေးနွေးချက်များအပေါ် ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်များက ပြန်လည်ရှင်းလင်းဆွေးနွေးခြင်း၊</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၇) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြည်ထောင်စု အစိုးရအဖွဲ့မှပေးပို့သော ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ် ပထမ(၆)လပတ် အမျိုးသားစီမံကိန်းဆောင်ရွက်မှု အစီရင်ခံစာနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နှင့် သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင် ခံစာကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ တင်သွင်းခြင်း၊ အဆိုပါအစီရင်ခံစာအပေါ် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ဆွေးနွေးခြင်းတို့ကို ပြီးခဲ့တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးများမှာ ဆောင်ရွက်ခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ယခု ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နှင့် သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင် ခံစာအပါအဝင် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ဆွေးနွေးချက်များအပေါ် သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များက ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးခြင်းအစီအစဉ် ဆောင်ရွက်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဦးစွာ သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာန ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="26">ဦးအုန်းဝင်း(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီး ဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီး၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်တော်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များခင်ဗျား။ ကိုယ်စိတ်နှစ်ဖြာ ကျန်းမာ ချမ်းသာပါစေကြောင်း ရှေးဦးစွာ ဆုတောင်းမေတ္တာပို့သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာနမှ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး ဦးအုန်းဝင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့ အနေနဲ့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ် ပထမ(၆)လပတ် အမျိုးသားစီမံကိန်းဆောင်ရွက်မှု အစီရင်ခံစာနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်။ မင်းတုန်းမဲဆန္ဒနယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါ်ခင်သန်းနုရဲ့ ဆွေးနွေးချက်များအပေါ်မှာ ရှင်းလင်းတင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ကျွန်တော့ကို Power Point သုံးစွဲခွင့်ပြုပါခင်ဗျား။ ပထမပိုင်းအနေနဲ့ သစ်တော ကဏ္ဍရဲ့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်၊ ပထမ(၆)လပတ် ထုတ်လုပ်မှုတန်ဖိုးဟာ နှစ်အလိုက်ဈေးနှုန်းများအရ စီမံကိန်းရည်မှန်းချက်အပေါ်မှာ ၂၈.၈ ရာခိုင်နှုန်း အကောင်အထည်ဖော်ခဲ့ပြီးတော့ ပုံမှန်ဈေးနှုန်းများအရ တော့ ၂၅.၁ ရာခိုင်နှုန်း လျော့နည်းရတဲ့ အကြောင်းရင်းကို ကျွန်တော် ရှင်းလင်းချင်ပါတယ်။ ဘဏ္ဍာနှစ်မှာ သစ်ထုတ်လုပ်ခြင်းမရှိသော်လည်းပဲ ယခင် ၂၀၁၅-၂၀၁၆ ဘဏ္ဍာနှစ်မှာထုတ်ခဲ့တဲ့ တောကျန် သစ်များကို သယ်ယူထုတ်နိုင်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ပထမ(၆)လပတ်အတွင်းမှာတော့ ကျွန်း ၂၂,၁၂၈ တန်နဲ့ သစ်မာ ၁၅၇,၇၄၂ တန်ကို ထုတ်လုပ်ထွက်ရှိခဲ့ပါတယ်။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်မှာတော့ ကျွန်းတန် ၁၅,၀၀၀၊ သစ်မာတန် ၃၅၀,၀၀၀ ကို ထုတ်လုပ်ရန် လျာထားခဲ့ပြီးတော့ ပထမ(၆)လမှာ ကျွန်တော်တို့ ကျွန်းနဲ့ သစ်မာပင်ထောင်များကို ပင်ထောင်ရိုက်မှတ်တဲ့ ကာလဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ယခုအထိ ခုတ်လှဲထုတ်လုပ်ခြင်း မရှိသေးပါကြောင်း တင်ပြလိုပါတယ် ခင်ဗျား။ တောကျန်သစ် ၃,၃၃၂ တန်၊ သစ်မာ ၅၉,၇၂၄ တန်သာ ထုတ်လုပ်နိုင်ခဲ့သဖြင့် ထုတ်လုပ်မှု တန်ဖိုးထက်ကို လျော့နည်းရခြင်းဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ ခုတ်လှဲထုတ်လုပ်မှုများ ကိုတော့ ကျွန်တော်တို့ ပွင့်လင်းရာသီ ဒီဇင်ဘာနဲ့ ဇန်နဝါရီလမှာ ဆောင်ရွက်မည်ဖြစ်ပြီးတော့ လျာထားချက် ပြည့်မီအောင် ဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ ဒုတိယပိုင်းအနေနဲ့ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး၊ မင်းတုန်းမဲဆန္ဒနယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါ်ခင်သန်းနုက သစ်တောကဏ္ဍတွင် ဌာနသစ်တောစိုက်ခင်းများ တည်ထောင်ရေးကိစ္စရပ်များ ဆွေးနွေးခြင်းနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး ကျွန်တော် ဖြေကြားသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ လက်ရှိသစ်တော ခုတ်လှဲမှုဟာ ၂၀၁၅ ခုနှစ်၊ ဒီဇင်ဘာလ FAO ရဲ့ Forest Resource Assessment ရဲ့ ၄၂.၉၂ ရာခိုင်နှုန်း အောက်မှာ လျော့ကျမှုမရှိစေရန်အတွက် သစ်တောများကို ပြန်လည်ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်လာစေရန် မြန်မာနိုင်ငံ သစ်တောများ ပြန်လည်တည်ထောင်ရေးစီမံကိန်း ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ကနေ ၂၀၂၆-၂၀၂ရ ထိ ရေးဆွဲပြီးတော့ ပြည်ထောင်စုအစိုးရသဘောတူညီချက်နဲ့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ယခုဘဏ္ဍာနှစ်ကစပြီးတော့ အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ စီမံကိန်းဆောင်ရွက်ရာမှာ တောအတန်းအစား အလွန်ကျဆင်းတဲ့ဧရိယာများနဲ့ သစ်တောများ ခြင်းဖြင့် ဖွံ့ဖြိုးမှုမရှိတဲ့ သစ်တောဧရိယာကို ကျွန်တော်တို့ တစ်ဝက်ထိမျိုးစပ်ခြင်း၊ တစ်နည်းအားဖြင့် သစ်တောစိုက်ခင်းများ တည်ထောင်လျက်ရှိပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ခုနှစ်မှာ စိုက်ခင်း ၁၂,၅၀၀ ဧက တည်ထောင်ပြီး၊ အခု ၂၀၁၇-၂၀၁၈ မှာတော့ ၂၄,၁၈၈ ဧက တည်ထောင်ခဲ့ပါတယ်။ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ခုနှစ်မှာ တည်ထောင်ခဲ့တဲ့ စီးပွားရေးကျွန်းစိုက်ခင်း ၄,၆၀၀ အနက် မကွေးတိုင်းဒေသကြီးမှာ ၇၀၀ ဧက၊ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီး တင်ပြတဲ့ သရက်ခရိုင်၊ မင်းတုန်းမြို့နယ်မှာ ၁၀၀ ဧက ပါဝင်ပြီးတော့ မင်းတုန်းရိုးမကြိုးဝိုင်း အကွက်အမှတ် (၁၅)မှာတော့ ၉ ပေx ၉ ပေ ပန္နက်နဲ့ ကျွန်တော် Power Point မှာ တင်ပြသလို စိုက်ပျိုးခဲ့ပါတယ်။ တစ်ဧကကိုပျိုးပင် ၅၄၀ နဲ့ ၁၀၀ ဧကအတွက် ပျိုးပင်ပေါင်း ၅၄,၀၀၀ စိုက်ပျိုးခဲ့ပြီးတော့ ဒီဇင်ဘာလမှာ ကျွန်တော်တို့ သေပင်၊ ရှင်ပင် ရေတဲ့အခါမှာ ၉၀.၈ ရာခိုင်နှုန်း အောင်မြင်ခဲ့ပြီး တစ်ဧကလျှင် အဲဒီ တုန်းကခွင့်ပြုခဲ့တဲ့ သူ့စံနှုန်းကတော့ ၁၉၈,၄၀၀ ကျပ်နဲ့ ဆောင်ရွက်ခဲ့ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ မင်းတုန်းမြို့နယ် စီးပွားရေးကျွန်းစိုက်ခင်း ဧက ၁၀၀ ကို ကျွန်တော်တို့ အခုနှစ် ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ နိုဝင်ဘာလ ၂၃ ရက်နေ့မှာ Drone နဲ့ ရိုက်ထားတဲ့ မှတ်တမ်းတင်ဓာတ်ပုံဖြစ်ပါတယ်။ Drone ကတော့ ၂၀၁၅ ခုနှစ် ကတည်းက သစ်တောဌာနမှာရှိတဲ့ အတွက်ကြောင့်မို့လို့ သစ်တော စိုက်ခင်းတွေ အကုန်လုံးကို ကျွန်တော်တို့ စိုက်ခင်းများစစ်ရန်လည်းကောင်း၊ သစ်များခိုးရာတွင်လည်းကောင်း Drone နဲ့ပဲ ကျွန်တော်တို့ လိုက်ပြီးတော့ စစ်ဆေးလေ့ရှိပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ဝင်ထွက်သွားလာ ခက်ခဲတဲ့နေရာတွေမှာ၊ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး အတွင်းမှာ ၂၀၁၇၂၀၁၈ မှာ စီးပွားရေးကျွန်းစိုက်ခင်း ၁,၄၀၀ ဧက သတ်မှတ်ခဲ့တဲ့အနက်မှာ မင်းတုန်းရိုးမ ကြိုးဝိုင်းအတွက် နံပါတ်(၆)မှာ စီးပွားရေးစိုက်ခင်းဧက ၂၀၀ ကိုတော့ ကျွန်တော်တို့ ၆ ပေ x ၆ ပေ ပန္နက်နဲ့ အကွာအဝေး တစ်ဧကကို ၁,၂၁၀ ပေနဲ့ စိုက်ပျိုးခဲ့တာ ကျွန်တော်တို့ခုနက ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးဟာ အောက်တိုဘာလ ၁၁ ရက်နေ့မှာ ကိုယ်တိုင်ကွင်းဆင်း စစ်ဆေးခဲ့ကြောင်း သိရှိရပါတယ်။ အဆိုပါစိုက်ခင်းကို သတ်မှတ်ချက်များနှင့်အညီ တာဝန်ကျဝန်ထမ်းများမှ အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ပြီးတော့ စိုက်ခင်းများစိုက်ပျိုးခြင်း၊ အပင်များဖာထေးခြင်း၊ မြေသြဇာကျွေးခြင်း၊ ပေါင်းသင် ရှင်းလင်းခြင်းလုပ်ငန်းများကို ဆောင်ရွက်ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ စိုက်ခင်းရဲ့ ရှင်သန်မှု၊ အောင်မြင်မှုများကိုတော့ ကျွန်တော်တို့ ဒီဇင်ဘာလအတွင်းမှာ ဆက်လက် ပြီးတော့ ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီအဆိုပါ စိုက်ခင်းကတော့ ကျွန်းပင်တစ်ပင်ကို ကုန်ကျစရိတ် ၅၀၈ ကျပ်ဖြစ်ပြီးတော့ တစ်ဧကကိုတော့ အပင်ပေါင်း ၁,၂၁၀ ပင်ရှိတဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ခွင့်ပြုစံနှုန်းကတော့ လုပ်ငန်းအားလုံးအတွက် ၆၁၄,၇၉၀ ကျပ် ဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းအရ လက်ရှိဈေးနှုန်းများနှင့်အညီ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခုနှစ်က စတင်ပြီးတော့ ကျခံသုံးစွဲရန် ကျွန်းပင်ချိန် ဖြစ်ပြီးတော့ ခွင့်ပြုရန်ပုံငွေများ လေလွင့် ဆုံးရှုံးမှုမရှိစေရေး သတ်မှတ်ထားသည့် ဘဏ္ဍာရေးစည်းမျဉ်း စည်းကမ်းများနှင့်အညီ သုံးစွဲပြီးတော့ အဆင့်ဆင့်ကနေပြီးတော့ ကြီးကြပ်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ သစ်တောစိုက်ခင်းများ တည်ထောင်ခြင်းဆိုင်ရာလုပ်ငန်းများကို ဆောင်ရွက်ရာမှာ သတ်မှတ်ထားတဲ့ Standard Operation Procedure(SOP)ą©3338 possa aj$ 3əq bosgosoos:oqocậ:ews: များကိုလည်းပဲ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ စိုက်ခင်းလုပ်ငန်းများကို ်တစ်ပြေးညီ ဆောင်ရွက် နိုင်ခြင်း ရှိ မရှိ ဆန်းစစ်အကဲဖြတ်နိုင်ရန်အတွက် သတ်မှတ်ထားတဲ့ စိုက်ခင်းပုံစံ၊ စိုက်ခင်းစီးပွားရေး ပုံစံများကို ဖြည့်တင်းပြီးတော့ အဆင့်ဆင့်အစီရင်ခံခြင်း၊ စိုက်ခင်းတည်ထောင်ခြင်း လုပ်ငန်းများအလိုက် စိုက်ခင်းလုပ်ငန်းများ ဆောင်ရွက်မှုအခြေအနေများကို စိုက်ခင်းမှတ်တမ်းမှာ လုပ်ငန်းချိန်နဲ့ ဇယားနဲ့ဆွဲပြီး တော့၊ စနစ်တကျရေးဆွဲပြီးတော့ စိုက်ခင်းများရဲ့ အောင်မြင်မှုများကို မှတ်တမ်းတင်ဆောင်ရွက်လျက် ရှိပါတယ်။ စိုက်ခင်းတည်ထောင်ခြင်းကို သက်ဆိုင်ရာမြို့နယ်မှာရှိတဲ့ ရာထူးအဆင့်ဆင့်အလိုက် တာဝန် ပေးပြီးတော့ အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ပြီးတော့ မြို့နယ်တာဝန်ခံ တစ်နည်းအားဖြင့် မြို့နယ်ဦးစီးမှူး ကနေပြီးတော့ ၁၀၀ ရာခိုင်နှုန်း၊ ခရိုင်တာဝန်ခံ လက်ထောက်ညွှန်ကြားရေးမှူးများ ၄၀ ရာခိုင်နှုန်း၊ တိုင်း ဒေသကြီးနဲ့ ပြည်နယ်တာဝန်ခံ ညွှန်ကြားရေးမှူးများက ၁၅ ရာခိုင်နှုန်း စစ်ဆေးရပါတယ်။ အဲဒီနည်းတူ တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်အလိုက် ဇုန်တာဝန်ခံတွေ၊ ဦးစီးချုပ်ရုံးက ဒုတိယညွှန်ကြားရေးမှူး၊ ညွှန်ကြားရေးမှူးများနဲ့ ဒုတိယညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်၊ ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်၊ အမြဲတမ်းအတွင်းဝန်နဲ့ တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်မှာရှိတဲ့ သယံဇာတဝန်ကြီးများနဲ့ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးများကလည်းပဲ အခါအားလျော်စွာ ကွင်းဆင်းစစ်ဆေးခြင်း လုပ်ငန်းများပြီးစီးမှုအပေါ်မှာ အစီရင်ခံခြင်းအပေါ်မှာ ပြန်လည် ဆန်းစစ်ပြီးတော့ အားသာချက်၊ အားနည်းချက်များကို ဖော်ပြပြီးတော့ အဆင့်ဆင့် ကျွန်တော်တို့ ညွှန်ကြားခြင်း၊ စစ်ဆေးခြင်းလုပ်ငန်းများကိုလည်းပဲ ကြီးကြပ်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါကြောင်း တင်ပြပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ စိုက်ခင်းတည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်းများကို သတ်မှတ်ထားတဲ့ SOP နဲ့အညီ အကောင် အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ခြင်း၊ ခွင့်ပြုရန်ပုံငွေများကို ဘဏ္ဍာရေးစည်းမျဉ်းစည်းကမ်းများနှင့်အညီ သုံးစွဲစေ ပြီးတော့ စိုက်ခင်းများ ရှင်သန်အောင်မြင်စေရေး အဆင့်ဆင့်ကြီးကြပ် ဆောင်ရွက်ခြင်းအားဖြင့် မြန်မာနိုင်ငံ သစ်တောများ ပြန်လည်တည်ထောင်ရေးစီမံကိန်းပါ စိုက်ခင်းတည်ထောင်ခြင်းများကို အောင်မြင်အောင် အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါကြောင်း လေးစားစွာ ဖြေကြားအပ်ပါတယ်။ စိုက်ခင်းတည် ထောင်ခြင်းလုပ်ငန်း အပြည့်အဝ မဆောင်ရွက်နိုင်လို့ တာဝန်ရှိသူအဆင့်ဆင့်ကိုလည်းပဲ ကျွန်တော်တို့ အပြစ်ပေးရပါတယ်။ ဥပမာအားဖြင့် ပြည်သူ့လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ကြီးရဲ့ မင်းတုန်းမြို့နယ်မှာ ၂၀၁၅ ခု၊ မိုးရာသီမှာ စိုက်ပျိုးတဲ့ကျေးရွာစိုက်ခင်း ၅၀ ဧကအနက် အပြည့်အဝမဆောင်ရွက်နိုင်တဲ့ ၁၅.၈၃ ဧကကို တာဝန်ရှိတဲ့ လက်ထောက်ညွှန်ကြားရေးမှူး ၁ ဦး၊ ဦးစီးအရာရှိ ၂ ဦး၊ တောအုပ်ကြီး ၂ ဦး၊ တောအုပ် ၂ ဦး၊ တောခေါင်း ၆ ဦးကို သူတို့ရဲ့ ငွေကြေးပေးလျော်စေခြင်း၊ ငွေကြေးမပေးလျော်နိုင်ပါက တရားစွဲဆိုခြင်း၊ အလုပ်မှပယ်ထုတ်ခြင်း၊ နှစ်တိုးများရပ်ဆိုင်းခြင်း စသည်များကိုလည်းပဲ ကျွန်တော်တို့ ဆောင်ရွက်ခဲ့ ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးရဲ့ နိုင်ငံပိုင်အခန်း သစ်ထုတ်လုပ်မှု ဆိုင်ရာ ဆွေးနွေးချက်အပေါ်မှာ ကျွန်တော် ရှင်းလင်းတင်ပြသွားပါမယ်။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်မှာ သစ်ထုတ်လုပ်ရန်ရရှိတဲ့ သစ်ထုတ်လုပ်မယ့်စီမံချက်၊ သစ်ထုတ်ထွက်လာမယ့် သစ်များကို ခွဲစိတ်ဖြန့်ဖြူး မယ့် အစီအစဉ်၊ ရောင်းဝယ်မှုအစီအစဉ်များကို ကျွန်တော်တို့ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးကိုတင်ပြပြီး ဆောင်ရွက် ခဲ့ပါတယ်။ တစ်နိုင်ငံလုံးအနေနဲ့ ကျွန်း ၁၀,၆၂၀ ပင်၊ သစ်မာ ၁၇၉,၄၉၈ ပင်၊ မကွေးတိုင်းဒေသကြီးမှာတော့ ကျွန်း ၁,၃၅၀ နဲ့ သစ်မာ ၂၃,၆၄၅ ပင်၊ မင်းတုန်းမြို့နယ်မှာ ကျွန်း ၃၀၀၊ သစ်မာ ၆,၆၀၈ ပင် ထုတ်လုပ်ရန် လျာထားပြီးတော့ မင်းတုန်းမြို့နယ်မှာ ကျွန်း ၃၀၀ ပင်နဲ့ သစ်မာ ၅,၃၄၂ ကို ပင်ထောင်ရိုက်နှိပ်ပြီးဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ သစ်တတ်လပ်ခြင်းလပ်ငန်းကို ဆောင်ရွက်ရာမှာ စည်းကမ်းချက်များနှင့်အညီ တရား မဝင် သစ်ထုတ်လုပ်ခြင်းမပါစေရန် ကျွန်တော်တို့ Power Point မှာတင်ပြတဲ့ အဆင့် ရ ချက်အတိုင်း ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ သစ်တောဦးစီးဌာနနဲ့ မြန်မာ့သစ်လုပ်ငန်းတို့မှာ ၂၀၁၇- ၂၀၁၈ခုနှစ် ကျွန်းနှင့် သစ်မာ လျာထားချက်များကို ထုတ်လုပ်ရာတွင် အဆင့်ဆင့်စနစ်တကျ ကြီးကြပ်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါကြောင်း လေးစားစွာ ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ရှိပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ဆက်လက်ပြီး စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="11">ဦးလှကျော်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့မှ ပေးပို့တဲ့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်၊ ပထမ(၆)လပတ် အမျိုးသားစီမံကိန်း ဆောင်ရွက်မှု အစီရင်ခံစာနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နှင့် သဘောထားမှတ်ချက်အစီရင်ခံစာ(၁၃/၂၀၁၇) အပါအဝင် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ဆွေးနွေးချက် များနှင့်ပတ်သက်ပြီး စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာနက ရှင်းလင်းဆွေးနွေး တင်ပြ သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများအနေနဲ့ လယ်ယာသားငါးကဏ္ဍဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေး ကို ရှေးရှုပြီး အကြံပြုဆွေးနွေး ထောက်ပြခဲ့ကြတဲ့အပေါ် ကျေးဇူးတင်ရှိပါကြောင်း ဦးစွာတင်ပြလိုပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ် ပထမ(၆)လပတ် စီမံကိန်းရည်မှန်းချက်အပေါ် အကောင်အထည်ဖော်နိုင်မှုမှာ လယ်ယာကဏ္ဍအနေဖြင့် ပုံမှန်ဈေးနှုန်းများအရ ထုတ်လုပ်မှုတန်ဖိုး ကျပ် ၂,၈၄၁.၇၆ ဘီလီယံရှိခဲ့ပါတယ်။ စီမံကိန်းရည်မှန်းချက်အပေါ်မှာ ၂၃.၈ ရာခိုင်နှုန်း အကောင်အထည်ဖော်နိုင် ခဲ့ပြီးတော့ ယခင်နှစ် လနှင့် နှိုင်းယှဉ်ပါက ၁.၃ရာခိုင်နှုန်း တိုးတက်မှုရှိခဲ့ပါတယ်။ သားငါး ကဏ္ဍအနေနဲ့ ပုံမှန်ဈေးနှုန်းတွေအရ ထုတ်လုပ်မှုတန်ဖိုး ကျပ် ၂,၃၃၀.၉၉ ဘီလီယံ ရှိခဲ့ပြီးတော့ စီမံကိန်း ရည်မှန်းချက်အပေါ်မှာ ၄၆.၁ ရာခိုင်နှုန်း အကောင်အထည်ဖော်နိုင်ခဲ့ပါတယ်။ ယခင်နှစ်လနှင့် နှိုင်းယှဉ်ရင်တော့ ၀.၃ ရာခိုင်နှုန်း လျော့နည်းမှုရှိခဲ့ပါတယ်။ ဒီလိုဖြစ်ပေါ်လာရတဲ့ အခြေအနေက အထူးသဖြင့် တော့ ငါးမွေးမြူ ထုတ်လုပ်မှုအပိုင်းမှာ ယခင်နှစ်ကထက် လျော့နည်းသွားတာကြောင့် ဖြစ်ပါတယ်။ မွေးမြူ သူအများစုအနေနဲ့ ဈေးကွက်ဝင်အရွယ်ရောက်ရှိဖို့ ကာလရှည် မွေးမြူရတဲ့အခြေအနေမှာ ယခှုာ မွေးမြူရေးအစားအစာတွေရဲ့ ဈေးနှုန်းကြီးမြင့်လာမှု၊ ထုတ်လုပ်မှုကုန်ကျစရိတ်များ မြင့်မားလာမှုတို့ကြောင့် ကာလရှည်မွေးမြူထုတ်လုပ်ခြင်းမပြုဘဲ ရောင်းတန်းဝင်ငါးအရွယ်အစားဖြစ်တဲ့ ငါးခြစ်သားထုတ်လုပ်နိုင်တဲ့ အရွယ်ရောက်တာနဲ့ ဖော်ယူရောင်းချခြင်းများ ရှိလာတဲ့အလျောက် ထုတ်လုပ်မှုပမာဏ လျော့နည်းလာတဲ့ အခြေအနေဖြစ်ပါတယ်။ ရေချိုငါးထုတ်လုပ်မှုကဏ္ဍအနေနဲ့လည်း ရာသီဥတုပြောင်းလဲမှုတွေကြောင့် ငါး ထုတ်လုပ်မှုလျော့နည်းရခြင်း ဖြစ်ပေါ်ခဲ့ရပါတယ်။ သို့သော်လည်းပဲ လာမယ့်ပွင့်လင်းရာသီမှာ စနစ်တကျ ထိန်းကျောင်းဆောင်ရွက်မှုများနဲ့အညီ သားငါးကဏ္ဍတစ်ရပ်လုံးရဲ့ ထုတ်လုပ်မှုတိုးတက်ရေးအတွက် စီမံ ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ် အမျိုးသားစီမံကိန်းရည်မှန်းချက် အပေါ် ပထမ(၆)လပတ်ကာလ ကဏ္ဍအလိုက် အကောင်အထည်ဖော်မှုနှင့် စပ်လျဉ်းပြီး လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများရဲ့ ဆွေးနွေးမှုများအပေါ် ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးတင်ပြပါ့မယ်။ နိုင်ငံတော်ရဲ့ သားငါးကဏ္ဍ၊ အထူးသဖြင့် ငါးကဏ္ဍဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေး၊ နိုင်ငံတော်အတွက် ဝင်ငွေပိုမိုတိုးတက် ဖြည့်ဆည်း ပေးနိုင်ရေးတို့အတွက် အကြံပြုထောက်ပြဆွေးနွေးခဲ့တဲ့ ကချင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁) အမျိုးသား လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါက်တာခွန်ဝင်းသောင်းရဲ့ ဆွေးနွေးချက်များဟာ အထူးအလေးအနက်ထား ဆောင်ရွက်သွားရမယ့် ဆွေးနွေးချက်များဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာ့ပင်လယ်ပြင်မှာ တရားမဝင်ငါးဖမ်းလုပ်ငန်းများ တားဆီးကာကွယ်တိုက်ဖျက်ရေး (Illegal, Unreported and Unregulated-IUU)ဆိုင်ရာ ပြဋ္ဌာန်းချက်များအတိုင်း ဆောင်ရွက်ခြင်းအားဖြင့် နိုင်ငံ တော်ရဲ့ ရေသယံဇာတဆုံးရှုံးမှု၊ ရသင့်ရထိုက်တဲ့ကဏ္ဍာငွေများ ဆုံးရှုံးနေမှုကို ကာကွယ်နိုင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလိုတရားမဝင်ငါးဖမ်းဆီးမှုကို တားဆီးနိုင်ဖို့အတွက် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီး ထောက်ပြဆွေးနွေး သွားတဲ့ VMS စနစ် တပ်ဆင်ရမည့်ကိစ္စဟာ ဦးစားပေးဆောင်ရွက်ရမည့် ကိစ္စရပ်တစ်ရပ်ဖြစ်ပါတယ်။ ငါးလုပ်ငန်းဦးစီးဌာနအနေနဲ့ နည်းပညာလိုအပ်ချက်၊ ပညာရပ်ဆိုင်ရာကျွမ်းကျင်ဝန်ထမ်းများ လိုအပ်ချက် ရှိတဲ့အပြင် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုပိုင်းဆိုင်ရာလိုအပ်ချက်များ ရှိနေသေးတဲ့အလျောက် ပြည်ပအကူအညီနဲ့ အကောင် အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်သွားနိုင်ရေးကို စီမံဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ပြင်သစ်နိုင်ငံ French Development Agency(AFD)ရဲ့ အထောက်အပံ့နဲ့ စီမံကိန်းဖြစ်နိုင်ခြေလေ့လာမှုကို ဆောင်ရွက်ခဲ့ပြီးဖြစ်တဲ့အလျောက် ယင်းလေ့လာမှုအစီရင်ခံစာပေါ်မှာအခြေပြုပြီး VMS စနစ်ကို အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်နိုင်ဖို့အတွက် AFD ထံမှ ထောက်ပံ့ငွေရယူခြင်း သို့မဟုတ် သက်သာသောအတိုးနှုန်းဖြင့် ချေးငွေရယူခြင်းတို့ကို ညှိနှိုင်း ဆောင်ရွက်သွားရန်ရှိပါကြောင်း ရှင်းလင်းဆွေးနွေး တင်ပြအပ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး၊ မိုးညိုမဲဆန္ဒနယ် လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဦးကျော်မျိုးမင်းရဲ့ လယ်ယာကဏ္ဍ သီးနှံစိုက်ပျိုးထုတ်လုပ်မှု ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးအတွက် အကြံပြု ထောက်ပြဆွေးနွေးချက်များအပေါ် ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးပေးပါမယ်။ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ကြီး ထောက်ပြဆွေးနွေးသွားတဲ့ သီးနှံစိုက်ပျိုးနည်းစနစ်များနဲ့ပတ်သက်ပြီး တင်ပြရရင် လယ်ယာကဏ္ဍမှာ သိပ္ပံနည်းကျ စိုက်ပျိုးနည်းစနစ်ကို ကျင့်သုံးဆောင်ရွက်သွားနိုင်ရေးဟာ ဒေသ၊ ရေမြေ အခြေအနေပေါ်မှာမူတည်ပြီး လေ့လာတွေ့ရှိချက်တွေအရ လက်ခံကျင့်သုံးရတဲ့ နည်းစနစ်ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလို လိုက်နာကျင့်သုံးရာမှာလည်း တောင်သူလယ်သမားများအနေနဲ့ ၄င်းတို့တတ်နိုင်တဲ့ စိုက်ပျိုးထုတ်လုပ်မှု ကုန်ကျစရိတ်၊ လယ်ယာလုပ်သားရရှိနိုင်မှု၊ သွင်းအားစုသုံးစွဲနိုင်မှု၊ စီးပွားရေးတွက်ခြေကိုက်မှု စတဲ့ ဖြည့်ဆည်းရမယ့် လိုအပ်ချက်တွေပေါ်မှာမူတည်ပြီး သင့်လျော်မှုအရှိဆုံး နည်းစနစ်ကို ရွေးချယ်ကြရတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ရွေးချယ်စိုက်ပျိုးတဲ့နည်းစနစ်အလိုက် သိပ္ပံနည်းကျစိုက်နည်းစနစ်ရဲ့ မိတ်ဖက်အချက်တွေကို လိုက်လျောညီစွာ ကျင့်သုံးဆောင်ရွက်ခြင်းဖြင့် အကောင်းဆုံးအခြေအနေတစ်ရပ်ရရှိအောင် ဆောင်ရွက် နေရပါကြောင်း ရှင်းလင်းဆွေးနွေးအပ်ပါတယ်။ ဒီလိုစိုက်ပျိုးနည်းစနစ်တွေကို ပညာပေးလုပ်ငန်းဆောင်ရွက်တဲ့အခါမှာ စာတွေ့လက်တွေ့နည်းလမ်း တွေကို ကျယ်ကျယ်ပြန့်ပြန့်နဲ့ အကြိမ်ကြိမ်၊ အထပ်ထပ် ပညာပေးလုပ်ငန်းများ ဆောင်ရွက်ကြရပါတယ်။ မိမိတို့စိုက်ပျိုးရေးဦးစီးဌာနရဲ့ တိုးချဲ့ပညာရေးဝန်ထမ်း ခန့်ထားနိုင်မှုအပေါ်မှာမူတည်ပြီး ပညာပေးလုပ်ငန်း တွေကို စနစ်တကျ စီမံဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ လက်ရှိအင်အားအပေါ်စီမံနိုင်မှုအရ ယခုနှစ် ၂၀၁၇၂၀၁၈ ခုနှစ်မှာ တစ်နိုင်ငံလုံးအတိုင်းအတာအားဖြင့် နည်းပညာပေးသင်တန်း စုစုပေါင်း (၃၈၄၆)ကြိမ် ပြုလုပ်နိုင်ခဲ့ပါတယ်။ တောင်သူပေါင်း ၁၇၂.၉၄၈ ဦးကို သင်ကြားပြသမှု ဆောင်ရွက်နိုင်ခဲ့ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီး သီးနှံမျိုးကောင်း၊ မျိုးသန့်၊ မျိုးစေ့များ ထုတ်လုပ်ဖြန့်ဖြူးမှုနှင့်ပတ်သက်ပြီး ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးလိုပါတယ်။ ဌာနပိုင်မျိုးစေ့ခြံများအနေနဲ့ မျိုးကောင်း၊ မျိုးသန့်၊ မျိုးစေ့တွေရဲ့ အရင်းအမြစ်ကို ထုတ်ပေးရတာဖြစ်ပါတယ်။ ဒေသအလိုက်လွှမ်းခြုံနိုင်စေရေးအတွက် စိုက်ပျိုးသူတောင်သူလယ်သမားများ ကိုယ်တိုင်ပါဝင်တဲ့ မျိုးစေ့ထုတ်လုပ်သူများအသင်း (Seed Grower Association) များကို ဖွဲ့စည်းပြီး မျိုးစေ့ထုတ်လုပ်ငန်းကို ကျယ်ကျယ်ပြန့်ပြန့် ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ပြီးခဲ့တဲ့ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ခုနှစ်မှာ ဆိုရင် ယင်းအသင်းတွေကနေပြီး စပါးမျိုးစေ့ဧက ၁၀,၀၀၀ စိုက်ပျိုးပြီး မျိုးစေ့တင်းပေါင်း ၆ သိန်းကျော် ထုတ်လုပ်ပေးနိုင်ခဲ့ပါတယ်။ ယခု ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခုနှစ်မှာတော့ ဧက ၆၉,၀၀၀ ကျော်ခန့်စိုက်ပျိုးထားရှိပြီး ပြီလည်းဖြစ်ပါတယ်။ ဒါ့အပြင် တောင်သူများနှင့် ပုဂ္ဂလိကကုမ္ပဏီတို့ပူးပေါင်းပြီး Contract Farming စနစ်ဖြင့် မျိုးစေ့ထုတ်လုပ်ငန်းများကိုလည်းပဲ အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါကြောင်း ရှင်းလင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ စပါးမျိုးကောင်း၊ မျိုးသန့်၊ မျိုးစေ့ရရှိရေးအတွက် လတ်တလောဖြေရှင်းရန် အကောင်းဆုံး နည်းလမ်းကတော့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီး ထောက်ပြဆွေးနွေးသွားတဲ့ တောင်သူများ ကိုယ်တိုင် မျိုးခံတဲ့နည်းလမ်းပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလို ကိုယ့်မျိုးကိုယ်ခံထားရတဲ့ နည်းစနစ်နဲ့ပတ်သက်ပြီး စပါးသီးနှံမှာ ခေါင်နှံမျိုးခံနည်းစနစ်ဆိုတာကို ဌာနကပညာပေး ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါကြောင်းနဲ့ အဆိုပါ နည်းစနစ်ဟာ လက်တွေ့ကျပြီး တောင်သူများ အမှန်တကယ်ဆောင်ရွက်သင့်တဲ့ နည်းစနစ်ဖြစ်ပါကြောင်း ဆွေးနွေးတင်ပြ အပ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး၊ မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၅) အမျိုးသား လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးဘမျိုးသိန်းက လယ်ယာကဏ္ဍဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးအတွက် နိုင်ငံတကာအဖွဲ့ အစည်းများရဲ့ ချေးငွေနဲ့ဆောင်ရွက်တဲ့ စီမံကိန်းလုပ်ငန်းများနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး ထောက်ပြဆွေးနွေးသွားမှု ရှိပါတယ်။ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာစိုက်ပျိုးရေး ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုရန်ပုံငွေအဖွဲ့ IFAD နဲ့ ဆောင်ရွက်တဲ့ မြန်မာ့ စိုက်ပျိုးရေးကဏ္ဍ ရှင်သန်နိုးကြားမှု မြှင့်တင်ရေးစီမံကိန်းမှာ ချေးငွေသုံးစွဲမှုအနေနဲ့ မူလလျာထားချက် ထက် လျော့နည်းမှုရှိခဲ့ပါတယ်။ ဒီစီမံကိန်းဟာဆိုရင် ကဏ္ဍ ၃ ရပ်ပါရှိပြီး စိုက်ပျိုးရေးအခြေခံအဆောက် အအုံဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးအတွက် စနစ်တကျလယ်ယာမြေများ ဖော်ထုတ်ခြင်းလုပ်ငန်း၊ စိုက်ပျိုးရေးနှင့် စီးပွားရေးဆိုင်ရာ ဝန်ဆောင်မှုပေးခြင်းလုပ်ငန်းနှင့် စီမံကိန်းစီမံခန့်ခွဲရေးလုပ်ငန်းတို့ဖြစ်ပါတယ်။ စနစ်တကျ လယ်ယာမြေဖော်ထုတ်ခြင်းလုပ်ငန်းကို စတင်ဆောင်ရွက်တဲ့အခါမှာ တောင်သူလယ်သမားတွေရဲ့ မူလ မြေပိုင်ဆိုင်မှုပမာဏ ပြောင်းလဲမှုအပေါ် သဘောတူညီမှုရရှိဖို့အတွက် ိနှိုင်း ဆောင်ရွက်ရခြင်းက အကန့်အသတ်တစ်ခု ဖြစ်ခဲ့ပါတယ်။ (သို့သော်လည်းပဲ ယခုအခါမှာ စနစ်တကျ လယ်ယာမြေများ တိုးတက်ညှိနှိုင်းဖော်ထုတ်လာနိုင်ပြီ ဖြစ်တဲ့အတွက် တောင်သူများ ဒီစနစ်ရဲ့ အကျိုးကျေးဇူးကို လက်တွေ့သိမြင်လာတဲ့အလျောက် ပါဝင် ဆောင်ရွက်လိုကြောင်း ကိုယ်တိုင်ဆန္ဒပြုသူများ ရှိလာခဲ့ပါတယ်။ လက်ရှိအခြေအနေအရ တင်ပြရရင် ကျန်ရှိတဲ့ စီမံကိန်းကာလမှာ စီမံကိန်းရည်မှန်းချက်များ ပြည့်မီရေးကို ဆောင်ရွက်နိုင်မယ့် အခြေအနေ ကောင်းများ ရရှိထားပြီးဖြစ်ပါကြောင်း ဆွေးနွေးတင်ပြအပ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းရဲ့ ကျန်ရှိတဲ့ကဏ္ဍများဖြစ်တဲ့ စိုက်ပျိုးရေးနှင့် စီးပွားရေးဆိုင်ရာဝန်ဆောင်မှုပေးခြင်းလုပ်ငန်းနဲ့ စီမံခန့်ခွဲမှုဆိုင်ရာ လုပ်ငန်းတွေမှာလည်းပဲ စီမံကိန်းအကောင်အထည်ဖော်မှုအပေါ်မှာ အဟန့်အတားဖြစ်စေတဲ့ လုပ်ငန်းစဉ်၊ လုပ်ငန်းအဆင့်တွေကို လျှော့ချပြီး အခြေခံလိုအပ်ချက်များကို အဓိကဦးတည် စီမံဆောင်ရွက်ထားရှိပြီးဖြစ်တဲ့အတွက် စီမံကိန်းရဲ့ ကာလအလိုက် လျာထားချက်အတိုင်း ပုံမှန်ဆောင်ရွက်သွားနိုင်မည့် အခြေအနေဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီး ကမ္ဘာ့ဘဏ်ချေးငွေနဲ့ဆောင်ရွက်တဲ့ စိုက်ပျိုးရေးကဏ္ဍဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှု အထောက် အကူပြုစီမံကိန်းနှင့် ပတ်သက်ပြီး ရှင်းလင်းတင်ပြပါ့မယ်။ ကမ္ဘာ့ဘဏ်ချေးငွေဖြင့် ဆည်ရေသောက်စနစ် ၈ ခု၊ စုစုပေါင်းလယ်ယာမြေဧက ဟက်တာ ၃၅,၀၀၀ အတွက် စီမံကိန်းကို အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်သွားဖို့ဖြစ်ပါတယ်။ ချေးငွေပမာဏဟာ အမေရိကန်ဒေါ်လာသန်း ၁၀၀ ဖြစ်ပြီးတော့ စီမံကိန်း ကာလအနေနဲ့တော့ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ခုနှစ်မှ ၂၀၂၂-၂၀၂၃ အထိ ရ နှစ်တာကာလ ဖြစ်ပါတယ်။ ပထမအဆင့် အနေနဲ့ မြောက်ယမား၊ မာလဲနတ်တောင်၊ ဆင်သေနှင့် ဆွာရေလှောင်တမံတွေရဲ့ ဆည်ရေသောက်စနစ် ၄ ခုကိုဆောင်ရွက်ဖို့ လျာထားခဲ့ပါတယ်။ ယခု ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်မှာဆိုရင် မြောက်ယမားနှင့် ဆင်သေ ဆည်ရေသောက်စနစ် ပြုပြင်ခြင်းစီမံကိန်း ၂ ခုကို ဆောင်ရွက်ဖို့အတွက် တစ်နှစ်တာလုပ်ငန်း ဆောင်ရွက် မယ့်အစီအစဉ်ကို ရေးဆွဲတင်ပြခဲ့ပြီးတဲ့နောက် ပထမ(၆)လပတ် ကာလအတွင်း အကြို ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်း၊ ဝယ်ယူဖြည့်တင်းရေးလုပ်ငန်း၊ အတိုင်ပင်ခံကုန်ကျစရိတ်နှင့် စီမံကိန်းကြီးကြပ်ကွပ်ကဲမှုတို့အတွက် ချေးငွေ ကျခံသုံးစွဲမှုသာရှိသေးတဲ့အလျောက် သုံးစွဲမှုပမာဏ လျော့နည်းရခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ကမ္ဘာ့ဘဏ်ချေးငွေနဲ့ ဆောင်ရွက်တဲ့စီမံကိန်းများဟာ ကမ္ဘာ့ဘဏ်ရဲ့ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းသတ်မှတ်ချက်များအရ လုပ်ငန်းအဆင့် များပြားပါတယ်။ ဒီလုပ်ငန်းစဉ်တွေကို ပူးပေါင်းချိတ်ဆက်ဆောင်ရွက်ရတဲ့ ဌာနအသီးသီးအနေနဲ့လည်းပဲ ကမ္ဘာ့ဘဏ်ရဲ့လုပ်ထုံးလုပ်နည်း၊ သတ်မှတ်ချက်များအပေါ် ရင်းနှီးကျွမ်းဝင်မှုရှိအောင် စီမံဆောင်ရွက်တဲ့ အခြေအနေအရ ု အတိုင်းအတာတစ်ခုအဖြစ်ရှိနေခဲ့ပါတယ်။ စီမံကိန်းဖြစ်မြောက်နိုင်မှုအနေနဲ့ ဒီဇိုင်းရေးဆွဲခြင်းကို တာဝန်ယူဆောင်ရွက်လျက်ရှိတဲ့ တင်ဒါအောင် အဖွဲ့အစည်းထံကနေ အခု ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ နိုဝင်ဘာလကုန်မှာ ဒီဇိုင်းပုံစံများ စတင်ရရှိလာပြီဖြစ်တဲ့အတွက် ကမ္ဘာ့ဘဏ်ရဲ့ လုပ်နည်းလုပ်ဟန်များနဲ့ အညီ၊ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများနဲ့အညီ အတည်ပြုချက်ရရှိပြီး ဒီဇင်ဘာလကုန်ခန့်မှာ ဆည်ရေသောက်စနစ်တွေ ပြန်လည်ပြုပြင်ဖို့ အဆင့်မြှင့်တင်မှုလုပ်ငန်းတွေကို အရှိန်အဟုန်နဲ့ ဆောင်ရွက်သွားနိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဒုတိယ(၆)လပတ်ကာလမှာ စီမံကိန်းအသုံးစရိတ်များ လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်နိုင်မှု ပမာဏအရ တိုးတက်သုံးစွဲနိုင်ပြီးတော့ လုပ်ငန်းများတိုးတက် အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်သွား နိုင်မည်ဖြစ်ကြောင်း ရှင်းလင်းဆွေးနွေး တင်ပြအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ယခု ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်၊ ဒုတိယ(၆)လပတ်ကာလမှာ မျှော်မှန်းထားတဲ့ တစ်မျိုးသားလုံးရဲ့ လယ်ယာသားငါးကဏ္ဍ ထုတ်လုပ်မှုတန်ဖိုး ပြည့်မီရေးအတွက် ကြိုးပမ်းဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ပါကြောင်းတင်ပြရင်း စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ဆွေးနွေးတင်ပြမှုကို နိဂုံးချုပ်အပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူး တင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">စက်မှုဝန်ကြီးဌာနအပါအဝင် စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန ပြန်လည် ရှင်းလင်းဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစား အပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ဖိတ်ကြားထားသော ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာပါလို့ နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ရန်ကုန်တိုင်း ဒေသကြီး၊ ဆိပ်ကြီးခနောင်တိုမဲဆန္ဒနယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဦးတင်ထွန်းနိုင်နှင့် ပဲခူးတိုင်း ဒေသကြီး၊ ပြည်မဲဆန္ဒနယ် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါက်တာဒေါ်ခင်စိုးစိုးကြည်ရဲ့ ဆွေးနွေးချက်များ အပေါ် စက်မှုဝန်ကြီးဌာနကိုယ်စား ပြန်လည်ဖြေကြားရာတွင် စက်မှုဝန်ကြီးဌာန ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး ဦးခင်မောင်ချို သည် ပြည်ပသို့တာဝန်ဖြင့် သွားရောက်နေပါသဖြင့် ကျွန်တော် စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေး ဝန်ကြီးဌာန၊ ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးမောင်မောင်ဝင်းက ဖြေကြားခွင့်ပြုပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်။ Power point အသုံးခွင့်ပြုပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ပထမဦးစွာ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးတင်ထွန်းနိုင်ရဲ့ ဆွေးနွေးချက်အပေါ် ဖြေကြားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ Two Step Loan ချေးငွေသည် ဂျပန်နိုင်ငံအစိုးရမှ ဂျပန်ယန်းသန်း ၅,၀၀၀ ကို မြန်မာ နိုင်ငံအစိုးရသို့ အစိုးရအချင်းချင်း JICA ODA Loan အဖြစ် ထုတ်ချေးပေးခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် မြန်မာ့စီပွားရေးဘဏ် MEB မှ Participating Financial Institutions လို့ခေါ်တဲ့ (PFI) ဘဏ် (၆)ခုကို ထုတ်ချေးပေးပြီးတော့မှ ဒီဘဏ် (၆)ခုကနေတစ်ဆင့် လျှပ်စစ်မီးလုပ်ငန်းရှင်များကို ထပ်ဆင့်ထုတ်ချေးပေးတဲ့ နှစ်ဆင့်ချေးငွေ Two Step Loan ဖြစ်ပါတယ်။ Two Step Loan ချေးငွေထုတ်ချေးပေးရန် မြန်မာ့ရှေ့ဆောင်ဘဏ် (MAB)၊ ဧရာဝတီဘဏ်၊ သမဝါယမဘဏ်၊ မြန်မာနိုင်ငံသားများဘဏ်၊ ကမ္ဘောဇဘဏ်၊ အသေးစားနှင့် အလတ်စားစက်မှုလုပ်ငန်း ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးဘဏ်တို့ကို PFI များအဖြစ် ရွေးချယ်ခဲ့ပါတယ်။ JICA Two Step Loan ချေးငွေရဲ့ အားသာချက်ကတော့ PFI ဘဏ် (၆)ခုမှ ထုတ်ချေးပေးရာမှာ တစ်နှစ်ကို အတိုးနှုန်း ၈.၅ ရာခိုင်နှုန်းနှင့် အများဆုံး သက်တမ်းကာလ (၅)နှစ်အထိ ချေးယူနိုင်ခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ Two Step Loan စနစ်နဲ့ PFI ဘဏ် (၆)ခုက SME လုပ်ငန်းရှင်များကို ချေးငွေထုတ်ချေး ရာမှာ SMIDB က လုပ်ငန်းရှင် ၆ရ ဦးသို့ ငွေကျပ် ၁၄,၇၅၈.၇၃ သန်း၊ မြန်မာ့ရှေ့ဆောင်ဘဏ်မှ လုပ်ငန်းရှင် ၄၁ ဦးသို့ ငွေကျပ် ၉,၆၅၀.၇၅ သန်း၊ မြန်မာနိုင်ငံသားများဘဏ်မှ လုပ်ငန်းရှင် ၂၈ ဦးသို့ ငွေကျပ် ၈,၈၄၃.၇၅ သန်း၊ သမဝါယမဘဏ်မှ လုပ်ငန်းရှင် ၃၉ ဦးသို့ ငွေကျပ် ၉,၁၆၃ သန်း၊ ကမ္ဘောဇဘဏ်မှ လုပ်ငန်းရှင် ၅၀ ဦးသို့ ငွေကျပ် ၁၀,၂၆၉ သန်းနှင့် ဧရာဝတီဘဏ်မှ လုပ်ငန်းရှင် ၅၉ ဦးသို့ ငွေကျပ် ၇,၆၁၀ သန်း၊ ၃၁-၁၀-၂၀၁ရ ရက် နေ့ထိ စုစုပေါင်းလုပ်ငန်းရှင် ၂၈၄ ဦးအတွက် ငွေကျပ် ၆၀,၂၉၅.၂၃ သန်း ထုတ်ချေးပေးခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ SME လုပ်ငန်းရှင်များအနေဖြင့် နှစ်ဆင့်ခံချေးငွေများကို လျှောက်ထားနိုင်ရန် စက်မှုဝန်ကြီးဌာန SME ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးဌာနသို့ လာရောက်ရန်မလိုဘဲ သတ်မှတ်ပေးထားတဲ့ PFI ဘဏ် (၆)ခုသို့ တိုက်ရိုက် လျှောက်ထားနိုင်ပြီး မြန်မာ့စီးပွားရေးဘဏ်နှင့် သက်ဆိုင်ရာဘဏ်များ၏ စိစစ်အတည်ပြုချက်ဖြင့် ချေးငွေ ရရှိနိုင်ပါကြောင်း ဖြေကြားအပ်ပါတယ်။ ဆက်လက်၍ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါက်တာ ဒေါ်ခင်စိုးစိုးကြည်၏ ဆွေးနွေးချက်များအပေါ် ဖြေကြားမှာဖြစ်ပါတယ်။ Credit Guarantee Insurance (CGI) opdum ygömbcsap:9 SME 02c:98ąp:28 အပေါင်ပစ္စည်း ပြည့်မီအောင်မပေးနိုင်သည့် SME လုပ်ငန်းရှင်များ၏ အခက်အခဲများအား ဖြေလျှော့ပေး နိုင်ရန်အတွက် အပေါင်ပစ္စည်းကို ဦးစားမပေးဘဲ Future Business Plan ကို အဓိကထား စိစစ်ပြီး ထုတ်ချေး တဲ့ ချေးငွေစနစ်ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါ CGI စနစ်ဖြင့် ချေးငွေရရှိနိုင်ရေး အစီအစဉ်ကို စက်မှုဝန်ကြီးဌာန အသေးစားနှင့် အလတ်စားလုပ်ငန်းများဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးဌာန၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ မြန်မာ့ အာမခံလုပ်ငန်း၊ ဂျပန်နိုင်ငံ Sumitomo Mistui Banking Coporation (SMBC)နှင့် ပုဂ္ဂလိကဘဏ် များဖြစ်သည့် သမဝါယမဘဏ်၊ ကမ္ဘောဇဘဏ်၊ အသေးစားနှင့် အလတ်စားစက်မှုလုပ်ငန်း ဖွံ့ဖြိုးရေးဘဏ် တို့ကပူးပေါင်းပြီး အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ CGI ချေးငွေများကို ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ အောက်တိုဘာလ ၃၁ ရက်နေ့အထိ သမဝါယမဘဏ်မှ လုပ်ငန်းရှင် ၁၇၄ ဦးကို ငွေကျပ် ၁,၇၃၂ သန်းကိုလည်းကောင်း၊ ကမ္ဘောဇဘဏ်မှာလုပ်ငန်းရှင် ၄ ဦးကို ငွေကျပ် ၂၉၅ သန်း ကိုလည်းကောင်း၊ SMIDB ဘဏ်မှ လုပ်ငန်းရှင် ၂ ဦးကို ငွေကျပ်သန်း ၃၀ ကိုလည်းကောင်း ထုတ်ချေး ပေးထားပြီးဖြစ်ပါတယ်။ SME လုပ်ငန်းရှင်များသို့ ချေးငွေထုတ်ချေးရာမှာ ချေးငွေအမျိုးအစားပေါ်မူတည်၍ မည်ရွေ့မည်မျှချေးမည်ဆိုတဲ့ သတ်မှတ်ချက်ဟာ ချေးငွေရယူလိုတဲ့ လုပ်ငန်းအပေါ်မှာ သက်ဆိုင်ရာဘဏ် များရဲ့ စိစစ်သည့်မူဝါဒများနှင့် မြန်မာ့အာမခံလုပ်ငန်းက အာမခံပေးနိုင်တဲ့ ချေးငွေပမာဏအပေါ်မှာ မူတည်ပြီး ငွေထုတ်ချေးခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ CGI စနစ်ဖြင့် ချေးငွေထုတ်ချေးပေးရာမှာ ပုဂ္ဂလိကဘဏ်များသည် ၎င်းတို့၏ အများပြည်သူ အပ်ငွေများမှ ထုတ်ချေးပေးခြင်းကြောင့် တစ်နှစ်လျှင် ၁၃ ရာခိုင်နှုန်း အတိုးနှုန်းနှင့် ချေးငွေအာမခံစနစ် အတွက် အပေါင်ပစ္စည်းပါရှိပါက တစ်နှစ်လျှင်အတိုးနှုန်း ၂ ရာခိုင်နှုန်း၊ အပေါင်ပစ္စည်းမပါရှိပါက အတိုးနှုန်း ၃ ရာခိုင်နှုန်းတို့အား မြန်မာ့အာမခံလုပ်ငန်းသို့ အာမခံပရီမီယံကြေးအဖြစ် ပေးသွင်းရသဖြင့် ချေးငွေရယူ လိုသော လုပ်ငန်းရှင်များအတွက် ပေးသွင်းရသောအတိုးနှုန်း မြင့်မာရခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ SME လုပ်ငန်းရှင် များအနေဖြင့် CGI ချေးငွေနှင့်ပတ်သက်၍ သိရှိစေရန် တိုင်းဒေသကြီး/ ပြည်နယ်များတွင် သတင်းအချက် အလက်များ မျှဝေပေးလျက်ရှိပါကြောင်း ဖြေကြားအပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးဆက်အောင်(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများ အားလုံးမင်္ဂလာပါခင်ဗျာ။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ် အမျိုးသားစီမံကိန်း ပထမ (၆)လပတ် အစီရင်ခံစာနဲ့ပတ်သက်ပြီး ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်၊ သဘောထား မှတ်ချက်များနဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ဆွေးနွေးအကြံပြုချက်များကို ကြိုဆိုပါတယ်။ ၎င်း သဘောထားမှတ်ချက်များကို အခြေခံပြီး နောင်တင်ပြမယ့် အမျိုးသားစီမံကိန်းအစီရင်ခံစာများကို ပြင်ဆင် တင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်များကို အခြေခံပြီး ဆက်လက် အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ရာမှာ လက်ငင်းဆောင်ရွက်နိုင်တဲ့ ကိစ္စများရှိသလို အခြားသက်ဆိုင်ရာ ဌာနများနဲ့ ပေါင်းစပ်ညှိနှိုင်း ဆောင်ရွက်ရမယ့် ကိစ္စများလည်းရှိတာကို တွေ့ရှိရပါတယ်။ ဥပမာ သစ်တောကဏ္ဍ၊ မွေးမြူရေးနှင့် ရေလုပ်ငန်းကဏ္ဍ၊ ပညာရေးကဏ္ဍ စတဲ့ကဏ္ဍအသီးသီးက ကိစ္စရပ်များနဲ့ပတ်သက်လို့ သက်ဆိုင်ရာဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းများနဲ့ ပေါင်းစပ်ညှိနှိုင်းရန် လိုအပ်တဲ့အတွက် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် များရဲ့ အကြံပြုချက်များကို ၎င်းသက်ဆိုင်ရာဌာနများသို့ ပေးပို့ညှိနှိုင်း ဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ကြောင်း ကိုလည်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်အတိုင်း နိုင်ငံခြားရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုနဲ့ ပတ်သက်ပြီး ခွင့်ပြုမိန့်ပမာဏနဲ့ အမှန်တကယ် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုပမာဏကိုလည်း လက်ရှိကာလအတွက် မဖော်ပြနိုင်သေးရင် တောင်မှ အနီးစပ်ဆုံးကာလအတွက် ဖော်ပြနိုင်ရေးကိုလည်း ပေါင်းစပ်ညှိနှိုင်း စီစဉ်ဆောင်ရွက်သွားမည် ဖြစ်ကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ မြန်မာ့ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုကော်မရှင် MIC အနေနဲ့ နိုင်ငံခြားရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု ခွင့်ပြုမိန့်ပမာဏကို ဖော်ပြ နိုင်ပါတယ်။ ဒါပေမယ့် ၎င်းရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုများက မြန်မာနိုင်ငံကို Capital Flows အဖြစ်နဲ့ အများကတစ်ဆင့် အမှန်တကယ် ဝင်ရောက်လာတဲ့အခါမှာ ဘဏ်များအနေနဲ့ နိုင်ငံခြားသုံးငွေစီမံခန့်ခွဲမှုဥပဒေနဲ့ မြန်မာနိုင်ငံ ငွေရေးကြေးရေးအဖွဲ့အစည်းများ ဥပဒေတို့နဲ့အညီ မြန်မာနိုင်ငံဗဟိုဘဏ်ကို အကြောင်းကြားရပါတယ်။ အဲဒါကြောင့် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုခေါင်းစဉ်နဲ့ အမှန်တကယ်ဝင်ရောက်လာတဲ့ Capital Flows တွေကို မြန်မာ နိုင်ငံဗဟိုဘဏ်နဲ့ ပူးပေါင်းညှိနှိုင်းရယူပြီး အတတ်နိုင်ဆုံး နှိုင်းယှဉ်ဖော်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဆက်လက် ပြီးတော့ ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီအနေနဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်များ အတိုင်း စီမံကိန်းအကောင်အထည်ဖော်နိုင်မှု ကဏန်းများ၊ ကိန်းဂဏန်းများကို ပြီးခဲ့တဲ့ စီမံကိန်းအချက် အလက်များနဲ့ အနည်းဆုံးသုံးနှစ်ခန့် တစ်ပါတည်း ပူးတွဲဖော်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကတော့ တစ်နှစ်ချင်း နှိုင်းယှဉ်ဖော်ပြမှု အရင်နှစ်ကကာလနဲ့ ယခုနှစ်ကာလကို နှိုင်းယှဉ်ဖော်ပြတာကို Year On Year Comparison Analysis op cat olosului 3lubas Trend Analysis Pos? corpoqulopou Trend Analysis Globo အတွက်ကတော့ သုံးနှစ်စာမက Trend Line ဆွဲနိုင်တဲ့အထိ ကိန်းဂဏန်းများ လိုအပ်မှာဖြစ်ပါတယ်။ အနေအရ Trend Analysis ပြုလုပ်တော့မယ်ဆိုရင် အနည်းဆုံး 25 Data Point ကို လိုအပ်မှာဖြစ်တဲ့ အတွက် အဲ့ဒီ Trend Line ဆွဲနိုင်တဲ့အထိ ကိန်းဂဏန်းများ လုံလုံလောက်လောက် ရှိမယ်ဆိုရင်တော့ Trend Analysis wood Regression Analysis marcos Time-Series Analysis op:0Gaosegos သွားနိုင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီး ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်မှာ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ စက်တင်ဘာလ ၁၅ ရက်က နိုင်ငံခြားငွေလဲလှယ်နှုန်း ၁,၃၅၀ ကျပ် ဝန်းကျင်ရှိကြောင်း အစီရင်ခံစာမှာ ဖော်ပြထားပေမယ့် ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ပြုပြင်ပြီး ရသုံးခန့်မှန်းခြေငွေစာရင်းရေးဆွဲရာမှာ ၁,၃၇၀ ကျပ်လို့ လျာထားတွက်ချက်ခဲ့တဲ့အတွက် ဦးစီးဌာန ၂ ခု ညှိနှိုင်းဆောင်ရွက်ရန် ပါရှိပါတယ်။ လျာထား တွက်ချက်မယ့် နိုင်ငံခြားငွေလဲလှယ်နှုန်းကို Trade Weights များအပေါ်မူတည်ပြီးတော့ မြန်မာနိုင်ငံတော် ဗဟိုဘဏ်က တွက်ချက်တာဖြစ်ပါတယ်။ လျာထားတွက်ချက်မှုဟာ Forecasting Analysis များအပေါ်ကို မူတည်ပြီး တွက်ချက်တဲ့အတွက် အမှန်တကယ်ဖြစ်ပေါ်တဲ့ Exchange Rate နဲ့ ထပ်တူထပ်မျှ ဘယ်လိုမှ တူမှာမဟုတ်ပါဘူး။ လျာထားတာ ၁,၃၇၀ ဖြစ်ပြီးတော့ အမှန်တကယ်က ၁,၃၅၀ ဖြစ်မယ်ဆိုရင် ပြဿနာ မရှိပေမယ့် လျာထားတာ ၁,၃၅၀ ဖြစ်ပြီးတော့ အမှန်တကယ် ၁,၃၇၀ ဖြစ်သွားမှသာ Foreign Exchange Adjustment အများကြီး လုပ်ရမှာဖြစ်တဲ့အတွက် ပိုပြီးတော့ ပြဿနာများ ပိုဖြစ်လာနိုင်ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီးတော့ အကြံပြုချက်များအရ စီမံကိန်းအစီရင်ခံစာများ တင်ပြတဲ့အခါမှာ စီမံကိန်း အောင်မြင်မှု အားနည်းချက် ရလဒ်များကိုဖော်ပြသွားရန်နဲ့ ပထမ(၆)လပတ် စီမံကိန်းအကောင်အထည် ဖော်ဆောင်နိုင်မှု ရာခိုင်နှုန်းနည်းပါးရခြင်း အကြောင်းရင်းများ၊ စိန်ခေါ်မှုများနှင့် အကြပ်အတည်းများကို မည်သို့ပြန်လည်ပြင်ဆင်ပြီး ဆက်လက်အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်သွားမည်ကို သက်ဆိုင်ရာဌာန များနဲ့ ပေါင်းစပ်ထည့်သွင်းဖော်ပြသွားပါမယ်။ သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနများက ဆောင်ရွက်တဲ့ စီမံကိန်း အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်မှုများကို စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီး ဌာနအောက်ရှိ စီမံကိန်းစိစစ်ရေးနှင့် တိုးတက်မှုအစီရင်ခံရေးဦးစီးဌာနကနေပြီးတော့ အဖွဲ့ ၃ ဖွဲ့ခွဲပြီး ပုံမှန် ကွင်းဆင်းစစ်ဆေးမှုများကို ပြုလုပ်လျက်ရှိပြီး ကွင်းဆင်းတဲ့နေရာများမှာရှိတဲ့ အကောင်အထည်ဖော်ဆောင် ရာနောက်ကျနေတဲ့ စီမံကိန်းများနဲ့ပတ်သက်ပြီး သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနများကို အသိပေးအကြောင်းကြားတဲ့ စနစ်ကိုလည်း ဆောင်ရွက်လျက်ရှိကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ဆွေးနွေးသကဲ့သို့ ကိန်းဂဏန်းစာရင်းအင်း အချက်အလက်များ မှန်ကန်ရေး၊ မြေပြင်အခြေအနေနဲ့ ညီညွတ်တဲ့ ကိန်းဂဏန်းအချက်အလက်များ ပကတိအခြေအနေနဲ့ ဆီလျော် ညီညွတ်မှုရှိတဲ့ အစီရင်ခံစာဖြစ်ဖို့ လိုအပ်တဲ့အတွက် သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနများနဲ့ ပေါင်းစပ်ညှိနှိုင်း၍ လည်းကောင်း၊ တိုင်းဒေသကြီး/ ပြည်နယ်၊ ခရိုင်နှင့် မြို့နယ်အသီးသီးမှာ ဖွဲ့စည်းထားတဲ့ စီမံကိန်းရေးဆွဲ အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရေး ကော်မတီအဆင့်ဆင့်ဖြင့် ကြီးကြပ်ဆောင်ရွက်သွားမည် ဖြစ်ကြောင်း ကိုလည်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီး အကြံပြုချက်များအရ စီမံကိန်းဦးစားပေးကဏ္ဍ၊ ဦးစားပေးနယ်မြေများနဲ့ မည်မျှ အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်နိုင်မှုရှိသည်တို့ကို ဖော်ပြနိုင်ရေးအတွက်ကိုလည်း သက်ဆိုင်ရာဌာနများ နဲ့ပေါင်းစပ်ညှိနှိုင်းသွားမှာဖြစ်သလို တိုင်းဒေသကြီး/ပြည်နယ်အလိုက် အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်မှု များမှာ ကဏ္ဍအလိုက်အချိုးမညီစွာ တိုးတက်မှုများဖြစ်ပေါ်နေခြင်းအပေါ်ကိုလည်း ပြန်လည်သုံးသပ်နိုင်ရေး ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ကိန်းဂဏန်းများပိုမိုပြည့်စုံစွာ ထည့်သွင်းရေးနဲ့ပတ်သက်လို့ ကိန်းဂဏန်း များကို အကြမ်းအားဖြင့် ၂ မျိုးခွဲခြားနိုင်ပါတယ်။ အဲဒါကတော့ လွယ်လင့်တကူရရှိနိုင်တဲ့ Secondary Data ကိန်းဂဏန်းများနဲ့ နောက်ပြီးတော့ စစ်တမ်းများပြန်လည်ကောက်ယူ Survey များ ပြုလုပ်ပြီးမှရနိုင်တဲ့ Primary Data ကိန်းဂဏန်းများဆိုပြီးတော့ ၂ ခုရှိပါတယ်။ ဥပမာ-MIC မှာ မှတ်ပုံတင်ထားတဲ့ ရင်းနှီး မြှုပ်နှံမှုများနဲ့ ပတ်သက်တဲ့ Secondary Data တွေကို MIC က ရနိုင်ပေမယ့် တနိုင်ငံလုံးအတိုင်းအတာနဲ့ 28:8:Glosqoydos Total Investment i GopodoodęEcco: saozê:32ossè. 09:30:9998oTotal Comsumption oodzaajn zacuscoza oodęćico:300pê:3a03s. Survey op: 6199818: Primary Data qp: 8 moodupa ooulosofin sà31cmệ caoségocos Survey qp:o ဆောင်ရွက်ပြီးတော့ ကိန်းဂဏန်းများရရှိမှုပေါ် မူတည်ပြီးတော့ စီမံကိန်းအစီရင်ခံစာများကို ထည့်သွင်း ဖော်ပြသွားပါမယ်။ တစ်နိုင်ငံလုံးအသေးစားနဲ့ အလတ်စားစီးပွားရေးလုပ်ငန်းများ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးဆောင်ရွက်ရာမှာ အများအားဖြင့်တော့ ချေးငွေရရှိရေးကိုပဲ အမြဲတမ်းဦးစားပေးနေတာကို တွေ့ရှိရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ချေးငွေရရှိရေးထက်စာလို့ရှိရင် အဓိကဦးစားပေးသင့်တာကတော့ ငွေအရင်းအနှီးရရှိရေး (Access to Finance)i Gəyms :cos? Coj: podnicy: (Access to Market), Yc$:csopzaaoEcO69: (Access to Land), 2009:32qjodsecunding ca: (Access to Information) $28:0200969: (Access to Technology) 6$pos 88: 91266comood:c980s:op:0;69: (Access to Human Resources) စတဲ့အချက်များဟာ အလွန်အရေးကြီးပါတယ်။ ငွေအရင်းအနှီးရရှိရေးဆိုတဲ့ Access to Finance မှာမှ Jotgulosusil Access to Finance gs Access to Equity Financing Access to Debt Financing ဆိုပြီးခွဲနိုင်ပါတယ်။ Access to Equity Financing ကတော့ အတိုးမပေးရဘဲ အမြတ်ငွေရှိမှခွဲပေးနိုင်တဲ့ ဒီသဘောကို အမြတ်ငွေရှိမှခွဲပေးနိုင်တဲ့ ရှယ်ယာသဘောမျိုးရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု၊ ရင်းနှီးငွေရရှိမှု Access to Equity Financing of 8:60s? Access to Debt Financing moosş zəoğ:co:ịcod 3008:60:40? ချေးငွေရရှိမှု ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီချေးငွေရရှိမှုမှာမှ အတိုးပေးရတဲ့ချေးငွေရရှိမှု (Access to Debt Financing) မှာမှ အမျိုးမျိုးရှိပါတယ်။ ဘဏ်ချေးငွေရရှိမှုဆိုတာက Access to Debt Financing ရဲ့ အစိတ်အပိုင်းတစ်ခုမျှသာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီ Access to Debt Financing လို့ ပြောတဲ့ချေးငွေရရှိမှုမှာ ဘဏ်ချေးငွေရရှိမှု ဘဏ်ချေးငွေ သဘောမျိုးမဟုတ်ဘဲနဲ့ လုပ်ငန်းသုံးပစ္စည်းများကို အကြွေးနဲ့ရယူသုံးစွဲတဲ့ Leasing၊ နောက်ပြီးတော့ ပို့ကုန် ပစ္စည်းများကို ကိုယ်ပိုင်အရင်းအနှီးမရှိဘဲနဲ့ ဝယ်ယူတင်ပို့နိုင်တဲ့ Trade Financing လိုမျိုး ဒီအစီအစဉ် များ၊ Trade Financing မှာမှ Discounting, Factoring စတဲ့ အစီအစဉ်များနဲ့ နည်းလမ်းပေါင်းစုံကို အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်နိုင်ဖို့လိုပါတယ်။ အဲဒီလို အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်နိုင်ဖို့လည်း အစီအစဉ်များ ရေးဆွဲထားပါတယ်။ အဲဒါကတော့ ရင်းနှီးငွေရရှိနိုင်ဖို့လို့အတွက် ဒီဘဏ်ချေးငွေ တစ်ခုတည်းကို အလေးထားတာမဟုတ်ဘဲနဲ့ အခြားနည်းလမ်းများကိုလည်း အရေးပေးအကောင်အထည်ဖော်ဖို့ လိုကြောင်းကို တင်ပြရခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ဘဏ်ချေးငွေများကို အလွယ်တကူရရှိဖို့အတွက်လည်း လိုအပ်တဲ့ အခြေခံအဆောက် အအုံများဖြစ်တဲ့ Credit Bureau တည်ထောင်ရေး ရွှေ့ပြောင်းနိုင်တဲ့ပစ္စည်းများကို အပေါင်ပြု၍ ရွှေ့ပြောင်း နိုင်တဲ့ပစ္စည်းများလို့ ခေါ်တဲ့နေရာမှာ Receivable လို့ ခေါ်ပါတယ်။ အဓိကကတော့ ဘာလဲဆိုတော့ တင်အထက်မာမယ်တင်ဆကို အပေါင်းပြီးသောက်ရန် ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီလိုမျိုး နိုင်တဲ့ပစ္စည်းများကို၊ Receivable များကို အကောင်အထည်ပြု၍ ငွေချေးတဲ့စနစ်များ ချေးငွေအာမခံ (Credit Guarantee Insurance) oşdap:ocope: saemês2002Soos caos@gmcqnsgolosus.nl SME cæ:egqp:0coaf: JICA Two-step loan sale ca:co: os olosusin ဒါပေမယ့် မြန်မာနိုင်ငံမှာတင်မဟုတ်ဘဲနဲ့ တခြားနိုင်ငံများမှာလည်း ယခုလိုဈေးကွက်အတိုးနှုန်းထက် syp?all8:6ąj:o) Subsidized Credit op:um Supply cons Demand m 3220005$qp:6$od အတွက် ရေရှည်မှာ Sustainable ဖြစ်ဖို့လို့ သိပ်ပြီးတော့မလွယ်လှပါဘူး။ ကာလတို၊ ကာလလတ်မှာတော့ အတိုင်းအတာတစ်ခုထိတော့ ထိရောက်မှုရှိနိုင်ပါတယ်။ Vietnam နိုင်ငံမှာလည်း Two-step loan တွေကို ၂၀၀၃ ခုနှစ်မှာ လေ့လာဆန်းစစ်မှုလုပ်ခဲ့တဲ့အခါမှာ အလွန်ချမ်းသာတဲ့ SME တွေကိုသာ ရရှိခဲ့တာကို 603.i qulosus li səcm:qe:Mcos? Two-step loan 1 00003aao?lood First Step 3 yos အစိုးရက ချေးယူတဲ့နိုင်ငံရဲ့ အစိုးရ၊ ဒါမှမဟုတ် ချေးယူတဲ့နိုင်ငံရဲ့ အစိုးရအဖွဲ့အစည်းတခု Vietnam နိုင်ငံ မှာတော့ SBV ဆိုတဲ့ State Bank of Vietnam ရဲ့ ဗဟိုဘဏ်ဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံ မှာတော့ MEB ကနေပြီးတော့ ဆောင်ရွက်ပါတယ်။ အဲဒီ ဒီအစိုးရကို ချေးငွေနဲ့ယူတဲ့ နိုင်ငံရဲ့ အစိုးရ အဖွဲ့အစည်းတစ်ခုကို ငွေချေးတာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကတော့ ပထမအဆင့်ပါ။ ဒုတိယအဆင့်ဖြစ်တဲ့ Second Step မှာတော့ အဲဒီနိုင်ငံအဖွဲ့အစည်းကနေပြီးတော့ ပုဂ္ဂလိက Commercial Bank တွေကို ငွေချေးပြီးတော့ ဒီပုဂ္ဂလိက Commercial Bank တွေကမှEnd-User ဖြစ်တဲ့ SME တွေကို ငွေချေးပေးတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကြားထဲမှာအနည်းဆုံးအဖွဲ့အစည်း ၂ ခု၊ ဘဏ် ၂ ခုကို ဖြတ်သန်းရတဲ့အတွက် Two-step loan လို့ ခေါ်ဆို တာဖြစ်ပါတယ်။ ပထမအဆင့်မှာ ဂျပန်နိုင်ငံက အခြားနိုင်ငံချေးငွေ အခြားနိုင်ငံရဲ့ အစိုးရကို ငွေချေးတာ ဖြစ်တဲ့အတွက် အဲဒီနိုင်ငံရဲ့ Sovereign Risk ကိုယူရပါတယ်။ ဆုံးရှုံးနိုင်ခြေ Risk ရှိပေမယ့် နိုင်ငံတစ်နိုင်ငံရဲ့ အစိုးရကို (G-to-G)ချေးတာဖြစ်တဲ့အတွက် Sovereign Risk grosseme zaoš:3acy $28:0losoful sò3 3220 mpompos(8: Two-step ကနေ ပုဂ္ဂလိကကို တိုက်ရိုက်ချေးတဲ့ One-step ဖြစ်သွားမယ်ဆိုရင်တော့ အတိုးအရမ်းကို များသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒုတိယအဆင့်မှာ အစိုးရအဖွဲ့အစည်းက ပုဂ္ဂလိက Commercial Banks တွေကို တစ်ဆင့် ပြန်ချေးတဲ့အခါမှာ အဲဒီအစိုးရအဖွဲ့အစည်းကနေပြီးတော့ သက်ဆိုင်ရာဘဏ်ရဲ့ Risk ကိုခံယူရမှာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီ Risk ကို ကာမိစေဖို့လို့အတွက် Margin များကိုယူကြတဲ့ ထုံးစံရှိပါတယ်။ သက်ဆိုင်ရာ Commercial Bank SME op:09 Obdacf8:coş ca:od soal scos? SME op:Risk og အဲဒီဘဏ်က အပြည့်အဝယူကြရပါတယ်။ နိုင်ငံတကာမှာ၊ နိုင်ငံတိုင်းမှာ ဒီ Risk ထဲမှာတော့ SME ကို ချေးတဲ့ Risk ကတော့ အများဆုံးလို့ ယူဆလို့ရပါတယ်။ အဲဒါကြောင့်မို့လို့ အဲဒီ Risk ကို ကာမိစေဖို့လို့ အတွက် အတိုးနှုန်း Margin ကို ပိုယူရင်ယူ၊ တကယ်လို့ ယူလို့မရလို့ရှိရင် ဘဏ်တွေအနေနဲ့ ယုံကြည် စိတ်ချရတဲ့ ချမ်းသာတဲ့ SME တွေကို ချေးပေးတဲ့အဖြစ်မျိုးကို တခြားနိုင်ငံမှာ အမြဲတမ်းကြုံတွေ့ လေ့ရှိပါတယ်။ အဲဒီလိုမဖြစ်အောင်လို့ Credit Bureau စနစ်တွေ၊ Credit Guarantee Insurance စနစ် တွေရှိလာဖို့လိုပါတယ်။ အဲဒါတွေရှိလာနိုင်ရင်တော့ ဒီပြဿနာကို ပိုမိုကောင်းမွန်စွာ ဖြေရှင်းနိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ နောက်ပြီးတော့ Deposit တခြားနိုင်ငံတွေမှာလည်း Deposit Rate ထက် အလွန်နည်းတဲ့ Subsidized အတိုးနှုန်းနဲ့ ချေးတဲ့နိုင်ငံတွေမှာ ချေးငွေယူပြီး အလုပ်သေချာမလုပ်ဘဲနဲ့ တခြားပုဂ္ဂလိကဘဏ် တွေမှာ Deposit ပြန်အပ်ပြီးတော့ အတိုးထိုင်စားတဲ့ ပြဿနာမျိုးတွေကိုလည်း အဲဒီနိုင်ငံမှာ ကြုံတွေ့ရ ကတကယ် အကယ် တင်မာတိကက Lesson က သင်ခန်းစာယူပြီးတော့လည်း မြန်မာနိုင်ငံမှာ ပိုပြီးတော့ကောင်းမွန်တဲ့အစီအစဉ်မျိုးကို စီစဉ်ဆောင်ရွက် ဖို့လည်း လိုအပ်တာဖြစ်ပါတယ်။ နောက်ပုဂ္ဂလိကကဏ္ဍဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးနဲ့ ပတ်သက်လို့ရှိရင်တော့ ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ မတ်လမှာ ပုဂ္ဂလိကဖွံ့ဖြိုးရေးမူဘောင်နှင့် လုပ်ငန်းစီမံချက်ကို ၅ နှစ်တာကာလအတွက် အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ရန်ချမှတ်ခဲ့ပါတယ်။ အဲဒီမူဘောင်အစီအစဉ်များကို အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ရေး အတွက် ပုဂ္ဂလိကကဏ္ဍဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီကို ဒုတိယသမ္မတ(၁)ကနေ ဥက္ကဋ္ဌအဖြစ် ဆောင်ရွက် ပြီးတော့ လုပ်ငန်းကော်မတီ ၅ ရပ်ကို ဖွဲ့စည်းဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ပုဂ္ဂလိကကဏ္ဍ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေး ကော်မတီအနေနဲ့ လုပ်ငန်းကော်မတီများပါဝင်တဲ့ လစဉ်အစည်းအဝေးများကို မြန်မာနိုင်ငံကုန်သည်များနှင့် စက်မှုလက်မှုလုပ်ငန်းရှင်များအသင်းချုပ်မှာ ကုန်သွယ်လုပ်ငန်းရှင်များ၊ တိုင်းဒေသကြီး/ပြည်နယ်များက ပုဂ္ဂလိကအသင်းအဖွဲ့များနှင့်တွေ့ဆုံပြီး မူဝါဒပိုင်းဆိုင်ရာ ဖြေလျော့ပေးရမယ့်ကိစ္စများ၊ အကာကွယ်ပေးရေး ကိစ္စများ၊ နောက်ပြီးတော့ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုဆိုင်ရာကိစ္စများကို ဖြေရှင်းဆောင်ရွက်ပေးလျက်ရှိပါတယ်။ Ease of Doing Business Indicator များနှင့်ပတ်သက်လို့ မြန်မာနိုင်ငံအနေနဲ့ နောင်နှစ် များမှာ အဆင့်များတက်လာနိုင်ဖို့လည်း ခန့်မှန်းပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံကုမ္ပဏီများမှတ်ပုံတင်ခြင်းကို မကြာမီ ကာလမှာ Online စနစ်နှင့်သွားတော့မှာဖြစ်တဲ့အတွက် Ease of Doing Business ကို တိုင်းတာတဲ့ အချက် (၁၀)ချက်ထဲက ပထမအချက်ဖြစ်တဲ့ Starting a Business နဲ့ပတ်သက်တဲ့အဆင့်များ တက်လာ နိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါ့အပြင် Ease of Doing Business ကို တိုင်းတာတဲ့ ၁၀ ချက် ထဲက နံပါတ် ၅ အချက် ဖြစ်တဲ့ Getting credit နဲ့ပတ်သက်တဲ့အချက်ကို တိုင်းတာတဲ့နေရာမှာ အဓိက ၄ ပိုင်း ခွဲပြီးတော့ တိုင်းတာကို တွေ့ရှိရပါတယ်။ အဲဒီ ၄ ပိုင်းကတော့ နံပါတ် (၁) Strength of legal rights index ၊ နောက် နံပါတ်(၂) Depth of credit information index i polos(2) Credit registry coverage qệ golos() Credit bureau coverage တို့ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီအပိုင်း ၄ ပိုင်း အနက်မှ အပိုင်း ၂၊ ၃၊ ၄ ဆိုတဲ့ ၃ ပိုင်းဟာ Credit Information Bureau quodbondososzog 603.i qulosus. Credit Information Bureau $. ပတ်သက်တဲ့ စည်းမျဉ်းစည်းကမ်းများကိုလည်း မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်က ရေးဆွဲပြီးဖြစ်ပြီး မြန်မာ နိုင်ငံရဲ့ Credit Bureau ကိုလည်း များမကြာခင် တည်ဆောက်အကောင်အထည်ဖော်မှာ ဖြစ်တဲ့အတွက် Getting Credit နဲ့ပတ်သက်တဲ့ အဆင့်များလည်း တက်လာနိုင်ဖို့လို့ ခန့်မှန်းပါတယ်။ ဒါ့အပြင် Ease of Doing Business ကို တိုင်းတာတဲ့အချက် ၁၀ ချက်ထဲက နံပါတ် ၆ အချက် Good Protecting minority investors apos saquiloclosugl minority investors apors ကတော့ ကုမ္ပဏီတစ်ခုရဲ့ ရှယ်ယာက 50% နဲ့ အောက်ကို ပိုင်ဆိုင်တဲ့ဟာကို minority investors လို့ ခေါ်ပြီးတော့ 50% အထက် ပိုင်ဆိုင်တာကိုတော့ majority Investors, majority shareholders လို့ ခေါ်ပါတယ်။ အဲဒီ minority shareholders ကုမ္ပဏီတစ်ခုရဲ့ share ၅၀ နှင့်အကြမ်းအားဖြင့် ၅၀ ရာခိုင် နှုန်းထက် အောက်ကိုပိုင်ဆိုင်တဲ့ minority shareholders တွေကို ကာကွယ်ပေးနိုင်တဲ့ အချက်များ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီလိုကုမ္ပဏီ Director များအနေနဲ့ majority share များအနေနဲ့ ဒီ မိမိကိုယ်ကျိုး အတွက်ကို ပြုလုပ်ပြီးတော့ Mis-use များကို ကာကွယ်နိုင်ရန်ဖြစ်တဲ့ အချက်များရှိပါတယ်။ အဲဒီအချက်များ ကိုလည်း ကုမ္ပဏီများဥပဒေအသစ်မှာ ထည့်သွင်းရေးဆွဲခဲ့ပြီးဖြစ်တဲ့အတွက် ကုမ္ပဏီများဥပဒေ ထွက်ပြီးတဲ့ နောက်ပိုင်းမှာ ဒီ အဲဒီအဆင့်များကို တက်လာနိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါ့အပြင် အခွန်နှင့် ပတ်သက်လို့ရှိရင်လည်း အခွန်ပေးရတာ အဆင်ပြေစေဖို့လို့အတွက် Online Payment System များကို စတင်ကျင့်သုံးနေပါပြီ။ ဒါပေမယ့် အဲဒီစနစ်ကိုလည်း လက်ရှိမှာ အခွန်ထမ်းကြီး op:9:Gooo Large Tax Payers' Office osò Gaosqnice noosac@326m6$ 395:00:300:C နိုင်ဖို့လို့လည်း အဆင်သင့်ပြင်ဆင်ထားပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ဒါ့အပြင် Online Payment စနစ်ကို ကွန်ပျူတာနှင့် ပေးရတဲ့စနစ်အပြင် ဘယ်ဘဏ်နှင့်မဆို Mobile, Telephone နှင့် အလွယ်တကူ ပေးနိုင်တဲ့စနစ်ကိုလည်း အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်နေတဲ့အတွက် အခွန်ပေးတဲ့အခါမှာ အလွန်မြန်ဆန်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ 3132 Electronic Revenue Management Software Gozmcoad: myposada saopsala? ဝယ်ယူတပ်ဆင်သွားမှာဖြစ်ပြီး အခွန်ထမ်းဆောင်ဖို့တင်တဲ့ Filing စနစ်တွေကအစ Online စနစ်များ ဖြစ်လာမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါ့အပြင် OAS စနစ်ကနေပြီးတော့ Self Assessment စနစ်ဖြစ်တဲ့ ASA စနစ်ကိုပြောင်းလဲခြင်း၊ Commercial Tax စနစ်ကနေပြီးတော့ GST စနစ်ကိုပြောင်းလဲခြင်း စတဲ့ အခွန်ဆိုင်ရာ ပြုပြင်ပြောင်းလဲမှုများကိုလည်း ဆက်လက်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ အဲဒါကြောင့် Ease of Doing Business ကို တိုင်းတာတဲ့အချက် ၁၀ ချက်ထဲက နံပါတ် (၇) အချက်ဖြစ်တဲ့ Paying Taxes နှင့်ပတ်သက်တဲ့ အဆင့်များလည်း တက်လာနိုင်ဖို့ရှိပါတယ်။ ဒါ့အပြင် ကုန်သွယ်ရေးနှင့် ပတ်သက်လို့ ရှိရင်လည်း Licensing စနစ်ကိုလည်းဖျက်စရာမလိုတဲ့ Negative List ကိုလည်း စီးပွားရေးနှင့် ကူးသန်း ရောင်းဝယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနက တိုးချဲ့ ထုတ်ပြန်လျက်ရှိပြီးတော့ Customs ပိုင်းဆိုင်ရာနှင့် ဆိပ်ကမ်းပိုင်း appopcoas: MACCS (opå hoşoca.caToo Myanmar Automated Cargo Port Consolidated System ကို ရန်ကုန်မှာရှိတဲ့ အဓိကဆိပ်ကမ်းများအပြင် နယ်စပ်ကုန်သွယ်ရေးစခန်းများမှာပါ တိုးချဲ့ တပ်ဆင်နိုင်ဖို့ပြင်ဆင်လျက်ရှိပြီးတော့ နယ်စပ်ကုန်သွယ်ရေးစခန်းများမှာလည်း Customs, Immigration and Quarantine စနစ်တို့ကို One-stop ကို ဆောင်ရွက်နိုင်တဲ့ CIQ စနစ်များကိုလည်း ဆက်လက် ဆောင်ရွက်မှာဖြစ်တဲ့အတွက် Ease of Doing Business ကို တိုင်းတာတဲ့အချက် ၁၀ ချက်ထဲက နံပါတ်(၈) အချက်ဖြစ်တဲ့ Trading Across Borders နှင့် ပတ်သက်တဲ့ အဆင့်များလည်း တက်လာနိုင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါပေမယ့် Ease of Doing Business ကို တိုင်းတာတဲ့ အချက် နံပါတ်(၄) အချက်ဖြစ်တဲ့ Registering property, folos(@)saqolgoo Enforcing contracti solos (30) goo Resolving Insolvency စတဲ့အချက်များရဲ့ အဆင့်များကို တက်လာဖို့လို့ကတော့ သက်ဆိုင်ရာဥပဒေများကို ပြင်ဆင် သွားရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ပြည်ပနိုင်ငံအဖွဲ့အစည်းများရဲ့ အထောက်အပံ့ချေးငွေများကိုလည်း နိုင်ငံတော်ရဲ့ အမှန်တကယ်လိုအပ်တဲ့နေရာတွေမှာ အသုံးချနိုင်ဖို့နှင့် နိုင်ငံတော်ရဲ့ ဦးစားပေးစီမံကိန်းတွေမှာ အကျိုးရှိရှိအသုံးချနိုင်ဖို့၊ ဖွံ့ဖြိုးမှုအကူအညီများညှိနှိုင်းရေးအဖွဲ့ (Development Assistance Coordination Unit)၊ အတိုကောက်ကတော့ DACU ကို အတိုင်ပင်ခံက ဥက္ကဋ္ဌအနေနဲ့ ဦးဆောင်ပြီးတော့ ဖွဲ့စည်းဆောင်ရွက် လျက်ရှိပါတယ်။ သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာန၊ ဝန်ကြီးများက ဦးစီးပြီးတော့ ဖွံ့ဖြိုးမှုမိတ်ဖက် (Development partners)များနှင့်ဆက်နွယ်သူ Stakeholder များပါဝင်တဲ့ ကဏ္ဍအလိုက် ပေါင်းစပ်ညှိနှိုင်းရေးအဖွဲ့ Sector Coordination Group ၁၀ ဖွဲ့ကို ဖွဲ့စည်းပြီးတော့ ဖွံ့ဖြိုးမှုအကူအညီများ အကျိုးရှိစွာ အသုံးချ နိုင်ဖို့လည်း ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ဒါ့အပြင် ဖွံ့ဖြိုးမှုအကူအညီနှင့်ပတ်သက်တဲ့ မူဝါဒ (Development Assistance Policy) sporomsosmoos DAP DACU m 8: case caragolo:cos? DAP à အပိုင်း ၃ မှာ ဖွံ့ဖြိုးမှုအကူအညီများရဲ့ ရလဒ်များကို တိုင်းတာမယ့် Monitoring and Evaluation နည်းလမ်း များကို Indicators များနဲ့ ဖော်ပြထားပါတယ်။ အဲဒီ DAP ကိုလည်း များမကြာမီ ထုတ်ပြန်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နဲ့ သဘောထား မှတ်ချက် အစီရင်ခံစာ (၁၃/၂၀၁၇) ပါ အကြံပြုချက်များ၊ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ဆွေးနွေးချက် များကို အခြေခံပြီး နောင်လာမယ့် အမျိုးသားစီမံကိန်းအကောင်အထည်ဖော်ဆောင်မှု အစီရင်ခံစာများမှာ လိုအပ်တဲ့ ပုံပြဂရပ်များ၊ အကြောင်းအရာအချက်အလက်များကို ထည့်သွင်းဖော်ပြ၍ ပိုမိုပြည့်စုံကောင်းမွန်တဲ့ အစီရင်ခံစာဖြစ်စေဖို့ ပြည်ထောင်စုအဆင့်ဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းများအားလုံး၊ တိုင်းဒေသကြီး/ ပြည်နယ်အစိုးရ အဖွဲ့များအားလုံးနဲ့ ညှိနှိုင်းဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ပါကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<title>အထက်ပါအစီရင်ခံစာ(၁၃/၂၀၁၇)ကို လွှတ်တော်က သဘောတူလက်ခံရန် ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်း ကော်မတီက အဆိုတင်သွင်းခြင်းနှင့် လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်ရယူခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၈) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြည်သူ့ ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နှင့် သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာ(၁၃/၂၀၁၇)ကို လွှတ်တော်က သဘောတူလက်ခံရန် ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီက အဆိုတင်သွင်းဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1221">ဦးစောသန်းထွဋ်(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၁၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌနှင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် များ၊ ဖိတ်ကြားထားတဲ့ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များခင်ဗျား။ ကျွန်တော်ကတော့ ကရင် ပြည်နယ်မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၂) အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ(၁) စောသန်းထွဋ် ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ ဥက္ကဋ္ဌရဲ့ တာဝန်ပေးချက်အရ အဆိုတင်သွင်းသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျား။ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့မှပေးပို့သော ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ် ပထမ(၆)လပတ် အမျိုးသားစီမံကိန်းဆောင်ရွက်မှု အစီရင်ခံစာနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြည်သူ့ငွေစာရင်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နှင့် သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာ(၁၃/၂၀၁၇)ကို ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်က သဘောတူလက်ခံပေးပါရန် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၁၀၄ နည်းဥပဒေခွဲ(င) နှင့်အညီ အဆိုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူ ပါမယ်။ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အဆိုကို လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့မှ ပေးပို့သော ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ် အမျိုးသားစီမံကိန်းဆောင်ရွက်မှု အစီရင်ခံစာကို မှတ်တမ်းတင်ကြောင်းနဲ့ ယင်း အစီရင်ခံစာနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နှင့် သဘောထား မက်ကို အင်တာ(၂)လက်ထက်က</speech>
</report>
<report>
<title>ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့မှ ပေးပို့သော ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ပထမ(၆)လပတ် ပြည်ထောင်စု ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ အစီရင်ခံစာနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ လေ့လာ တွေ့ရှိချက်နှင့် သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာ(၁၄/၂၀၁၇)အပါအဝင် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် များ၏ ဆွေးနွေးချက်များအပေါ် ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များက ပြန်လည်ရှင်းလင်းဆွေးနွေးခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၉) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြည်ထောင်စု အစိုးရအဖွဲ့မှပေးပို့သော ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ပထမ(၆)လပတ် ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာငွေ အရအသုံးဆိုင်ရာ အစီရင်ခံစာနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နှင့် သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ တင်သွင်းခြင်း၊ အဆိုပါ အစီရင်ခံစာအပေါ် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ဆွေးနွေးခြင်းတို့ကို ပြီးခဲ့တဲ့ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးများမှာ ဆောင်ရွက်ခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ယခုပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နှင့် သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင် ခံစာအပါအဝင် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ဆွေးနွေးချက်များအပေါ် သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စု အဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်များက ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးခြင်းအစီအစဉ် ဆောင်ရွက်မှာဖြစ်ပါတယ်။ ဦးစွာ ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်ရုံး ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="9">ဦးမော်သန်း(ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်၊ ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်ရုံး)</agency>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌနှင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် တော်များနှင့် ပြည်ထောင်စုအဆင့် ပုဂ္ဂိုလ်များအားလုံး စိတ်၏ချမ်းသာခြင်း၊ ကိုယ်၏ ကျန်းမာခြင်းနှင့် ပြည့်စုံပြီးတော့ ကျက်သရေမင်္ဂလာအပေါင်းနှင့် ပြည့်စုံစေဖို့ ဆုတောင်းအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ် ပထမ(၆)လပတ် ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ အစီရင်ခံစာနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး ချောက်မြို့နယ်၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးဘိုကြီးရဲ့ ဆွေးနွေးချက် နဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ ရှင်းလင်းတင်ပြမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်ရုံးနဲ့ ဒေသစာရင်းစစ်ချုပ်ရုံးများဟာ ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ် ဥပဒေ ၂၀၁၀ ပုဒ်မ ၁၁ ပုဒ်မခွဲ(ခ)၊ ပုဒ်မ ၂၅ ပုဒ်မခွဲ(ခ)နဲ့ ပုဒ်မ ၃၄ ပုဒ်မခွဲ(က) (၂)ပါပြဋ္ဌာန်းချက်များဖြစ်တဲ့ ရငွေများကို ပြည့်ဝစွာရရှိစေရန် ဆောင်ရွက်ထားခြင်း ရှိ မရှိ စစ်ဆေးအစီရင်ခံလျက်ရှိပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ အဲဒီလိုစစ်ဆေးတဲ့နေရာမှာ (က) အခွန်ငွေအပါအဝင် ရငွေများကို ပြည့်ဝ မှန်ကန်စွာနဲ့ လျင်မြန်စွာစည်းကြပ်ခြင်း၊ ကောက်ခံခြင်း၊ စာရင်းရေးသွင်းခြင်းနဲ့ နိုင်ငံတော်ဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေသို့ စာရင်းပေးသွင်းနိုင်မှု၊ (ခ) အထက်အပိုဒ် ၂(က)ပါ ဆောင်ရွက်ရာတွင် လိုက်နာကျင့်သုံးရန်အတွက် နည်းဥပဒေ၊ စည်းမျဉ်း၊ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများနဲ့ ဌာနတွင်းကြီးကြပ်ကွပ်ကဲမှုစနစ်များကို လုံလောက်အောင် ပြဋ္ဌာန်း ထားရှိမှု၊ (ဂ) နည်းဥပဒေ၊ စည်းမျဉ်း၊ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများနဲ့ ဌာနတွင်း ကြီးကြပ်ကွပ်ကဲမှုစနစ်များ စသည်တို့ကိုလည်း ချို့ယွင်းချက်၊ အားနည်းချက်များဖြစ်ပေါ်မှု၊ (ဃ) ပြဋ္ဌာန်းထားသည့် နည်းဥပဒေ၊ စည်းမျဉ်း၊ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများနဲ့ ဌာနတွင်းကြီးကြပ်ကွပ်ကဲမှုစနစ်များ စသည်တို့ကို တိကျစွာ လိုက်နာ ကျင့်သုံးမှုကို ဦးတည်စစ်ဆေးလျက်ရှိပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်သည် မြန်မာနိုင်ငံစာရင်းကောင်စီဥပဒေအရ မြန်မာ နိုင်ငံစာရင်းကောင်စီ ဥက္ကဋ္ဌလည်းဖြစ်တဲ့အတွက် လက်မှတ်ရပြည်သူ့စာရင်းကိုင်များနဲ့ ကိုယ်ပိုင်စာရင်းကိုင် လုပ်ငန်း လုပ်ကိုင်သူများကို ၎င်းတို့တာဝန်ယူဆောင်ရွက်သည့် စာရင်းပညာရပ်ဆိုင်ရာ လုပ်ငန်းများနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီးတော့ အမှန်ကန်ဆုံးဖြစ်နိုင်ရေးအတွက် ဆောင်ရွက်ရန်၊ စာရင်းစစ်စံများနဲ့အညီ တိကျစွာ လိုက်နာဆောင်ရွက်ရန်၊ အတတ်ပညာပိုင်းဆိုင်ရာ ကျင့်ဝတ်သိက္ခာများနဲ့အညီ စောင့်ထိန်းကြရန်လည်း လမ်းညွှန်ကြီးကြပ်မှု ပြုလုပ်လျက်ရှိပါတယ်။ ဒီအပြင် လက်မှတ်ရစာရင်းကိုင်များနဲ့ ကိုယ်ပိုင်စာရင်းကိုင် လုပ်ငန်း လုပ်ကိုင်သူတို့ကို စစ်ဆေးထားတဲ့ ပုဂ္ဂလိကလုပ်ငန်းများ၏ စာရင်းများမှာ နိုင်ငံတော်သို့ ပေးဆောင်ရမည့် အခွန်အခများနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ထပ်မံစစ်ဆေးရန် လိုအပ်ပါက စစ်ဆေးခြင်းဟူသော ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်၏တာဝန်အဖြစ် ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်ဥပဒေပုဒ်မ ၁၁ ပုဒ်မခွဲ(ဇ)တွင် သတ်မှတ်ပြဋ္ဌာန်းထားပါတယ်။ လက်မှတ်ရပြည်သူ့စာရင်းကိုင်နဲ့ ကိုယ်ပိုင်စာရင်းကိုင်လုပ်ငန်း လုပ်ကိုင် သူတို့က စစ်ဆေးထားတဲ့ ပုဂ္ဂလိကလုပ်ငန်းများ၏ စာရင်းများမှာ နိုင်ငံတော်သို့ပေးဆောင်ရမည့် အခွန်အခါ များနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ထပ်မံစစ်ဆေးရန်လိုအပ်ပါက စစ်ဆေးသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်နဲ့ ဒေသစာရင်းစစ်ရုံးများအနေနဲ့လည်းပဲ အခွန်စည်းကြပ်မှုမှ ကင်းလွတ်နေမှုများ၊ အခွန်ငွေလျော့နည်းရရှိမှု၊ အခွန်ငွေကြွေးကျန် ကောက်ခံနိုင်မှုအခြေအနေနဲ့ အခွန်ငွေများစာရင်းမှပယ်ဖျက်မှု စသည့်စစ်ဆေးတွေ့ရှိချက် များကိုလည်းပဲ စစ်ဆေးအစီရင်ခံတင်ပြလျက်ရှိပါတယ်။ သို့ပါ၍ ချောက်မြို့နယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီး ဦးဘိုကြီး ဆွေးနွေးတင်ပြထားသည့် ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်ရုံးအနေနဲ့ ဘဏ္ဍာနှစ်တစ်နှစ်တွင် ကုမ္ပဏီအချို့၏ အခွန်ကိစ္စများ မှန် မမှန် စစ်ဆေး တင်ပြသင့်ကြောင်း အကြံပြုချက်ကို ကျေးဇူးတင်ကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ဆက်လက်ပြီး ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန ပြန်လည်ရှင်းလင်းဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="14">ဦးကျော်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌနှင့်တကွ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ ဖိတ်ကြားထားသော ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာအပေါင်းနှင့် ပြည့်စုံကြပါစေလို့ ဆုမွန်ကောင်း တောင်းရင်း နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးကျော်လင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့အနေဖြင့် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့မှ ပေးပို့ထားသော ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ် ပထမ(၆)လပတ် ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ အစီရင်ခံစာအား ပြည်သူ့ငွေစာရင်း ပူးပေါင်းကော်မတီ၏ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နှင့် သဘောထားမှတ်ချက်အစီရင်ခံစာ(၁၄/၂၀၁၇)အပေါ် လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ ဆွေးနွေးသွားခဲ့တဲ့ ဆွေးနွေးမှုများအနက် ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနနှင့် သက်ဆိုင်တဲ့ အချက်အလက်များအပါအဝင် အခြားအကြံပြုချက်များအား အလေးအနက်ထား လိုက်နာဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါကြောင်း ဦးစွာပထမ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ပထမ(၆)လပတ် ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ အစီရင်ခံစာအပေါ် ဆွေးနွေးသွားတဲ့ အချက် များနဲ့ပတ်သက်ပြီး ပြန်လည်ရှင်းလင်း တင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ပထမဦးစွာ ချောက်မဲဆန္ဒနယ်၊ ပြည်သူ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးဘိုကြီး ဆွေးနွေးသွားခဲ့တဲ့ တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်း စီမံကိန်းအသစ်များ၊ လမ်းတံတားများ ဆောင်ရွက်ရာတွင် ပန္နက်တင်အခမ်းအနားများ၊ ဖွင့်ပွဲအခမ်းအနားများ ကြီးကျယ်စွာ ကျင်းပခြင်းတို့အတွက် ကုန်ကျစရိတ်များနဲ့ပတ်သက်ပြီး ထောက်ပြသွားချက်နဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ အကျဉ်းချုပ် ပြန်လည်တင်ပြမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် နှစ်စဉ်တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်း ခန့်မှန်းခြေ ၂,၀၀၀ နဲ့ ၄,၀၀၀ ကြား တည်ဆောက်တဲ့နေရာမှာ ပုံမှန်အားဖြင့်ကတော့ ပန္နက်တင်အခမ်း အနားတွေ၊ ဖွင့်ပွဲအခမ်းအနားတွေကို ပုံမှန်အခြေအနေမှာဆောင်ရွက်ခြင်း မရှိတော့ပါဘူးခင်ဗျာ။ သို့သော် လည်းပဲ နိုင်ငံရေးအရ ထူးခြားတဲ့ဝိသေသရှိတဲ့ အခမ်းအနားများ၊ တိုင်းရင်းသားစည်းလုံးညီညွတ်ရေးကို အထောက်အကူပြုတဲ့၊ ဆောင်ရွက်ရတဲ့ စီမံကိန်းလုပ်ငန်းများ၊ နှစ်နိုင်ငံ(Bilateral) ဆောင်ရွက်ရတဲ့ စီမံကိန်း လုပ်ငန်းများနဲ့ ပြည်သူများအတွက် ဝိသေသထူးခြားတဲ့ လက္ခဏာရှိတဲ့ စီမံကိန်းလုပ်ငန်းများကိုသာလျှင် ပန္နက်တင်အခမ်းအနားများနှင့် ဖွင့်ပွဲအခမ်းအနားများကို ကျင်းပခြင်းဖြစ်ပြီးတော့ အဆိုပါ အခမ်းအနားများ အတွက်ကိုလည်း ကုန်ကျစရိတ် အနည်းဆုံးဖြစ်အောင် စီစဉ်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါကြောင်း ရှင်းလင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဆက်လက်ပြီးတော့ မြို့သစ်မဲဆန္ဒနယ်၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဦးသာအောင် ဆွေးနွေးသွားတဲ့ တင်ဒါလုပ်ငန်းများနှင့် ပတ်သက်ပြီးတော့ အချို့သော လုပ်ငန်းများမှာ ယနေ့င်ဒါကိစ္စတွေ မပြီးပြတ်သေးတဲ့အကြောင်း၊ ဘာကြောင့် တင်ဒါကိစ္စများ မပြီးသေးတာတွေကို တင်ပြစေလိုကြောင်း စသည့်ကိစ္စနှင့် ပတ်သက်ပြီးတော့ ရှင်းလင်းတင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီနေရာမှာ ဦးသာအောင် ဆွေးနွေးသွားတဲ့အချက်မှာလည်း (၁/၂၀၁၇)နဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ အခြေခံပြီးဆွေးနွေးသွားတာဖြစ်တဲ့အတွက် ဒီဟာနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ အကျဉ်းချုပ် သမိုင်းအကျဉ်းလေး တင်ပြခွင့်ပြုပါခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်တို့ ၂၀၁၃ ခုနှစ်မှာ ကမ္ဘာ့ဘဏ်ကနေပြီးတော့ Doing Business 2013 ဆိုပြီးတော့ထုတ်ပြခဲ့ပါတယ်။ Doing Business 2013 သည် စီးပွားရေးလုပ်ကိုင်ရန် လွယ်ကူသော နိုင်ငံ အဆင့်မှာ ၂၀၁၃ မှာ မြန်မာနိုင်ငံသည် ကမ္ဘာ့နိုင်ငံ ၁၈ရ နိုင်ငံကို ဆန်းစစ်ထားတဲ့အထဲမှာ မြန်မာနိုင်ငံ သည် ၁၈၂ အဆင့်မှာ ရောက်ရှိနေပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့အောက်မှာ ၅ နိုင်ငံပဲ ရှိပါတော့တယ်။ ဒီအချက် ကလည်းပဲ အချက် (၁၂)ချက်အပေါ်မှာ အခြေခံပြီးတော့ သူတို့ဆန်းစစ်ခဲ့တာပါ။ ဒီအချက်တွေကတော့ ဥပမာအားဖြင့်ကတော့ လျှပ်စစ်မီးရရှိနိုင်မှုအခြေအနေ၊ စီးပွားရေးလုပ်ကိုင်ရန်အတွက် မြေယာတွေကို ဈေးနှုန်းသက်သာစွာ ရရှိနိုင်မှုအခြေအနေ၊ စီးပွားရေးလုပ်ရန် (Permit) တွေကို လျှောက်ထားတဲ့နေရာမှာ ကြန့်ကြာခြင်း အစရှိသည်ဖြင့် ဒီလိုအချက် ၁၂ ချက်နဲ့ တင်ပြသွားတဲ့အချက်မှာ ကျွန်တော်တို့ အချက် တစ်ချက်က ဘာပါသလဲဆိုတော့ ဝန်ကြီးဌာနများ၊ နောက်တိုင်းဒေသကြီး ဝန်ကြီးချုပ်များက တင်ဒါစနစ်ဖြင့် တင်ဒါခေါ်ယူတဲ့ အစီအစဉ်လုပ်ငန်းတွေဟာ တစ်ခုနဲ့တစ်ခု မတူညီဘဲနဲ့ အမျိုးမျိုးကွဲပြားနေပါတယ်ဆိုတဲ့ အချက်တစ်ချက်ပါပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ၂၀၁၃ ခုနှစ်မှာ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ဒါတွေအားလုံးကို တူညီဖို့ အတွက် တူညီအောင်ရေးဆွဲဖို့ လုပ်ငန်းလမ်းညွှန်တစ်ရပ် ရေးဆွဲဖို့အတွက် တာဝန်ပေးခြင်းခံရပါတယ်။ အဲဒှီာ ကျွန်တော်တို့ဝန်ကြီးဌာနကို Capacity Building ကူညီပေးနေတဲ့အဖွဲ့တွေက ADB ရယ်၊ JICA, QICA 9. mais cossos. UN sağsao28:qp:Coulosugli såsoom UNOPS sagshops:cozm ကျွန်တော်တို့ကို ဒီဟာရေးဆွဲဖို့အတွက် ကူညီခဲ့ပါတယ်။ မစ္စတာတော်လန်တီနို၊ မစ္စတာသောစ်မတ်တို့ ဒီအဖွဲ့ တွေရဲ့ ဒီနှစ်ဦးကနေပြီးတော့ အခြေခံပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ ဒါတွေနဲ့ပတ်သက်နေတဲ့ ဝန်ကြီးဌာန ၃၀ ခေါ်ယူ ပြီးတော့ သင်တန်းများပို့ချပါတယ်။ နောက် မူကြမ်းရေးဆွဲခဲ့ပါတယ်။ အားလုံးရဲ့ အတည်ပြုချက်နဲ့ တင်ပြခဲ့တဲ့အခါမှာ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ အစည်းအဝေးအမှတ်စဉ်(၃၃/၂၀၁၃)နဲ့ အတည်ပြုခဲ့ပြီးတော့ ၉-၁-၂၀၁၄ ရက်နေ့မှာ ကန်ထရိုက်စနစ်ဖြင့် ဆောင်ရွက်ရတဲ့ တင်ဒါလုပ်ငန်းများအတွက် လုပ်ငန်းလမ်းညွှန်ကို ကျွန်တော်တို့ ထုတ်ပြန်ခဲ့ပါတယ်။ ၂၀၁၆ ခုနှစ် ဧပြီလ ၁ ရက်မှာတော့ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး ဦးဝင်းခိုင် စတင်တာဝန်ယူတဲ့ ော့ ကျွန်တော်တို့ဒီ လုပ်ငန်းလမ်းညွှန်ကို ပြန်လည်ပြီးတော့ သုံးသပ်ပါတယ်။ သုံးသပ်တဲ့နေရာမှာ ကမ္ဘာ့ဘဏ်က တာဝန်ရှိသူတွေကိုခေါ်ယူပြီး ဆွေးနွေးတဲ့အခါကျတော့ ကမ္ဘာ့ဘဏ်မှာ Procurement ပညာရှင်မစ္စတာဇန်တု ကနေပြီးတော့ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးကို ဒီစာအုပ်က လောလောဆယ်မှာတော့ သူကထောက်ခံပါတယ်။ သို့သော်လည်းပဲ အဲဒီအထဲကအချက် ၃ ချက်ကို ပြန်လည်ပြုပြင်ဖို့အတွက် အကြံပြု ခဲ့ပါတယ်။ အဲဒီအချက် ၃ ချက်ကတော့ ပထမတစ်ချက်က Two Envelop System နဲ့ ဆောင်ရွက်ဖို့ပါ။ ပထမပိုင်းမှာတော့ ကျွန်တော်တို့က ဈေးအချိုဆုံးကို Open Tender ဈေးအချိုဆုံးလူ တာဝန်ပေးဆိုတဲ့ စနစ်ကနေ သူက Quality ကောင်းမွန်ဖို့အတွက် To Improve System ကတော့ ပထမ Envelop ကတော့ Technical နဲ့ Experienceကို စစ်ဆေးတာ၊နောက် Financial ကို စစ်ဆေးတာ စသည်ဖြင့် ဒါကို သူကနေပြီးတော့ အကြံပြုခဲ့ပါတယ်။ ဒုတိယအချက်ကတော့ ကျွန်တော်တို့ Liquility Damages လို့ခေါ်တဲ့ သူတို့ ပထမမှာ မပါတဲ့ သတ်မှတ်ချိန်မပြီးလို့ရှိရင် တစ်ရက်ကို 0.01 Percent ဒါကို Penalty အနေနဲ့ ထည့်သွင်းချုပ်ဆိုဖို့ အတွက် ဒါက Liquility Damages ဆိုပြီး အကြံပြုခဲ့ပါတယ်။ နံပါတ် ၃ အချက်ကတော့ ပထမ လုပ်ငန်းလမ်းညွှန်မှာ မပါပါဘူး။ ကျွန်တော်တို့ရဲ့ ပထမလုပ်ငန်းလမ်းညွှန်မှာက လုပ်ငန်းပြီးစီးတဲ့အပေါ်မှာ မူတည်ပြီးတော့ ၂၅ ရာခိုင်နှုန်းပြီးရင် ၂၅ ရာခိုင်နှုန်း ပေးချေပါဆိုတဲ့အချက်။ အဲဒါကို ကမ္ဘာမှာက Down Payment ဆိုပြီးပေးပါတယ်။ ကြိုတင်ငွေ။ လုပ်ငန်းတွေလုပ်တဲ့အခါမှာ အောင်မြင်ဖို့အတွက် ငွေကြေးလိုအပ် ပါတယ်။ ဒီလိုငွေကြေးလိုအပ်ချက်ကို Two Envelop အစီအစဉ်အရ ယုံကြည်ရပြီဆိုပြီးတော့ တာဝန် ပေးထားပြီ ဆိုရင်တော့ Performance Guarantee ၁၀ ရာခိုင်နှုန်း ပေးထားပြီးတော့ ၂၀ ရာခိုင်နှုန်းထိ Down Payment ကြိုတင်ငွေပေးချေနိုင်တယ်။ ဒါကြောင့်မိုလို့ ဒီအချက်လေးတွေကို ပြန်လည်ဖြည့်စွက်ပါ ဆိုပြီးတော့ အကြံပြုခဲ့ပါတယ်။ ဒီအကြံပြုချက်များကို ကျွန်တော်တို့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကျွန်တော်တို့ ဒီ(၁/၂၀၁၇) ဖြစ်ပေါ် လာဖို့အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်၊ ဥပဒေရေးရာနှင့် အထူးကိစ္စရပ်များ လေ့လာဆန်းစစ် သုံးသပ်ရေး ကော်မရှင်မှာ ဥက္ကဋ္ဌရယ် အဖွဲ့ဝင်များ၊ ကျွန်တော်တို့ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာနများနဲ့ ကမ္ဘာ့ဘဏ်အကြံပြု ချက်ကို ကျွန်တော်တို့ ပြန်လည်သုံးသပ်ပြီးတော့ အကြံပြုတင်ပြခဲ့တဲ့အတွက် (၁/၂၀၁၇) ကျွန်တော်တို့ ဒီကန်ထရိုက်စနစ်ဖြင့် လုပ်ငန်းများဆောင်ရွက်ရာတွင် လိုက်နာကျင့်သုံးရမည့် လုပ်ငန်းလမ်းညွှန် ထွက်လာ ပြီးတော့ အဲဒီအထဲမှာ အပိုဒ် ၅ မှာလည်းပဲ ကျွန်တော်တို့ ယခင်ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနက ညွှန်ကြား ခဲ့တဲ့ ကန်ထရိုက်စနစ်ဖြင့် ဆောင်ရွက်ရမယ့်လုပ်ငန်းလမ်းညွှန် ဆက်လက်ကျင့်သုံးဖို့အတွက်ကို သူတို့က ဒီထဲမှာ ဖော်ပြထားတာကို တွေ့ရှိရပါတယ်။ သို့သော်လည်းပဲ ဝန်ကြီးဌာနအသီးသီးနဲ့ တိုင်းဒေသကြီး/ ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့ တင်ဒါရွေးချယ်ရေး ကော်မတီများအနေနဲ့ တင်ဒါရွေးချယ်တဲ့နေရာမှာ Two Envlope System ဖြင့် (၂)ဆင့် ရွေးချယ်တဲ့နေရာ မှာသော်လည်းကောင်း၊ အနိမ့်ဆုံးကြမ်းခင်းဈေး၊ အမြင့်ဆုံးကြမ်းခင်းဈေးတို့ကို ကြိုတင်ကြေညာထားဖို့ သော်လည်းကောင်း၊ Down Payment ၂၀ ရာခိုင်နှုန်းပေးရမည်ဟု ညွှန်ကြားထားပေမယ့်လည်း ပေးချေဖို့ အခြေအနေမှာသော်လည်းကောင်း တစ်နေရာနဲ့တစ်နေရာ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းတွေ မတူညီဘဲ ကွဲပြားစွာ ဆောင်ရွက်နေတာကိုလည်းပဲ တွေ့ရှိရပါတယ်။ ဒါ့ကြောင့်မို့လို့ ဒီကွဲပြားမှုတွေကိုလည်း ညီညွတ်သွားဖို့အတွက် လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများ ညီညွတ် သွားဖို့အတွက် ကျွန်တော်တို့ ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ဒီညွှန်ကြားချက်များကို ဆက်လက်ပြီးတော့ တူညီအောင် ထုတ်ပြန်ပေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လည်း ဒီအကြောင်းတွေကြောင့်လည်း ယခုာနှစ်စတင်ပြီးတော့ ၆ လကျော်ကြာတဲ့အထိ တချို့နေရာတွေမှာ တင်ဒါတွေဟာ ခေါ်ယူနေဆဲ ဖြစ်နေတယ်။ ရွေးချယ်နေဆဲဖြစ်နေကြောင်း၊ နောက်ကျနေကြောင်း၊ ဒါကြောင့်မို့လည်း အသုံးစရိတ်များ တက်မလာခြင်းဖြစ်ကြောင်း ကျွန်တော်တို့ တွေ့ရှိရပါတယ်။ အဲဒီအပြင် ဝန်ကြီးဌာနအသီးသီးမှာ အဓိကမှားယွင်းနေတဲ့ အချက်တစ်ချက်ကတော့ ဘဏ္ဍာရေး နှစ်တစ်ခုအတွင်း တည်ဆောက်မယ့် ဗိသုကာပုံစံတွေ၊ လုပ်ငန်း ဒီ Structure Drawing တွေဟာ ကြိုတင် ရွေးဆွဲထားမှုမရှိခြင်းဘဲ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီလို ရေးဆွဲထားမှုမရှိတဲ့အတွက် ဧပြီလ ၁ ရက် ဘဏ္ဍာနှစ် စတော့မှပဲ ဒီပုံစံတွေကို ရေးဆွဲနေတဲ့အတွက် အဲဒီပုံစံတွေရေးဆွဲဖို့စောင့်နေရခြင်းကလည်းပဲ ဒီ တင်ဒါခေါ်ယူမယ့် လုပ်ငန်းစဉ်ကို ကြန့်ကြာစေတဲ့အချက် ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ကျွန်တော်တို့အနေနဲ့ အကြံပြု ဆွေးနွေး လိုတာကတော့ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနအပါအဝင် ဝန်ကြီးဌာအသီးသီးနဲ့ တိုင်းဒေသကြီး/ ပြည်နယ် အစိုးရအဖွဲ့အားလုံးသည် ယခုလာမည့် (၆)လဘတ်ဂျက်ဖြစ်တဲ့ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ဧပြီလ ၁ ရက်မှ စက်တင်ဘာ ၃၀ အထိ ဆောင်ရွက်မယ့် ဘတ်ဂျက်လုပ်ငန်းများကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က အတည်ပြုပြီးသည်နှင့် ကျွန်တော်တို့ ဗိသုကာပုံစံများ၊ Structure Drawing များကို ကြိုတင်ဆွဲထားပြီးတော့ တင်ဒါခေါ်ယူမှုလုပ်ငန်းများကို ကြိုတင်ဆောင်ရွက်ထားသင့်ပါကြောင်းနှင့် အလားတူ ၂၀၁၈ ခုနှစ် အောက်တိုဘာလ ၁ ရက်မှ ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ စက်တင်ဘာလ ၃၀ ရက်အထိဆောင်ရွက်မယ့် စီမံကိန်းလုပ်ငန်းများကိုလည်း ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်မှ ရန်ပုံငွေကို အတည်ပြုပြီးသည်နှင့် ဗိသုကာပုံစံများ၊ Structure Drawing များကို ရေးဆွဲပြီးတော့ တင်ဒါ ခေါ်ယူခြင်းလုပ်ငန်းများ စတင်သင့်ပါကြောင်း အကြံပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်။ သို့မှသာလျှင် ဘတ်ဂျက်နှစ် စတင်သည်နှင့် လုပ်ငန်းများကို စတင်ဆောင်ရွက်နိုင်မည်ဖြစ်ပါတယ်။ Procurement Law ရေးဆွဲဖို့ ကိုလည်း ဆောက်လုပ်ရေး ဝန်ကြီးဌာနမှ ကိုယ်စားလှယ်(၂)ဦးက ပါဝင်ရေးဆွဲပြီးတော့ ကမ္ဘာ့ဘဏ်နှင့် စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီး ဌာနတို့မှ ဦးစီးပြီးတော့မှ ကမ္ဘာ့ဘဏ်အကူအညီနဲ့ ရေးဆွဲနေတာသည် ၂၀၁၈ ခုနှစ်အတွင်းမှာ အပြီးရေးဆွဲ နိုင်မှာဖြစ်တဲ့အတွက် Procurement Law ရေးဆွဲပြီးသွားပြီးဆိုလျှင်လည်း ယခုထက်ပိုမိုပြည့်စုံ လွယ်ကူစွာ ဆောင်ရွက်သွားနိုင်မှာဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြရင်း နိဂုံးချုပ်အပ်ပါတယ် ခင်ဗျား။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ဖိတ်ကြားထားသော ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များ၊ ဧည့်သည်တော်များအားလုံးမင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော်ကတော့ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးမောင်မောင်ဝင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့အနေဖြင့် ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ပထမ(၆)လပတ် ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ အစီရင် သတင်း ထက် အင် ခံစာနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ဆွေးနွေးအကြံပြုချက်များနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး ပထမပိုင်းမှာ ပြည်သူ့ ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အစီရင်ခံစာအပေါ်မှာ ပြန်လည်ရှင်းလင်းဆွေးနွေးပြီး ဒုတိယအပိုင်းမှာ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ဆွေးနွေးချက်များကို ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးမှာဖြစ်ပါတယ်။ ပထမဦးစွာ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အစီရင်ခံစာ အပိုဒ် ၁၆ ဖြစ်ပါတယ်။ ရငွေပိုင်းမှာ အခွန်အကောက်ရငွေအပါအဝင် ရငွေပမာဏအများဆုံးဖြစ်တဲ့ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက တစ်နှစ်လုံးရငွေ လျာထားချက်ရဲ့ ၄၃.၈၆ ရာခိုင်နှုန်းသာ အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်နိုင်ပါသည်ဆိုတဲ့ အချက်နှင့်ပတ်သက်ပြီးတော့ ယခင်တင်ပြထားတဲ့စာရင်းများဟာ ၅ လ အမှန် ၁ လ ခန့်မှန်းစာရင်းများဖြင့် တင်ပြခဲ့ခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ၆ လ ရှေ့ပြေးအမှန်စာရင်းများ ရရှိတဲ့အခါမှာ ပထမ (၆) လအတွက် အမှန်တကယ်ရရှိငွေဟာ ကျပ် ၃,၀၉၆.၁၀၉ ဘီလီယံ ဖြစ်ပါသဖြင့် ၂၀၁၅-၂၀၁၆ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်ထက် ကျပ် ၈၁၂.၀၃၁ ဘီလီယံနှင့် ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်ထက် ကျပ် ၇၁၉.၂၀၉ ဘီလီယံ ပိုမိုရရှိခဲ့ ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ထို့ကြောင့် ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ပထမ(၆)လပတ် ရရှိငွေသည် ဘဏ္ဍာရေးနှစ် (၃)နှစ်တာ ကာလအတွင်းမှာ အများဆုံးရရှိခဲ့တဲ့ အနေအထားရှိပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြ အပ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထား မှတ်ချက်အပိုဒ်(၁၇) ဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေး အဖွဲ့အစည်းများရဲ့ ပြုပြင်ပြောင်းလဲရေး လုပ်ငန်းစဉ်ကို ပြန်လည်သုံးသပ်ပြီးတော့မှ အားသာချက်၊ အားနည်းချက်များကို ဖော်ထုတ်ပြီးတော့ ပိုမို ထိရောက်အောင်မြင်အောင် ဆောင်ရွက်သွားသင့်ကြောင်း သဘောထားမှတ်ချက်ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီမှတ်ချက်နဲ့ စပ်လျဉ်းပြီးတော့ နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေး အဖွဲ့အစည်းများရဲ့ ပြုပြင်ပြောင်းလဲရေးလုပ်ငန်းများကို ၂၀၁၂၂၀၁၃ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်ကစပြီးတော့ ဆောင်ရွက်ခဲ့ပါတယ်။ ၎င်းတို့ရဲ့ အားသာချက်၊ အားနည်းချက် တွေကို ဖော်ထုတ်ပြီးတော့ ပိုမိုထိရောက်အောင်မြင်စေပြီး နိုင်ငံတော်အတွက်ကို ဝန်ထုပ်ဝန်ပိုး ဖြစ်စေမယ့် အသုံးစရိတ်များ၊ နိုင်ငံတော်ကရရှိမယ့် ရငွေများအပေါ်မှာ ဘဏ္ဍာရေးအရ အကျိုးသက်ရောက်မှုများကို စိစစ်သုံးသပ်ရေးအဖွဲ့များ ဖွဲ့စည်းပြီးတော့ လေ့လာသုံးသပ်မှုတွေ၊ နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများရဲ့ လုပ်ငန်းစွမ်းဆောင်ရည် စောင့်ကြည့်ကြပ်မတ်မှု လက်စွဲစာစောင်ပြုစုဆောင်ရွက်ခြင်း၊ ကမ္ဘာ့ဘဏ်နှင့် ပူးပေါင်းပြီးတော့မှ ဆောင်ရွက်တဲ့ Public Expenditure Review (PER-2)မှာ နိုင်ငံတော်ပိုင် စီးပွားရေး အဖွဲ့အစည်းများရဲ့ ပြုပြင်ပြောင်းလဲမှုများကို သုံးသပ်လေ့လာရန် ဘာသာရပ်တစ်ခုအဖြစ်နဲ့ ထည့်သွင်း ဆောင်ရွက်ခြင်းတို့ကို ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါကြောင်းနဲ့ ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားမည် ဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အစီရင်ခံစာရဲ့ အပိုဒ်(၁၉) ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က ဘတ်ဂျက်အတည်ပြုပြီးတဲ့ နောက် လိုအပ်တဲ့ ဝန်ထမ်းခန့်ထားခြင်းဆိုင်ရာ ကိစ္စရပ်များကို ဘဏ္ဍာငွေခွင့်ပြုချက်နဲ့အညီ ခန့်ထား ဆောင်ရွက်ခြင်း၊ ပစ္စည်းဝယ်ယူရေးအတွက် တင်ဒါခေါ်ယူရေးကိစ္စရပ်များ၊ တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်းများအတွက် တင်ဒါခေါ်ယူရေးလုပ်ငန်းများကို တည်ဆဲညွှန်ကြားချက်များနှင့်အညီ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်ရဲ့ ပထမ(၃)လအတွင်း ပြီးစီးနိုင်ရေး အလေးထားဆောင်ရွက်သင့်ကြောင်း သဘောထားမှတ်ချက်သည် ကြိုဆိုရမယ့်မှတ်ချက် ဖြစ်ပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် သက်ဆိုင်ရာ ဌာန၊ အဖွဲ့အစည်း များအားလုံးကို တွန်းအားပေးပြီးတော့ ကြပ်မတ်ဆောင်ရွက်သွားမည် ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဆက်လက်ပြီး ဒုတိယအပိုင်းအနေဖြင့် လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအနက် ဒေါ်ချိုချို၊ ဦးစိုးသိန်း(ခေါ်)ဦးမောင်စိုး၊ ဒေါ်ခင်စန်းလှိုင်၊ ဦးဘိုကြီး၊ နော်ခရစ္စထွန်း (ခေါ်) ဒေါက်တာအာကာမိုးနှင့် ဦးသာအောင်တို့ရဲ့ ဆွေးနွေးချက်အချို့အပေါ်မှာ ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးလိုပါတယ်။ အကြံပြုဆွေးနွေးမှုများ အားလုံးအတွက်လည်း ကျေးဇူးတင်ရှိကြောင်း ပြောကြားလို ပါတယ်။ ပထမဦးစွာ ဒေါ်ချိုချို အကြံပြု ဆွေးနွေးသော ပြည်ပအကူအညီရငွေများ၊ ချေးယူရငွေများကို ပေးအပ်သည့် နိုင်ငံတကာအဖွဲ့အစည်းများနှင့် ညှိနှိုင်းရာမှာ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အလိုက် ထည့်သွင်းလျာထားမှုကို ယခုထက်ပိုမိုနီးစပ်အောင် လျာထားဆောင်ရွက်ရေးနှင့် ပတ်သက်ပြီးတော့ ဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းများသို့လည်း ညွှန်ကြားဆောင်ရွက်သကဲ့သို့ ဘတ်ဂျက်ကို အဆင့်ဆင့်စိစစ်ရာမှာလည်းပဲ အမှန်တကယ် ရရှိနိုင်မှုရှိ မရှိကို အလေးထားပြီးတော့ ကြပ်မတ်စိစစ်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒေါ်ခင်စန်းလှိုင်ရဲ့ ဆွေးနွေးချက်ဖြစ်တဲ့ ပထမ(၆)လပတ် အခွန်အကောက်ရရှိငွေဟာ မူလ ရည်မှန်းချက်ရဲ့ ၃၄.၁၆ ရာခိုင်နှုန်းသာရှိတဲ့အပြင် ၃ နှစ်တာကာလအတွင်း အနည်းဆုံးဖြစ်တယ်ဆိုတဲ့ အချက်နဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ ရှေ့ပြေးအမှန်စာရင်းများအရဆိုရင် ယခင်နှစ်များထက် ပိုမိုရရှိပါကြောင်း ရှေ့ပိုင်းမှာ ကျွန်တော် ရှင်းလင်းတင်ပြခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ အခွန်တိုးတက်ကောက်ခံရရှိရန်အတွက် အခွန်ဆိုင်ရာ စီမံခန့်ခွဲမှုမှာရရှိထားတဲ့ တိုးတက်မှုအခြေအနေကောင်းများနဲ့အတူ အခွန်ဆိုင်ရာဥပဒေများ ခေတ်မီရေး ဆောင်ရွက်သင့်ကြောင်း အကြံပြုချက်နှင့်စပ်လျဉ်းပြီး အခွန်စနစ် ပြုပြင်ပြောင်းလဲရေး လုပ်ငန်းစဉ်များကို ပြည်ပပညာရှင်များ အကူအညီကိုပါရယူပြီးတော့မှ ဆက်လက် ဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးအပ်ပါတယ်။ ဆက်လက်၍ နော်ခရစ္စထွန်း(ခေါ်)ဒေါက်တာအာကာမိုးက နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေး အဖွဲ့အစည်း များရဲ့ ရငွေ၊ သုံးငွေ အခြေအနေများအပေါ်မှာ သုံးသပ်ပြီးတော့ ဆွေးနွေးပေးခဲ့ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်ပိုင် စီးပွားရေးအဖွဲ့ အစည်းများနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ ခြုံငုံသုံးသပ်မယ်ဆိုလို့ရှိရင် ယခင်နှစ်များထက် ရငွေ လျော့နည်းလာခြင်း၊ သုံးငွေပိုမိုလာခြင်းတို့ကို တွေ့ရှိရပြီးတော့ ဖြစ်ရတဲ့အကြောင်းရင်းများကိုလည်း အခါ အားလျော်စွာ ရှင်းလင်းတင်ပြခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ရငွေအပိုင်းကို တိုးတက်လာအောင် ဆောင်ရွက်ဖို့နဲ့ သုံးငွေကို ချင့်ချိန်ပြီးတော့မှ ဦးစားပေးသုံးစွဲဖို့အတွက်ကို လိုအပ်တဲ့ ဘတ်ဂျက်အမှာစာများကို ထုတ်ပြန် ပြီးတော့ စီစဉ်ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးဘိုကြီးကနေပြီးတော့ အစီရင်ခံစာမှာ ရငွေ၊ သုံးငွေမှာ မူလခန့်မှန်းခြေ ကိန်းဂဏန်းများနဲ့ အမှန်တကယ် ရရှိကိန်းဂဏန်း၊ သုံးစွဲကိန်းဂဏန်းများကို နှိုင်းယှဉ်ဖော်ပြပြီးတော့ တိုးရခြင်း၊ လျှော့ရခြင်းတို့အတွက် ယေဘုယျရှင်းလင်းချက်များကိုသာ ဖော်ပြထားခြင်းနှင့် ပထမ(၆)လပတ် ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာငွေအရအသုံး အစီရင်ခံစာမှာပါရှိတဲ့ အားနည်းချက်၊ အားသာချက်များကို မှတ်သား ပြီးတော့မှ ကျန်တဲ့ ၆ လအတွက် ကြိုတင်စဉ်းစား ပြုပြင်ဆောင်ရွက်သင့်ကြောင်း အကြံပြု ဆွေးနွေး တင်ပြချက်ကိုလည်းပဲ ကျွန်တော်တို့ကြိုဆိုပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းများရဲ့ မူလခန့်မှန်းခြေ အပေါ်မှာ ရငွေတိုးတက်မှု၊ ရငွေလျော့နည်းမှု၊ သုံးငွေပိုမိုမှု၊ လျော့နည်းမှု စတာတွေကို ရှင်းလင်းချက် များကို တောင်းခံတဲ့အခါမှာ နောက် ၆ လမှာ ရငွေတွေကို ပြည့်မီစွာရရှိဖို့၊ အသုံးစရိတ်များကို လျာထား တဲ့အပေါ်မှာ ထိထိရောက်ရောက် သုံးစွဲနိုင်ဖို့အတွက် မည်သို့ဆောင်ရွက်မည် ဆိုတဲ့အချက်ကိုပါ ဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းများကို တောင်းခံပြီးတော့မှ ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးသာအောင်က အကြောင်းအမျိုးမျိုးကြောင့် ဘတ်ဂျက်ကာလအတွင်းမှာ စပ်လျဉ်းပြီးတော့ ဆွေးနွေးအကြံပြုချက်ဟာလည်း သင့်လျော်တဲ့ အကြံပြုချက်ဖြစ်ပါတယ်။ ပိုလျှံငွေ ပြန်လည်အပ်နှံရတဲ့ အဓိကအကြောင်းများကိုကြည့်ရင် ချေးငွေ၊ ပြည်ပအကူအညီရငွေများ လျာထားတဲ့ အတိုင်းမရရှိခြင်း၊ တင်ဒါခေါ်ယူမှု နောက်ကျခြင်းကြောင့် ီးစီးမှုမရှိခြင်း၊ တင်ဒါခေါ်ယူမှုကြောင့် ပိုလျှံလာတဲ့ငွေကို လွှဲပြောင်းသုံးစွဲခွင့်မပြုဘဲ ပြန်လည်အပ်နှံစေခြင်း စတဲ့အချက်များကြောင့် ဖြစ်ပါတယ်။ ပိုလျှံငွေနဲ့ပတ်သက်ရင် ကျွန်တော်တို့ မဖြစ်မနေပြန်ပြီးတော့ အပ်သင့်တဲ့ပိုလျှံငွေများကိုတော့ လိုငွေကို သက်သာစေဖို့အတွက် ပြန်လည်အပ်နှံစေရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လွှဲပြောင်းသုံးစွဲနိုင်တဲ့ ပိုလျှံငွေများကိုတော့ ဘဏ္ဍာရေးစည်းမျဉ်းနှင့် ညီညွတ်မှုရှိမယ်ဆိုရင် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့သို့ တင်ပြ၍ဖြစ်စေ၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနကဖြစ်စေ ခွင့်ပြုချက်ဖြင့် case by case စနစ်နဲ့ ကျွန်တော်တို့ ခွင့်ပြုပေးလျက် ရှိပါကြောင်း ရှင်းလင်းဆွေးနွေးအပ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြည်ထောင်စုရဲ့ ပထမ(၆)လပတ် ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ အစီရင်ခံစာနဲ့ပတ်သက်ပြီး စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီး ဌာနအနေဖြင့် ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အကြံပြုချက်များ၊ သဘောထားမှတ်ချက်များ၊ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ဆွေးနွေးအကြံပြုချက်များအပေါ်မှာ အလေးထားပြီး ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားမည် ဖြစ်ပါကြောင်းနှင့် ၂၀၁၇-၂၀၁၈ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ပထမ(၆)လပတ် ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ အစီရင် ခံစာကို လွှတ်တော်က မှတ်တမ်းတင်ပေးပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<title>အထက်ပါအစီရင်ခံစာ(၁၄/၂၀၁၇)ကို လွှတ်တော်က သဘောတူလက်ခံရန် ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်း ကော်မတီက အဆိုတင်သွင်းခြင်းနှင့် လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်ရယူခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၀) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြည်သူ့ ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နှင့် သဘောထားမှတ်ချက်အစီရင်ခံစာ (၁၄/၂၀၁၇)ကို လွှတ်တော်က သဘောတူလက်ခံရန် ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီက အဆိုတင်သွင်းဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="441">ဦးစိုင်းသီဟကျော်(အဖွဲ့ဝင်၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌနဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ဖိတ်ကြားထားတဲ့ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်များခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်ကတော့ ရှမ်းပြည်နယ်၊ မိုင်းရယ် မဲဆန္ဒနယ်က ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ အဖွဲ့ဝင် စိုင်းသီဟကျော် ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ ဥက္ကဋ္ဌရဲ့ တာဝန်ပေးချက်အရ အဆို တင်သွင်းသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျား။ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့မှပေးပို့သော ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ပထမ(၆)လပတ် ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ အစီရင်ခံစာအပေါ် ပြည်သူ့ ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နှင့် သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာအမှတ်စဉ် (၁၄/၂၀၁၇)ကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က သဘောတူလက်ခံပေးပါရန် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၁၀၄၊ နည်းဥပဒေခွဲ(င)နဲ့အညီ အဆိုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူပါ့မယ်။ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အဆိုကို လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့မှ ပေးပို့သော ၂၀၁၇၂၀၁၈ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ အစီရင်ခံစာကို မှတ်တမ်းတင်ကြောင်းနဲ့ ယင်းအစီရင်ခံစာနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နှင့် သဘောထား မှတ်ချက် အစီရင်ခံစာ (၁၄/၂၀၁၇)ကို လွှတ်တော်က သဘောတူအတည်ပြုကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</report>
</section>
<section value="Order">
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက က ဒုတိယအကြိမ်ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဆဋ္ဌမပုံမှန်အစည်းအဝေး ဆောင်ရွက်ချက်များအပါအဝင် လွှတ်တော်လုပ်ငန်းဆိုင်ရာများနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ရှင်းလင်းတင်ပြခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၁) ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ အောက်တိုဘာလ ၁ရ ရက်ကစပြီး ကျင်းပပြုလုပ်ခဲ့တဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် ဆဋ္ဌမပုံမှန်အစည်းအဝေးဟာ မကြာမီ်းမှာ အစည်းအဝေး (၁၂)ရက်မြောက် အစီအစဉ် ပြီးဆုံးမှုနဲ့အတူ ပြီးမြောက်တော့မှာဖြစ်ပါတယ်။ ယခုကျင်းပခဲ့တဲ့ ဆဋ္ဌမပုံမှန်အစည်းအဝေး ကာလအတွင်းမှာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်အနေနဲ့ ဦးစားပေးဆောင်ရွက်ရမယ့် ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် နောက်ထပ် ဘဏ္ဍာငွေခွဲဝေသုံးစွဲရေးဥပဒေကို အတည်ပြုပြဋ္ဌာန်းပေးနိုင်ခဲ့ပြီး လွှတ်တော်နှစ်ရပ် သဘောတူတဲ့ ပြည်ထောင်စု စာရင်းစစ်ချုပ်ဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေကြမ်း ၂၀၁၇၊ စာရင်းအင်းဥပဒေကြမ်းနဲ့ မြန်မာနိုင်ငံကုမ္ပဏီများ ဥပဒေကြမ်းတို့ကိုလည်း နိုင်ငံတော်သမ္မတ လက်မှတ်ရေးထိုး ထုတ်ပြန်နိုင်ဖို့အတွက် ပေးပို့နိုင်ခဲ့ပါတယ်။ ဒါ့အပြင် ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာန နှစ်ခု တိုးချဲ့ဖွဲ့စည်းခြင်း၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး နှစ်ဦး ခန့်အပ် တာဝန်ပေးခြင်းနှင့် အဂတိလိုက်စားမှုတိုက်ဖျက်ရေးကော်မရှင်အသစ် ဖွဲ့စည်းခြင်းကိစ္စရပ်အတွက် လွှတ်တော်ရဲ့ လုပ်ငန်းတာဝန်များကို ဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေများနဲ့အညီ ဆောင်ရွက်ပေးနိုင်ခဲ့ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်ရယူဖို့လိုအပ်တဲ့ ပြစ်မှုဆိုင်ရာကိစ္စရပ်များ၌ ဥပဒေပိုင်းအပြန်အလှန် အကူအညီ ပေးမှုဆိုင်ရာ BIMSTEC Convention ကိစ္စရပ်အပါအဝင် အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာစာချုပ်များနဲ့ သဘော တူညီချက်များမှာ မြန်မာနိုင်ငံမှပါဝင်လက်မှတ်ရေးထိုရေးကိစ္စ ၉ ခုနဲ့ ပြည်တွင်းချေးငွေကိစ္စရပ် ၂ ခုတို့ကို လွှတ်တော်မှာ ဆွေးနွေးပြီး သဘောတူအတည်ပြုပေးနိုင်ခဲ့ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်ဖြစ်တဲ့ ဧပြီလ ၁ ရက်မှ မတ်လ ၃၁ ရက်အထိအစား၊ အောက်တိုဘာလ ၁ ရက်မှ စက်တင်ဘာလ ၃၁ ရက် အထိ ပြောင်းလဲပြင်ဆင်သတ်မှတ်မှုကို ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာနှစ်မှ စတင်ဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ကြောင်း၊ နိုင်ငံတော် သမ္မတရဲ့ သဝဏ်လွှာကို ဆွေးနွေးမှတ်တမ်းတင်ခြင်းအပါအဝင် မှတ်တမ်းတင်ခြင်းကိစ္စရပ် ၈ ခု တို့ကိုလည်း ဆောင်ရွက်ပေးနိုင်ခဲ့ပါတယ်။ ဒါ့အပြင် အုပ်ချုပ်ရေးကဏ္ဍရဲ့ ပြည်ထောင်စုအဆင့်ဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းများက သက်ဆိုင်ရာဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေများနဲ့အညီ လွှတ်တော်သို့ တင်ပြလာတဲ့ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်ရဲ့ ၂၀၁၅-၂၀၁၆ ဘဏ္ဍာနှစ် ငွေကြေးမူဝါဒ အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်မှုနဲ့ ငွေရေးကြေးရေးစနစ် တည်ငြိမ်မှုအခြေအနေ အစီရင်ခံစာ၊ မြန်မာနိုင်ငံရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုကော်မရှင်ရဲ့ ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ဧပြီလ ၁ ရက်မှ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ မတ်လ ၃၁ ရက်အထိ တစ်နှစ်တာ လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်မှုအစီရင်ခံစာ၊ အမျိုးသားပညာရေး မူဝါဒကော်မရှင်ရဲ့ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ဧပြီလမှ အောက်တိုဘာလအထိ ၆ လတာကာလအတွင်း လုပ်ငန်း ဆောင်ရွက်မှုအစီရင်ခံစာ၊ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ် ပထမ(၆)လပတ် အမျိုးသားစီမံကိန်း အကောင်အထည် ဖော်ဆောင်ရွက်မှုနဲ့ ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ အစီရင်ခံစာတို့ကိုလည်း ဆွေးနွေးမှတ်တမ်း တင်နိုင်ခဲ့ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ ယခုဆိုရင် ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ကာလရဲ့ ၃ ပုံ ၂ ပုံခန့်ကုန်ဆုံးပြီး နှစ်ကုန်ပိုင်းကို ရောက်ရှိနေပါပြီ။ ဒီနှစ်အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဆိုင်ရာ ဖွံ့ဖြိုးရေးရန်ပုံငွေများကို စုစုပေါင်း ၃၂၅ မြို့နယ်အတွက် ကျပ်သန်းပေါင်း ၃၂,၄၉၉.၉၉၈ ခွင့်ပြုမိန့် ထုတ်ပြန်ပေးပြီးဖြစ်ပါတယ်။ မြို့နယ်အလိုက် ဒေသဖွံ့ဖြိုးရေးလုပ်ငန်းများ ဆောင်ရွက်ကြရာမှာ မဲဆန္ဒရှင် ပြည်သူများအတွက် အမှန်တကယ်အကျိုးပြုပြီး သုံးစွဲကုန်ကျမှုနဲ့ကိုက်ညီတဲ့ ဆောင်ရွက်မှုဖြစ်စေဖို့ ခွင့်ပြုပြီး လုပ်ငန်းများကိုလည်း ့ စနစ်တကျပြီးစီးအောင် ဆောင်ရွက်ကြဖို့ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါ့အပြင် ဘဏ္ဍာနှစ်ကုန်ဆုံးရန် ၄ လသာ ကျန်ရှိတဲ့အတွက် လုပ်ငန်းပြောင်းတင်ပြခြင်းများကိုလည်း ဒီဇင်ဘာလကုန် နောက်ဆုံးထား၍ တင်ပြကြဖို့ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့အနေနဲ့ လက်ရှိဘဏ္ဍာရေး နှစ်ကာလ သတ်မှတ်မှုအစား ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာနှစ်ကစပြီး အောက်တိုဘာလ ၁ ရက်မှ စက်တင်ဘာလ ၃၀ ရက်အထိ ပြောင်းလဲဆောင်ရွက်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လက်ရှိဘဏ္ဍာနှစ်ကုန်ဆုံးတဲ့ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဧပြီလ ၁ ရက်မှ စက်တင်ဘာလ ၃၀ ရက်ထိ ၆ လတာကာလအတွက် စီမံကိန်းဘတ်ဂျက်တို့ကို သီးခြားဆောင်ရွက်ရာမှာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဒေသဖွံ့ဖြိုးရေးရန်ပုံငွေကို ထည့်သွင်းလျာထားဖို့မရှိဘဲ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် တစ်နှစ်စာ ဘတ်ဂျက်ရေးဆွဲချိန်မှသာ ထည့်သွင်းလျာထားဖို့ စီမံထားကြောင်းကိုလည်း ကြိုတင်အသိပေးထားလိုပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ နောက်တစ်ကြိမ် ပြန်လည်ကျင်းပမယ့် ဒုတိယ အကြိမ်ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် သတ္တမပုံမှန်အစည်းအဝေးမှာဆိုရင် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်မှာသာ ဆောင်ရွက် ရမယ့် နိုင်ငံတော်ရဲ့ အမျိုးသားစီမံကိန်းဥပဒေကြမ်း၊ အခွန်အကောက်ဆိုင်ရာဥပဒေကြမ်းနဲ့ ပြည်ထောင်စုရဲ့ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေကြမ်းတို့ကို ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့က ပြောင်းလဲပြင်ဆင်ထားတဲ့ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်ကာလနဲ့အညီ စိစစ်ဆောင်ရွက်ပေးခြင်းအပါအဝင် အခြားသော လွှတ်တော်ဆိုင်ရာလုပ်ငန်း များကို ဆက်လက်ဆောင်ရွက်ကြရဦးမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်အစည်းအဝေးများ ခေတ္တရပ်နားထားစဉ် ကာလမှာ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအနေနဲ့ မိမိတို့ရဲ့ မဲဆန္ဒနယ်မြေအသီးသီးကို ရောက်ရှိကြပြီး မဲဆန္ဒရှင်ပြည်သူများရဲ့ လူမှုစီးပွားဘဝနဲ့ နယ်မြေဒေသဖွံ့ဖြိုးရေးလုပ်ငန်းများကို တတ်စွမ်းသမျှဖြည့်ဆည်း ဆောင်ရွက်ပေးနိုင်ကြပါစေ၊ လာမယ့် လွှတ်တော်အစည်းအဝေးများ ပြန်လည်ခေါ်ယူတဲ့အခါမှာလည်း ကိုယ်စိတ်နှစ်ပါး ကျန်းမာချမ်းသာစွာနဲ့ စုံစုံညီညီ တွေ့ဆုံနိုင်ကြပါစေလို့ ဆုမွန်ကောင်းတောင်းရင်း နှုတ်ခွန်း ဆက်လိုက်ပါတယ်။</speech>
</section>
</discussion>
<postface>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက က အစည်းအဝေး (၁၂)ရက်မြောက်နေ့ အစီအစဉ်ပြီးဆုံးကြောင်းနှင့် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဆဋ္ဌမပုံမှန်အစည်းအဝေးပြီးမြောက်ကြောင်းကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၂) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယခု ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဆဋ္ဌမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၂)ရက်မြောက်နေ့ ကျင်းပပြီးစီးပြီ ဖြစ်ပါတယ်။ (၁၃၇၉ ခုနှစ်၊ နတ်တော်လဆန်း ၆ ရက်) ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ နိုဝင်ဘာလ ၂၄ ရက် (သောကြာနေ့) နံနက် ၁၁ နာရီ ၃၀ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဆဋ္ဌမပုံမှန်အစည်းအဝေး အောင်မြင်စွာပြီးမြောက်ကြောင်း ကြေညာအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံး ထွက်ခွာနိုင် ပါပြီခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဆဋ္ဌမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၂)ရက်မြောက်နေ့ အစည်းအဝေး နှင့် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဆဋ္ဌမပုံမှန်အစည်းအဝေးကို နံနက် ၁၁:၃၀ နာရီ အောင်မြင်စွာရပ်နားပါသည်။</speech>
</postface>
</transcript>
</doc>
