<doc>
<docinfo>
<docno>02-02-03.xml</docno>
<pdf>02-02-03.pdf</pdf>
<term value="02">ဒုတိယအကြိမ်</term>
<session value="02" />
<sittingday value="03" />
<legislature value="union">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်</legislature>
<title>ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒုတိယပုံမှန်အစည်းအဝေး တတိယနေ့မှတ်တမ်း</title>
<date>၁၃၇၈ ခုနှစ်၊ ဝါဆိုလပြည့်ကျော် ၁၅ ရက် (၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ သြဂုတ်လ ၃ ရက်)(ဗုဒ္ဓဟူးနေ့</date>
</docinfo>
<transcript>
<preface>
<p>နေပြည်တော်ရှိ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးခန်းမတွင် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် ဒုတိယပုံမှန်အစည်းအဝေး တတိယနေ့ကို မွန်းလွဲ ၁၃:၃၀ နာရီင်ကျင်းပပါသည်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးတွင် နာယကအဖြစ် အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ မန်းဝင်းခိုင်သန်းက ဆောင်ရွက်ပြီး အခမ်းအနားမှူးအဖြစ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ် ဦးကျော်စိုးက ဆောင်ရွက်ပါသည်။</p>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက နေရာယူခြင်း</title>
<speech type="mc">လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များ ခင်ဗျား။ ယခီုး ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဒုတိယပုံမှန်အစည်းအဝေးရဲ့ တတိယနေ့ အစီအစဉ် စတင်ပါတော့မယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။ နာယကသည် နာယကအတွက် သတ်မှတ်ထားသော စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အားလုံးမင်္ဂလာပါ။</speech>
<speech type="mc">အားလုံးထိုင်နိုင်ကြပါပြီ ခင်ဗျား။</speech>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးအထမြောက်ကြောင်းနှင့် စတင်ကျင်းပကြောင်းကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီကနေ့ ကျင်းပတဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒုတိယပုံမှန်အစည်းအဝေး တတိယနေ့မှာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ စိစစ်ရေးကော်မတီရဲ့ တင်ပြချက်အရ အစည်းအဝေးတက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေ စုစုပေါင်း ၆၄ရ ဦး ရှိပြီး ဒီကနေ့ အစည်းအဝေးကို ၅၈၈ ဦး တက်ရောက် ပါတယ်။ တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေ စုစုပေါင်းရဲ့ ၉၀.၈၈ ရာခိုင်နှုန်းရှိပြီး သုံးပုံတစ်ပုံထက် ကျော်လွန်တဲ့အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဥပဒေပုဒ်မ ၂၀ နဲ့ နည်းဥပဒေ ၁၂ နည်းဥပဒေခွဲ (ခ) တို့အရ အစည်းအဝေးအထမြောက်ကြောင်းနဲ့ စတင်ကျင်းပကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် တတိယနေ့ အစည်းအဝေး အစီအစဉ်ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒုတိယပုံမှန်အစည်းအဝေး တတိယနေ့ အစီအစဉ်ကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် များထံ ဖြန့်ဝေထားတဲ့အတိုင်း ဆက်လက်ဆောင်ရွက်ပါမယ်။</speech>
<title>အစည်းအဝေးမတက်ရောက်နိုင်သော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ ခွင့်ပန်ကြားခြင်းနှင့် အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေကို မှတ်တမ်းတင်ခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ် (၄) ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ ဒီကနေ့ အစည်းအဝေးကို မတက်ရောက်နိုင်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေးကော်မတီက ခွင့်ပန်ကြားဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1157">ဦးမင်းဦး(အတွင်းရေးမှူး၊ ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေးကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျား။ ယနေ့ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် ဒုတိယပုံမှန်အစည်းအဝေး တတိယနေ့ ၃-၈-၂၀၁၆ ရက်နေ့မှာ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက် နိုင်ခြင်းမရှိတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ကိုယ်စား ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ် အမှတ်(၆) မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်၊ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စိစစ်ရေးကော်မတီ အတွင်းရေးမှူးဖြစ်သူ ကျွန်တော် ဦးမင်းဦးက ပန်ကြားသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ယနေ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်နိုင်ခြင်းမရှိတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် များမှာ - - ဦးဇုံတိန့် - ဦးဂျီဖုန်ဆားရ် နောင်မွန်း၊ - ဦးစောဗစ်တာခလိုက် သံတောင်ကြီး၊ - ဦးမောင်မြင့် မင်းကင်း၊ - ဦးမြင့်ကြည် - ဦးစိုးစံသက်ထွန်း မြင်းမူ၊ - ဦးဝင်းသိန်းဇော် ဆားလင်းကြီး၊ - ဒေါ်မြခွာညိုဦး ရွှေတောင်၊ - ဒေါက်တာခင်စိုးစိုးကြည် - ဒေါ်ချိုချို အုတ်တွင်း၊ - ဦးလှဌေးဝင်း ဇေယျာသီရိ၊ - ဦးငြိမ်းသစ်(ခ) ဦးသောင်းထွန်း မဟာအောင်မြေ၊ - ဒေါ်မာမာခိုင် - ဦးမောင်သိန်းခိုင် - ဦးဖေသန်း - ဦးအောင်ဝင်း - သူရဦးသက်ဆွေ - ဦးထွန်းကျော် - ဦးလူတယ်ဟုန်(ခ) ဦးအောင်ရွှေ - ဦးစတီဖန် - ဦးလင်းဇော်ထွန်း - ဦးဝင်းထူး - ဦးကျင်ဝမ်း - ဒေါက်တာစံရွှေဝင်း - ဦးဇော်သိန်း - ဦးရန်လင်း - ဦးစိန်ဝင်း - ဗိုလ်မှူးချုပ်မောင်မောင် - ဗိုလ်မှူးနှင်းစိုး - ဗိုလ်မှူးရဲမြင့်လွင် - ဦးသိန်းလွင် - ဒေါ်နန်းနီနီအေး - ဒေါက်တာမျိုးအောင် - ဒေါ်ကျိန်ငိုက်မန် - ဦးလားလ်မင်းထန် - ဦးဇော်မင်း - ဒေါက်တာဝင်းမြင့်ချစ် - ဦးအောင်သိန်း - ဦးအောင်ကြည်ညွန့် - ဒေါက်တာသန်းဝင်း - ဦးစိုးအောင် မှော်ဘီ၊ ကိုကိုးကျွန်း၊ နမ့်ခမ်း၊ လောက်ကိုင်၊ ကျိုင်းတုံ၊ မိုင်းဖြတ်၊ နမ့်ဆန်၊ ဟိုပန်၊ ရေကြည်၊ ဝါးခယ်မ၊ ကျိုက်လတ်၊ မအူပင်၊ တပ်မတော်သား၊ တပ်မတော်သား၊ တပ်မတော်သား၊ ကချင်-၁၀၊ ကရင်-၆၊ ကရင်-၁၀၊ ချင်း-၇၊ ချင်း-၁၀၊ စစ်ကိုင်း-၆၊ ပဲခူး-၈၊ ပဲခူး-၁၂၊ မကွေး-၄၊ မန္တလေး-၁။ မန္တလေး-၁၁၊ - ဒေါ်လှဌေး(ခ) ဒေါ်အုန်းကြည် မန္တလေး-၄၊ - ဒေါက်တာဇော်လင်းထွဋ် မွန်-၉၊ - ဒေါ်နွယ်နွယ်အောင် ဦးကျော်ကျော် ရခိုင်-၄၊ - ဒေါ်ထုမေ ရခိုင်-၁၁၊ - ဒေါက်တာဌေးကြွယ် ရန်ကုန်-၁၊ - ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး ရန်ကုန်-၃၊ - ဦးမိုင်းအုဏ်းခိုင် ရှမ်း-၁၀၊ - ဦးညီစိန် ရှမ်း-၅၊ - ဗိုလ်မှူးချုပ်ကျော်ကျော်စိုး တပ်မတော်သား၊ - ဗိုလ်မှူးကြီးလှဝင်းအောင် တပ်မတော်သား၊ - ဗိုလ်မှူးချုပ်ခင်မောင်အေး တပ်မတော်သား၊ - ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီးရဲနိုင်ဦး တပ်မတော်သား၊ - ဗိုလ်မှူးရဲမင်းထွေး တပ်မတော်သား နှင့် - ဗိုလ်မှူးမျိုးမောင်သိန်း တပ်မတော်သား တို့ဖြစ်ကြပါတယ်။ ယခင်က ခွင့်ပန်ကြားသဖြင့် ခွင့်ပြုထားသူ ၃ ဦးရှိပြီး ယနေ့ ခွင့်ပန်ကြားသူ ၅၆ ဦး ဖြစ်တဲ့အတွက် စုစုပေါင်းခွင့်ပန်ကြားသူ ၅၉ ဦး ဖြစ်ပါတယ်။ ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူ မရှိပါကြောင်းနဲ့ ယနေ့ ခွင့်ပန်ကြားသူ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၅၆ ဦး အား ခွင့်အဖြစ် သတ်မှတ်ခွင့်ပြုပေးနိုင် ပါရန် လေးစားစွာ ပန်ကြားတင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ခွင့်ပန်ကြားသူ အားလုံးကိုခွင့်ပြုပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒုတိယပုံမှန်အစည်းအဝေး တတိယနေ့ကို တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ၆၄ရ ဦး၊ ယခင်က ခွင့်ပြုထားသူ ၃ ဦး၊ ယနေ့ခွင့်ပန်ကြား၍ ခွင့်ပြုထားသူ ၅၆ ဦး ဖြစ်တဲ့ အတွက် ခွင့်ပြုထားသူ စုစုပေါင်း ၅၉ ဦး ဖြစ်ပြီး ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူမရှိပါ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေတင်ပြချက်ကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလား ခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က သဘောတူတဲ့အတွက် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှုအခြေအနေကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၄ နည်းဥပဒေခွဲ(ခ) """"ရန် လေးစား ပြည်ထောင်ထားသူ ဖြင့် ခွင့်ပြု အရ အကယ်မက်တမ်းတင်ကြောင်းလာပါတယ်။</speech>
</preface>
<discussion>
<section value="Motion">
<motion>
<title>နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့သော အဓမ္မခိုင်းစေမှုဆိုင်ရာ ပြဋ္ဌာန်းချက်အမှတ် ၂၉ (၁၉၃၀)၏ နောက်ဆက်တွဲ စာချုပ်နှင့် အဓမ္မခိုင်းစေမှုပပျောက်ရေးအတွက် နောက်ဆက်တွဲ လုပ်ငန်းစဉ်များဆိုင်ရာ တိုက်တွန်းချက်အမှတ် ၂၀၃ တို့အား မှတ်တမ်းတင်နိုင်ရေးကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များက ဆွေးနွေးခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၅) ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ သဝဏ်လွှာပေးပို့ထားတဲ့ အဓမ္မခိုင်းစေမှုဆိုင်ရာ ပြဋ္ဌာန်းချက်အမှတ်၂၉ (၁၉၃၀)၏ နောက်ဆက်တွဲစာချုပ်နှင့် အဓမ္မခိုင်းစေမှုပပျောက်ရေးအတွက် နောက်ဆက်တွဲ လုပ်ငန်းစဉ် များဆိုင်ရာ တိုက်တွန်းချက် အမှတ်၂၀၃ တို့အား မှတ်တမ်းတင်နိုင်ရေးကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ၂၅-၇-၂၀၁၆ ရက် နေ့တွင် ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဒုတိယပုံမှန် အစည်းအဝေး ပထမနေ့မှာ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်က လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ယင်းကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဆွေးနွေးဖို့ အမည်စာရင်းပေးထားတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် (၂)ဦး ရှိပါတယ်။ ဆွေးနွေးချိန် ၁၀ မိနစ် သတ်မှတ်ပါတယ်။ ဦးစွာ ဒေါ်အေးမြမြမျိုး၊ ကျောက်တန်းမဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1549">ဒေါ်အေးမြမြမျိုး (ကျောက်တန်းမဲဆန္ဒနယ်၊ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး)</mp>နာယကကြီး၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာပါရှင်။ ကျွန်မကတော့ ကျောက်တန်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါ်အေးမြမြမျိုး ဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော် သမ္မတရုံးမှ ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ဇူလိုင်လ ၂၁ ရက်၊ ရက်စွဲဖြင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ ပေးပို့သော အဓမ္မခိုင်း စေမှုဆိုင်ရာပြဋ္ဌာန်းချက်အမှတ်၂၉(၁၉၃၀)၏ နောက်ဆက်တွဲစာချုပ်နှင့် အဓမ္မခိုင်းစေမှုပပျောက်ရေးအတွက် နောက်ဆက်တွဲ လုပ်ငန်းစဉ်များဆိုင်ရာ တိုက်တွန်းချက် အမှတ် ၂၀၃ တို့အား မှတ်တမ်းတင် နိုင်ရေးကိစ္စကို ဆွေးနွေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်ရှင်။ နာယကကြီးရှင်။ Power Point အသုံးပြုခွင့်ပြုပါရှင်။ ဒါကတော့ ကမ္ဘာပေါ်မှာရှိတဲ့ ခိုင်းစေမှု ခံထားရတဲ့ အလုပ်သမားအရေအတွက် ဖြစ်ပါတယ်ရှင်။ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ အလုပ်သမားအဖွဲ့ (ILO) ရဲ့ အစီရင်ခံစာအရ တစ်ကမ္ဘာလုံးမှာ ခိုင်းစေခံရတဲ့ လုပ်သားပေါင်း ၂၁ သန်းခန့် ရှိပါတယ်။ လူဦးရေ ၁၀၀၀ မှာ ၃ ယောက်နှုန်းဟာ ခိုင်းစေခံရတယ်ဆိုပြီးတော့ အစီရင်ခံစာကနေ တွေ့လာရပါတယ်။ အာရှ-ပစိဖိတ်မှာတော့ ၁၁.ရ သန်း အခိုင်းအစေခံရပြီးတော့ တစ်ကမ္ဘာလုံးရဲ့ ၅၆ ရာခိုင်နှုန်းဖြင့် ကမ္ဘာပေါ်မှာ အများဆုံး အဓမ္မခိုင်းစေခံရတဲ့နေရာ ဖြစ်နေပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံမှာရှိတဲ့ အတင်းအဓမ္မခိုင်း စေခံရတဲ့ လုပ်သားအမျိုးအစားတွေကို လေ့လာကြည့်လိုက်လျှင် ကလေးလုပ်သား၊ လိင်ပိုင်းဆိုင်ရာ ခေါင်း ပုံဖြတ်ခံရခြင်း၊ ရေလုပ်သားများ အပြစ်ဒဏ်ပေးခံရခြင်းနဲ့ စစ်တပ်ဆိုင်ရာရည်ရွယ်ချက်အတွက် အတင်းအဓမ္မ ခိုင်းစေခံရခြင်း ဆိုပြီးတော့ လေ့လာသိရှိရပါတယ်။ ကလေးလုပ်သား အမျိုးမျိုးကတော့ တရားမဝင် လူကုန်ကူးခံရလို့ စီးပွားဖြစ် လိင်ပိုင်းဆိုင်ရာ ခေါင်းပုံဖြတ်ခံရလို့ စာချုပ်စာတမ်းများနဲ့ ချည်နှောင်ခံရတဲ့ ကလေးတွေ၊ အိမ်အကူကလေးတွေ၊ အသက်အန္တရာယ်ရှိတဲ့ လုပ်ငန်းခွင်တွေမှာ အလုပ်လုပ်နေရတဲ့ ကလေးတွေ၊ လက်နက်ကိုင်ပဋိပက္ခနေရာမှာ မူးယစ်ဆေးဝါး ရောင်းဝယ်ဖောက်ကားခြင်းတွေမှာ အသုံးပြု ခံရတဲ့ ကလေးတွေ၊ တောင်းရမ်းစားသောက်နေတဲ့ ကလေးတွေဆိုပြီးတော့ ကလေးလုပ်သားအမျိုးမျိုးကို တွေ့ရှိရပါတယ်။ UNFPA အစီရင်ခံစာအရ မြန်မာနိုင်ငံမှာ အသက် ၁၀ နှစ်ကနေ ၁ရ နှစ်ကြားရှိတဲ့ ကလေးဟာ ၁.၆ သန်းရှိပြီးတော့ ကလေး ၅ ယောက်မှာ ၁ ယောက်နှုန်းဟာ ကျောင်းကိုမသွားရဘဲ လုပ်ငန်းခွင်တွေကို သွားရောက်နေရတယ်ဆိုပြီးတော့ ဖော်ပြထားပါတယ်။ ကလေးအားလုံးအရေအတွက်ရဲ့ ၂၁ ရာခိုင်နှုန်းဟာ လုပ်ငန်းခွင်မှာ ရှိနေကြပါတယ်။ ဒါကတော့ အင်တာနက်စာမျက်နှာတွေ၊ အစီရင်ခံစာတွေကနေပြီးတော့ မြန်မာနိုင်ငံမှာရှိတဲ့ ကလေးလုပ်သားတွေရဲ့အကြောင်းကို အကျယ်တဝင့်ရေးသားနေ၊ ဖော်ပြနေတာတွေကို စိတ်မချမ်းမြေ့ဖွယ် တွေ့မြင်နေရပါတယ်။ ၁၉၉၁ ခုနှစ်၊ သြဂုတ်လ ၁၄ ရက်နေ့ကတည်းက ကျွန်မတို့ မြန်မာနိုင်ငံက ကလေးအခွင့်အရေးဆိုင်ရာ သဘောတူစာချုပ်တွေကိုလည်း လက်မှတ်ထိုးပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ဇန်နဝါရီလမှာကတည်းက ကလေးလုပ်သားရဲ့ အနည်းဆုံး အလုပ်လုပ်နိုင်တဲ့ အသက်ကို ၁၄ နှစ်အဖြစ် သတ်မှတ်ခဲ့တာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကလေးလုပ်သားတွေကို ၁၄ နှစ်နဲ့ ၁၆ နှစ်ကြားမှာရှိတဲ့ ကလေးတွေကို ၄ နာရီထက်ပိုပြီးတော့ အလုပ်မလုပ်ဖို့၊ ည ၆ နာရီကနေပြီး မနက် ၆ နာရီအတွင်းမှာ အလုပ်မလုပ်ဖို့ ၊ တနင်္ဂနွေပိတ်ရက်တွေပေးဖို့ဆိုတဲ့ ဥပဒေတွေရှိပေမယ့်လည်းပဲ ကျွန်မတို့ရဲ့ ကလေးတွေဟာ ကျောင်းတွေမှာမရှိဘဲနဲ့ လုပ်ငန်းခွင်တွေမှာရှိနေရတယ်။ ကန့်လန့်ကာနောက်ကွယ်က လယ်လုပ်သားတွေ၊ ပင်လယ်ရေပြင်ကြီးထဲမှာ လုပ်စားနေရတဲ့ ရေလုပ်သားတွေ၊ ကလေးသူငယ်တွေ၊ ခိုင်းစေမှုမှာ အများဆုံး ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်မတို့ဟာ ကန့်လန့်ကာနောက်ကွယ်ကဘဝတွေ၊ ပင်လယ်ပြင်ကဘဝတွေကို ကာကွယ် ပေးဖို့နေနေသာသာ ကျွန်မတို့မျက်စိအောက်မှာ အလုပ်လုပ်နေရတဲ့အသက်မပြည့်သေးတဲ့ ကလေးတွေ ခိုင်းစေရတာတွေ၊ နားမလည်မှုတွေအပေါ်မှာ ခေါင်းပုံဖြတ်တာတွေ ပညာအရည်အချင်းမပြည့်လို့ ခေါင်းပုံ ဖြတ်တာတွေ၊ ကြွေးမြီနဲ့ ချည်နှောင်ခံပြီးတော့ ခိုင်းစေခံရတာတွေ ကျွန်မတို့ ရင်နာနာနဲ့ကြည့်နေရတဲ့ momenoncimi Soggres ကလေးလုပ်သားတွေက လုပ်ငန်းခွင်တွေ အမျိုးမျိုးမှာ ကလေးလုပ်သားတွေကို တွေ့ရပါတယ်။ လက်ဖက်ရည်ဆိုင်တွေ၊ ကုန်စုံဆိုင်တွေ၊ အထည်ချုပ်စက်ရုံတွေ၊ စားသောက်ကုန်တွေ၊ ဆောက်လုပ်ရေး လုပ်ငန်းခွင်တွေ၊ သယ်ယူပို့ဆောင်ရေးလုပ်ငန်းတွေ၊ စားသောက်ဆိုင်တွေ၊ မိသားစုစီးပွားရေးအခြားလုပ်ငန်း တွေ ဆိုပြီးတော့ ကလေးလုပ်သားအမျိုးမျိုးကို တွေ့ရပါတယ်။ အဲဒီအထဲမှာ အထည်ချုပ်စက်ရုံမှာလုပ်တဲ့ လုပ်သားအရေအတွက်ကတော့ တခြားနေရာမှာထက် ပိုများတယ်ဆိုပြီးတော့ အစီရင်ခံစာအရ တွေ့ရှိရပါတယ်။ အထည်ချုပ်စက်ရုံတွေမှာဆိုရင် တွေ့ရှိတဲ့ ကလေး လုပ်သားအားလုံးရဲ့ ၂၀ ရာခိုင်နှုန်းတောင် အထည်ချုပ် စက်ရုံတွေမှာ တွေ့ရပါတယ်။ အဲဒီတော့ အထည်ချုပ် စက်ရုံတွေမှာဆိုတာ မိုးလင်းကနေ မိုးချုပ်ရှိနေရပါတယ်။ ကျွန်မတို့က ဒီအသက်မပြည့်သေးတဲ့ကလေးက ပတ်ဝန်းကျင်တစ်ခုတည်းမှာ နာရီပေါင်း များစွာရှိနေပြီးတော့ တခြားပတ်ဝန်းကျင်နဲ့မထိတွေ့နိုင်ဘူး ဆိုတာက အင်မတန်အန္တရာယ်များတဲ့ အခြေအနေ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်မတို့နိုင်ငံမှာ အလုပ်သမားဥပဒေတွေ ရှိပြီးသားဖြစ်သလို နိုင်ငံတကာမှာ လည်း ကျွန်မတို့ သဘောတူစာချုပ်တွေ ရှိပါတယ်။ သို့သော်လည်းပဲ ဒါတွေက မလုံလောက်ဘူးဆိုတာက ကျွန်မတို့မြင်နေရတဲ့ အလုပ်သမားတွေအပေါ်မှာ ကြည့်ပြီးတော့ တွေ့နိုင်ပါတယ်။ ကျွန်မတို့ရဲ့ ကလေးတွေရဲ့ လစဉ်ဝင်ငွေတွေကို လေ့လာကြည့်လိုက်မယ်ဆိုတဲ့အခါကျလို့ရှိရင် ကိုယ်ပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းမှာ ၂၈၀၀၀ ခန့်၊ လက်ဖက်ရည်ဆိုင်တွေမှာဆိုလို့ရှိရင် ၃၅၀၀၀ ခန့်၊ စားသောက်ဆိုင်တွေမှာဆိုရင် ၆၀၀၀၀ ခန့် သယ်ယူပို့ဆောင်ရေးစသည်ဖြင့် တွေ့ရပါတယ်။ ဒါကလည်းပဲ ကျွန်မတို့က ဒီဝင်ငွေတွေက ပျမ်းမျှဝင်ငွေသာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီထက်ပိုနည်းပြီးတော့ရနေတဲ့ ကလေးတွေလည်း ကျွန်မတို့ ပတ်ဝန်းကျင်တွေမှာ အများကြီး တွေ့နေရပါတယ်။ ကလေးတွေဟာ လုပ်အားခသာ လျော့ပြီး အလုပ်ချိန်တွေကျတော့ ကျွန်မတို့လူကြီးတွေနဲ့တန်းတူ အလုပ်လုပ်နေရတာကိုလည်း တွေ့ရှိနေရ ပါတယ်ရှင်။ အဲဒီတော့ ကျွန်မတို့က ဥပဒေတွေပြဋ္ဌာန်းဖို့ အရေးကြီးပါတယ်။ နိုင်ငံတကာရဲ့ စာချုပ်စာတမ်း တွေမှာ သဘောတူလက်မှတ်ရေးထိုးဖို့ကလည်းပဲ လိုအပ်ပါတယ်။ သို့သော်လည်းပဲ ဒီဟာတွေနဲ့တင် မလုံလောက်ဘူးဆိုတာက ကျွန်မတို့ မျက်မြင်တွေ့ရှိနေရပါတယ်။ အဲ့ဒီအတွက်ကြောင့်မိုလို့ ဒီကျွန်မတို့ဆီမှာ ရှိတဲ့ ခိုင်းစေတဲ့ အမှုတွေ ပပျောက်ဖို့ဆိုလို့ရှိရင် လုပ်ငန်းခွင်တွေမှာ စစ်ဆေးရေးအဖွဲ့တွေ ရှိသင့်ပါတယ်။ လုပ်ငန်းခွင်က စစ်ဆေးရေးအဖွဲ့တွေရဲ့ အစီရင်ခံစာတွေနဲ့ ကုန်ထုတ်လုပ်မှုအဆင့်ဆင့်တိုင်းမှာ ခိုင်းစေမှုတွေ မပါဝင်အောင်လို့တားမြစ်ရပါတယ်။ ပါဝင်ခဲ့ပြီဆိုလို့ရှိရင်လည်း အဲ့ဒီလုပ်ငန်းတွေကို အမည်ပျက်စာရင်း တင်သွင်းတာမျိုးတွေ၊ အရေးယူဆောင်ရွက်တာမျိုးတွေ လုပ်ရမှာပဲ။ အရေးကြီးတာက ကျွန်မတို့ ပြည်သူ မပါဝင်ရင် ဘာမှမအောင်မြင်ပါဘူး။ ပြည်သူတွေကို ပညာပေးလုပ်ငန်းတွေ ကျယ်ကျယ်ပြန့်ပြန့် လုပ်ဆောင်ပြီးတော့ မီဒီယာတွေ အားကောင်းကောင်းနဲ့ ဒီခိုင်းစေမှုပပျောက်ဖို့အတွက် ပညာပေးလုပ်ငန်းတွေ လုပ်ဆောင်ခြင်း၊ အရေးယူ မှုတွေ ဆောင်ရွက်လုပ်ဆောင်ခြင်းနဲ့မှသာလျှင် ကျွန်မတို့ရဲ့ ခိုင်းစေမှုတွေက ပပျောက်မှာဖြစ်တဲ့အတွက် ကြောင့်မိုလို့ ကျွန်မတို့က ဒီဥပဒေတွေချမှတ်တဲ့အပြင် လက်မှတ်ရေးထိုးတဲ့ စာချုပ်စာတမ်းတွေမှာ လက်မှတ် ရေးထိုးတဲ့အပြင် ကျွန်မတို့နိုင်ငံမှာ ကလေးလုပ်သားတွေအပါအဝင် ခိုင်းစေမှုတွေ တခြား ခိုင်းစေမှုတွေပါ အကုန်ပပျောက်ဖို့အတွက် မဟာဗျူဟာ၊ နည်းဗျူဟာအနေနဲ့ပါ အားလုံး ပူးပေါင်းပါဝင်ပြီးတော့ ပညာပေး လုပ်ငန်းတွေ အစိုးရရဲ့ အသက်မွေးဝမ်းကျောင်းပံ့ပိုးမှုတွေနဲ့မှသာအောင်မြင်နိုင်မယ်လို့ အကြံပြုရင်းနဲ့ နိဂုံးချုပ်ပါတယ်ရှင်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဆက်လက်ပြီး ဦးကျော်ထွေး၊ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၈) ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1324">ဦးကျော်ထွေး (မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၈၊ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးများအားလုံး မင်္ဂလာပါလို့ နှုတ်ခွန်းဆက်သ ဂါရဝပြု အပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၈)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဦးကျော်ထွေး ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော် အခုဆွေးနွေးမှာကတော့ နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့သော အဓမ္မစေခိုင်းမှုဆိုင်ရာ ပြဋ္ဌာန်းချက်အမှတ် ၂၉(၁၉၃၀)ရဲ့ နောက်ဆက်တွဲစာချုပ်နဲ့ အဓမ္မခိုင်းစေမှု ပပျောက်ရေးအတွက် နောက်ဆက်တွဲလုပ်ငန်းစဉ်များဆိုင်ရာ တိုက်တွန်းချက်အမှတ် ၂၀၃ တို့အား မှတ်တမ်း တင်နိုင်ရေးကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဆွေးနွေးမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ကျွန်တော်တို့မြန်မာနိုင်ငံဟာ ILO ကို ၁၉၄၈ ခုနှစ်မှာ အဖွဲ့ဝင်အဖြစ် ဝင်ရောက်ခဲ့ပြီး ILO ရဲ့ လူ့အခွင့်အရေးနဲ့ ဆက်သွယ်သော အဓိက ပြဋ္ဌာန်းချက်တွေအထဲက တစ်ခုအပါအဝင် ဖြစ်တဲ့ အဓမ္မခိုင်းစေမှုဆိုင်ရာ ပြဋ္ဌာန်းချက်အမှတ် ၂၉(၁၉၃၀)ကို ၄-၃-၁၉၅၅ ခုနှစ်မှာ လက်မှတ်ရေးထိုး ဝင်ရောက်ခဲ့ပါတယ်။ ၎င်းပြဋ္ဌာန်းချက်အမှတ် ၂၉(၁၉၃၀) အား ၁၉၃၂ခုနှစ်၊ မေလ ၁ ရက်နေ့မှာ စတင် အာဏာတည်ခဲ့ပြီးတော့ ယင်းကို ၁၁-၆-၂၀၁၄ ဂျီနီဗာမှာ ကျင်းပတဲ့ ၁၀၃ ကြိမ်မြောက် ညီလာခံမှ နောက်ဆက်တွဲ စာချုပ်အမှတ် ၂၉ (Protocol 29) 2014 နဲ့ ဖြည့်စွက်ခဲ့ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ အဓမ္မခိုင်းစေမှုအလုံးစုံ သို့မဟုတ် စည်းကမ်းချမှတ်ချက်အရ မလုပ်မနေရ လုပ်ရတဲ့အလုပ် (Compulsory Labor)ဆိုတဲ့ ပုံစံအလုံးစုံတို့ကို ပပျောက်အောင် တိုက်ဖျက်ရာတွင် ပါဝင်ရမယ့် Convention - 29 ရဲ့ အခန်းကဏ္ဍကိုလည်းကောင်း၊ အဓမ္မခိုင်းစေမှုကို ဖျက်သိမ်းသည့် ပြဋ္ဌာန်းအမှတ် ၁၀၅ (၁၉၅၇)၏ အခန်းကဏ္ဍကိုလည်းကောင်း ILO က အသိအမှတ်ပြုသော်လည်း ၎င်းတို့ကို အကောင်အထည်ဖော်ရာ၌ ပျော့ကွက်ဟာကွက်တွေ ရှိနေပါသဖြင့် နောက်ဆက်တွဲ အစီအမံ များကို ထည့်သွင်းဖြည့်စွက်ရန် လိုအပ်လာပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ P-29 ကို သဘောတူလက်ခံခဲ့ကြ ပါတယ်။ ဒီ Protocol - 29 ဆိုတာကတော့ အဓမ္မအလုပ်ခိုင်းစေရန်အတွက် လူကုန်ကူးမှုများကို တိုက်ဖျက်ရာတွင် အစိုးရ၊ အလုပ်ရှင်များ၊ အလုပ်သမားများ၊ စီးပွားရေးလုပ်ငန်းရှင်များနဲ့ လူမှုအဖွဲ့ အစည်းများက ယင်းတို့ရဲ့ မတူညီတဲ့ အခန်းကဏ္ဍများကနေ လိုက်ဖက်ညီစွာ ပါဝင်နိုင်ကြောင်းကို အခြေခံ အားဖြင့် ဆိုထားပါတယ်။ Protocol-29 ဟာ ပုဂ္ဂလိက ကဏ္ဍများ၌ အဓမ္မခိုင်းစေမှုများရှိကြောင်းကို အသိအမှတ်ပြု အလေးထား ပြောဆိုထားပါတယ်။ ဒါကြောင့် သက်ဆိုင်သူအားလုံးကို (Burden Sharing) လို့ခေါ်တဲ့ ဝန်ထုပ်ဝန်ပိုးကို မျှဝေခံစားခြင်းဟူတဲ့ လုပ်ငန်းမူဘောင်မှာ ပါဝင်ကြဖို့ တောင်းဆိုထားပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ အဓမ္မခိုင်းစေမှုများ ပပျောက်ရန်အတွက် တားဆီးခြင်း၊ ကုစားခြင်း၊ ကာကွယ်ခြင်း၊ လျော်ကြေးပေးခြင်း၊ ပြန်လည်ထူထောင်ခြင်းစတဲ့ကိစ္စများမှာ တစ်ဦးနှင့်တစ်ဦး ကူညီပံ့ပိုး ပေးရန်တို့ဖြစ်ပါတယ်။ အဓမ္မခိုင်းစေမှု သို့မဟုတ် စည်းကမ်းချမှတ်ချက်အရ မလုပ်မနေရလုပ်ရတဲ့ အလုပ် များကို ထိရောက်စွာနှိမ်နှင်းနိုင်ရေးအတွက် ယင်းတို့ကို မဖြစ်မနေ လုပ်ဆောင်ရန် လိုအပ်လာ ပါတယ်။ ဒါကြောင့် ဒီပြဿနာများအတွက်ပင် ဒီ P - 29 ကို အကောင်အထည်ဖော်နိုင်ရန်အတွက် တိုက်တွန်းချက် အမှတ် ၂၀၃ Recommendation - 203 နဲ့ ပံ့ပိုးပေးထားပါတယ်။ ယေဘုယျအား ဖြင့်တော့ ဒီ R 203 ဟာ ပြဋ္ဌာန်းချက်အမှတ် ၂၉ နဲ့ နောက်ဆက်တွဲ P - 29 ပါ စည်းကမ်းချက်များကို လိုက်နာပါမယ်ဟု ထားရှိတဲ့ ကတိကဝတ်ကို လက်တွေ့နည်းလမ်းကျတဲ့ ပံ့ပိုးကူညီမှုနဲ့စုဖွဲ့ထားတဲ့ တိုက်တွန်းချက်ဖြစ်ပါတယ်။ အဓမ္မခိုင်းစေရန် အတွက် လူကုန်ကူးခြင်း သို့မဟုတ် လူကုန်ကူးရာမှာ ပါဝင်ခြင်းမရှိသော အဓမ္မခိုင်းစေမှု သက်သက်ကို တိုက်ဖျက်ရန် အလို့ငှာ မိမိတို့ပြုထားတဲ့ အဓိဋ္ဌာန်ကို အကောင်အထည်ဖော်ရာ၌ လုပ်ဆောင်နိုင်တဲ့ လက်တွေ့ ကျတဲ့ လမ်းညွှန်မှုကို ပေးထားပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ တကယ်တော့ ဒီ R-203 ဆိုတာက အတည်ပြု လက်မှတ်ရေးထိုးရန် မလိုအပ်ပါဘူး။ အကယ်၍ နိုင်ငံတစ်နိုင်ငံဟာ အဓမ္မခိုင်းစေမှုကို အဆုံးသတ်ပါတော့မယ်လို့ သန္နိဋ္ဌာန် ချထားပါက R-203 မှာ ယင်းနိုင်ငံက လိုက်နာရမည့် လမ်းညွှန်ချက်များကို ဖော်ပြထားခြင်းသာဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ကျွန်တော်တို့ မြန်မာနိုင်ငံအနေနဲ့ကတော့ အဓမ္မခိုင်း စေမှုများ လုံးဝပပျောက်စေရန် ကြိုးပမ်းနေမှုများအတွက်လည်းကောင်း၊ အဓမ္မအလုပ်ခိုင်းစေမှု အန္တရာယ် အတွင်းသို့ မထင်မှတ်ဘဲကျရောက်နိုင်တဲ့ ဘေးမှလွတ်ကင်းအောင် အစီအမံများချမှတ်နိုင်ရန်လည်းကောင်း၊ အဓမ္မ အလုပ်ခိုင်းစေရန်အတွက် လူကုန်ကူးမှုအခြေအနေများကို အဆုံးသတ်ပေးမယ့် ကောင်းမွန်သော လုပ်နည်း လုပ်ဟန်များကို ဖော်ဆောင်လာစေရေးအတွက်လည်းကောင်း၊ မိမိတို့ရဲ့ တရားမဝင်သော အနေအထားကြောင့် အဓမ္မအလုပ်ခိုင်းစေရန် လူကုန်ကူးမှုအန္တရာယ်မှ အန္တရာယ်နဲ့ ရင်ဆိုင်နေရလေ့ရှိသူ ရွှေ့ပြောင်းလုပ်သား များကို ကာကွယ်နိုင်ရန်တို့အတွက်လည်းကောင်း၊ အဆိုပါနောက်ဆက်တွဲ စာချုပ်ဖြစ်တဲ့ Protocol-29 နဲ့ တိုက်တွန်းချက်အမှတ် Recommendation - 203 တို့ကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်၌ မှတ်တမ်းတင် အသိအမှတ်ပြုခြင်းအားဖြင့် အကောင်းဆုံးသော ပဏာမခြေလှမ်း ဖြစ်လာပါလိမ့်မယ်လို့ ဆွေးနွေးတင်ပြရင်း နိဂုံးချုပ်အပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။အထက်ပါကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်က ပြန်လည် ရှင်းလင်းရန်ရှိက ရှင်းလင်းဆွေးနွေးခြင်းနှင့် လွှတ်တော်က မှတ်တမ်းတင်ခြင်း၊</speech>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၆) ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ဆွေးနွေးလို့ပြီးပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ဆွေးနွေးချက်များ အပေါ် အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့်ပြည်သူ့အင်အားဝန်ကြီးဌာန ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးက ပြန်လည် ရှင်းလင်းရန်ရှိက ရှင်းလင်းဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="25">ဦးသိန်းဆွေ(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့အင်အား ဝန်ကြီး ဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ မင်္ဂလာအပေါင်းနှင့် ပြည့်စုံပါစေလို့ ဆုတောင်းမေတ္တာ ပို့သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော် ကတော့ အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့အင်အားဝန်ကြီးဌာန ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး ဦးသိန်းဆွေ ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများ ဆွေးနွေး တဲ့အချက်များဟာ ကျွန်တော်တို့မှတ်တမ်းတင်ဖို့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က မှတ်တမ်းတင်ဖို့ တင်ပြမယ့် ကိစ္စအပေါ် အများကြီးအထောက်အကူပြုပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ဆွေးနွေးချက်များဟာ လက်တွေ့ ကျွန်တော်တို့ မြန်မာနိုင်ငံမှာ ဖြစ်ပေါ်နေတဲ့အခြေအနေ၊ နိုင်ငံတကာမှာ ဖြစ်ပေါ်နေတဲ့ အခြေအနေများနဲ့ ထင်ဟပ်ပြီးတော့မှ ဆွေးနွေးခြင်းဖြစ်တဲ့အတွက်လည်းပဲ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်လို့ ပြောကြား လိုပါတယ်။ Bocus:opò ; protocol cogi conventions cozi recommendation Goze, vodovod ပြီးတော့မှ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးရဲ့ ဆွေးနွေးချက်များဟာလည်းပဲ ကျွန်တော်တို့ ပြည်ထောင်စုသမ္မတ မြန်မာနိုင်ငံတော်အနေနဲ့ ILO အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံတစ်နိုင်ငံဖြစ်တာနဲ့အညီ ILO ရဲ့ ပြဋ္ဌာန်းချက်၊ conventions များကို မဖြစ်မနေလိုက်နာ အကောင်အထည်ဖော်ကြရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီး များရဲ့ ဆွေးနွေးချက်များဟာ တန်ဖိုးရှိပါကြောင်းနဲ့ ကျေးဇူးအထူးတင်ရှိ ပါကြောင်းလည်း တင်ပြလိုပါတယ်။ နာယကကြီးနဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများခင်ဗျား။ ကျွန်တော်အထက်က တင်ပြခဲ့သလိုပဲ ILO အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံများဟာ မိမိတို့ နိုင်ငံအလိုက် အတည်ပြုထားတဲ့ ILO ပြဋ္ဌာန်းချက် conventions များအား မဖြစ်မနေလိုက်နာ အကောင်အထည်ဖော်ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ အတည်ပြု ဝင်ရောက် 003:o) Ogos:ąjosi conventions op: odcze:Oo o osoze:qn recommendation op: og လည်းပဲပြဋ္ဌာန်းချက် conventions အကောင်အထည်ဖော်ရာတွင် လမ်းညွှန်အဖြစ် ကျွန်တော်တို့ အသုံး ပြုရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံဟာ ILO အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံ တစ်နိုင်ငံဖြစ်ပြီးတော့မှ ကျွန်တော်တို့ ဝန်ကြီးဌာန ဟာ Focal Ministary ဖြစ်တဲ့အတွက် ဝန်ကြီးဌာနကို ILO ရဲ့ လုပ်ငန်းစဉ်အရ ပြဋ္ဌာန်းချက်များနှင့် တိုက်တွန်းချက်များအား လက်ခံကျင့်သုံးခြင်းဆိုင်ရာ ကျွမ်းကျင်သူများ ကော်မတီကနေပြီးတော့မှ ကျွန်တော်တို့ မတ်လ ၁၁ ရက်နေ့က တိုက်ရိုက်မေတ္တာရပ်ခံချက်နဲ့ ကျွန်တော်တို့ ထံပေးပို့ခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ILO ရဲ့ ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေ အပိုဒ်ခွဲ ၁၉၊ စာပိုဒ် ၅၊ ၆ နဲ့ ရ တို့အရ အဖွဲ့ဝင် နိုင်ငံများသည် ညီလာခံမှ ချမှတ်ထားသော သဘောတူညီချက်များအား ဥပဒေပြုခြင်း သို့မဟုတ် အခြားလုပ်ဆောင်ခြင်း အတွက် လုပ်ပိုင်ခွင့်ရှိသည့် အာဏာပိုင် သို့မဟုတ် အာဏာပိုင်များထံ တင်သွင်းရန် ဆောင်ရွက်ရသည်ကို မှတ်သားထားပါကြောင်း၊ ILO ရဲ့ မူအရလည်း လုပ်ပိုင်ခွင့်ရှိတဲ့ အာဏာပိုင်ဆိုသည်မှာ အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံ အသီးသီးရဲ့ ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေအရ ပြဋ္ဌာန်းချက်များနှင့် တိုက်တွန်းချက်များကို အကောင်အထည် ဖော်ရန်အတွက် ဥပဒေပြုရန် သို့မဟုတ် အခြားလုပ်ဆောင်ချက် ဆောင်ရွက်ရန်အတွက် လုပ်ပိုင်ခွင့် ရှိသည့် အာဏာပိုင်ဖြစ်ကြောင်း၊ လုပ်ပိုင်ခွင့်ရှိသော အာဏာပိုင်သည် ပုံမှန်အားဖြင့် ဥပဒေပြုခွင့်ရှိသည့် လွှတ်တော်ဖြစ်သင့်ပါကြောင်း၊ ဥပဒေပြုရန်မလိုအပ်သည့် သဘောတူညီချက်များနှင့် ပတ်သက်သည့် ကိစ္စရပ်များအတွက်ပင်လျှင် လွှတ်တော်သို့ တင်သွင်းစေလိုသည့် ရည်ရွယ်ချက်များမှာ ယင်းသဘောတူညီ ချက်များအား လွှတ်တော်သို့ တင်သွင်းခြင်းဖြင့် အများပြည်သူသိရှိရန်အတွက် ဖြစ်ပါကြောင်းဆိုပြီး တော့မှ ကျွန်တော်တို့ ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော်အစိုးရကို မေတ္တာရပ်ခံခဲ့ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ILO ရဲ့ မေတ္တာရပ်ခံချက်အရ ဥပဒေပြုရေး အာဏာပိုင်တွေဖြစ်တဲ့ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်သို့ တင်ပြရခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ (၁၀၃)ကြိမ်မြောက် အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ အလုပ်သမား ညီလာခံက အတည်ပြုချမှတ်ခဲ့တဲ့ အဓမ္မခိုင်းစေမှုဆိုင်ရာပြဋ္ဌာန်းချက်အမှတ် ၂၉ ရဲ့ နောက်ဆက်တွဲစာချုပ်နှင့် အဓမ္မခိုင်းစေမှုပပျောက်ရေးအတွက် နောက်ဆက်တွဲ လုပ်ငန်းဆိုင်ရာစည်းမျဉ်း တိုက်တွန်းချက်အမှတ် ၂၀၃ တို့ကို ILO ရဲ့ အဖွဲ့ဝင်တစ်နိုင်ငံရဲ့ တာဝန်ရှိမှုအနေနဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က မှတ်တမ်းတင်ပေးပါရန် နာယကကြီးမှတစ်ဆင့် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ နိုင်ငံတော် သမ္မတ ထံမှ သဝဏ်လွှာ ပေးပို့ထားတဲ့ အဓမ္မခိုင်းစေမှုဆိုင်ရာ ပြဋ္ဌာန်းချက်အမှတ်၂၉(၁၉၃၀)ရဲ့ နောက်ဆက်တွဲ စာချုပ်နှင့် အဓမ္မခိုင်းစေမှု ပပျောက်ရေးအတွက် နောက်ဆက်တွဲလုပ်ငန်းစဉ်များဆိုင်ရာ တိုက်တွန်းချက် အမှတ်၂၀၃ တို့ကို လွှတ်တော်က မှတ်တမ်းတင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</motion>
<motion>
<title>နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့သော အာဆီယံ-အိန္ဒိယ ဗဟိုဌာနတည်ထောင်ခြင်းဆိုင်ရာ နားလည်မှု စာချွန်လွှာကို မြန်မာနိုင်ငံမှ ပါဝင်လက်မှတ်ရေးထိုးရန်ကိစ္စ နှင့်စပ်လျဉ်း၍ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်က လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၇) ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ အာဆီယံ-အိန္ဒိယ ဗဟိုဌာနတည်ထောင်ခြင်းဆိုင်ရာ နားလည်မှုစာချွန်လွှာကို မြန်မာနိုင်ငံမှ ပါဝင်လက်မှတ်ရေးထိုးရေးကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်နာယက ထံသို့ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးရဲ့ ၂၉-၇-၂၀၁၆ ရက်စွဲပါစာအမှတ်၊ ၁၀၇(၁)/ ၁သမ္မတရုံးဖြင့် ပေးပို့ထား ပါတယ်။ ယင်းကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာနက လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="19">ဦးကျော်တင် (ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ ကျွန်တော် ကတော့ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးကျော်တင်ဖြစ်ပြီးတော့ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးရဲ့ ကိုယ်စားကျွန်တော်လာရောက်ပြီးတော့ ရှင်းလင်းတင်ပြခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ အာဆီယံ-အိန္ဒိယ ဗဟိုဌာနတည်ထောင်ခြင်းဆိုင်ရာ နားလည်မှုစာချွန်လွှာဟာ အာဆီယံအဖွဲ့ဝင် ၁၀ နိုင်ငံနဲ့ ကျွန်တော်တို့ အာဆီယံတွေရဲ့ ဆွေးနွေးဖက်နိုင်ငံတွေဖြစ်တဲ့ အိန္ဒိယနိုင်ငံတို့ အကြား လက်မှတ်ရေးထိုးချုပ်ဆိုကြမယ့် ဒေသဆိုင်ရာ နားလည်မှုစာချွန်လွှာတစ်ခု ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီနားလည်မှု စာချွန်လွှာကို ပြီးခဲ့တဲ့ ဇူလိုင်လ ၂၅ ရက်နေ့မှာ လာအိုပြည်သူ့ဒီမိုကရက်တစ်သမ္မတနိုင်ငံ ဗီယန်ကျင်းမြို့မှာ ကျင်းပပြုလုပ်ခဲ့တဲ့ အာဆီယံ-အိန္ဒိယနိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးများအစည်းအဝေးမှာ လက်မှတ်ရေးထိုးဖို့ ဆိုပြီးတော့ အာဆီယံ-အိန္ဒိယ ဆက်ဆံရေးညှိနှိုင်းရေးမှူးဖြစ်တဲ့ ဗီယက်နမ် နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီး ဌာနကနေ ပြီးတော့ အဆိုပြု တင်သွင်းခဲ့ပါတယ်။ သို့သော်လည်းပဲ အဲဒီအာဆီယံနိုင်ငံအချို့က ဒီပြည်တွင်းလုပ်ထုံးလုပ်နည်းနဲ့ ပတ်သက် ပြီးတော့ ဒီနားလည်မှုစာချွန်လွှာကို လက်မှတ်ရေးထိုးဖို့ အဆင်သင့်မဖြစ်ကြသေးတဲ့အတွက် အဲဒီ အစည်းအဝေးမှာ လက်မှတ်ရေးထိုးနိုင်ခဲ့ခြင်းမရှိပါဘူး။ အဲဒီတော့ ဒါပေမယ့်လို့ ကျွန်တော်တို့ မကြာမီ ကာလအတွင်းမှာ ဒီနားလည်မှုစာချွန်လွှာကို အိန္ဒိယနိုင်ငံနဲ့ ကျွန်တော်တို့ အာဆီယံ ၁၀ နိုင်ငံတို့အကြားမှာ လက်မှတ်ရေးထိုးသွားကြဖို့အတွက် အစီစဉ်ရှိပါတယ်။ အဲဒီတော့အာဆီယံ-အိန္ဒိယဗဟိုဌာန တည်ထောင်ခြင်း ရဲ့ ရည်ရွယ်ချက်ကို ကျွန်တော့အနေနဲ့ ရှင်းလင်းတင်ပြလိုပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ အာဆီယံနိုင်ငံမှာ အာဆီယံ နိုင်ငံအနေနဲ့ ဆွေးနွေးဖက်နိုင်ငံ ၁၀ နိုင်ငံရှိပါတယ်။ အိန္ဒိယနိုင်ငံကလည်း ဆွေးနွေးဖက်နိုင်ငံ တစ်နိုင်ငံ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ အာဆီယံနဲ့ ဆွေးနွေးဖက်နိုင်ငံအနေနဲ့ ကျွန်တော်တို့ အာဆီယံနိုင်ငံအကြားမှာ ပူးပေါင်း ဆောင်ရွက်တဲ့လုပ်ငန်းတွေကို အားလုံး အသိပညာပေးဖို့အတွက် ဗဟိုဌာနတစ်ခုကို ကျွန်တော်တို့ ဖွင့်လှစ် လေ့ရှိပါတယ်။ အဲဒီတော့ အခု အာဆီယံ-အိန္ဒိယ ဗဟိုဌာနတည်ထောင်ရခြင်းရဲ့ ရည်ရွယ်ချက်ဟာဆိုရင် အာဆီယံအဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံများနဲ့ အိန္ဒိယနိုင်ငံတို့အကြားမှာ ကျွန်တော်တို့ နိုင်ငံရေးနဲ့ လုံခြုံရေး၊ စီးပွားရေးနဲ့ ခုန ယဉ်ကျေးမှုဆိုတဲ့ ကျွန်တော်တို့ မဏ္ဍိုင်ကြီး ၃ ရပ်မှာ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်မှုများဖြင့် အာဆီယံနဲ့ အိန္ဒိယတို့ကြား မဟာဗျူဟာမြောက် မိတ်ဖက်ဆက်ဆံရေးကို ပိုမိုခိုင်မာစေရေး အတွက် ရည်ရွယ်ချက်နဲ့ တည်ထောင်ခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ထို့အပြင် ဒီစင်တာတည်ထောင်ခြင်းအားဖြင့် ကျွန်တော်တို့ အာဆီယံနဲ့ အိန္ဒိယနှစ်နိုင်ငံကြား ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်မှုတွေ မြှင့်တင်ရေးအတွက် ပညာပေးမှုလုပ်ငန်းတွေ ဆောင်ရွက် နိုင်မှာဖြစ်ပြီးတော့ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ရေး ကိုလည်း တိုးမြှင့်ပေးနိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ နားလည်မှုစာချွန်လွှာမှာ ကျွန်တော်တို့ အပိုဒ် ၂ရ ပုဒ် ပါဝင်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ နားလည်မှုစာချွန်လွှာအရ ကျွန်တော်တို့ ဒီ ဗဟိုဌာနပေါ့နော်၊ အင်္ဂလိပ်လိုနဲ့ ဆိုလို့ရှိရင်တော့ ASEAN- India Center လို့ ခေါ်ပါတယ်။ အဲဒီဗဟိုဌာနကို ကျွန်တော်တို့ အိန္ဒိယနိုင်ငံ၊ နယူးဒေလီမြို့မှာ ရုံးစိုက်ပြီးတော့ ထားရှိမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဒီစာချုပ်အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံများနဲ့ အိန္ဒိယဆိုတာ ဒီဗဟိုအဖွဲ့ရဲ့ ကျွန်တော်တို့ရဲ့ အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံများ ဖြစ်ကြပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဒီအာဆီယံ-အိန္ဒိယ ဗဟိုဌာနကို အုပ်ချုပ်ကွပ်ကဲဖို့အတွက် Governing Body လို့ခေါ်တဲ့ အုပ်ချုပ်မှုအဖွဲ့တစ်ဖွဲ့ကို ကျွန်တော်တို့ ဒါအမြင့်ဆုံး အာဏာပိုင်အဖွဲ့ ဖွဲ့စည်းထားမှာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီအဖွဲ့ရဲ့ လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်မှုတွေ၊ မူဝါဒတွေ၊ လုပ်ငန်းအစီအစဉ်တွေ အားလုံးရေးဆွဲခြင်း၊ အကောင်အထည်ဖော်ခြင်းနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ အဲဒါကို အာဆီယံအဖွဲ့ဝင်(၁၀) နိုင်ငံနဲ့ အိန္ဒိယနိုင်ငံအားလုံးရဲ့ တူညီဆန္ဒဖြင့် အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီဗဟိုဌာနဟာ ဆိုရင် အာဆီယံနှင့် အိန္ဒိယကြား ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်မှုနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ ပညာပေးရေး လုပ်ငန်းအပေါ် Resource Center အဖြစ် သူကနေပြီးတော့ ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ သူကနေပြီးတော့ သုတေသန လုပ်ငန်းတွေလုပ်မယ်။ အာဆီယံနိုင်ငံ အတွင်းမှာရှိတဲ့ Think tank တွေ၊ ကျွမ်းကျင်သူတွေ၊ သူတို့က ပေါင်းစုဖိတ်ခေါ်ပြီးတော့ ဆွေးနွေးပွဲတွေ လုပ်မယ်။ သုတေသနလုပ်ငန်းတွေလုပ်ပြီးတော့ အာဆီယံနဲ့ အိန္ဒိယနိုင်ငံကြားပူးပေါင်းဆောင်ရွက်မှု မြှင့်တင်ရေးအတွက် ကျွန်တော်တို့က ပညာပေးလုပ်ငန်းတွေ၊ ဒီစာစောင်တွေ ထုတ်ဝေပြီးတော့ အသိပညာပေးမှုတွေလည်း ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အာဆီယံအိန္ဒိယ ဗဟိုဌာနမှာ အတွင်းရေးမှူးချုပ်ရုံး တစ်ခုထားရှိမှာ ဖြစ်ပြီးတော့ အဲဒီအတွင်းရေး မှူးချုပ်ရုံးမှာ အမှုဆောင်ညွှန်ကြားရေးမှူးတစ်ဦးကိုလည်း ခန့်ထားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီအမှုဆောင်ကိုလည်း ကျွန်တော်တို့ Governing Body ဆိုတဲ့ အုပ်ချုပ်မှုအဖွဲ့ကနေ ပြီးတော့ ရွေးချယ်ခန့်အပ်ခြင်း၊ တာဝန်မှရပ်စဲခြင်းတို့ကို လည်း ဆုံးဖြတ်လုပ်ကိုင်ခွင့်ရှိမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဒီအာဆီယံအဖွဲ့ဝင် နိုင်ငံအများ၊ ဒါမှမဟုတ် အိန္ဒိယနိုင်ငံတို့ဟာဆိုရင် စာချုပ်အဖွဲ့ဝင် နိုင်ငံဖြစ်တဲီ့းတော့ း နုတ်ထွက်ခွင့်ရှိပါတယ်။ ဒါပေမယ့်လို့လည်း နုတ်ထွက်ခွင့်ရှိ သော်လည်းပဲ စာချုပ်အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံများဆိုင်ရာ ကတိကဝတ်တွေ၊ နောက်အထူးသဖြင့် ဘဏ္ဍာရေးဆိုင်ရာ ကတိဝတ်တွေနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်ကုန်အထိ သယ်ပိုးဆောင်ရွက်ပေးဖို့ တာဝန်ရှိကြောင်း သိရှိရပါတယ်။ အဲဒီတော့ နားလည်မှုစာချွန်လွှာဟာ အာဆီယံအဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံများနဲ့ အိန္ဒိယနိုင်ငံမှ လက်မှတ် ရေးထိုးသွားကြမှာဖြစ်ပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ လက်ခံခြင်း၊ အတည်ပြုခြင်း အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံများဟာ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်တွင်းလုပ်ထုံးလုပ်နည်းများနဲ့အညီ ဆောင်ရွက်သွားကြရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ကျွန်တော်တို့ ဒီစာချွန်လွှာကို အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံ ၁၀ နိုင်ငံနဲ့ အိန္ဒိယတို့ကနေ နိုင်ငံအားလုံးက အတည်ပြုကြောင်း အကြောင်း ကြားရမှာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ နောက်ဆုံးနိုင်ငံတစ်နိုင်ငံက အတည်ပြုကြောင်း အကြောင်းကြားပြီးပြီဆိုလို့ ရှိရင် အဲဒီအာဆီယံ-အိန္ဒိယဗဟိုဌာနဟာ အဲဒီ သူကစတင်ပြီးတော့ အသက်ဝင်လာမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဒီနားလည်မှုစာချွန်လွှာအရ အိန္ဒိယနိုင်ငံမှာ အာဆီယံ-အိန္ဒိယဗဟိုဌာနကို စောစောက တင်ပြတဲ့အတိုင်း ဖွင့်လှစ်မှာဖြစ်ပြီးတော့ ဒါပေမယ့် သူဟာ အကျိုးအမြတ်ရှေးရှုရေးကို မရည်ရွယ်တဲ့ Non- Profit Organization တစ်ခုအဖြစ် တည်ထောင်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ သူကနေပြီးတော့ အာဆီယံ 2025 ပေါ့နော်။ ရည်မှန်းချက်တွေကို အကောင်အထည်ဖော်နိုင်ဖို့အတွက် အာဆီယံနဲ့ အိန္ဒိယပူးပေါင်း ဆောင်ရွက်ရေးတိုးမြှင့်ရန်ရည်ရွယ်ပြီးတော့ လုပ်ငန်းစဉ် ၉ ရပ်ကို အဓိကအကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက် သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီလုပ်ဆောင်သွားမယ့် လုပ်ငန်းစဉ်တွေကိုလည်း ကျွန်တော်တို့ နားလည်မှုစာချွန်လွှာရဲ့ အပိုဒ် ၃ မှာ ရှင်းလင်းသဲကွဲစွာ ဖော်ပြထားပါတယ်။ အဲဒီတော့ နားလည်မှု စာချွန်လွှာ အပိုဒ် ၉ မှာလည်း ကျွန်တော် ဘဏ္ဍာရေးကိစ္စနဲ့ စပ်လျဉ်း ပြီးတော့ ကျွန်တော်တင်ပြလိုပါတယ်။ ဒီအဖွဲ့အစည်းတည်ထောင်ခြင်းအားဖြင့် ကုန်ကျစရိတ်အချို့ရှိမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီကုန်ကျစရိတ်ကို ဒီဗဟိုဌာနတည်ထောင်တဲ့ ကျွန်တော်တို့ နားလည်မှုစာချွန်လွှာကို သဘောတူ လက်ခံပြီးချိန်ကစပြီးတော့ ပထမ ၂ နှစ်အတွင်းမှာ ဆိုလို့ရှိရင် ဆောင်ရွက်ရမယ့် လုပ်ငန်းတွေ အားလုံးကို ကုန်ကျစရိတ်တွေ အားလုံးကို အိန္ဒိယနိုင်ငံက ကျခံမှာဖြစ်ပါတယ်။ (၂)နှစ် သက်တမ်းကုန်ဆုံး ပြီးတော့ နောက်ပိုင်းမှာဆိုလို့ရှိရင် အိန္ဒိယက ဒီကုန်ကျစရိတ်တွေအားလုံးရဲ့ ဘတ်ဂျက် ၉၀ ရာခိုင်နှုန်းကို ကျခံမှာဖြစ်ပြီးတော့ ကျန်တဲ့ ၁၀ ရာခိုင်နှုန်းကို အာဆီယံနိုင်ငံ ၁၀ နိုင်ငံကနေ မျှဝေကျခံရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် ဒီ Center တည်ထောင်ခြင်းအားဖြင့် မြန်မာနိုင်ငံအနေနဲ့ ကုန်ကျစရိတ်ရဲ့ ၁ ရာခိုင်နှုန်းမျှသာ ကျွန်တော်တို့ ကျခံရမှာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ အာဆီယံနဲ့ ဆွေးနွေးဖက်နိုင်ငံများအကြား ဆွေးနွေးဖက် နိုင်ငံ ၁၀ နိုင်ငံတွေအနက်မှာ အာဆီယံနဲ့တရုတ်မှာလည်း အလားတူ ASEAN China Center ဆိုပြီး ရှိပါတယ်။ သူ့ကို ၂၀၁၁ ခုနှစ်က တည်ထောင်ခဲ့ပါတယ်။ အလားတူပဲ အာဆီယံ- ဂျပန်ဗဟိုဌာနဆိုပြီးတော့ ၂၀၀၆ ခုနှစ် ကနေပြီး တည်ထောင်ခဲ့ပါတယ်။ နောက် အာဆီယံ-ကိုရီးယား ဗဟိုဌာနကိုလည်း ၂၀၀၉ ခုနှစ်၊ ဇူလိုင်မှာ အသီးသီးတည်ထောင်ထားခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ အခုချိန်မှာ အိန္ဒိယနဲ့ကိုလည်း အလားတူစင်တာတစ်ခုတည်ထောင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဒီနားလည်မှုစာချွန်လွှာဟာ ကျွန်တော်တို့ Bilateral Agreement မဟုတ်ဘဲနဲ့ ကျွန်တော်တို့ဒေသဆိုင်ရာ နားလည်မှုစာချွန်လွှာဖြစ်တဲ့အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဥပဒေကို ပြင်ဆင်တဲ့ ဥပဒေပုဒ်မ ၂၁(က)အရ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာဥပဒေပုဒ်မ ၆၀(က) ဇယားမှာဆိုလို့ရှိရင် အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ ကွန်ဗင်းရှင်းတွေ၊ သဘောတူညီချက်တွေ၊ ဒေသဆိုင်ရာစာချုပ်များ၊ သဘောတူစာချုပ်များဆိုင်ရာကိစ္စ တွေကို ထည့်သွင်းဆွေးနွေးမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော်တို့ ဒီ ဒေသ ဆိုင်ရာ စာချွန်လွှာတစ်ခု ဖြစ်နေတဲ့အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်ရယူဖို့လိုကြောင်း ရှေ့နေချုပ်ရုံးကလည်း ကျွန်တော်တို့ လမ်းညွှန်မှုပြုပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော်တို့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက် ရရှိရန်အတွက်တင်ပြရခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ နားလည်မှုစာချွန်လွှာကို လက်မှတ်ရေးထိုးနိုင်ရေးအတွက် ကျွန်တော်တို့ စီးပွားရေးနှင့် ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနကိုရော၊ နောက် စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံးနှင့် နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာနမှာရှိတဲ့ ကောင်စစ်ရေးရာနှင့် ဥပဒေရေးရာဦးစီး ဌာနတွေရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်တွေ မေးတဲ့အခါမှာဆိုလို့ရှိရင် ကန့်ကွက်ရန် မရှိကြောင်းနှင့် သဘောထား မှတ်ချက်များလည်း ရရှိပြီးဖြစ်ပါတယ်။ နောက်ပြီးတော့ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရဲ့ အစည်းအဝေးကော်မတီတစ်ခုဖြစ်တဲ့ စီးပွားရေးရာ ကော်မတီနှင့် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးတို့ကလည်း ခွင့်ပြုချက်ကိုရရှိပြီးဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ နားလည်မှု စာချွန်လွှာပါဝင်တဲ့ အပိုဒ် (၁၈)မှာဆိုရင် အငြင်းပွားမှုဖြေရှင်းခြင်းကိစ္စ၊ ဆိုင်းငံ့ခြင်းကိစ္စ၊ နုတ်ထွက်ခြင်း ကိစ္စ၊ ပြင်ဆင်ဖြည့်စွက်ခြင်းကိစ္စတို့နှင့် ရပ်စဲခြင်းကိစ္စတို့ ဖော်ပြထားချက်များဟာလည်း ကျိုးကြောင်း ဆီလျော်မှုရှိတဲ့ဟာကို တွေ့ရှိရပါတယ်။ အဲဒီတော့ အာဆီယံ-အိန္ဒိယ ဗဟိုဌာနတည်ထောင်ရေး အတွက် ကျွန်တော်တို့ ဆောင်ရွက်ကြဖို့အတွက် အာဆီယံနှင့် အိန္ဒိယနိုင်ငံတို့အကြားမှာ ကျွန်တော်တို့ နိုင်ငံခြားရေး ဝန်ကြီးများအကြားမှာ ဒီစာချုပ်ကို မူကြမ်းရေးဆွဲပြီးတော့ အကြမ်းဖျင်းသဘောတူညီချက် ရရှိထားပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံဟာလည်း အာဆီယံအဖွဲ့ဝင် နိုင်ငံတစ်နိုင်ငံဖြစ်တဲ့အလျောက် အခြားအာဆီယံ နိုင်ငံများနည်းတူ ဒီနားလည်မှုစာချွန်လွှာကို လက်မှတ်ရေးထိုးရမယ့် တာဝန်ရှိပါတယ်။ ဒီစာချွန်လွှာကို လက်မှတ်ရေးထိုးခြင်းအားဖြင့် အာဆီယံနှင့်အိန္ဒိယအကြား ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ရေး၊ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ဖို့ အတွက် ပညာပေးရေးလုပ်ငန်းတွေ၊ သုတေသနလုပ်ငန်းတွေ၊ အသိပညာ၊ ပြည်သူအချင်ချင်းဆက်သွယ် ဆောင်ရွက်မှုလုပ်ငန်းတွေ တိုးမြှင့်ဆောင်ရွက်ပေးနိုင်မှာဖြစ်တဲ့အတွက် အာဆီယံ-အိန္ဒိယ တိုးမြှင့်ဆောင်ရွက်ရေး ကိုလည်း များစွာအကျိုးပြုစေမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော်အနေဖြင့် အာဆီယံရဲ့ ကင်းလွတ်ခွင့်နှင့် အခွင့်အရေးများဆိုင်ရာသဘောတူညီချက်ကိုလည်း အတည်ပြုခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ဒီဟာနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ အခု တင်ပြတဲ့ အာဆီယံ-အိန္ဒိယဗဟိုဌာန တည်ထောင်ရေးဆိုင်ရာ နားလည်မှုစာချွန်လွှာကိုလည်း ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကနေ အတည်ပြုလက်မှတ်ရေးထိုး အတည်ပြုခွင့်ရရှိဖို့ အတွက် ပန်ကြားအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<title>အထက်ပါကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဆွေးနွေးလိုသည့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ရှိပါက အမည်စာရင်းတင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၈) ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့စာနဲ့ နားလည်မှုစာချွန်လွှာမိတ္တူ ကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ကြိုတင် ဖြန့်ဝေထားပါတယ်။ အထက်ပါကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဆွေးနွေးလိုတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရှိပါက ၅-၈-၂၀၁၆ ရက် (သောကြာနေ့) ညနေ ၄ နာရီ (၁၆၀၀နာရီ) နောက်ဆုံးထားပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ အမည်စာရင်း တင်သွင်းနိုင်ကြောင်း အသိပေး ကြေညာပါတယ်။</speech>
</motion>
</section>
</discussion>
<postface><title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက က အစည်းအဝေး တတိယနေ့ ရပ်နားကြောင်းနှင့် စတုတ္ထနေ့ ကျင်းပမည့် နေ့ရက်နှင့်ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၉) ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ ဒုတိယပုံမှန် အစည်းအဝေး တတိယနေ့ အစီအစဉ်ကို ရပ်နားပါမယ်။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒုတိယပုံမှန် အစည်းအဝေးရဲ့ စတုတ္ထနေ့ ကျင်းပ ပြုလုပ်မည့် နေ့ရက်ကို ထပ်မံအသိပေးမည် ဖြစ်ကြောင်းနှင့် ယနေ့အတွက် အစည်းအဝေးပြီးဆုံးကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထွက်ခွာနိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒုတိယပုံမှန်အစည်းအဝေး တတိယနေ့ အစည်း အဝေး ကို မွန်းလွဲ ၁၄:၁၀နာရီ ရပ်နားပါသည်။ ကဿ ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒုတိယပုံမှန်အစည်းအဝေး တတိယနေ့တွင် ခွင့်ပန်ကြားသူ ကိုယ်စားလှယ်စာရင်း စဉ် အမည် မဲဆန္ဒနယ် မှတ်ချက် ၁။ ၃-၈-၂၀၁၆ မှ ၅-၈-၂၀၁၆ ထိ ကချင်ပြည်နယ် ၂။ ဦးဂျီဖုန်ဆားရ် နောင်မွန်း အစည်းအဝေးပြီးဆုံးသည်အထိ ကချင်ပြည်နယ် ၃။ ဦးစောဗစ်တာခလိုက် သံတောင်ကြီး ၃-၈-၂၀၁၆ ကရင်ပြည်နယ် ၄။ ဦးမောင်မြင့် မင်းကင်း ၃-၈-၂၀၁၆ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး ၅။ ဦးမြင့်ကြည် ကသာ ၃-၈-၂၀၁၆ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး ၆။ ဦးစိုးစံသက်ထွန်း မြင်းမူ ၃-၈-၂၀၁၆ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး ၇။ ဦးဝင်းသိန်းဇော် ဆားလင်းကြီး ၃-၈-၂၀၁၆ မှ ၇-၈-၂၀၁၆ ထိ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး ၈။ ဒေါ်မြခွာညိုဦး ရွှေတောင် ၃-၈-၂၀၁၆ မှ ၅-၈-၂၀၁၆ ထိ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး ၉။ ဒေါက်တာခင်စိုးစိုးကြည် ပြည် ၃-၈-၂၀၁၆ မှ ၅-၈-၂၀၁၆ ထိ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး ၁၀။ ဒေါ်ချိုချို အုတ်တွင်း ၃-၈-၂၀၁၆ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး ၁၁။ ဦးလှဌေးဝင်း ဇေယျာသီရိ ၃-၈-၂၀၁၆ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး ၁၂။ ဦးငြိမ်းသစ်(ခ) မဟာအောင်မြေ ၃-၈-၂၀၁၆ မှ ၁၂-၈-၂၀၁၆ ထိ ဦးသောင်းထွန်း မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး ၁၃။ ဒေါ်မာမာခိုင် သထုံ ၃-၈-၂၀၁၆ မွန်ပြည်နယ် မှတ်ချက် ၃-၈-၂၀၁၆ ၃-၈-၂၀၁၆ မှ ၁၅-၈-၂၀၁၆ ထိ ၃-၈-၂၀၁၆ မှ ၅-၈-၂၀၁၆ ထိ ၃-၈-၂၀၁၆ မှ ၄-၈-၂၀၁၆ ထိ ၃-၈-၂၀၁၆ မှ ၅-၈-၂၀၁၆ ထိ ၃-၈-၂၀၁၆ မှ ၅-၈-၂၀၁၆ ထိ မဲဆန္ဒနယ် ၁၄။ ဦးမောင်သိန်းခိုင် စစ်တွေ ရခိုင်ပြည်နယ် ၁၅။ ရခိုင်ပြည်နယ် ၁၆။ ဦးအောင်ဝင်း မှော်ဘီ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး ၁၇။ သူရဦးသက်ဆွေ ကိုကိုးကျွန်း ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး ၁၈။ ဦးထွန်းကျော် နမ့်ခမ်း ရှမ်းပြည်နယ် ၁၉။ ဦးလူတယ်ဟုန်(ခ) လောက်ကိုင် ဦးအောင်ရွှေ ရှမ်းပြည်နယ် ၂၀။ ရှမ်းပြည်နယ် ၂၁။ ဦးလင်းဇော်ထွန်း မိုင်းဖြတ် ရှမ်းပြည်နယ် ၂၂။ ရှမ်းပြည်နယ် ၂၃။ ရှမ်းပြည်နယ် ၂၄။ ဒေါက်တာစံရွှေဝင်း ရေကြည် ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး ဦးဇော်သိန်း ဝါးခယ်မ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး ၂၆။ ဦးရန်လင်း ကျိုက်လတ် ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး ၂၇။ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး ၂၈။ ဗိုလ်မှူးချုပ်မောင်မောင် တပ်မတော်သား ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၃-၈-၂၀၁၆ မှ ၅-၈-၂၀၁၆ ထိ ကင စဉ် အမည် ၃-၈-၂၀၁၆ မှ ၅-၈-၂၀၁၆ ထိ မဲဆန္ဒနယ် ၁၄။ ဗိုလ်မှူးနှင်းစိုး တပ်မတော်သား ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၃၀။ ဗိုလ်မှူးရဲမြင့်လွင် တပ်မတော်သား ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၃၁။ ဦးသိန်းလွင် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၁၀) ကချင်ပြည်နယ် ၃၂။ ဒေါ်နန်းနီနီအေး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၆) ကရင်ပြည်နယ် ၃၃။ ဒေါက်တာမျိုးအောင် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၁၀) ကရင်ပြည်နယ် ၃၄။ ဒေါ်ကျိန်ငိုက်မန် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၇) ချင်းပြည်နယ် ၃၅။ ဦးလားလ်မင်းထန် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၁၀) ချင်းပြည်နယ် ၃၆။ ဦးဇော်မင်း မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၆) စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး ၃၇။ ဒေါက်တာဝင်းမြင့်ချစ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၈) ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး ၃၈။ ဦးအောင်သိန်း မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၁၂) ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး ၃၉။ ဦးအောင်ကြည်ညွန့် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၄) မကွေးတိုင်းဒေသကြီး ၄၀။ ဒေါက်တာသန်းဝင်း မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၁) မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး ၄၁။ ဦးစိုးအောင် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၁၁) မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး ၄၂။ ဒေါ်လှဌေး(ခ) မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၄) ၊ ဒေါ်အုန်းကြည် မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး ၄၃။ ဒေါက်တာဇော်လင်းထွဋ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၉) မွန်ပြည်နယ် ၃-၈-၂၀၁၆ မှ ၅-၈-၂၀၁၆ ထိ ၃-၈-၂၀၁၆ မှ ၁၃-၈-၂၀၁၆ ထိ စဉ် အမည် (မဲဆန္ဒနယ် မှတ်ချက် ၄၄။ ဒေါ်နွယ်နွယ်အောင် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၂) ၃-၈-၂၀၁၆ မွန်ပြည်နယ် ၄၅။ ဦးကျော်ကျော် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၄) ရခိုင်ပြည်နယ် ၄၆။ ဒေါ်ထုမေ မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၁၁) ၃-၈-၂၀၁၆ ရခိုင်ပြည်နယ် ၄၇။ ဒေါက်တာဌေးကြွယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၁) ၃-၈-၂၀၁၆ မှ ၅-၈-၂၀၁၆ ထိ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး ၄၈။ ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၃) ၃-၈-၂၀၁၆ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး ၄၉။ ဦးမိုင်းအုဏ်းခိုင် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၁၀) ၃-၈-၂၀၁၆ မှ ၉-၈-၂၀၁၆ ထိ ရှမ်းပြည်နယ် ၅၀။ ဦးညီစိန် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၅) ၃-၈-၂၀၁၆ မှ ၅-၈-၂၀၁၆ ထိ ရှမ်းပြည်နယ် ၅၁။ ဗိုလ်မှူးချုပ်ကျော်ကျော်စိုး တပ်မတော်သား အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၅၂။ ဗိုလ်မှူးကြီးလှဝင်းအောင် တပ်မတော်သား ၃-၈-၂၀၁၆ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၅၃။ ဗိုလ်မှူးချုပ်ခင်မောင်အေး တပ်မတော်သား အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၅၄။ ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီး တပ်မတော်သား ရဲနိုင်ဦး အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၅၅။ ဗိုလ်မှူးရဲမင်းထွေး တပ်မတော်သား အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၅၆။ ဗိုလ်မှူးမျိုးမောင်သိန်း တပ်မတော်သား ၃-၈-၂၀၁၆ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် မှ ၃-၈-၂၀၁၆ မှ ၃-၈-၂၀၁၆</speech>
</postface>
</transcript>
</doc>
