<doc>
<docinfo>
<docno>02-04-17.xml</docno>
<pdf>02-04-17.pdf</pdf>
<term value="02">ဒုတိယအကြိမ်</term>
<session value="04" />
<sittingday value="17" />
<legislature value="union">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်</legislature>
<title>ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် စတုတ္ထပုံမှန်အစည်းအဝေး(၁၇)ရက်မြောက်နေ့မှတ်တမ်း</title>
<date>၁၃၇၈ ခုနှစ်၊ တပေါင်းလပြည့်ကျော် ၅ ရက် (၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ မတ်လ ၁ရ ရက်)(သောကြာနေ့</date>
</docinfo>
<transcript>
<preface>
<p>နေပြည်တော်ရှိ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးခန်းမတွင် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် စတုတ္ထပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၇)ရက်မြောက်နေ့ကို နံနက် ၁၀:ဝဝ နာရီင်ကျင်းပပါသည်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးတွင် နာယကအဖြစ် အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ မန်းဝင်းခိုင်သန်းက ဆောင်ရွက်ပြီး အခမ်းအနားမှူးအဖြစ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ် ဦးကျော်စိုးက ဆောင်ရွက်ပါသည်။</p>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက နေရာယူခြင်း</title>
<speech type="mc">လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များခင်ဗျား။ ယခီုး ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် စတုတ္ထပုံမှန်အစည်းအဝေးရဲ့ (၁၇)ရက်မြောက်နေ့ အစီအစဉ်စတင်ပါတော့မယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။ နာယကသည် နာယကအတွက် သတ်မှတ်ထားသော စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အားလုံးမင်္ဂလာပါ။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးအထမြောက်ကြောင်းနှင့် စတင်ကျင်းပကြောင်းကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီကနေ့ ကျင်းပတဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် စတုတ္ထပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၇)ရက်မြောက်နေ့မှာ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စိစစ်ရေးကော်မတီရဲ့ တင်ပြချက်အရ အစည်းအဝေးတက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေ စုစုပေါင်း ၆၄ရ ဦးရှိပြီး ဒီကနေ့ အစည်းအဝေးကို ၅၉၅ ဦး တက်ရောက်ပါတယ်။ တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေစုစုပေါင်းရဲ့ ၉၁.၉၆ ရာခိုင်နှုန်းရှိပြီး သုံးပုံတစ်ပုံထက် ကျော်လွန်တဲ့အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဥပဒေပုဒ်မ ၂၀ နဲ့ နည်းဥပဒေ ၁၂ နည်းဥပဒေခွဲ(ခ)တို့အရ အစည်းအဝေးအထမြောက်ကြောင်းနဲ့ စတင်ကျင်းပကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် (၁၇)ရက်မြောက်နေ့ အစည်းအဝေး အစီအစဉ်ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် စတုတ္ထပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၇)ရက်မြောက်နေ့ အစီအစဉ်ကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေ ထားတဲ့အတိုင်း ဆက်လက်ဆောင်ရွက်ပါမယ်။</speech>
<title>အစည်းအဝေးမတက်ရောက်နိုင်သော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ ခွင့်ပန်ကြားခြင်းနှင့် အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေကို မှတ်တမ်းတင်ခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၄) ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီကနေ့ အစည်းအဝေးကို မတက်ရောက်နိုင်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေး ကော်မတီက ခွင့်ပန်ကြားဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="935">ဒေါ်မြတ်သီတာထွန်း(အဖွဲ့ဝင်၊ ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေးကော်မတီ)</mp>လေးစားရပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးရှင်။ ယနေ့ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် စတုတ္ထပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၇)ရက်မြောက်နေ့ ၁၇-၃-၂၀၁ရ ရက်နေ့မှာ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက် နိုင်ခြင်းမရှိသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ကိုယ်စား မွန်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၅)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စိစစ်ရေးကော်မတီဝင် ဖြစ်သူ ကျွန်မ ဒေါ်မြတ်သီတာထွန်းက ခွင့်ပန်ကြားသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ယနေ့အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက် နိုင်ခြင်းမရှိသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များမှာ - - ဦးစံခင် ကန်ပက်လက်၊ - ဒေါက်တာခင်မောင်သင်း အရာတော်၊ - ဦးစိုးပိုင်ဌေး - ဦးအောင်သန်း သဲကုန်း၊ - ဒေါက်တာသန်းဝင်း မြောက်ဥက္ကလာပ၊ - ဒေါက်တာစောနိုင် တောင်ဥက္ကလာပ၊ - ဒေါက်တာဝေဖြိုးအောင် သာကေတ၊ - ဦးမြင့်လွင် တေး၊ - ဒေါက်တာစံရွှေဝင်း ရေကြည်၊ - ဗိုလ်ချုပ်သန်းထွတ်သိန်း တပ်မတော်သား၊ - ဒေါ်ကျိန်ငိုက်မန် ချင်း-၇၊ - ဦးကျော်မြင့်ဦး မန္တလေး-၁၀၊ - ဦးလင်းတင်ဌေး မွန်-၁၄၊ - ဒေါက်တာဇော်လင်းထွဋ် မွန်-၉ နှင့် - ဦးစိုးမိုး တို့ဖြစ်ကြပါတယ်။ ယခင်က ခွင့်ပန်ကြားသဖြင့် လွှတ်တော်က ခွင့်ပြုထားသူ ၃ရ ဦး ရှိပြီး၊ ယနေ့ ခွင့် ပန်ကြားသူ ၁၅ ဦးဖြစ်တဲ့အတွက် စုစုပေါင်းခွင့်ပန်ကြားသူ ၅၂ ဦး ဖြစ်ပါတယ်။ ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူ မရှိ ပါကြောင်းနဲ့ ယနေ့ခွင့်ပန်ကြားသူ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၁၅ ဦးအား ခွင့်အဖြစ် သတ်မှတ် ခွင့်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ရှင်။</speech>
<speech type="speaker">ခွင့်ပန်ကြားသူအားလုံးကို ခွင့်ပြုပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် စတုတ္ထပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၇)ရက်မြောက်နေ့ကို တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၆၄ရ ဦး၊ ယခင်က ခွင့်ပြုထားသူ ၃ရ ဦး၊ ယနေ့ခွင့်ပန်ကြား၍ ခွင့်ပြုထားသူ ၁၅ ဦး ဖြစ်တဲ့အတွက် ခွင့်ပြုထားသူစုစုပေါင်း ၅၂ ဦး ဖြစ်ပြီး ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူမရှိပါ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေတင်ပြချက်ကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က သဘောတူတဲ့အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၄ နည်းဥပဒေခွဲ(ခ)အရ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေကို အတည်ပြုမှတ်တမ်းတင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</preface>
<discussion>
<section value="Motion">
<motion>
<title>နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားသော စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီးအတွင်းရှိ ဖောင်းပြင်-ပင်လည်ဘူးကားလမ်း ၂၉ မိုင်(လမ်းသစ်)အထူးပြင်ဆင် ထိန်းသိမ်းခြင်း လုပ်ငန်းများ ဆောင်ရွက်ရန်အတွက် ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေ အရအသုံးဆိုင်ရာဥပဒေပါ သီးသန့်ရန်ပုံငွေမှ ကျပ် ၅,၅၇၅.၀၀ သန်း သုံးစွဲမည့်ကိစ္စရပ်နှင့်စပ်လျဉ်း၍ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးခြင်းနှင့် လွှတ်တော်၏ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၅) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ စစ်ကိုင်းတိုင်း ဒေသကြီးအတွင်းရှိ ဖောင်းပြင်-ပင်လည်ဘူး ကားလမ်း ၂၉ မိုင်(လမ်းသစ်) အထူးပြင်ဆင်ထိန်းသိမ်းခြင်း လုပ်ငန်းများဆောင်ရွက်ရန်အတွက် ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာဥပဒေပါ သီးသန့်ရန်ပုံငွေမှ ကျပ် ၅,၅၇၅ သန်း ခွဲဝေသုံးစွဲမည့်ကိစ္စရပ်များနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် များရဲ့ ဆွေးနွေးခြင်းနဲ့ ယင်းဆွေးနွေးချက်များအပေါ် ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနက ပြန်လည်ရှင်းလင်းခြင်း အစီအစဉ်တို့ကို မနေ့ကကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးမှာ ဆောင်ရွက်ခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ယနေ့ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက ပြန်လည်ရှင်းလင်းရန်ရှိက ရှင်းလင်းဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ဖိတ်ကြား ထားသော ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာအပေါင်းနှင့်ပြည့်စုံကြပါစေရန် ဆုတောင်းမေတ္တာ ပို့သ အပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးမောင်မောင်ဝင်း ဖြစ်ပါတယ်။ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီးအတွင်း ဖောင်းပြင်-ပင်လည်ဘူးလမ်းကို ရာသီမရွေးသွားလာနိုင်ရန် အတွက် လမ်းသစ်ပိုင်း ၂၉ မိုင်ကို အထူးပြင်ဆင်ထိန်းသိမ်းခြင်းလုပ်ငန်းများ ဆောင်ရွက်ရန်ငွေကျပ် ၅,၅၇၅ သန်းထိ သီးသန့်ရန်ပံမ ခွဲဝေသုံးစွဲမည်ကိစရပ်နှင့်စပ်လျဉ်းပြီး လက်တော်ကိယ်စားလယ်တော်ကြီး များ ဆွေးနွေးခဲ့သည့်အနက် လှိုင်းဘွဲ့ မဲဆန္ဒနယ် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးခင်ချို၏ ဆွေးနွေးချက် များကို ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးခွင့်ပြုပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်။ Power Point အနည်းငယ် အသုံးပြု ခွင့်ပြုပါရန်လည်း ပန်ကြားအပ်ပါတယ်။ ဦးခင်ချိုက တောင်းခံငွေနဲ့ပတ်သက်ပြီး သဘာဝဘေးအန္တရာယ်ကြောင့် သုံးစွဲသည့် အသုံးစရိတ် ဟုတ် မဟုတ် စိစစ်သင့်ကြောင်း သီးသန့်ရန်ပုံငွေရဲ့ အဓိပ္ပာယ်ဖွင့်ဆိုချက်ဖြစ်တဲ့ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေး ဝန်ကြီးဌာန၏ တည်ဆဲအမိန့် ကြော်ငြာစာအမှတ်(၄၂/၈၆)ပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်နဲ့ နိုင်ငံတော်၏ဘဏ္ဍာငွေ အရအသုံးဆိုင်ရာဥပဒေ ပြဋ္ဌာန်းချက်ပါ အဓိပ္ပာယ်ဖွင့်ဆိုချက်တွေနဲ့ ကွဲလွဲနေတယ်လို့ ယူဆပါတယ်ဟု ဆွေးနွေးတင်ပြခဲ့ပါတယ်။ သီးသန့်ရန်ပုံငွေမှ လွှဲပြောင်းကျခံ သုံးစွဲခြင်းနှင့်ပတ်သက်ပြီး ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စုရဲ့ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေပုဒ်မ၂ရ ပုဒ်မခွဲ(က)မှာ တင်ပြပါအတိုင်း ဖော်ပြပါရှိပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ နံပါတ်(၁)ကတော့ ကြိုတင်မမျှော်မှန်းနိုင်သော သဘာဝဘေးအန္တရာယ်များအတွက် အသုံးစရိတ်ဖြစ်ပါတယ်။ နံပါတ်(၂)က ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွင်းမှာ သုံးစွဲလျှင်မဖြစ်တဲ့ အထူးကိစ္စရပ် ဖြစ်ပါတယ်။ နံပါတ်(၃)ကတော့ တည်ဆဲဥပဒေများ၊ နည်းဥပဒေများ၊ စည်းမျဉ်းများ၊ စည်းကမ်းများအရ ခေါင်းစဉ်လွှဲပြောင်းကျခံရန် မဖြစ်နိုင်ခြင်း သို့မဟုတ် ခေါင်းစဉ်လွှဲပြောင်းကျခံရန်အတွက် ရန်ပုံငွေမရှိခြင်း ဆိုတဲ့ ခေါင်းစဉ်ဖြစ်ပါတယ်။ နောက်ကျွန်တော်တို့ပြင်လိုက်တဲ့ ဥပဒေမှာ ပုဒ်မ ၄(က)မှာကျတော့ ပုဒ်မခွဲငယ်(၂)ကို အောက်ပါ အတိုင်းအစားထိုးရမည်ဆိုပြီးတော့ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွင်းမှာ မသုံးစွဲလျှင် မဖြစ်တဲ့အထူးကိစ္စရပ်ဖြစ်ပါက ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရဲ့ ထောက်ခံချက်အရ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်ဖြင့် ခွင့်ပြုသော အသုံးစရိတ်ဖြစ်ခြင်းဆိုပြီးတော့ ပါရှိပြီးတော့ ပုဒ်မခွဲငယ်(၃)ကိုတော့ ကျွန်တော်တို့ ပယ်ဖျက်ထားပါတယ်။ ဒါကြောင့် ကျွန်တော်တို့ ဥပဒေမပြင်မီကဆိုလို့ရှိရင် သီးသန့်ရန်ပုံငွေက ကျခံသုံးစွဲတဲ့ကိစ္စကို ဆောင်ရွက်နိုင်တဲ့ကိစ္စ (၃)ခုရှိပါတယ်။ သဘာဝဘေးအန္တရာယ်ကိစ္စရယ်၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွင်းမှာ မသုံးစွဲ လျှင်မဖြစ်သောကိစ္စရယ်၊ ခေါင်းစဉ်လွှဲပြောင်းကျခံရန် မဖြစ်နိုင်တဲ့ ဒါမှမဟုတ်လည်း ခေါင်းစဉ်လွှဲပြောင်းကျခံဖို့ ရန်ပုံငွေမရှိတဲ့ကိစ္စတွေ ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကိုပြင်ဆင်ပြီးတဲ့အခါမှာတော့ ကိစ္စ(၂)ခုပဲ ကျန်ပါတယ်။ သဘာဝဘေးအန္တရာယ်ကိစ္စနှင့် ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွင်း မသုံးစွဲလျှင်မဖြစ်တဲ့ အထူးကိစ္စရပ်ဖြစ်ပါတယ်။ အထူး ကိစ္စနှင့်ပတ်သက်ပြီးတော့ ဥပဒေမပြင်မီကတော့ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရဲ့ ခွင့်ပြုချက်နဲ့ သုံးစွဲနိုင်ပါတယ်။ ဥပဒေပြင်ဆင်ပြီးတဲ့အခါမှာ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရဲ့ ထောက်ခံချက်အရ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်ဖြင့်သာ သုံးစွဲနိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ သီးသန့်ရန်ပုံငွေ ထားရှိမှုနှင့် သုံးစွဲမှုရဲ့ သဘောသဘာဝ (Concept) ကို အနည်းငယ် ရှင်းလင်းတင်ပြခွင့်ပြုပါရန် တင်ပြ အပ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်ရဲ့ ဘတ်ဂျက်မှာ စုစုပေါင်းအသုံးစရိတ်ဟာ ကျွန်တော်တို့ ကျပ် ဘီလီယံ ၂၀,၀၀၀ ၀န်းကျင်လောက်ရှိပါတယ်။ သီးသန့်ရန်ပုံငွေ ကျပ်ဘီလီယံ ၁၀၀ ဟာ ဒီစုစုပေါင်းအသုံးစရိတ် ဘီလီယံ ၂၀,၀၀၀ နဲ့ နှိုင်းယှဉ်လို့ရှိရင် ၀.၅% ခန့်သာဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့အနေနဲ့ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် တစ်နှစ်လုံး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က အတည်ပြုထားတဲ့ သုံးငွေများအတိုင်းကို အကောင်အထည်ဖော် ပြီးတော့ ဆောင်ရွက်ရပါတယ်။ ဒီသုံးငွေများထဲမှာ ဝန်ကြီးဌာနအသီးသီးမှာ မမျှော်လင့်တဲ့ သဘာဝဘေးအန္တရာယ်များအတွက် သီးခြားလျာထားခဲ့ကြခြင်းမရှိပါဘူး။ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် တစ်နှစ်ပတ်လုံး ကာလအတွင်းမှာ မမျှော်လင့်ဘဲနဲ့ ဖြစ်ပေါ်လာနိုင်တဲ့ သဘာဝဘေးအန္တရာယ်များ ကျရောက်ခဲ့ပါက ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့အတွက် သုံးစွဲ နိုင်စေရန် သီးသန့်ရန်ပုံငွေအဖြစ် ထားရှိရခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ထို့အပြင် အစိုးရအဖွဲ့အတွက် ဘတ်ဂျက်မှာ မပါဝင်တဲ့ ကိစ္စဖြစ်ပြီးတော့ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွင်းမှာလည်း မဖြစ်မနေသုံးစွဲဖို့၊ သုံးစွဲသင့်တဲ့ လိုအပ် လာတဲ့ကိစ္စမျိုး ဖြစ်ပေါ်လာလို့ရှိရင်လည်း သုံးစွဲနိုင်စေရန်အတွက် သီးသန့်ရန်ပုံငွေကို ထားရှိရခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ တစ်နည်းအားဖြင့် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့အတွက် အရေးပေါ်ရန်ပုံငွေ (Contingency Fund) အဖြစ်ထားရှိခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ အခြားနိုင်ငံများမှာလည်း အလားတူထားရှိကြသည်ကို တွေ့ရှိရ ပါတယ်။ ဖြစ်ပေါ်လာတဲ့သဘာဝဘေးတွေ၊ ကြုံတွေ့လာရတဲ့ ကာလဒေသ၊ အခြေအနေအရ မဖြစ်မနေ သုံးစွဲသင့်တယ်လို့ယူဆပြီးတော့ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့က သုံးသပ်ဆုံးဖြတ်ပြီးတော့ သုံးစွဲနိုင်စေရန် အတွက် ရည်ရွယ်ခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စုရဲ့ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာဥပဒေမှာ အရေးပေါ်ရန်ပုံငွေလို့ အခေါ်အဝေါ်ပြောင်းပြီးတော့ ပြင်ထားပါတယ်။ ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စုရဲ့ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာဥပဒေကို ပြင်ဆင်တဲ့ ဥပဒေအရဆိုလို့ရှိရင် အထူးကိစ္စရပ်မှန်သမျှသည် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်ရယူဖို့ လိုအပ်လာခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီးအတွင်းမှာ ဖောင်းပြင်-ပင်လည်ဘူးလမ်းကို ရာသီမရွေး သွားလာနိုင်ရန်အတွက် (လမ်းသစ်ပိုင်း) ၂၉ မိုင်ကို အထူးပြင်ဆင် ထိန်းသိမ်းခြင်းလုပ်ငန်းများ ဆောင်ရွက်ရန် ငွေကျပ် ၅,၅၇၅ သန်းကို သီးသန့်ရန်ပုံငွေမှ ခွဲဝေသုံးစွဲမည့်ကိစ္စရပ်သည် ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေပုဒ်မ ၄(က)ပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်နှင့်အညီ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် အတွင်းမှာ မသုံးစွဲလျှင်မဖြစ်တဲ့ အထူးကိစ္စရပ်များမှာ အကျုံးဝင်နေပါသဖြင့် ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေပြဋ္ဌာန်းချက်ပါ အဓိပ္ပာယ်ဖွင့်ဆိုချက်များနှင့် ကိုက်ညီပါကြောင်း၊ အထူးကိစ္စရပ်ဖြစ်သဖြင့် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်ရယူနိုင်ရန် တင်ပြရခြင်းဖြစ်ပါကြောင်း လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၏ ဆွေးနွေးချက်များအပေါ် သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနက ပြန်လည်ရှင်းလင်းတင်ပြပြီး ဖြစ်ပါ၍ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်က သုံးသပ်အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကိုကျေးဇူးတင် ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အထက်ပါကိစ္စနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်းကို စက်ခလုတ် အသုံးပြု၍ ဆန္ဒပြုတဲ့နည်းလမ်းနဲ့ ဆောင်ရွက် ပါ့မယ်။ ထောက်ခံဆန္ဒမဲများရင် သဘောတူအတည်ပြုပြီး ကန့်ကွက်ဆန္ဒမဲများရင် သဘောမတူကြောင်း ကြေညာမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">ထောက်ခံမဲ (၅၅၈)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (၁)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၆)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီးအတွင်းရှိ ဖောင်းပြင်-ပင်လည်ဘူး ကားလမ်း ၂၉ မိုင် (လမ်းသစ်)အထူးပြင်ဆင်ထိန်းသိမ်းခြင်း လုပ်ငန်းများ ဆောင်ရွက်ရန်အတွက် ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံး ဆိုင်ရာဥပဒေပါ သီးသန့်ရန်ပုံငွေမှ ကျပ် ၅,၅၇၅ သန်း ခွဲဝေသုံးစွဲမည့် ကိစ္စကို လွှတ်တော်က သဘောတူအတည်ပြုကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</motion>
<motion>
<title>နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားသော ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီးအတွင်း နွေရာသီလျှပ်စစ်ဓာတ်အား လိုအပ်ချက်ကို ဖြည့်ဆည်းပေးနိုင်ရေးအတွက် ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံး ဆိုင်ရာ ဥပဒေပါသီးသန့်ရန်ပုံငွေမှ ကျပ် ၃၀ ဘီလီယံ ခွဲဝေသုံးစွဲမည့်ကိစ္စရပ်နှင့် စပ်လျဉ်း၍ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်များက ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးခြင်းနှင့် လွှတ်တော်၏ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၆) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီးအတွင်း နွေရာသီ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားလိုအပ်ချက်ကို ဖြည့်ဆည်းပေးနိုင်ရန်အတွက် ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေပါ သီးသန့်ရန်ပုံငွေမှ ကျပ် ၃၀ ဘီလီယံ ခွဲဝေသုံးစွဲမည့် ကိစ္စရပ်နှင့်စပ်လျဉ်းပြီး လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၏ ဆွေးနွေးခြင်းကို မနေ့က ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်အစည်းအဝေးမှာ ဆောင်ရွက်ခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ယခုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ဆွေးနွေးချက်များအပေါ် ဦးစွာ လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်ဝန်ကြီး ဌာန ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="17">ဒေါက်တာထွန်းနိုင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ဝင်များ၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံး မင်္ဂလာအပေါင်းနှင့် ပြည့်စုံကြပါစေ။ ကျွန်တော်ကတော့ လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင် ဝန်ကြီးဌာနမှ ဒုတိယဝန်ကြီး ဒေါက်တာထွန်းနိုင် ဖြစ်ပါတယ်။ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီးအတွင်း နွေရာသီ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားလိုအပ်ချက်ကို ဖြည့်ဆည်းပေးနိုင်ရန် ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေပါ သီးသန့်ရန်ပုံငွေမှ ကျပ် ၃၀ ဘီလီယံ ခွဲဝေသုံးစွဲမည့် ကိစ္စရပ်နှင့်စပ်လျဉ်း၍ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများ၏ ဆွေးနွေးချက်များအား ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့ကိုယ်စား ပြန်လည်ရှင်းလင်း တင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပထမဦးစွာ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး ကျောက်တံတားမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးနေမျိုးထက်၏ ဆွေးနွေးချက်ဖြစ်သော မနှစ်ကနွေရာသီတွင် System Breakdown အဖြစ်များခဲ့ ခြင်းနဲ့ပတ်သက်၍ ယခုနှစ်တွင် အဖြစ်နည်းအောင် မည်သို့လုပ်ထားသလဲ။ ဖြစ်ခဲ့လျှင်အမြန်ဆုံး မီးပြန် ပို့လွှတ်ဖို့ ဘယ်လိုစီစဉ်ထားသလဲဆိုသည့်အချက်နှင့် ပတ်သက်၍ ရှင်းလင်းတင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ယခင်နှစ်က System Breakdown ဖြစ်ခဲ့ရာတွင် တောမီးလောင်ခြင်း၊ လေပြင်းတိုက်ခြင်းနှင့် ဆောင်းခိုငှက် ကြီးများကဲ့သို့သော သဘာဝဘေးအန္တရာယ်ကြောင့် (၇)ကြိမ် ဖြစ်ပွားခဲ့တာဖြစ်ပါတယ်။ သက်တမ်းကြာ မြင့်သော လျှပ်စစ်ပစ္စည်းများချို့ယွင်းခြင်းများကြောင့် (၇)ကြိမ် ဖြစ်ပွားခဲ့တာဖြစ်ပါတယ်။ သဘာဝဘေး အန္တရာယ်များကြောင့် ဖြစ်ပွားလာမယ့် System Breakdown များ အတွက်လည်း ကျွန်တော်တို့ အမြန်ဆုံးပြုပြင်သွားနိုင်ရန် ကြိုတင်စီစဉ်ထားရှိပါတယ်။ သက်တမ်းကြာမြင့်နေပြီဖြစ်တဲ့ လျှပ်စစ်ပစ္စည်းများ ချို့ယွင်းခြင်းများအတွက်လည်း ပစ္စည်းများအစားထိုးလဲလှယ်ခြင်းများကို တစ်စိုက်မတ်မတ် ဆောင်ရွက် ထားရှိကာ အကယ်၍ System Breakdown ဖြစ်ခဲ့နိုင်တဲ့ကိစ္စဖြစ်ပေါ်ခဲ့ရင် အလိုအလျောက် ဝန်အား လျှော့ချနိုင်တဲ့စနစ်များကိုလည်း တပ်ဆင်ဆောင်ရွက်ထားတာ၊ ပြင်ဆင်ထားတာရှိပါတယ်။ ဓာတ်အား လိုင်းများ၊ ဓာတ်အားခွဲရုံများ မမျှော်လင့်ဘဲ ချို့ယွင်းခဲ့ပါက အများပြည်သူသို့ ်တစ်ပြေးညီ အသိ ပေးခြင်းနဲ့ အမြန်ဆုံးပြုပြင်ဆောင်ရွက်ခြင်းများအတွက် ကြိုတင်ဆောင်ရွက်ထားရှိမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၄)မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးသန်းစိုး၏ ဆွေးနွေးချက်အား ရှင်းလင်းတင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ရန်ကုန်လျှပ်စစ်ဓာတ်အားပေးရေး ကော်ပိုရေးရှင်း သည် နိုင်ငံတော်မှ ၁၀၀ ရာခိုင်နှုန်း ပိုင်ဆိုင်သည့် စီးပွားရေးအဖွဲ့ အစည်းတစ်ခုဖြစ်သဖြင့် ဘဏ္ဍာငွေ သုံးစွဲရာတွင် စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန၏ ဘဏ္ဍာငွေခွင့်ပြုချက်မူဘောင်နှင့် ဘဏ္ဍာရေး စည်းမျဉ်းစည်ကမ်းတို့အရသာ သုံးစွဲရတာဖြစ်ပါတယ်။ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားထုတ်စက် ဝယ်ယူတပ်ဆင်ခြင်း နှင့်ပတ်သက်ပြီး စာချုပ်ချုပ်ဆိုပြီးနောက် ၄၅ ရက်အတွင်း စက်တပ်ဆင်နိုင်မည်ဟုဆိုရာမှာ အဆိုပါ စက်ကို ရေလမ်းခရီးမှသယ်ဆောင်လာချိန်အတွင်း ကုန်းပေါ်တွင် စက်တပ်ဆင်မည့်နေရာ၌ လိုအပ်သော Infrastructure များကို ကြိုတင်စီစဉ်ဆောင်ရွက်ထားရှိမှာဖြစ်သည့်အတွက် လျှော့ချနိုင်ခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ယခုနှစ် နွေရာသီကာလအတွင်း ဓာတ်အားလိုအပ်ချက်ကို ဖြည့်ဆည်းနိုင်ရန်အတွက် ဒီဇယ်ဖြင့် မောင်းနှင်မည်ဖြစ်ပြီး နိုင်ငံပိုင်သဘာဝဓာတ်ငွေ့သုံးဓာတ်အားပေးစက်ရုံများ အဆင့်မြှင့်တင်ခြင်း၊ ပြုပြင် ထိန်းသိမ်းခြင်းလုပ်ငန်းများ အမြန်ဆောင်ရွက်သည့်ကာလ၌ အဆိုပါစက်များက ရပ်နားထားမှုကြောင့် ထွက်ရှိလာမည့် သဘာဝဓာတ်ငွေ့အား အသုံးပြုကာ ယခုတင်ပြထားသည့်စက်ကို အသုံးပြု၍ မောင်းနှင် သွားနိုင်မည်ဖြစ်သဖြင့် ဓာတ်အားထုတ်လုပ်မှု စရိတ်သက်သာစွာဖြင့် အများပြည်သူအတွက် အကျိုးရှိစွာ ထုတ်လုပ်နိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ ရန်ကုန်တိုင်းအစိုးရနှင့် ရန်ကုန်တိုင်းအစိုးရ၏ ကုမ္ပဏီဖြစ်သော Yangon Fund Co.,Ltd သည် စက်ဝယ်ယူရေး၊ စက်နှင့်ပတ်သက်သည့် ထိန်းသိမ်းစောင့်ရှောက်မည့် ဘဏ္ဍာရေးရာကိစ္စများအား တာဝန်ယူ ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ စက်မောင်းနှင်ခြင်းလုပ်ငန်းအား နည်းပညာအရ ကျွမ်းကျင်ပိုင်နိုင်မှု ရှိသည့် လျှပ်စစ်ဓာတ်အားထုတ်လုပ်ရေးလုပ်ငန်းက တာဝန်ယူဆောင်ရွက်ပေးရန် တင်ပြထားခြင်းဖြစ်ပြီး လျှပ်စစ်ဓာတ်အားဖြန့်ဖြူးရေးလုပ်ငန်းအား ၄င်း၏မိခင်တာဝန်ထမ်းဆောင်လျက်ရှိသည့် ရန်ကုန်လျှပ်စစ် ဓာတ်အားပေးရေးကော်ပိုရေးရှင်းက တာဝန်ယူဆောင်ရွက်သွားကြမည်ဖြစ်ကြောင်း တင်ပြထားတာ ဖြစ်ပါတယ်။ အမျိုးသားလျှပ်စစ်ဓာတ်အားရရှိရေးစီမံချက်(NEP)၏ ဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေမှ ယခုလုပ်ငန်းအား အသုံးပြုနိုင်ခြင်းရှိ မရှိဆိုသည့် ဆွေးနွေးချက်နှင့်ပတ်သက်၍ (NEP) ၏မူဘောင်မှာ ကျေးရွာများ လျှပ်စစ် ဓာတ်အားရရှိရေးအတွက် လိုအပ်သောဓာတ်အားလိုင်းနှင့် ထရန်စဖော်မာများ တည်ဆောက်ပေးရန် အတွက်သာ ကမ္ဘာ့ဘဏ်မှ ထုတ်ချေးသည့် လုပ်ငန်းဖြစ်ရာ ဓာတ်အားထုတ်လုပ်ရေးလုပ်ငန်းအတွက် သုံးစွဲ၍မရနိုင် ပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၂)မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးထွန်းထွန်းဦး ၏ ဆွေးနွေးချက်အား ရှင်းလင်းတင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ယခု ၂၅ မဂ္ဂါဝပ် ဓာတ်အားထုတ်စက်ကို လာမည့်နွေရာသီတွင် ဒီဇယ်ဆီအသုံးပြုမောင်းနှင်ရန်နှင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကြီးက ခေတ္တဆိုင်းငံ့ ထားမည်လို့ ဆုံးဖြတ်ထားသော မြောင်းတကာနဲ့ ကန်ကြီးထောင့်စက်ရုံတို့က ပိုထွက်လာမယ့် သဘာဝ ဓာတ်ငွေ့ကို အသုံးပြုကာ မောင်းနှင်နိုင်ရေးအကြံပြုထားတာဖြစ်ပါတယ်။ မြောင်းတကာနှင့် ကန်ကြီးထောင့် ဓာတ်မြေသြဇာစက်ရုံများက ထုတ်လုပ်ပေးတဲ့ ဓာတ်မြေသြဇာများဟာ မြန်မာပြည်သူအများစုဖြစ်သော တောင်သူလယ်သမားများအတွက် စိုက်ပျိုးရေးလုပ်ငန်းဆောင်ရွက်ရာမှာ အထောက်အကူပြုကြောင်း ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ မိမိတို့ဝန်ကြီးဌာနက တင်ပြကာ အဆိုပါစက်ရုံများအား ဆက်လက် လည်ပတ်ရန် တင်ပြထားပြီးဖြစ်ပါ၍ သဘာဝဓာတ်ငွေ့ကိုလည်း ဆက်လက်အသုံးပြုသွားမှာဖြစ်ကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဆိပ်ကြီးခနောင်တို မဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးတင်ထွန်းနိုင်၏ ဆွေးနွေး ချက်အား ရှင်းလင်းတင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ Yangon Fund Co.,Ltd မှာ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး အစိုးရအဖွဲ့၏ရှယ်ယာ ၁၀၀ ရာခိုင်နှုန်းဖြင့် ဖွဲ့စည်းထားတဲ့ ကုမ္ပဏီဖြစ်ပါတယ်။ လျှပ်စစ်ဓာတ်အား လိုအပ်ချက်ကို မဖြစ်ဖြစ်တဲ့နည်းနဲ့ ဖြည့်ဆည်းရာမှာ မြန်မာနိုင်ငံအတွင်းရှိ မြို့ကြီးများအတွင်းမှာ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားသုံးစွဲမှုကို ခြိုးခြံချွေတာသင့်ကြောင်းအကြံပြုချက်နှင့်စပ်လျဉ်း၍ လျှပ်စစ်ဓာတ်အား အမြောက်အမြားအသုံးပြုနေသော ဌာနများနှင့် လုပ်ငန်းအသီးသီးသို့ ကျွန်တော်တို့ ဝန်ကြီးဌာနကနေ ပြီးတော့ ကြိုတင်အသိပေး သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ မြို့သစ်မဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးသာအောင်၏ ဆွေးနွေးချက်အား ဆက်လက်ရှင်းလင်း တင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံ၏သဘာဝအရင်းအမြစ်များ၊ လက်ရှိအခြေအနေ၊ ရေရှည်လျှပ်စစ်ဓာတ်အား လိုအပ်ချက်တို့အတွက် သင့်တော်မှုရှိမည့် ရေအားဖြင့် လျှပ်စစ်ဓာတ်အားထုတ်လုပ်ခြင်း၊ ကျောက်မီးသွေးဖြင့် လျှပ်စစ်ဓာတ်အားထုတ်လုပ်ခြင်း၊ သဘာဝဓာတ်ငွေ့ဖြင့် လျှပ်စစ်ဓာတ်အားထုတ်လုပ်ခြင်း၊ နေရောင်ခြည်ဖြင့် လျှပ်စစ်ဓာတ်အားထုတ်လုပ်ခြင်း စတဲ့နည်းလမ်းပေါင်းစုံဖြင့် ဓာတ်အားထုတ်လုပ်ရာမှာ သင့်တော်မှုရှိမည့် Generation Mix နှင့် တည်ဆောက်သင့်သော နေရာများအား ရွေးချယ်သတ်မှတ်လျက် ကာလတို၊ ကာလရှည်စီမံချက်များ ရေးဆွဲဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ ရှမ်းပြည်နယ်မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၁၁)မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးကျော်နီနိုင်၏ ဆွေးနွေးချက်အား ရှင်းလင်းတင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်ကြီးအနေနဲ့ လျှပ်စစ်ဓာတ်အား လတ်တလောလိုအပ်ချက်ကို စက်ဝယ်ယူဖြည့်ဆည်းဆောင်ရွက်မည့်အစား အခြားနိုင်ငံများမှ လျှပ်စစ် ဓာတ်အားထုတ်စက်များ ငှားရမ်းဆောင်ရွက်မှုကို လေ့လာဆောင်ရွက်သင့်ကြောင်း အကြံပြုခဲ့ပါတယ်။ ဓာတ်အားပေးစက်အား ဝယ်ယူ၍ လျှပ်စစ်ဓာတ်အား ထုတ်လုပ်အသုံးပြုခြင်းနှင့် ငှားရမ်းအသုံးပြုခြင်း နည်းလမ်းများမှာ နည်းလမ်းတိုင်းတွင် အားသာချက်၊ အားနည်းချက်များ အသီးသီးရှိကြပါတယ်။ လတ်တလောအနေအထားအရ ယခုတင်ပြပါ ဓာတ်အားထုတ်စက် ဝယ်ယူအသုံးပြုခြင်း နည်းလမ်းကို ဆောင်ရွက်ရန်လျာထားခဲ့ခြင်းဖြစ်ပြီး နိုင်ငံ၏ဘဏ္ဍာရေးအခြေအနေနှင့် လုပ်ငန်းစဉ်များအရ ကာလတို စီမံချက်တစ်ခုအနေဖြင့် ထည့်သွင်းစဉ်းစား ဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ် ပါသည်။ မွန်ပြည်နယ်မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၈)မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးမျိုးဝင်း၏ ဆွေးနွေးချက်အား ဆက်လက်ရှင်းလင်း တင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ယခုတင်ပြပါ ဓာတ်အားထုတ်စက်ကို ဝယ်ယူရေး ဆောင်ရွက်ရာတွင် ပစ္စည်းမှန်၊ ဈေးမှန်ရရှိရေးနှင့် စက်အသစ်ဖြစ်ရေးအတွက် အဆိုပါ ဓာတ်အားထုတ် စက်ကို မူရင်းထုတ်လုပ်သူ ကုမ္ပဏီထံမှ တိုက်ရိုက်ဆက်သွယ် ညှိနှိုင်းဝယ်ယူသွားမှာ ဖြစ်ပြီး ရေရှည်အတွက် ဓာတ်ငွေ့သုံးစွဲပြီး ဓာတ်အားထုတ်လုပ်ကာ တစ်နိုင်ငံလုံးရှိ မဟာဓာတ်အားလိုင်း စနစ်ရောက်ရှိသည့် နေရာတိုင်း၊ မြို့ရွာတိုင်းမှ သုံးစွဲခွင့်ရရှိမှာဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါသည်။ စမ်းချောင်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးဘိုဘိုဦး၏ ဆွေးနွေးချက်အား ရှင်းလင်းတင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ Yangon Fund Co.,ltd သည် ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီးအစိုးရ အဖွဲ့၏လုပ်ငန်းစီမံကိန်းများ Project Financing အတွက် ဘဏ္ဍာရေး စည်းမျဉ်း၊ စည်းကမ်းများနှင့် အညီဖွဲ့စည်းထားတာဖြစ်ပါတယ်။ လိုအပ်သော ငွေကြေးရှာဖွေခြင်းနှင့် ကျခံသုံးစွဲခြင်းများ၊ ချေးငွေ ရယူခြင်းနှင့် ပြန်လည်ပေးဆပ်ခြင်းစသည့် ငွေပေးငွေယူကိစ္စများအား တိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့ ကိုယ်စားဆောင်ရွက်မည့်ကုမ္ပဏီဖြစ်ပါသည်။ Special Purpose Vehicle ခေါ် အလယ်အလတ် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုကုမ္ပဏီဖြစ်ပါတယ်။ ၁၉၅၀ ခုနှစ်၊ အထူးကုမ္ပဏီအက်ဥပဒေအရ ဖွဲ့စည်းထားသော အစိုးရ အစုရှယ်ယာ ၁၀၀ ရာခိုင်နှုန်းပါဝင်သည့် ကုမ္ပဏီဖြစ်ပါသည်။ ထိုသို့ဆောင်ရွက်ခြင်းဖြင့် ပစ္စည်းများ ဝယ်ယူရာတွင် ကြားပွဲစားကုမ္ပဏီများကို အကျိုးဆောင်ခပေး၍ ငှားရမ်းရခြင်းမဖြစ်စေရန်အတွက် ရည်ရွယ်ဖွဲ့စည်းထားခြင်းဖြစ်ပါသည်။ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားထုတ်လုပ်ခြင်း၊ သယ်ပို့ခြင်း၊ ဖြန့်ဖြူးခြင်း အပိုင်းအားလုံးကို ကော်ပိုရေးရှင်းပုံစံဖြင့် ပုဂ္ဂလိကအပိုင်းကို အားပြုပြီး ဈေးကွက်စီးပွားရေးစနစ်ကို အထောက်အပံ့ဖြစ်စေရန် စီမံဆောင်ရွက်သင့်ကြောင်း အကြံပြုခြင်းနှင့်ပတ်သက်၍ မူဝါဒပိုင်းဆိုင်ရာ ကိစ္စရပ်များကို သုံးသပ်ဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ပါကြောင်းနှင့် နွေရာသီ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားအခက်အခဲကို အမြန်ဆုံးဖြေရှင်းပေးနိုင်မည့် နည်းလမ်းတစ်ခုအဖြစ် အထောက်အကူပြုနိုင်ပါရန်အတွက် သီးသန့်ရန်ပုံငွေမှ ကျပ် ၃၀ ဘီလီယံသုံးစွဲခွင့်အား ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်မှ အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် ရှင်းလင်းတင်ပြ အပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ ကျေးဇူးတင်ရှိပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဆက်လက်ပြီး စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနမှ ရှင်းလင်းရန်ရှိက ရှင်းလင်းဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ဖိတ်ကြားထားသော ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာအပေါင်းနဲ့ ပြည့်စုံကြပါစေရန် ဆုတောင်းမေတ္တာ ပို့သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနမှ ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးမောင်မောင်ဝင်းဖြစ်ပါတယ်။ အန်ကယ်တိင်းဒေသကြီးအတင်း တသီသပ်စစ်ဓာတ်အားလိုအပ်ချက်ကိုယ်ဆည်းပေးရေးအတက် ဒီဇယ်နဲ့သဘာဝဓာတ်ငွေ့လောင်စာနှစ်မျိုး အသုံးပြုနိုင်သော Trailer အသုံးပြု အလွယ်တကူ ရွှေ့ပြောင်း နိုင်သော ၂၅ မဂ္ဂါဝပ်ခန့်အထိ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားထုတ်လုပ်ပေးနိုင်သော ဓာတ်အားထုတ်စက်ဝယ်ယူရန် ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စုရဲ့ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာဥပဒေပါ သီးသန့်ရန်ပုံငွေမှ ကျပ် ၃၀ ဘီလီယံ ကျခံသုံးစွဲခွင့်ပြုရန်ကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်း၍ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများ၏ ဆွေးနွေးမှုများအနက် ရန်ကုန် တိုင်းဒေသကြီး၊ မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၄)မှ ဦးသန်းစိုး (ဘောဂဗေဒ)၏ ဆွေးနွေးချက်များအပေါ် ပြန်လည် ရှင်းလင်းဆွေးနွေးတင်ပြလိုပါတယ်။ ဘတ်ဂျက် Allocation နဲ့ပတ်သက်ပြီး ရန်ကုန်မြို့တော် လျှပ်စစ်ဓာတ်အားပေးကော်ပိုရေးရှင်း အနေဖြင့် အမြတ်ရရှိသည်မှာ မှန်ကန်သော်လည်း အသုံးစရိတ် သုံးစွဲနိုင်ရန်မှာ ဘတ်ဂျက်အတွင်းလျာထား မှသာ သုံးစွဲနိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီမီးစက်နဲ့ပတ်သက်ပြီး လျှပ်စစ်နဲ့ စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ဘတ်ဂျက်မှ လည်းကောင်း၊ ရန်ကုန်မြို့တော်လျှပ်စစ်ဓာတ်အားပေးရေးကော်ပိုရေးရှင်းရဲ့ ဘတ်ဂျက်မှလည်းကောင်း ပါဝင် ခဲ့ခြင်းမရှိပါ။ သို့ဖြစ်ပါ၍ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့က သီးသန့်ရန်ပုံငွေမှ တင်ပြတောင်းခံ လာခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ သီးသန့်ရန်ပုံငွေမှ ကျခံသုံးစွဲတဲ့ သဘောသဘာဝများကို ဖောင်းပြင်-ပင်လည်ဘူးလမ်း အထူးပြင်ဆင်ခြင်းအတွက်တောင်းခံတဲ့ သီးသန့်ရန်ပုံငွေကိစ္စမှာ ကျွန်တော် ရှင်းလင်းတင်ပြခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ထပ်မံရှင်းလင်း တင်ပြခြင်းမပြုတော့ပါဘူး။ ရန်ကုန်တိုင်းအစိုးရအဖွဲ့အနေနဲ့ ဒီအသုံးစရိတ်ကို တာဝန်ခံ သုံးစွဲရမှာဖြစ်ပြီးတော့ ပြည်သူ့ဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေနဲ့ ဝယ်ယူတဲ့ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားထုတ်လုပ်တဲ့စက်ကိုလည်းပဲ စဉ်ဆက်မပြတ် တာဝန်ယူထိန်းသိမ်းလည်ပတ် ဆောင်ရွက်သွားရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါကိစ္စရပ်ဟာ လုပ်ငန်းလိုအပ်ချက်အရ မဖြစ်မနေသုံးစွဲသင့်တဲ့ အထူးကိစ္စရပ်မှာ အကျုံး ဝင်တဲ့ ကိစ္စဖြစ်ပါသဖြင့် ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စုရဲ့ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေကို ပြင်ဆင်တဲ့ ဥပဒေပုဒ်မ ၄(က)နဲ့အညီ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့၏ ထောက်ခံချက်အရ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်ရရှိနိုင်ရန် တင်ပြရခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့ကိုယ်စား လျှပ်စစ်နဲ့ စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာနကလည်း ပြန်လည်ရှင်းလင်း တင်ပြပြီးဖြစ်ပါသဖြင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်မှ အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အထက်ပါကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်းကို စက်ခလုတ် အသုံးပြု၍ ဆန္ဒပြုတဲ့နည်းလမ်းနဲ့ ဆောင်ရွက်ပါ့မယ်။ ထောက်ခံ ဆန္ဒမဲများရင် သဘောတူအတည်ပြုပြီး ကန့်ကွက်ဆန္ဒမဲများရင် သဘောမတူကြောင်း ကြေညာမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">ထောက်ခံမဲ (၅၄၃)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ(၁၆)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၃)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီးအတွင်း နွေရာသီ လျှပ်စစ်ဓာတ်အား လိုအပ်ချက်ကို ဖြည့်ဆည်းပေးနိုင်ရေးအတွက် ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေပါ သီးသန့်ရန်ပုံငွေမှ ကျပ် ၃၀ ဘီလီယံခွဲဝေသုံးစွဲမည့်ကိစ္စရပ်ကို လွှတ်တော်က သဘောတူအတည်ပြု ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</motion>
<motion>
<title>နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားသော လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာနအတွက် ရှမ်းပြည်နယ် (တောင်ပိုင်း)ရှိ ကျေးရွာ၁၆ ရွာသို့ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားပေးနိုင်ရေးဆောင်ရွက်ရန် ဂျာမနီနိုင်ငံ KfW Development Bank ထံမှ ယူရို၂၃.၈၈၃သန်း ချေးယူရန်ကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ သက်ဆိုင်ရာပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များက ပြန်လည်ရှင်းလင်းဆွေးနွေးခြင်းနှင့် လွှတ်တော်၏ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၇) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာနအတွက် ရှမ်းပြည်နယ်(တောင်ပိုင်း)ရှိ ကျေးရွာ ၄၁၆ ရွာသို့ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားပေး နိုင်ရေးဆောင်ရွက်ရန် ဂျာမနီနိုင်ငံ KfW Development Bank ထံမှ ယူရို ၂၃.၈၈၃ သန်း ချေးယူရန် ကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ဆွေးနွေးခြင်းကို မနေ့က ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် အစည်းအဝေးမှာ ဆောင်ရွက်ခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ယခု လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ဆွေးနွေးချက်များအပေါ် ဦးစွာ လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင် ဝန်ကြီးဌာန ရှင်းလင်းဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="17">ဒေါက်တာထွန်းနိုင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး၊ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ဝင်များ၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံး မင်္ဂလာအပေါင်းနှင့် ပြည့်စုံပါစေလို့ ဦးစွာ နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာနမှ ဒုတိယဝန်ကြီး ဒေါက်တာထွန်းနိုင် ဖြစ်ပါတယ်။ လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် ၂၀၃၀ ခုနှစ်တွင် မြန်မာတစ်နိုင်ငံလုံး လျှပ်စစ်ဓာတ်အား ရရှိနိုင်ရေးအတွက် National Electrification Project(NEP)အား ကမ္ဘာ့ဘဏ်ချေးငွေဖြင့် အ ကောင် အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ တစ်မျိုးသားလုံး လျှပ်စစ်ဓာတ်အားရရှိရေး စီမံချက်အား အကောင် အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ရာမှာ အဆိုပါစီမံချက်အား အထောက်အပံ့ဖြစ်စေရန်အတွက် ဆောင်ရွက်ရမည့် လုပ်ငန်းများ၊ လိုအပ်သော ထပ်မံဆောင်ရွက်ရမည့်လုပ်ငန်းများအား ADB ချေးငွေဖြင့်လည်းကောင်း JICA ချေးငွေများဖြင့်လည်းကောင်း ရယူဆောင်ရွက်ကာ လက်ရှိလျှပ်စစ်ဓာတ်အား ဖြန့်ဖြူးရေးအပိုင်း အတွက် ရယူဆောင်ရွက်လျက်ရှိတဲ့ ချေးငွေစီမံကိန်း ၅ ခု ရှိပါတယ်။ Power Point ဖြင့် ရှင်းလင်းတင်ပြ ခွင့်ပြုပါခင်ဗျာ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများ သိရှိထားတဲ့ National Electrification Plan ကမ္ဘာ့ဘဏ်၏ ချေးငွေမှာ အဆိုပါချေးငွေတစ်ရပ်တည်းဖြင့် မြန်မာတစ်နိုင်ငံလုံးရှိ ကျေးရွာအားလုံး ၂၀၃၀ ခုနှစ်တွင် လျှပ်စစ်ဓာတ်အားရရှိရန်အတွက် လုံလောက်သော ဘဏ္ဍာငွေကြေးမဟုတ်ပါကြောင်း ကနဦး ရှင်းလင်း တင်ပြလိုပါတယ်။ လက်ရှိဇယားမှာပါရှိတဲ့ အမှတ်စဉ် (၁)တွင် တင်ပြထားသည့်လုပ်ငန်းမှာ NEP Plan အနေဖြင့် ကမ္ဘာ့ဘဏ်မှ ချေးငွေပေးသည့်အပြင် JICA ချေးငွေဖြင့် ကချင်၊ ကယား၊ ကရင်၊ မွန်၊ ရခိုင်၊ ရှမ်း၊ မကွေး၊ စစ်ကိုင်း၊ တနင်္သာရီ၊ ဧရာဝတီ၊ ပဲခူး၊ မန္တလေး၊ တိုင်းနဲ့ ပြည်နယ် ၁၂ ခုတွင် ထပ်မံ ဓာတ်အားရရှိရန်အတွက် ဆောင်ရွက်သွားမယ့် NEP Plan အောက်နှင့် ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်နေသည့် စီမံကိန်းတစ်ခု ဖြစ်ပါတယ်။ အလားတူ ဒုတိယအမှတ်စဉ်မှာတင်ပြထားသည့်ချေးငွေမှာ ADE ချေးငွေဖြင့် မန္တလေး၊ စစ်ကိုင်း၊ မကွေးတို့တွင် ဆောင်ရွက်သွားမယ့်လုပ်ငန်းကို တင်ပြထားတာဖြစ်ပါတယ်။ အမှတ်စဉ်(၃)တွင် လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ကြီး အများစုသိရှိထားသည့် NEP Plan ဟုဖော်ပြထားသော World Bank ၏ အမေရိကန် ဒေါ်လာသန်း ၃၁၀ ချေးငွေဖြင့် ဆောင်ရွက်နေသည့် ကချင်၊ ကယား၊ ကရင်၊ ချင်း၊ မွန်၊ ရခိုင်၊ ရှမ်း၊ စစ်ကိုင်း၊ မကွေး၊ ပဲခူး၊ နေပြည်တော်၊ ဧရာဝတီ၊ တနင်္သာရီဒေသများအတွက် ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါ လုပ်ငန်းစဉ်အမှတ်စဉ်(၄)တွင် တင်ပြထားသည့် JICA ချေးငွေဖြင့် အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၆၅ သန်းကျော်ဖြင့် ဆောင်ရွက်မည့် ကချင်၊ ကရင်၊ ချင်း၊ မွန်၊ ရခိုင်၊ ရှမ်း စသည့်ပြည်နယ်များပါဝင်ပြီး အမှတ်စဉ် (၅)တွင် JICA ချေးငွေဖြင့် ဗန်းမော်၊ လွိုင်ကော်၊ မော်လမြိုင်၊ တောင်ကြီး၊ ပဲခူး၊ ပြည်၊ မကွေး စသည့်မြို့များတွင် ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါလုပ်ငန်းများအားလုံး၏ စုစုပေါင်းချေးငွေမှာ ဇယား၏ အောက်ဆုံး တွင်ဖော်ပြထားသော အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၅၂၉ သန်းကျော်သာ ရှိပါသေးကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ယခုထပ်မံအဆိုပြုသော ရှမ်းပြည်နယ်(တောင်ပိုင်း)ရှိ ကျေးရွာ ၄၁၆ ရွာ လျှပ်စစ်ဓာတ်အား ရရှိရေး Rural Electrification Program II စီမံကိန်းအတွက် ဂျာမနီနိုင်ငံ၊ KfW ဘဏ်၏ ချေးငွေနှင့် အထောက်အပံ့ ယူရို ၃၀.၄၁၈ သန်း ပါဝင်ပါက စုစုပေါင်း ယခင်တင်ပြထားသည့် ချေးငွေနှင့် ထပ်မံ ပေါင်းလိုက်လျှင် စုစုပေါင်းယခင်ချေးငွေ ၅ ခု KfW ချေးငွေ စုစုပေါင်းနှင့် အားလုံးပေါင်းပါမှ အမေရိကန် ဒေါ်လာ ၀.၅၆၃ ဘီလီယံသာရှိမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ၂၀၃၀ ခုနှစ်အထိ တစ်နိုင်ငံလုံးရှိ ကျေးရွာအားလုံး လျှပ်စစ်ဓာတ် အားရရှိရန် အတွက် ထပ်မံလိုအပ်မယ့် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုမှာ နောက်ထပ်အမေရိကန် ဒေါ်လာ ၄.၈၃ရ ဘီလီယံဖြစ်ကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ထပ်မံရင်းနှီးမြှုပ်နှံရန် လိုအပ်နေမှုအတွက် ပြည်ထောင်စု၏ ရန်ပုံငွေဖြင့်လည်းကောင်း၊ တိုင်းဒေသကြီးနှင့် ပြည်နယ်အစိုးရ ရန်ပုံငွေများဖြင့်လည်းကောင်း လျှပ်စစ်ဓာတ်အားရရှိရေးကို နှစ်စဉ် နှစ်စဉ် အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်နေမှာဖြစ်တဲ့အပြင် လိုအပ်ချက်များ အထူးများပြားနေသည့် အတွက် နိုင်ငံတကာအထောက်အပံ့ အကူအညီ၊ ချေးငွေများ ရရှိလာရန် အတွက် ဆက်လက်ဆွေးနွေး ညှိနှိုင်းဆောင်ရွက်သွားရန် လိုအပ်လျက်ရှိပါတယ်။ ယခုအဆိုပြု သည့် ဂျာမနီနိုင်ငံ KfW ဘဏ်၏ အထောက်အပံ့နှင့်ချေးငွေမှာ ရှမ်းပြည်နယ် (တောင်ပိုင်း)ရှိ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားမရရှိသေးသော ကျေးရွာများအတွက် ဒေသအပိုင်းအလိုက် သတ်မှတ် အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်သွားမယ့် စီမံကိန်းဖြစ်ပြီး တောင်ကြီးခရိုင်၊ လွိုင်လင်ခရိုင်၊ လင်းခေး ခရိုင် မြို့နယ်အတွင်းရှိ မြို့နယ် ၂၀ အတွင်းရှိ ကျေးရွာပေါင်း ၄၁၆ ရွာ၊ အိမ်ထောင်စုပေါင်း ၃၂၆၇၄ စုနှင့် ခန့်မှန်းလူဦးရေ ၁၄၃၂၃၉ ဦးအား အကျိုးပြုနိုင်မယ့် စီမံကိန်းဖြစ်တယ်လို့ ကျွန်တော်တို့ ပြုစုထားရှိတာ ဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းအကျိုးခံစားခွင့်ရရှိမည့် လူဦးရေအလိုက် တွက်ချက်တဲ့အခါမှာ လူတစ်ဦးချင်းစီ အတွက် ကျပ် ၂၈၂.၅၉၆ ကျသင့်မည်ဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတကာနှစ်ရှည်ချေးငွေရယူကာ လျှပ်စစ်ဓာတ်အား ရရှိအောင် အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ခြင်းအားဖြင့် လူမှုရေး၊ စီးပွားရေး၊ ပညာရေး ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှု များကို နှစ်ကာလကြာရှည်စွာ စောင့်ဆိုင်းနေရန်မလိုဘဲ ဆောလျင်စွာ အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက် သွားမှာဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ဖွံ့ဖြိုးမှုအသီးအပွင့်များကို ဒေသများက အမြန်ဆုံးရရှိ ခံစားသွားနိုင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် နိုင်ငံတကာနှစ်ရှည်ချေးငွေများကို ရယူရာမှာ နိုင်ငံတကာ ငွေကြေးအဖွဲ့အစည်းများ၏ သတ်မှတ်ချက်၊ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများနှင့် စည်းကမ်းချက်များ လိုက်နာ ဆောင်ရွက်ရတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ချေးငွေကိုသုံးစွဲရာမှာလည်း စီမံကိန်းအကောင်အထည်ဖော်ရာမှာ နိုင်ငံတကာနှင့် ပြည်တွင်းရှိ အကြံပေးပုဂ္ဂိုလ်များကို ခေါ်ယူသွားမှာဖြစ်ပြီး ၎င်းတို့က နိုင်ငံတကာစံချိန်စံညွှန်းများနှင့်အညီ အဆိုပါဒေသအတွက် အကျိုးရှိမည့် ကိန်းညွှန်း (Effective Indicator)များကို ဆောင်ရွက်နိုင်ရန်နှင့် Social နှင့် Environmental ထိခိုက်မှု ရှိ မရှိ လေ့လာနိုင်ရန်အတွက် Terms of Reference မှာ ထည့်သွင်းရေးဆွဲကာ အကျိုးရရှိမည့် ကိန်းညွှန်းများကိုလည်း သုတေသနပြုလုပ်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ချေးငွေသဘောတူစာချုပ် ချုပ်ဆိုပေးအပ်ပြီး စီမံကိန်းအကောင်အထည်ဖော်စဉ် ကာလတစ်လျှောက်လုံး မှာလည်း Consultant များက Third Party အဖြစ် စောင့်ကြည့်အကြံပြုမှုများကို စဉ်ဆက်မပြတ် ဆောင်ရွက်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ သဘောတူစာချုပ် လက်မှတ်ရေးထိုးပြီးပါက အကောင်အထည်ဖော်မှုအတွက် ပစ္စည်းများ ဝယ်ယူရေး (Procurement)အပိုင်း၊ တည်ဆောက်ရေး(Construction)အပိုင်းများအတွက် စံချိန်စံညွှန်း၊ Design၊ အကောင်အထည်ဖော်ရမယ့်ကာလ (Implementation Schedule)၊ ပစ္စည်းပေးသွင်းရမယ့် ကာလ (Delivery Schedule) စတဲ့ အသေးစိတ်အချက်အလက်များကို သက်ဆိုင်ရာ ချေးငွေပေးအပ်တဲ့ အဖွဲ့အစည်း၏ Consultant ဖြင့် Expert များနှင့် ညှိနှိုင်းအတည်ပြုပြီးမှ နိုင်ငံတကာစံနှုန်းများအတိုင်း တင်ဒါပြင်ဆင်ခေါ်ဆိုဆောင်ရွက်ရတာ ဖြစ်ပါတယ်။ တင်ဒါအကဲဖြတ်မှု၊ စိစစ်မှုအပိုင်းမှာလည်း သက်ဆိုင်ရာ ငွေကြေးအဖွဲ့အစည်း၏ နိုင်ငံတကာ တင်ဒါစည်းမျဉ်းစည်ကမ်းနှင့်အညီ အတည်ပြုချက် ရယူဆောင်ရွက် ရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာတစ်နိုင်ငံလုံးမှာ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားရရှိရန်အတွက် လျှပ်စစ်ဓာတ်အားဖြန့်ဖြူးရေး အပိုင်းအား စီမံကိန်းများ အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်နေသည့်နည်းတူ ဓာတ်အားထုတ်လုပ်မှုအပိုင်းမှာလည်း လုံလောက်သော လျှပ်စစ်ဓာတ်အားထုတ်လုပ်နိုင်ရေးအတွက် ADB အကူအညီဖြင့် Energy Master Plan 3): 69:3goos:(8: JICA sampaa.cod: Myanmar Electricity Master Plan 3: ရေးဆွဲထားတာဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါ Master Plan များအရ မြန်မာတစ်နိုင်ငံလုံး လျှပ်စစ်ဓာတ်အား လုံလောက်စွာ ထုတ်လုပ်နိုင်ရေးအတွက် ရနိုင်သမျှသော ရေအား၊ လေအား၊ နေအား၊ အပူစွမ်းအင်နှင့် အခြားစွမ်းအင်အရင်းအမြစ်များ အသုံးပြုကာ Generation Mixed နည်းလမ်းဖြင့် လျှပ်စစ်ဓာတ်အား ထုတ်လုပ်ပေးနိုင်ရန် စီမံလျက်ရှိပါတယ်။ လက်ရှိဓာတ်အားခ နှုန်းထားများမှာလည်း ထုတ်လုပ်မှု ကုန်ကျ စရိတ်ထက်များစွာလျော့နည်းပြီး အရှုံးခံဖြန့်ဖြူးနေရခြင်းအတွက် လျှပ်စစ်ဓာတ်အားထုတ်လုပ်ခြင်းနှင့် ဖြန့်ဖြူးမှုအပိုင်းတွင် အခြေခံအဆောက်အဦများ ထပ်မံရင်းနှီးမြှုပ်နှံရန် အခက်အခဲရှိနေတာဖြစ်ပါတယ်။ လျှပ်စစ်ဓာတ်အား ထုတ်လုပ်မှုအပိုင်းနှင့် ဖြန့်ဖြူးမှုအပိုင်းအား နိုင်ငံတကာ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုအတွက် ဖိတ်ခေါ်ရန် လိုအပ်လျက်ရှိပြီး ထိုသို့ဖိတ်ခေါ်ရာမှာ အဟန့်အတားတစ်ခုဖြစ်နေသည့် မြန်မာနိုင်ငံ၏ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားခ နှုန်းထားများကို ဓာတ်အားသုံးစွဲသူ ပြည်သူများနှင့် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံသူများအားလုံး လိုက်လျောညီထွေဖြစ်စေမည့် နှုန်းထားတစ်ခုသို့ ပြောင်းလဲသတ်မှတ်နိုင်ရန်အတွက် ကမ္ဘာ့ဘဏ်နှင့် Tariff Policy eso son:aq:003: Policy 307: 69:3939:208333:00 (poulos oli လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် အမျိုးသားလျှပ်စစ် ဓာတ်အားရရှိရေးစီမံချက်ကို အကောင်အထည် ဖော်ဆောင်ရွက်ရာမှာ ယခု KfW ဘဏ်၏ ချေးငွေသည် အမျိုးသားလျှပ်စစ် ဓာတ်အား ရရှိရေးစီမံချက်၏ အထောက်အပံ့ချေးငွေတစ်စိတ်တစ်ပိုင်း ဖြစ်တဲ့အတွက် ရှမ်းပြည်နယ်(တောင်ပိုင်း)ရှိ ကျေးလက်နှင့်ပြည်သူများ လျှပ်စစ်ဓာတ်အား ဆောလျင်စွာ ရရှိနိုင်သည့် အကျိုးကျေးဇူးများရရှိခြင်း၊ လူမှု စီးပွားဘဝဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်လာနိုင်ဖို့အတွက် အကျိုးရှိသော ချေးငွေဖြစ်ပါသဖြင့် ခွင့်ပြုပေးနိုင်ပါရန်နှင့် ချေးငွေနှင့် အကောင်အထည်ဖော်ရာမှာ နိုင်ငံတကာ စံချိန်စံညွှန်း၊ တင်ဒါစည်းမျဉ်းစည်းကမ်းများအတိုင်း လိုက်နာဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပြီး ဝန်ကြီးဌာနက ဘဏ္ဍာငွေ အလေအလွင့်မရှိရန်အတွက် အလေးထား ကွပ်ကဲဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြရင်း အဆိုပါချေးငွေအား အတည်ပြုပေးနိုင် ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ ကျေးဇူးတင်ရှိပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဆက်လက်ပြီး စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက ရှင်းလင်းရန်ရှိက ရှင်းလင်းဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစား အပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများခင်ဗျား။ ဂျာမနီနိုင်ငံဖွံ့ဖြိုးမှုဘဏ် KfW ထံမှ ရှမ်းပြည်နယ်(တောင်ပိုင်း)ရှိ ကျေးရွာ ၄၁၆ ရွာသို့ ဓာတ်အားစနစ်မှ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားပေးနိုင်ရေးအတွက် ကျေးလက်ဒေသ လျှပ်စစ်ဓာတ်အား ရရှိရေး အစီအစဉ် Rural Electrification Program ချေးငွေယူရို ၂၃.၈၈၃ သန်း ရယူနိုင်ရေး ကိစ္စနှင့် စပ်လျဉ်း၍ ၁၆-၃-၂၀၁ရ ရက်နေ့တွင် ကျင်းပသော ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် စတုတ္ထပုံမှန် အစည်းအဝေး (၁၆)ရက်မြောက်နေ့မှာ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီး (၁၀)ဦးတို့က ထောက်ခံ ဆွေးနွေးခဲ့ကြပြီး လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာနကလည်း ပြန်လည်ရှင်းလင်း တင်ပြပြီးဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါ ချေးငွေဟာ အတိုးနှုန်းသက်သာတဲ့ နှစ်ရှည်ချေးငွေဖြစ်ပြီး ကျေးလက်ဒေသဖွံ့ဖြိုးရေး၊ အလုပ်အကိုင် အခွင့်အလမ်း တိုးတက်များပြားရေး၊ ကျေးလက်ဒေသ ပညာရေး၊ ကျန်းမာရေး၊ ဆင်းရဲမှုလျှော့ချရေး၊ သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေး စသည်ဖြင့် အဖက်ဖက်က အကျိုးပြုနိုင်သည့် ချေးငွေစီမံကိန်း ဖြစ်ပါသဖြင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က သုံးသပ်အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အထက်ပါချေးယူငွေနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်းကို စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒပြုတဲ့နည်းလမ်းနဲ့ ဆောင်ရွက် ပါ့မယ်။ ထောက်ခံဆန္ဒမဲများရင် သဘောတူအတည်ပြုပြီး ကန့်ကွက်ဆန္ဒမဲများရင် သဘောမတူကြောင်း ကြေညာမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များက စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">ထောက်ခံမဲ (၅၆၂)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ မရှိ၊ ကြားနေမဲ မရှိ ဖြစ်ပါတယ်။ ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာနအတွက် ရှမ်းပြည်နယ် (တောင်ပိုင်း) ရှိ ကျေးရွာ ၄၁၆ ရွာသို့ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားပေးနိုင်ရေး ဆောင်ရွက်နိုင်ရန် ဂျာမနီနိုင်ငံ KfW Development Bank ထံမှ ယူရို၂၃.၈၈၃သန်း ချေးယူရန်ကိစ္စကို လွှတ်တော်က သဘောတူအတည်ပြုကြောင်း ကြေညာ</speech>
</motion>
<motion>
<title>နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားသော ကမ္ဘာ့ဘဏ်၏ ချေးငွေအစီအစဉ်အောက်မှ Development Policy Operation (DPO) ချေးငွေအမေရိကန်ဒေါ်လာ သန်း ၂၀၀ ချေးယူရန်ကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ သက်ဆိုင်ရာပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်က ပြန်လည်ရှင်းလင်းဆွေးနွေးခြင်းနှင့် လွှတ်တော်၏ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်း၊</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၈) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနအတွက် ကမ္ဘာ့ဘဏ်၏ ချေးငွေအစီအစဉ်အောက်မှ Development Policy Operation(DPO) ချေးငွေအမေရိကန်ဒေါ်လာ သန်း ၂၀၀ ချေးယူရန်ကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ဆွေးနွေးခြင်းကို မနေ့က ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးမှာ ဆောင်ရွက်ခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ယခု လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ဆွေးနွေးချက်များအပေါ် စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီး ဌာန ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစား အပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများ၊ ဖိတ်ကြားထားသော ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များ၊ ဧည့်သည်တော် များအားလုံး မင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော်ကတော့ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးမောင်မောင်ဝင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ ကမ္ဘာ့ဘဏ်ရဲ့ ချေးငွေအစီအစဉ်အောက်က ဖွံ့ဖြိုးမှုမူဝါဒချေးငွေ Development Policy Operation (DPO) ချေးငွေနဲ့ပတ်သက်ပြီး လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီး ဦးသန်းစိုး (ဘောဂဗေဒ)၏ ဆွေးနွေးခြင်းများအပေါ်မှာ ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးတင်ပြမှာဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ လိုအပ်တဲ့နေရာများမှာ Power Point အသုံးပြုခွင့်ပြုပါရန်နဲ့ အင်္ဂလိပ်စာ အသုံးအနှုန်း အသုံးပြုခွင့်ပြုပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ပထမအချက်အဖြစ်နဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးက စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက ရယူထားတဲ့ချေးငွေများကို ဖော်ပြပြီးတော့ ထုတ်လုပ်မှုကို အားမပေးတဲ့ ချေးငွေ များဖြစ်နေကြောင်း၊ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန ဘတ်ဂျက်ဟာ စုစုပေါင်းအသုံးစရိတ်ရဲ့ ၂၀ ရာခိုင်နှုန်း ရှိကြောင်း၊ အသုံးစရိတ်များသော်လည်းပဲ ချေးငွေထပ်ယူနေတာကိုတွေ့ရကြောင်း ထောက်ပြထားခြင်း goulosušilni nal$cos 33co galer: 8 polscąj:68 (Development Policy Operation-DPO) ချေးငွေ)နှင့်ပတ်သက်ပြီးတော့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကို ရှင်းလင်းတင်ပြခဲ့စဉ်က ချေးငွေယူရတဲ့ ရည်ရွယ်ချက်၊ ချေးငွေရဲ့ သဘောသဘာဝ၊ ချေးငွေရဲ့ အကျိုးကျေးဇူး စသည်တို့ကို ပြည့်ပြည့်စုံစုံ ရှင်းလင်း တင်ပြခဲ့ပါတယ်။ ဒီချေးငွေဟာ Project ချေးငွေမဟုတ်ပါဘူး။ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန သုံးစွဲရန် အတွက် ရယူခြင်းလည်းမဟုတ်ပါဘူး။ နိုင်ငံတော်ကိုယ်စား စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက တာဝန်ခံ၍ ရယူခြင်းဖြစ်ပြီးတော့ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့က သုံးစွဲလိုတဲ့ အသုံးစရိတ်များကို ခွဲဝေသုံးစွဲခြင်း၊ သုံးစွဲရန် မရှိပါက ဘတ်ဂျက်လိုငွေကို လျော့နည်းစေရန်အတွက် အထောက်အကူပြုခြင်းတို့ လွတ်လပ်စွာ ဆောင်ရွက် နိုင်တဲ့ချေးငွေ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒုတိယအချက်ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တင်ပြခဲ့တဲ့ နိုင်ငံတော်က ဖြည့်ဆည်းဆောင်ရွက်ရမယ်ဆိုတဲ့ (Policy Matric) အချက်အလက်များဟာ ကျွန်တော်တို့ ကမ္ဘာ့ဘဏ်နဲ့ အကြိမ်ကြိမ် ဆွေးနွေးညှိနှိုင်း ထားပြီးတဲ့ ခေါင်းစဉ်များဖြစ်ပါတယ်။ ဒါတွေကို သံသယရှိစရာ မလိုအပ်ပါဘူး။ ခေါင်းစဉ် မတူခြင်းဟာ ကျွန်တော်တို့ တင်ပြခဲ့တဲ့ ခေါင်းစဉ်များဟာ ချေးငွေသုံးစွဲမယ့်ခေါင်းစဉ်များ မဟုတ်ပါဘူး။ ချေးငွေရရှိဖို့ အတွက် နိုင်ငံတော်ကပြုပြင်ပြောင်းလဲပြီးတော့ Reform အဖြစ်နဲ့ ဆောင်ရွက်ပေးရမယ့် အချက်များကို ဖော်ပြထားခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ နောက် တတိယအချက်ဖြစ်ပါတယ်။ တတိယအချက်ကတော့ ကျွန်တော် ရှင်းလင်းတင်ပြခဲ့တဲ့ အတိုင်းပဲ DPO ချေးငွေဟာ ကမ္ဘာ့တစ်ဝန်းလုံးမှာ ကျွန်တော်တို့ ရှိတာမှန်ပါတယ်။ နိုင်ငံတိုင်းကို ပေးခြင်းမဟုတ်ပါဘူး။ စံနှုန်းသတ်မှတ်ချက်နဲ့ ကိုက်ညီတဲ့နိုင်ငံကိုပဲ ပေးအပ်တာဖြစ်ပါတယ်။ အာဆီယံ နိုင်ငံများထဲမှာ ဗီယက်နမ်အနေနဲ့ DPO ချေးငွေပေါင်း ၁၄ ခု အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၂.၃ ဘီလီယံအထိ ရရှိဖူးကြောင်းသိရပါတယ်။ အင်ဒိုနီးရှားဟာလည်းပဲ DPO ချေးငွေ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၂ ဘီလီယံထိ ကမ္ဘာ့ဘဏ်ထံကရရှိခဲ့ကြောင်း သိရပါတယ်။ အလားတူ လာအို၊ ဖီလစ်ပိုင်နိုင်ငံများဟာလည်းပဲ ရရှိခဲ့တာကို သိရပါတယ်။ ဗီယက်နမ်တို့ အင်ဒိုနီးရှားတို့ဟာ DPO ချေးငွေများကို အသုံးပြုပြီးတော့ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်အောင် ဆောင်ရွက်နိုင်ခဲ့ကြပါတယ်။ စတုတ္ထအချက်ဖြစ်ပါတယ်။ Financial Statement ကိစ္စဖြစ်ပါတယ်။ ယခုရယူမယ့် ကမ္ဘာ့ဘဏ် ချေးငွေဟာ ဆိုင်းငံ့ကာလ (၆)နှစ်မှ အတိုးပေးဆပ်ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ပြန်ဆပ်ကာလ (၃၂)နှစ်မှာ တစ်နှစ်ကို အရင်း အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၆.၂၅ သန်းလောက် ကျွန်တော်တို့ ပေးချေရမှာဖြစ်ပါတယ်။ အတိုးအနေနဲ့ တစ်နှစ်ကို အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၁.၅ သန်းခန့် ပထမနှစ်များမှာ ကျမှာဖြစ်ပြီးတော့ နောက်နှစ်တွေမှာတော့ အရင်းတစ်ကြိမ် ဆပ်ပြီးတဲ့အလျောက် ကျသင့်တဲ့အတိုးဟာလည်း တစ်ဖြည်းဖြည်း လျော့နည်းသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါ့ကြောင့်မို့လို့ ချေးငွေသက်တမ်း ၃၈ နှစ်အတွင်းမှာ အရင်း၊ အတိုး စုစုပေါင်းဟာ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၂၃၃.၃၇၅ သန်း ပေးရမှာဖြစ်ပါတယ်။ အတိုးအနေနဲ့ အမေရိကန်ဒေါ်လာဟာ ၃၃.၃၇၅ သန်းသာဖြစ်ကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ oposaqmodos sąl:686038. Capacity Gozo qoosodossos:1 Capacity Building တွေကို လုပ်ဖို့လိုအပ်သလား၊ လာမယ့် မျိုးဆက်သစ်တွေအတွက် အကြွေးတွေနဲ့ ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံကြီးကို ချည်နှောင်ဖို့သင့်သေးလား၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက ရထားတဲ့ဘတ်ဂျက် အများကြီး ဖြစ်ပါတယ်ဆိုတဲ့ အချက်တွေဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ရှင်းလင်းတင်ပြခဲ့တဲ့ ချေးငွေရဲ့ သဘောသဘာဝနဲ့ ရယူတဲ့ရည်ရွယ်ချက်များကို ကောင်းစွာသဘောမပေါက်၍ ဆွေးနွေးခြင်းဖြစ်သည်ဟု ကျွန်တော် မှတ်ယူ ပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်ကြီး နားလည်သဘောပေါက်သည်အထိ ကျွန်တော်တို့ ရှင်းလင်းပေးနိုင်ပါတယ်။ Capacity Building saozn 24268:oupodulop:ll Capacity Building 320zedwood: zicossos သန်း ၂၀၀ အထိ ယူရန်အကြောင်းမရှိပါဘူး။ ကျွန်တော်တို့ နိုင်ငံတော်အတွက် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့က လိုအပ်သလို သုံးနိုင်ဖို့အတွက် ရယူခြင်းဖြစ်ကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကြီးခင်ဗျား။ နောက်ဆုံးအချက်အနေနဲ့ သီးခြားကြားနာပြီးမှ ဆောင်ရွက် သင့်တယ်ဆိုတဲ့အချက် ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအချက်နဲ့ပတ်သက်လို့ကတော့ ကမ္ဘာ့ဘဏ်ရဲ့ လုပ်ထုံးလုပ်နည်း များအရ ဒီချေးငွေကို ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ဇွန်လမှာ ကျင်းပမယ့် ကမ္ဘာ့ဘဏ်ရဲ့ ဘုတ်အဖွဲ့ကို တင်ပြဖို့ လိုအပ် ပါတယ်။ ဒီလိုတင်ပြနိုင်ဖို့အတွက်က ချေးငွေအမှုတွဲတစ်ရပ်လုံးကို (၁)လ ကြိုတင်ပြီးတော့ မေလမှာ ကျွန်တော်တို့ ကမ္ဘာ့ဘဏ်ကို ပေးပို့ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ မေလမှာပေးပို့နိုင်ဖို့အတွက် ဧပြီလမှာ ကျွန်တော်တို့ နှစ်ဦးနှစ်ဖက် ချေးငွေစာချုပ်ကို ညှိနှိုင်းရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဧပြီလမှာ ညှိနှိုင်းနိုင်ဖို့အတွက် ကျွန်တော်တို့ လွှတ်တော်က အတည်ပြုချက်ရပြီးမှ ကျွန်တော်တို့ ညှိနှိုင်းနိုင်ပါတယ်။ အကယ်၍ ယခု လွှတ်တော်က အတည်မပြုနိုင်ခဲ့ပါလျှင် ကမ္ဘာ့ဘဏ်ဘုတ်အဖွဲ့ကို ်ပြနိုင်မှု ရှိတော့မည်မဟုတ်ပါသဖြင့် ဒီချေးငွေ ဟာလည်း ကျွန်တော်တို့ (Cancel) ပျက်ပြယ်မှာဖြစ်ကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသောနာယကြီးခင်ဗျား။ နိဂုံးချုပ်အနေနဲ့ ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေ၊ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ဆိုင်ရာဥပဒေ၊ ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာငွေ အရအသုံးဆိုင်ရာဥပဒေ၊ ပြည်သူ့ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှု ဥပဒေများပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်များနှင့်အညီ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့က ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရဲ့ အတည် ပြုချက်ရယူပြီးတော့ ပြည်ပချေးငွေကို ရယူခြင်းဖြစ်ပါကြောင်း၊ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ကိုယ်စား စီမံကိန်း နှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက ဆောင်ရွက်ရခြင်းဖြစ်ပါကြောင်း၊ ဤချေးငွေကို ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့၏ အစီအစဉ်ဖြင့် နိုင်ငံတော်အတွက် စနစ်တကျ အသုံးပြုခြင်းအားဖြင့် အကျိုးကျေးဇူးများစွာ ဖြစ်ထွန်း စေသည့် ချေးငွေဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြရင်း နိဂုံးချုပ်အပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အထက်ပါ ချေးယူငွေနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်းကို စက်ခလုတ် အသုံးပြု၍ ဆန္ဒပြုတဲ့နည်းလမ်းနဲ့ ဆောင်ရွက်ပါ့မယ်။ ထောက်ခံဆန္ဒမဲများရင် သဘောတူအတည်ပြုပြီး ကန့်ကွက်ဆန္ဒမဲများရင် သဘောမတူကြောင်း ကြေညာမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">ထောက်ခံမဲ (၅၅၃)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ(၉)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၃)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနအတွက် ကမ္ဘာ့ဘဏ်၏ ချေးငွေ 328 320 26339 Development Policy Operation (DPO) Gą:66 32608m$c3Tas bos: 200 ချေးယူရန်ကိစ္စကို လွှတ်တော်က သဘောတူအတည်ပြုကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</motion>
</section>
<section value="Bill">
<bill>
<title>၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာဥပဒေကြမ်း၏ ဥပဒေအကြောင်းအရာများ၊ ရငွေသုံးငွေများနှင့်စပ်လျဉ်း၍ တစ်ပိုဒ်ချင်း စီအလိုက် အဆိုတင်သွင်းခြင်း၊ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များက ပြန်လည်ရှင်းလင်းဆွေးနွေးခြင်းနှင့် အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၉) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ခင်ဗျား။ ဒီနေ့မှာ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်းကို ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းမှာ ပါရှိတဲ့ ဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းများရဲ့ ငွေလုံးငွေရင်းစိစစ်လျှော့ချမှု စာရင်းများဟာ လွှတ်တော်က အတည်ပြုဆုံးဖြတ်ပြီးဖြစ်တဲ့ အမျိုးသားစီမံကိန်း ဥပဒေကြမ်းရဲ့ နောက်ဆက်တွဲ-၂ မှာ စိစစ်လျှော့ချခဲ့တဲ့ စီမံကိန်းတန်ဖိုးများအတိုင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ယင်းဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး နောက်ဆက်တွဲ ဇယားများမှာပါရှိတဲ့ ရငွေသုံးငွေများရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ဇယားနဲ့ ဥပဒေပိုင်းဆိုင်ရာ ပြင်ဆင်ချက်ဇယားတို့ကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေထားပါတယ်။ ဒီပြင်ဆင်ချက်ဇယားများအတိုင်း ရငွေသုံးငွေများအပေါ် စိစစ်လျှော့ချမှုနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး ပြည်သူ့ ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီကလည်းကောင်း၊ ဥပဒေပိုင်းဆိုင်ရာ ပြင်ဆင်ချက်များနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီကလည်းကောင်း တစ်ပိုဒ်ချင်းစီအလိုက် အဆိုတင်သွင်းခြင်း၊ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းရဲ့ သဘောထားမေးမြန်းခြင်းနဲ့ လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်းတို့ကို တစ်ဆက်တည်း ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူရာမှာ ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အဆိုပြုချက်ကိုအခြေခံပြီး သာမန် အားဖြင့် လွှတ်တော်ရဲ့ သဘောထားကို မေးမြန်းဆောင်ရွက်သွားပါမယ်။ ကန့်ကွက်မှု တစ်စုံတစ်ရာရှိပြီး လိုအပ်ရင်တော့ စက်ခလုတ်အသုံးပြုပြီး ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ကြောင်း ကြိုတင်အသိပေးအပ်ပါတယ်။ ယခု ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီက ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၁) ဗဟိုအဖွဲ့ အစည်း များ၏ ရငွေများမှစပြီး အဆိုပြု တင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်း၏ ဇယား(၁)ဖြစ်တဲ့ ဗဟိုအဖွဲ့အစည်းများ ဖြစ်သည့် နိုင်ငံတော်သမ္မတ၊ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်၊ အမျိုးသားလွှတ်တော်၊ ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ်၊ နိုင်ငံတော်ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေဆိုင်ရာခုံရုံး၊ ပြည်ထောင်စုရွေးကောက်ပွဲကော်မရှင်၊ ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်၊ ပြည်ထောင်စုစာရင်းချုပ်ရုံးနဲ့ ပြည်ထောင်စု ရာထူးဝန် အဖွဲ့တို့၏ နောက်ဆက်တွဲ ဇယား(၁) ပါ မူလပြဋ္ဌာန်းချက်ဖြစ်သော သာမန်ရငွေစာရင်းရဲ့ စုစုပေါင်းရငွေ ကျပ် ၄,၁၅၉.၉၂၁ သန်းအား လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ် ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၁) ဗဟိုအဖွဲ့အစည်းများ၏ ရငွေများသည် မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီး ဥပဒေကြမ်းရဲ့ ပူးတွဲဇယား(၂) ဗဟိုအဖွဲ့အစည်းများရဲ့ သုံးငွေများအပေါ် စိစစ်မှုကို ဆက်လက်ဆောင်ရွက်ပါမယ်။ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီက ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၂) အမှတ်စဉ်(၁) စာတိုင် (၄)ပါ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံး၏ သာမန်သုံးငွေမှစ၍ အဆိုပြု တင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်းရဲ့ ပူးတွဲဇယား(၂) အမှတ်စဉ်(၁) စာတိုင်(၄) ဖြစ်ပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးများထံ ဖြန့်ဝေထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယား အမှတ်စဉ်(၁) ဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံး၏ သာမန်သုံးငွေကျပ် ၉,၉၁၇.၄၆၅ သန်းအား ကျပ် ၁၅ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်အား လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံး ကိုယ်စား စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးက တင်ပြတောင်းခံခဲ့တဲ့ အသုံးစရိတ်များနဲ့ပတ်သက်ပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် စီမံကိန်းလုပ်ငန်းများနဲ့ ရငွေသုံးငွေများ စိစစ်ရေးပူးပေါင်းအဖွဲ့ (၁)နဲ့ ညှိနှိုင်းပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ သာမန်အသုံးစရိတ် ခေါင်းစဉ်များဖြစ်တဲ့ ပစ္စည်းများဝယ်ယူခြင်း၊ ဆောင်ရွက်ပေးခြင်း အတွက် ကုန်ကျစရိတ် လုပ်အားခမှ ၆ သန်း၊ ပြင်ဆင်ထိန်းသိမ်းစရိတ်မှ ၉ သန်း၊ သာမန်အသုံးစရိတ် ၁၅ သန်း စိစစ်လျှော့ချခဲ့မှုကို နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးအနေဖြင့် သဘောတူလက်ခံပါကြောင်း ကိုယ်စားရှင်းလင်း တင်ပြအပ် ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၂) အမှတ်စဉ်(၁) စာတိုင်(၄)ပါ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံး၏ သာမန်သုံးငွေ ကျပ် ၁၅ သန်းကို ပြည်သူ့ ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်းရဲ့ ပူးတွဲ ဇယား(၂) အမှတ်စဉ်(၂) စာတိုင်(၄)နှင့် (၇) တို့ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးများသို့ ဖြန့်ဝေထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယား အမှတ်စဉ်(၂) ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံး၏ သာမန် သုံးငွေ ကျပ် ၁,၅၉၁ သန်းမှ ကျပ် ၁၅.၀၉၄ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်နှင့် ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ် ၇၁.၀၉၄ သန်းမှ ကျပ် ၁.၅၂၆ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်အား လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးကိုယ်စား စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်အဆိုပြုချက်အတိုင်း ပြည်ထောင်စုအစိုးရ အဖွဲ့ရုံးက သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၂) အမှတ်စဉ်(၂) စာတိုင်(၄)နှင့်(၇)ပါ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံး၏ သာမန်သုံးငွေ ကျပ် ၁၅.၀၉၄ သန်းနှင့် ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ် ၁.၅၂၆ သန်းတို့ကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်းရဲ့ ပူးတွဲ ဇယား(၂) အမှတ်စဉ်(၃) စာတိုင်(၇) ဖြစ်ပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများထံ ဖြန့်ဝေထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ် ဇယားအမှတ်စဉ်(၃) ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ် ၁,၇၅၀.၁၄၀ သန်းမှ ကျပ် ၃ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်အား လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးခင်မောင်သန်း(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၊ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကကြီး၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီးနဲ့ တက်ရောက်လာကြသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ဖိတ်ကြားထားသော ပြည်ထောင်စုအဖွဲ့အစည်းဝင် ပုဂ္ဂိုလ်များ၊ ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာပါခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်ကတော့ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး တောင်ငူမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဦးခင်မောင်သန်း ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံးမှ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်ဖြင့် တင်ပြတောင်းခံထားသော ငွေကျပ် ၁,၇၅၀.၁၄ သန်းမှ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီမှ ငွေကျပ် ၃ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုပါရန် တင်ပြခြင်းအပေါ် ကန့်ကွက်ရန်မရှိပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၂) အမှတ်စဉ်(၃) စာတိုင်(၇)ပါ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ် ၃ သန်းကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်းရဲ့ ပူးတွဲဇယား(၂) အမှတ်စဉ်(၄) စာတိုင်(၇) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများထံ ဖြန့်ဝေထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယား၏ အမှတ်စဉ်(၄) ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရုံး၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ် ၁၇၄.၁ရရ သန်းမှ ကျပ် ၅၂ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်အား လွှတ်တော်က အတည်ပြု ပေး နိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပါအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရုံး သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="377">ဦးတီခွန်မြတ်(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရုံး)</mp>ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရုံး၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ် ၁၇၄.၁ရရ သန်းမှ ကျပ် ၅၂ သန်းလျှော့၍ ခွင့်ပြုခြင်းအပေါ် သဘော တူကြောင်း လေးစားစွာဖြင့် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၂) အမှတ်စဉ်(၄) စာတိုင်(၇)ပါ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရုံး၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ် ၅၂ သန်းကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၂) အမှတ်စဉ်(၅) စာတိုင်(၄)နှင့် စာတိုင်(၇) ဖြစ်ပါတယ်။ အမျိုးသားလွှတ်တော်ရုံး၏ သာမန်သုံးငွေ ကျပ် ၆,၄၁၂.၉၃၆ သန်းမှ ကျပ် ၄.၈၁၃ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်နှင့် ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ် ၁၃၂.၅၉၈ သန်းမှ ကျပ် ၁၈.၄၆၈ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်အား လွှတ်တော်က အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">အမျိုးသားလွှတ်တော်ရုံး သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="896">ဦးစောသန်းထွဋ်(အမျိုးသားလွှတ်တော်ရုံး)</mp>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်အဆိုပြုချက်အတိုင်း သဘောတူ ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၂) အမှတ်စဉ်(၅) စာတိုင်(၄)နှင့်(၇)ပါအမျိုးသားလွှတ်တော်ရုံး၏ သာမန်သုံးငွေ ကျပ် ၄.၈၁၃ သန်းနှင့် ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ် ၁၈.၄၆၈ သန်းတို့ကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၂) အမှတ်စဉ်(၆) စာတိုင်(၇) ဖြစ်ပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများထံ ဖြန့်ဝေထားသော ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယား၏ အမှတ်စဉ် (၆) ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ်ရုံး၏ ငွေလုံး ငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ် ၁၁,၆၃၈.၂၈၉ သန်းမှ ကျပ် ၃,၃၂၂.၄၀၈ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်အား လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ်ရုံး သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="5">ဦးမြင့်အောင်(တရားသူကြီး၊ ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ်ရုံး)</agency>လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြည်သူ့ငွေစာရင်း ပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်အဆိုပြုချက်အား ပြည်ထောင်တရားလွှတ်တော်ချုပ်က သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၂) အမှတ်စဉ်(၆) စာတိုင်(၇) ပါပြည်ထောင်စု တရားလွှတ်တော်ချုပ်ရုံး၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ် ၃,၃၂၂.၄၀၈ သန်းကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကိုအတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျာ။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="168">ဦးအောင်မင်း (ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၂) အမှတ်စဉ်(၈) စာတိုင်(၄)နှင့် စာတိုင်(၇) ဖြစ်ပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများထံ ဖြန့်ဝေထားသည့် ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယား၏ အမှတ်စဉ်(၇) ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုရွေးကောက်ပွဲ ကော်မရှင်ရုံး၏ သာမန်သုံးငွေကျပ် ၉,၄၉၆.၉၉ သန်းမှ ကျပ်သန်း ၂၀၀ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်နှင့် ငွေလုံး ငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ် ၁,၃၅၆.၉၁၁ သန်းမှ ကျပ် ၉၃ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်အား လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုရွေးကောက်ပွဲကော်မရှင်ရုံး သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="7">ဦးစိုးရယ်(အဖွဲ့ဝင်၊ ပြည်ထောင်စုရွေးကောက်ပွဲကော်မရှင်ရုံး)</agency>လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်အဆိုပြုချက်ကို ပြည်ထောင်စု ရွေးကောက်ပွဲကော်မရှင်က သဘောတူလက်ခံပါကြောင်း လေးစားစွာဖြင့် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၂) အမှတ်စဉ်(၈) စာတိုင်(၄)နှင့် (၇)ပါ ပြည်ထောင်စုရွေးကောက်ပွဲကော်မရှင်ရုံး၏ သာမန်သုံးငွေ ကျပ် ၂၀၀ သန်းနှင့် ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ် ၉၃ သန်းတို့ကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျာ။ (၉) စာတိုပါတယ်။ ပြည် အဆိုပြုချက်အား သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၂) အမှတ်စဉ်(၉) စာတိုင်(၇) ဖြစ်ပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများထံ ဖြန့်ဝေထားသည့် ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယား၏ အမှတ်စဉ်(၈) ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံး၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ် ၁,၁၁၉.၈ သန်းမှ ကျပ် ၂၀၉ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်အား လွှတ်တော်က အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံး သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="8">ဦးဝင်းမြင့်(ဒုတိယရှေ့နေချုပ်ရုံး၊ ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံး)</agency>၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရသုံးဆိုင်ရာဥပဒေကြမ်းမှာပါတဲ့ ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံးရဲ့ ရငွေသုံးငွေ စာရင်းက ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်က ကျပ်သန်းပေါင်း ၂၀၉.၀၀ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုခြင်းကို ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံးအနေနဲ့ သဘောတူပါကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၂) အမှတ်စဉ်(၉) စာတိုင်(၇)ပါ ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံး၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ် ၂၀၉ သန်းကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျာ။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၂) အမှတ်စဉ်(၁၀) စာတိုင်(၄)နှင့် (၇) ဖြစ်ပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများထံ ဖြန့်ဝေ ထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယား၏ အမှတ်စဉ်(၉) ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်ရုံး၏ သာမန် သုံးငွေ ကျပ် ၄,၂၁၇.၂၆၃ သန်းမှ ကျပ် ၃၉၉.၆၃၄ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်နှင့် ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ် ၂,၆၀၉.၉၈၃ သန်းမှ ကျပ် ၂၆.၀၄၈ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်ရုံး သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="9">ဦးမော်သန်း(စာရင်းစစ်ချုပ်၊ ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်ရုံး)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီက ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်ရုံးအတွက် သာမန်သုံးငွေ သန်း ၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်း ကိုယ်စားလှယ်၏ ငွေလုံးငွေရင်း ၃၉၉.၆၃၄ နဲ့ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်မှ ကျပ်သန်း ၂၆.၀၄၈ လျှော့၍ခွင့်ပြုတဲ့ ကိစ္စရပ်ကို သဘောတူ လက်ခံပါကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၂) အမှတ်စဉ်(၁၀) စာတိုင်(၄)နှင့်(၇)ပါ ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်ရုံး၏ သာမန်သုံးငွေ ကျပ် ၃၉၉.၆၃၄ သန်းနှင့် ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ် ၂၆.၀၄၈ သန်း တို့ကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ ၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၂) အမှတ်စဉ်(၁၁) စာတိုင်(၇) ဖြစ်ပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများထံ ဖြန့်ဝေထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယား၏ အမှတ်စဉ်(၁၀) ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုရာထူးဝင်အဖွဲ့၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ် ၁,၄၉၃ သန်းမှ ကျပ် ၄၀.၂၄၁ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်အား လွှတ်တော်က အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုရာထူးဝန်အဖွဲ့ သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="10">ဦးဝင်းမော်(အဖွဲ့ဝင်၊ ပြည်ထောင်စုရာထူးဝန်အဖွဲ့)</agency>နာယကကြီးခင်ဗျား။ ပြည်ထောင်စု ရာထူးဝန်အဖွဲ့အနေဖြင့် ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်အဆိုပြုချက် ကျပ်သန်း ၄၀.၂၄၁ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် သဘောတူကြောင်း အစီရင်ခံ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၂) အမှတ်စဉ်(၁၁) စာတိုင်(၇)ပါ ပြည်ထောင်စုရာထူးဝန်အဖွဲ့၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ် ၄၀.၂၄၁ သန်း ကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>အစည်းအဝေးခေတ္တရပ်နားခြင်း</title>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ အစည်းအဝေးကို မိနစ် (၃၀)ခန့် ခေတ္တ ရပ်နားပါမယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျား။ အစည်းအဝေးကို (၁၁:၃၀)တိတိမှာ ပြန်လည်စတင်ပါမယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထွက်ခွာနိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<title>အစည်းအဝေးပြန်လည်စတင်ခြင်း</title>
<speech type="mc">လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များခင်ဗျား။ အစည်းအဝေး ပြန်လည် စတင်ပါတော့မယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ ကြိုတင်အသိပေး တင်ပြလိုတာရှိပါတယ်။ ပြည်သူ့လွှတ်တော်နဲ့ အမျိုးသားလွှတ်တော် အစည်းအဝေးများကို ယနေ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးပြီးဆုံးမှုအပေါ်မှာ မူတည်ပြီးတော့ ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ အစည်းအဝေး ကျင်းပမယ့်ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်အစည်းအဝေး ပြီးဆုံးချိန်မှာ ကျွန်တော့အနေနဲ့ ထပ်မံ တင်ပြပေးမည်ဖြစ်ကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။ နာယကသည် နာယကအတွက် သတ်မှတ်ထားသော စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ ပူးတွဲဇယား(၂) ပါ ပြင်ဆင်ချက်မရှိတဲ့ ဗဟိုအဖွဲ့အစည်းများရဲ့ သုံးငွေများနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး အဆိုပြုတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား (၂) အမှတ်စဉ်(၁) စာတိုင်(၄)မပါ ၊ အမှတ်စဉ်(၂) စာတိုင် (၄)၊ စာတိုင်(၇)မပါ ၊ အမှတ်စဉ်(၃) စာတိုင်(၇) မပါ ၊ အမှတ်စဉ်(၄) စာတိုင် (၇)မပါ ၊ အမှတ်စဉ်(၅) စာတိုင်(၄)၊ စာတိုင်(၇)မပါ ၊ အမှတ်စဉ်(၆) စာတိုင်(၇) မပါ ၊ အမှတ်စဉ်(၇)၊ အမှတ်စဉ်(၈) စာတိုင်(၄)၊ စာတိုင်(၇)မပါ ၊ အမှတ်စဉ်(၉) စာတိုင်(၇)မပါ ၊ အမှတ်စဉ်(၁၀) စာတိုင်(၄)၊ စာတိုင်(၇)မပါ ၊ အမှတ်စဉ်(၁၁)စာတိုင်(၇)မပါ ကျန်ရှိသော ဗဟိုအဖွဲ့အစည်းများ၏ သုံးငွေများကို မူလ အဆိုပြု ပြဋ္ဌာန်းချက်ပါအတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၂) အမှတ်စဉ်(၁) စာတိုင်(၄)မပါ ၊ အမှတ်စဉ်(၂) စာတိုင် (၄)၊ စာတိုင် (၇)မပါ ၊ အမှတ်စဉ်(၃) စာတိုင်(၇)မပါ ၊ အမှတ်စဉ်(၄) စာတိုင် (၇)မပါ ၊ အမှတ်စဉ် (၅) စာတိုင်(၄)၊ စာတိုင် (၇)မပါ ၊ အမှတ်စဉ်(၆) စာတိုင်(၇) မပါ ၊ အမှတ်စဉ်(၇)၊ အမှတ်စဉ်(၈) စာတိုင်(၄)၊ စာတိုင် (၇)မပါ ၊ အမှတ်စဉ်(၉) စာတိုင်(၇)မပါ ၊ အမှတ်စဉ်(၁၀) စာတိုင်(၄)၊ စာတိုင် (၇)မပါ ၊ အမှတ်စဉ်(၁၁) စာတိုင်(၇)မပါ ကျန်ရှိသော ဗဟိုအဖွဲ့အစည်းများ၏ သုံးငွေများသည် မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ ပူးတွဲဇယား(၃) ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာနများနှင့် ဦးစီးဌာနများရဲ့ ရငွေများအပေါ် စိစစ်မှုကို ဆက်လက်ဆောင်ရွက် ပါမယ်။ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီက ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၃) အမှတ်စဉ်(၁၆) စာတိုင် (၁၂)ပါ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန၏ ကြွေးမြီ(ချေးယူရငွေ)မှစပြီး အဆိုပြု တင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၃) အမှတ်စဉ်(၁၆) စာတိုင်(၁၂) ဖြစ်ပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများထံ ဖြန့်ဝေထားသည့် ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယားရဲ့ အမှတ်စဉ်(၁၁) ဖြစ်ပါတယ်။ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီး ဌာန၏ ကြွေးမြီ (ချေးယူရငွေ) ကျပ် ၄၂၆,၈၃၉.၂၄၀ သန်းမှ ကျပ် ၁၀၁, ၃၄၁.၈၉၈ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="11">ဦးလှကျော်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့်ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန)</agency>နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ကြွေးမြီ(ချေးယူရငွေ) ပြင်ဆင်အဆိုပြုချက် အပေါ် စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာနမှ သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၃) အမှတ်စဉ်(၁၆)စာတိုင်(၁၂)ပါ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့်ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန၏ ကြွေးမြီ (ချေးယူရငွေ) ကျပ် ၁၀၁,၃၄၁.၈၉၈ သန်းကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထား မှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလား ခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ဇယား(၃) အမှတ်စဉ်(၁၇) စာတိုင်(၁၂) ဖြစ်ပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများထံ ဖြန့်ဝေထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ် ဇယား၏အမှတ်စဉ်(၁၂) ဖြစ်ပါတယ်။ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၏ ကြွေးမြီ (ချေးယူ ရငွေ) ကျပ် ၃၅,၁၃၈.၈၀၅ သန်းမှ ကျပ် ၁,၃၀၃.၅ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနကိုယ်စား စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေး ဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစား ရပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ယခုလျှော့ချသည့် ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီက လျှော့ချသည့် ကြွေးမြီးယူရငွေသည် ဆက်သွယ်ရေးညွှန်ကြားရေးမှူးဦးစီးဌာနက ကမ္ဘာ့ဘဏ်ချေးငွေဖြင့် သုံးစွဲမည့် အသုံးစရိတ်မှ လျှော့ချခြင်းအတွက် ရငွေပါလျှော့ချရခြင်းဖြစ်သည့်အတွက် ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်း ကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်အဆိုပြုချက်အတိုင်း သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၃) အမှတ်စဉ်(၁၇) စာတိုင်(၁၂)ပါ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၏ ကြွေးမြီ (ချေးယူ ရငွေ)မှ ကျပ် ၁,၃၀၃.၅ သန်းကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၃) အမှတ်စဉ်(၁၆)စာတိုင်(၁၂)၊ အမှတ်စဉ်(၁၇) စာတိုင်(၁၂)မပါ ကျန်ရှိသော ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာန များနှင့် ဦးစီးဌာနများ၏ ရငွေများနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး အဆိုပြုတင်ပြမှာ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၃) အမှတ်စဉ်(၁၆) စာတိုင်(၁၂)မပါ ။ အမှတ်စဉ်(၁၇) စာတိုင်(၁၂)မပါ ။ ကျန်ရှိသော ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာနများနှင့် ဦးစီးဌာနများ၏ ရငွေများသည် သီးခြားပြင်ဆင်ချက်များ မရှိသည့် အတွက် မူလအဆိုပြုချက်ပါအတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၃) အမှတ်စဉ်(၁၆) စာတိုင်(၁၂)နှင့် အမှတ်စဉ်(၁၇) စာတိုင်(၁၂)မပါ ကျန်ရှိသော ပြည်ထောင်စု ဝန်ကြီးဌာနများနှင့် ဦးစီးဌာနများ၏ ရငွေများသည် မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ ပူးတွဲဇယား(၄) ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာနများနှင့် ဦးစီးဌာနများရဲ့ သုံးငွေများအပေါ် စိစစ်မှုကို ဆက်လက်ဆောင်ရွက် ပါမယ်။ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီအနေနဲ့ ပူးတွဲဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၁) စာတိုင်(၄)နှင့် (၇)ပါ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန၏ သာမန်သုံးငွေနှင့် ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေတို့မှစပြီး အဆိုပြု တင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၄) စာတိုင်(၄)နှင့် စာတိုင်(၇)တို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများထံ ဖြန့်ဝေထားသည့် ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယား၏ အမှတ်စဉ်(၁၃) ဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန၏ သာမန်သုံးငွေ ကျပ် ၄၈,၇၇၈.၄၃၃ သန်းမှ ကျပ် ၁၄၃.၅၀၀ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်နှင့် ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ် ၅,၆၄၈.၆၅၆ သန်းမှ ကျပ် ၂၉၁ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်အား လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="19">ဦးကျော်တင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်တို့ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ သာမန် အသုံးစရိတ်နဲ့ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ် အဆိုပြုထားတဲ့အနက်မှ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီမှ အဆိုပြုချက်အတိုင်း ကျပ်သန်းပေါင်း ၄၃၄.၅ ကို လျှော့ချ၍ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခုနှစ် ဘဏ္ဍာရေး နှစ်အတွက် ဝန်ကြီးဌာနတစ်ခုလုံးအတွက် ကျပ်သန်းပေါင်း ၅၇,၁၉၈.၅၈၉ ခွင့်ပြုခဲ့ခြင်းအပေါ်မှာ သဘောတူပါကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၁) စာတိုင်(၄)နှင့်(၇)ပါ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန၏ သာမန်သုံးငွေမှ ကျပ် ၁၄၃,၅၀၀ သန်းနှင့် ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေမှ ကျပ်၂၉၁ သန်းတို့ကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘော ထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူ ပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၃) စာတိုင်(၇) ဖြစ်ပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများထံ ဖြန့်ဝေထားသည့် ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယား၏ အမှတ်စဉ်(၁၄) ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ် ၁၀၇,၆၃၉. ၃၀၃ သန်းမှ ကျပ် ၅,၄၅၃.၀၄၈ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်အား လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="21">ဗိုလ်ချုပ်အောင်စိုး(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျား။ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ အဆိုပြုချက်ကို ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးအနေနဲ့ သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၃) စာတိုင်(၇)ပါ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေမှ ကျပ် ၅,၄၅၃.၀၄၈ သန်းကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၅) စာတိုင်(၄)နှင့် စာတိုင်(၇) တို့ဖြစ်ပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများထံ ဖြန့်ဝေထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယား၏ အမှတ်စဉ်(၁၅) ဖြစ်ပါတယ်။ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန၏ သာမန်သုံးငွေကျပ် ၂၀,၃၅၇.၅၀ရ သန်းမှ ကျပ် ၁,၄၃၉.၉၉ရ သန်းလျှော့၍ ခွင့်ပြုရန်နှင့် ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေကျပ် ၇၉.၅၃၇.၄၂၀ သန်းမှ ကျပ် ၃,၁၀၅.၈၅၅ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="12">ဗိုလ်ချုပ်သန်းထွဋ်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျား။ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အဆိုပြုချက် ဖြစ်တဲ့ သာမန်သုံးငွေမှ ကျပ်သန်း ၁,၄၃၉.၉၉ရ သန်းနှင့် ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေမှ ကျပ်သန်း ၃,၁၀၅.၈၅၅ လျှော့၍ခွင့်ပြုမှုအပေါ် နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာနမှ သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၅) စာတိုင်(၄)နှင့် (၇)ပါ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန၏ သာမန်သုံးငွေမှ ကျပ်သန်း ၁,၄၃၉.၉၉ရ သန်းနှင့် ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ် ၃,၁၀၅.၈၅၅ သန်းတို့ကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလား ခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။ သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၆) စာတိုင်(၇) ဖြစ်ပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများထံ ဖြန့်ဝေထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယား၏ အမှတ်စဉ်(၁၆) ဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်အတိုင်ပင်ခံရုံး ဝန်ကြီးဌာန၏ ငွေလုံး ငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ် ၃၃၅.၄၇၅ သန်းမှ ကျပ် ၇၅ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">နိုင်ငံတော်အတိုင်ပင်ခံရုံးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="32">ဦးခင်မောင်တင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နိုင်ငံတော်အတိုင်ပင်ခံရုံးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျား။ နိုင်ငံတော်အတိုင်ပင်ခံရုံးဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်အဆိုပြုချက်ကို သဘောတူညီပါကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၆) စာတိုင်(၇)ပါ နိုင်ငံတော် အတိုင်ပင်ခံရုံးဝန်ကြီးဌာန၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေမှ ကျပ် ၇၅ သန်းကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၈) စာတိုင်(၇) ဖြစ်ပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများထံ ဖြန့်ဝေထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ် ဇယား၏ အမှတ်စဉ်(၁၇) ဖြစ်ပါတယ်။ သာသနာရေးနဲ့ ယဉ်ကျေးမှုဝန်ကြီးဌာန၏ ငွေလုံးငွေရင်း သုံးငွေ ကျပ် ၉.၂၆၉.၀၁၃ သန်းမှ ကျပ် ၃,၂၁၂.၈၁၆ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">သာသနာရေးနှင့် ယဉ်ကျေးမှုဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="29">သူရဦးအောင်ကို(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ သာသနာရေးနှင့် ယဉ်ကျေးမှုဝန်ကြီးဌာန)</agency>ပြည်သူ့ ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်အဆိုပြုချက်ကို သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၈) စာတိုင်(၇)ပါ သာသနာရေးနှင့် ယဉ်ကျေးမှုဝန်ကြီးဌာန၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေကျပ် ၃,၂၁၂.၈၁၆ သန်းကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၄)၊ အမှတ်စဉ်(၉) စာတိုင်(၄)၊ စာတိုင် (၆)နှင့် စာတိုင်(၇)တို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ် ကြီးများထံဖြန့်ဝေထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယား၏ အမှတ်စဉ်(၁၈) ဖြစ်ပါတယ်။ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန၏ သာမန်သုံးငွေကျပ် ၂၉၅,၆၅၈.၃၅၂ သန်းမှ ကျပ် ၂,၁၁၃.၆၅၄ သန်း လျှော့၍ ခွင့်ပြုရန်၊ ထောက်ပံ့ငွေကျပ် ၁၇၂,၁၈၃.၂၃၄ သန်းမှ ကျပ် ၉,၅၁၀ သန်းလျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ငွေလုံးငွေရင်း သုံးငွေကျပ် ၅၈၉,၁၆၀ သန်းမှ ကျပ် ၁၁၆,၇၁၅.၂၄၅ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်အား လွှတ်တော်က အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="11">ဦးလှကျော်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျား။ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာနရဲ့ သာမန်သုံးငွေ၊ ထောက်ပံ့ငွေ၊ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေတို့နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြည်သူ့ ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်အဆိုပြုချက်အပေါ် သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၄)၊ အမှတ်စဉ်(၉) စာတိုင်(၄)၊ စာတိုင် (၆)နှင့် စာတိုင် (၇) ပါ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်း ဝန်ကြီးဌာန၏ သာမန်သုံးငွေမှ ကျပ် ၂,၁၁၃.၆၅၄ သန်း၊ ထောက်ပံ့ငွေမှ ကျပ် ၉,၅၁၀ သန်းနဲ့ ငွေလုံး ငွေရင်းသုံးငွေမှ ကျပ် ၁၁၆,၇၁၅.၂၄၅ သန်းတို့ကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထား မှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူ ပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၁၀) စာတိုင်(၇) ဖြစ်ပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများထံ ဖြန့်ဝေထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ် ဇယား၏ အမှတ်စဉ်(၁၉) ဖြစ်ပါတယ်။ ပို့ဆောင်ရေးနဲ့ ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ် ၉၁,၀၈၆.၇၁၉ သန်းမှ ၁,၉၈၇.၇၀၄ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်အား လွှတ်တော်က အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ပို့ဆောင်ရေးနဲ့ ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနကိုယ်စား စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေး ဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေး ဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစား ကျပ်သန်း ၁,၉၈၇.၇၀၄ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်အဆိုပြုချက်ကို သဘောတူပါကြောင်း ပို့ဆောင်ရေးနဲ့ ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနကိုယ်စား တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၁၀) စာတိုင်(၇)ပါ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၏ ငွေလုံးငွေရင်း သုံးငွေမှ ကျပ် ၁,၉၈၇.၇၀၄ သန်းကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့် အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေ ကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၁၁) စာတိုင်(၄)နှင့် စာတိုင်(၇) ဖြစ်ပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများထံ ဖြန့်ဝေထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယား၏ အမှတ်စဉ်(၂၀) ဖြစ်ပါတယ်။ သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင် ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာန၏ သာမန်သုံးငွေ ကျပ် ၂၉.၂၆၃.၂၈၄ သန်းမှ ကျပ် ၁၅၀.၉၄၅ သန်း လျှော့၍ ခွင့်ပြုရန်နှင့် ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ် ၂၁,၃၄၃.၃၇၄ သန်းမှ ကျပ် ၆၄၅.၅၄၈ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်ကို လွှတ်တော်ကအတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထား ပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="26">ဦးအုန်းဝင်း(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီး ဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျား။ ပြည်သူ့ငွေစာရင်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်အဆိုပြုချက်အား အတည်ပြုပါကြောင်း လေးစားစွာတင်ပြအပ်ပါတယ် ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၁၁) စာတိုင်(၄)နှင့်(၇)ပါ သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာန၏ သာမန်သုံးငွေမှ ကျပ် ၁၅၀.၉၄၅ သန်းနှင့် ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေမှ ကျပ် ၆၄၅.၅၄၈ သန်း တို့ကို ပြည်သူ့ ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၁၃) စာတိုင်(၇)ဖြစ်ပါတယ်။ အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့ အင်အား ဝန်ကြီးဌာန၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ် ၃,၅၄၀.၁၄၅ သန်းမှ ကျပ် ၂၁၆.၇၅၈ သန်း လျှော့၍ ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့အင်အားဝန်ကြီးဌာန သဘောထား ပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="25">ဦးသိန်းဆွေ(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့အင်အားဝန်ကြီး ဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်နာယကကြီးခင်ဗျား။ ပြည်သူ့ငွေစာရင်း ပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်အဆိုပြုချက်အတိုင်း သဘောတူပါကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ် ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၁၃) စာတိုင်(၇)ပါ အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့အင်အား ဝန်ကြီးဌာန၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ် ၂၁၆.၇၅၈ သန်းကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း ၏ ပူးတွဲ ဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၁၄) စာတိုင်(၇)ဖြစ်ပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများထံဖြန့်ဝေထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယား၏ အမှတ်စဉ် (၂၂) ဖြစ်ပါတယ်။ စက်မှုဝန်ကြီးဌာန၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ် ၅,၀၈၁.၅၈၄ သန်းမှ ကျပ် ၃၉၆.၇၆၅ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">စက်မှုဝန်ကြီးဌာန ကိုယ်စား စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထား ပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစား အပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ စက်မှုဝန်ကြီးဌာန၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေမှ ကျပ်သန်း ၃၉၆.၇၆၅ လျော့၍ ခွင့်ပြုရန် ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်အဆိုပြုချက်ကို သဘောတူပါကြောင်း ကိုယ်စားတင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၁၄) စာတိုင်(၇)ပါ စက်မှု ဝန်ကြီးဌာန၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေမှ ကျပ် ၃၉၆.၇၆၅ ၈၄၅၀၅ သိတယ်။ သန်းကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျာ။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၁၅) စာတိုင်(၇)ဖြစ်ပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများထံ ဖြန့်ဝေထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယား၏ အမှတ်စဉ် (၂၃) ဖြစ်ပါတယ်။ စီပွားရေးနှင့်ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန ၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ် ၉၈၄.၅၀၅ သန်းမှ ကျပ် ၃၆.၄၀၉ သန်းလျှော့၍ ခွင့်ပြုရန်အဆိုပြုချက်ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">စီးပွားရေးနှင့်ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန ကိုယ်စား စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။ ။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစား အပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ စီးပွားရေးနှင့် ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေး ဝန်ကြီးဌာန၏ ငွေလုံးငွေရင်း သုံးငွေမှ ကျပ်သန်း ၃၆.၄၀၉ လျှော့၍ ခွင့်ပြုရန် ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်အဆိုပြု ချက်ကို သဘောတူပါကြောင်း ကိုယ်စားတင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၁၅) စာတိုင်(၇)ပါ စီးပွားရေးနှင့် ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၏ ငွေလုံး ငွေရင်းသုံးငွေကျပ် ၃၆.၄၀၉ သန်း ကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထား မှတ်ချက် နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလား ခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း ၏ ပူးတွဲဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၁၆) စာတိုင်(၄)နှင့်(၇)ဖြစ်ပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများထံ ဖြန့်ဝေ ထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယား၏ အမှတ်စဉ် (၂၄)ဖြစ်ပါတယ်။ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန၏သာမန်သုံးငွေ ကျပ် ၁,၄၃၅,၄၆၀.၁၅ရ သန်းမှ ကျပ် ၁,၁၂၇.၃၇၀ သန်းလျှော့၍ ခွင့်ပြုရန်နှင့် ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ် ၃၁၅,၈၀၈.၉၀၂ သန်းမှ ကျပ် ၇,၁၀၀.၄၉၀ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="16">ဦးဝင်းမော်ထွန်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်အဆိုပြုချက်အား ပညာရေး ဝန်ကြီးဌာနမှ သဘောတူပါကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ အဆိုမှာဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၁၆) စာတိုင်(၄)နှင့်(၇)ပါ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန၏ သာမန်သုံးငွေ ကျပ် ၁၁၂၇.၃၇၀ သန်းနှင့် ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေမှ ကျပ် ၇,၁၀၀.၄၉၀ သန်းတို့ကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၁၇) စာတိုင်(၇) ဖြစ်ပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများထံ ဖြန့်ဝေထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယား၏ အမှတ်စဉ် (၂၅) ဖြစ်ပါတယ်။ ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဝန်ကြီးဌာန၏ ငွေလုံး ငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ် ၃၆၁,၈၂၁.၀၄၅ သန်းမှ ကျပ် ၁,၇၈၇.၈၈၁ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဝန်ကြီးဌာန ကိုယ်စား ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထား ပြောပါ။ ဦးဝင်းမော်ထွန်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန)။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျား။ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်အဆိုပြုချက်အတိုင်း ကျန်းမာရေး နှင့်အားကစားဝန်ကြီးဌာနမှ သဘောတူညီပါကြောင်း ကိုယ်စားတင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား (၄) အမှတ်စဉ်(၁၇) စာတိုင်(၇)ပါ ကျန်းမာရေး နှင့်အားကစားဝန်ကြီးဌာန၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေမှ ကျပ် ၁,၇၈၇.၈၈၁ သန်းကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလားခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၁၈) စာတိုင်(၄)နှင့်(၇) ဖြစ်ပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများထံ ဖြန့်ဝေ ထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယား၏ အမှတ်စဉ်(၂၆) ဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန၏ သာမန်သုံးငွေ ကျပ် ၂၇၉,၆၅၆.၀၂၁ သန်း မှ ကျပ် ၆၆၆ သန်းလျှော့၍ ခွင့်ပြုရန်နှင့် ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ် ၅၆,၂၅၇.၆၉၆ သန်းမှ ကျပ် ၅,၀၇၂.၀၄၁ သန်းလျှော့၍ ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။ ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)၊ လေးစား အပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန၏ သာမန်သုံးငွေမှ ကျပ် ၆၆၆ သန်း၊ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေမှ ကျပ် ၅,၀၇၂.၀၄၁ သန်းလျှော့၍ ခွင့်ပြုရန် ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်အဆိုပြုချက်ကို သဘောတူလက်ခံပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၁၈) စာတိုင်(၄)နှင့်(၇)ပါ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန၏ သာမန်သုံးငွေမှ ကျပ် ၆၆၆ သန်းနှင့် ငွေလုံးငွေရင်း သုံးငွေမှ ကျပ် ၅,၀၇၂.၀၄၁ သန်း တို့ကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်း ကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ပူးတွဲ ဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၁၉) စာတိုင်(၇)ဖြစ်ပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများထံဖြန့်ဝေထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ် ဇယား၏ အမှတ်စဉ်(၂၇) ဖြစ်ပါတယ်။ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေကျပ် ၃၇၄,၇၇၉.၁၅၄ သန်းမှ ကျပ် ၉,၁၅၈.၇၆၈ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနကိုယ်စား စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေမှ ကျပ် ၉,၁၅၈.၇၆၈ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်အဆိုပြုချက်ကို သဘောတူပါကြောင်း ကိုယ်စားတင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား (၄) အမှတ်စဉ်(၁၉) စာတိုင်(၇)ပါ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေမှ ကျပ် ၉,၁၅၈.၇၆၈ သန်းကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ပူးတွဲ ဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၂၀) စာတိုင်(၇) ဖြစ်ပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများထံ ဖြန့်ဝေထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ် ဇယား၏ အမှတ်စဉ်(၂၈) ဖြစ်ပါတယ်။ လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီး ဌာန၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ် ၁၅,၅၈၁.၃၀၃ သန်းမှ ကျပ် ၆၉၀.၉၂ရ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြု ချက်ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့်ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာန သဘော ထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="30">ဒေါက်တာဝင်းမြတ်အေး(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့်ပြန်လည်နေရာ ချထားရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်း ကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်အဆိုပြုချက်ကို လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီး ဌာနက သဘောတူပါ၍ လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၂၀) စာတိုင်(၇)ပါ လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့်ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာန၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေမှ ကျပ် ၆၉၀.၉၂ရ သန်းကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထား မှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါ သလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၂၂) စာတိုင်(၇) ဖြစ်ပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများထံ ဖြန့်ဝေထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယား၏ အမှတ်စဉ်(၂၉) ဖြစ်ပါတယ်။ တိုင်းရင်းသားလူမျိုးများရေးရာဝန်ကြီးဌာန၏ ငွေလုံး ငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ် ၁,၄၇၀.၉၂၈ သန်းမှ ကျပ် ၆၇.၂ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">တိုင်းရင်းသားလူမျိုးများရေးရာဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="18">နိုင်သက်လွင်(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ တိုင်းရင်းသားလူမျိုးများရေးရာဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ကျွန်တော်တို့ တိုင်းရင်းသားလူမျိုးများရေးရာဝန်ကြီးဌာန ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ စိစစ်ပြီးခွင့်ပြုထားတဲ့အတိုင်း ကျွန်တော်တို့ နာယကကြီးမှတစ်ဆင့် သဘောတူကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၂၂) စာတိုင်(၇)ပါ တိုင်းရင်းသား လူမျိုးများရေးရာဝန်ကြီးဌာန၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ် ၆၇.၂၀၀ သန်းကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၄)ပါ ပြင်ဆင်ချက်မရှိတဲ့ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာနများနှင့် ဦးစီးဌာနများရဲ့ သုံးငွေများနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး အဆိုပြု တင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၁) စာတိုင်(၄)၊ စာတိုင်(၇)မပါ ၊ အမှတ်စဉ် (၂)၊ အမှတ်စဉ်(၃) စာတိုင်(၇) မပါ ၊ အမှတ်စဉ်(၄)၊ အမှတ်စဉ်(၅) စာတိုင်(၄)၊ စာတိုင်(၇) မပါ ၊ အမှတ်စဉ်(၆) စာတိုင်(၇)မပါ ၊ အမှတ်စဉ်(၇)၊ အမှတ်စဉ်(၈) စာတိုင်(၇) မပါ ၊ အမှတ်စဉ်(၉) စာတိုင်(၄)၊ စာတိုင်(၆)၊ စာတိုင်(၇)မပါ ၊ အမှတ်စဉ်(၁၀) စာတိုင်(၇)မပါ ၊ အမှတ်စဉ်(၁၁) စာတိုင်(၄)၊ စာတိုင်(၇)မပါ ၊ အမှတ်စဉ်(၁၂)၊ အမှတ်စဉ်(၁၃) စာတိုင်(၇) မပါ ၊ အမှတ်စဉ် (၁၄)စာတိုင်(၇)မပါ ၊ အမှတ်စဉ်(၁၅)စာတိုင်(၇)မပါ ၊ အမှတ်စဉ်(၁၆) စာတိုင်(၄) စာတိုင်(၇)မပါ ၊ အမှတ်စဉ် (၁၇) စာတိုင်(၇)မပါ ၊ အမှတ်စဉ်(၁၈)စာတိုင်(၄)၊ စာတိုင်(၇) မပါ ။ အမှတ်စဉ်(၁၉) စာတိုင်(၇)မပါ၊ အမှတ်စဉ် (၂၀) စာတိုင်(၇)မပါ ၊ အမှတ်စဉ်(၂၁)၊ အမှတ်စဉ်(၂၂) စာတိုင်(၇)မပါ ၊ အမှတ်စဉ်(၂၃)မှ (၄၀)ထိ။ ကျန်ရှိသော ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာနများနှင့် ဦးစီးဌာန များ၏ သုံးငွေများကို မူလအဆိုပြုပြဋ္ဌာန်းချက်ပါအတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၁) စာတိုင်(၄)၊ စာတိုင်(၇)မပါ ၊ အမှတ်စဉ် (၂)၊ အမှတ်စဉ်(၃) စာတိုင်(၇) မပါ ၊ အမှတ်စဉ်(၄)၊ အမှတ်စဉ်(၅) စာတိုင်(၄)၊ စာတိုင်(၇) မပါ ၊ အမှတ်စဉ်(၆) စာတိုင်(၇)မပါ ၊ အမှတ်စဉ်(၇)၊ အမှတ်စဉ်(၈) စာတိုင်(၇) မပါ ၊ အမှတ်စဉ်(၉) စာတိုင်(၄)၊ စာတိုင်(၆)၊ စာတိုင်(၇)မပါ ၊ အမှတ်စဉ်(၁၀) စာတိုင်(၇)မပါ ၊ အမှတ်စဉ်(၁၁) စာတိုင်(၄) စာတိုင်(၇)မပါ ၊ အမှတ်စဉ်(၁၂)၊ အမှတ်စဉ်(၁၃) စာတိုင်(၇) မပါ ၊ အမှတ်စဉ် (၁၄)စာတိုင်(၇)မပါ ၊ အမှတ်စဉ်(၁၅) စာတိုင်(၇)မပါ ၊ အမှတ်စဉ်(၁၆) စာတိုင်(၄) စာတိုင်(၇)မပါ ၊ အမှတ်စဉ် (၁၇) စာတိုင်(၇)မပါ ၊ အမှတ်စဉ်(၁၈) စာတိုင်(၄)၊ စာတိုင်(၇)မပါ ၊ အမှတ်စဉ်(၁၉) စာတိုင်(၇)မပါ ၊ အမှတ်စဉ်(၂၀) စာတိုင်(၇)မပါ ၊ အမှတ်စဉ်(၂၁)၊ အမှတ်စဉ်(၂၂) စာတိုင်(၇)မပါ၊ အမှတ်စဉ်(၂၃)မှ (၄၀)ထိ။ ကျန်ရှိသော ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာနများနှင့် ဦးစီးဌာန များ၏ သုံးငွေများသည် မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား (၅)ပါ ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေ အစီအစဉ်ပြင်ပမှ ဆောင်ရွက်သော ဝန်ကြီးဌာနများနှင့် ဦးစီးဌာနများရဲ့ ရငွေ များနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး အဆိုပြု တင်ပြမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)။ ဥပဒေကြမ်း၏ပူးတွဲ ဇယား(၅) ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေ အစီအစဉ် ပြင်ပမှ ဆောင်ရွက်သော ဝန်ကြီးဌာနနှင့် ဦးစီးဌာနများ ဖြစ်ပါတယ်။ အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့အင်အားလက်အောက်ရှိ လူမှု ဖူလုံရေးအဖွဲ့၏ ရငွေကျပ် ၇၈,၇၈၀ သန်းအား မူလအဆိုပြု ပြဋ္ဌာန်းချက်ပါအတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား (၅)ပါ ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေ အစီအစဉ်ပြင်ပမှ ဆောင်ရွက်သော ဝန်ကြီးဌာနများနှင့် ဦးစီးဌာန များ၏ ရငွေများသည် မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၆) အမှတ်စဉ်(၁) စာတိုင်(၇) ဖြစ်ပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများထံဖြန့်ဝေထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ် ဇယား၏ အမှတ်စဉ်(၃၀) ဖြစ်ပါတယ်။ အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့အင်အားဝန်ကြီး ဌာန လက်အောက်ရှိ ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေ အစီအစဉ်ပြင်ပမှ ဆောင်ရွက်သော လူမှုဖူလုံရေးအဖွဲ့၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေကျပ် ၂,၃၁၁.၈၁ရ သန်းမှ ကျပ် ၁၂၉.၀၇၈ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်အား လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့အင်အားဝန်ကြီးဌာန သဘောထား ပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="25">ဦးသိန်းဆွေ(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့အင်အား ဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျား။ ပြည်သူ့ငွေစာရင်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်အဆိုပြုချက်အတိုင်း သဘောတူပါကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၆) အမှတ်စဉ်(၁)စာတိုင်(၇)ပါအလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့်ပြည်သူ့အင်အား ဝန်ကြီးဌာနလက်အောက်ရှိ လူမှုဖူလုံရေးအဖွဲ့၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ် ၁၂၉.၀၇၈ သန်းကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလား ခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား (၆)ပါ ပြင်ဆင်ချက်မရှိတဲ့ ပြည်ထောင်စု ဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေ အစီအစဉ်ပြင်ပမှ ဆောင်ရွက်သော ဝန်ကြီးဌာနများနှင့် ဦးစီးဌာနများရဲ့ သုံးငွေများနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး အဆိုပြု တင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="168">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ -၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား (၆) အမှတ်စဉ်(၁) စာတိုင် (၇)မပါ အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့အင်အား ဝန်ကြီးဌာနလက်အောက်ရှိ ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေ အစီအစဉ် ပြင်ပမှဆောင်ရွက်သော လူမှုဖူလုံရေး အဖွဲ့၏ သုံးငွေများကို မူလအဆိုပြုချက်ပါအတိုင်း အတည်ပြု ပြဋ္ဌာန်းပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ် ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၆) အမှတ်စဉ်(၁) စာတိုင်(၇)မပါ ကျန်ရှိသော အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့ အင်အားဝန်ကြီးဌာနလက်အောက်ရှိ လူမှုဖူလုံရေးအဖွဲ့၏ သုံးငွေများသည် မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၇) နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများ၏ ရငွေများနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး စိစစ်မှုကို ဆက်လက်ဆောင်ရွက် ပါမယ်။ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီက ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၇) အမှတ်စဉ်(၅) စာတိုင် (၁၂)ပါ လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန၏ ကြွေးမြီ(ချေးယူရငွေ)နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး အဆိုပြု တင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၇) အမှတ်စဉ်(၅) စာတိုင်(၁၂) ဖြစ်ပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများထံ ဖြန့်ဝေထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယား၏ အမှတ်စဉ်(၃၁) ဖြစ်ပါတယ်။ လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာနလက်အောက်ရှိ နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများ၏ ကြွေးမြီ(ချေးယူရငွေ) ကျပ်သန်း ၂၂၂.၉၈၅.၅၇၀ သန်းမှ ကျပ် ၇,၉၃၉.၈၈၂ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်အား လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="17">ဒေါက်တာထွန်းနိုင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ် ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ အဆိုပြုချက်အား သဘောတူ ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၇) အမှတ်စဉ်(၅) စာတိုင်(၁၂)ပါ လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန၏ ကြွေးမြီ(ချေးယူရငွေ)မှ ကျပ် ၇,၉၃၉.၈၈၂ သန်းကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကိုအတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="168">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ - ၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၇) အမှတ်စဉ်(၆) စာတိုင်(၁၂) ဖြစ်ပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများထံ ဖြန့်ဝေထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယား၏ စာမျက်နှာ(၃၂) ဖြစ်ပါတယ်။ စက်မှုဝန်ကြီးဌာန၏ ကြွေးမြီ(ချေးယူရငွေ) ကျပ် ၅၃,၀၆ရ သန်းကို ငြင်းပယ်ရန်အဆိုပြုချက်ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြ အပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">စက်မှုဝန်ကြီးဌာနကိုယ်စား စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထား ပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစား အပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ စက်မှုဝန်ကြီးဌာန၏ ကြွေးမြီ(ချေးယူရငွေ) ကျပ် ၅၃,၀၆ရ သန်းကို ငြင်းပယ်ရန် ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်အဆိုပြုချက်ကို သဘောတူပါကြောင်း ကိုယ်စား တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၇) အမှတ်စဉ်(၆) စာတိုင်(၁၂)ပါ စက်မှုဝန်ကြီးဌာန၏ ကြွေးမြီ(ချေးယူရငွေ)မှ ကျပ် ၅၃,၀၆ရ သန်းကို ငြင်းပယ်ရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="168">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ - ၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၇) အမှတ်စဉ်(၇) စာတိုင်(၁၀)နှင့် စာတိုင်(၁၂) ဖြစ်ပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများထံ ဖြန့်ဝေထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယား၏ အမှတ်စဉ်(၃၃) ဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန လက်အောက်မှာရှိသည့် နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများ၏ ပြည်ပအကူအညီရငွေ ၃,၅၂၁.၉၂၆ သန်းမှ ကျပ် ၁,၅၉၉ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်နှင့် ကြွေးမြီ(ချေးယူရငွေ) ကျပ် ၂၁,၅၇၁.၉၀၉ သန်းမှ ၂၃၉၈ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ် ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန၏ ပြည်ပအကူအညီရငွေမှ ကျပ် ၁.၅၉၉ သန်း၊ ကြွေးမြီ(ချေးယူ ရငွေ)မှ ၂.၃၉၈ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်အဆိုပြုချက်ကို သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၇) အမှတ်စဉ်(၇) စာတိုင်(၁၀)နှင့် (၁၂)ပါ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန၏ ပြည်ပအကူ အညီရငွေမှ ကျပ် ၁.၅၉၉ သန်းနှင့် ကြွေးမြီ(ချေးယူရငွေ)မှ ကျပ် ၂.၃၉၈ သန်းကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်း ပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား (၇) ပါ ပြင်ဆင်ချက်မရှိတဲ့ နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေး အဖွဲ့အစည်းများ၏ ရငွေများနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး အဆိုပြု တင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="168">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ -၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၇) အမှတ်စဉ်(၁)မှ (၄) အထိ၊ အမှတ်စဉ်(၅)၊ စာတိုင် (၁၂)မပါ ၊ အမှတ်စဉ်(၆) စာတိုင် (၁၂)မပါ ၊ အမှတ်စဉ်(၇) စာတိုင်(၁၀) နှင့် စာတိုင် (၁၂)တို့မပါ ကျန်ရှိသော နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေး အဖွဲ့အစည်း များ၏ရငွေများသည် မူလအဆိုပြုချက်ပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်များအတိုင်း အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၇) အမှတ်စဉ်(၁)မှ (၄)ထိ၊ အမှတ်စဉ်(၅)၊ စာတိုင်(၁၂)မပါ ၊ အမှတ်စဉ်(၆) စာတိုင်(၁၂)မပါ ၊ အမှတ်စဉ်(၇) စာတိုင်(၁၀)နှင့် စာတိုင် (၁၂)တို့မပါ ကျန်ရှိသော နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေးအဖွဲ့ အစည်းများ၏ ရငွေများသည် မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>အစည်းအဝေးခေတ္တရပ်နားခြင်း</title>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အစည်းအဝေးကို တစ်နာရီခန့် ခေတ္တ ရပ်နားပါ့မယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထွက်ခွာနိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<title>အစည်းအဝေးပြန်လည်စတင်ခြင်း</title>
<speech type="mc">လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များခင်ဗျား။ အစည်းအဝေး ပြန်လည် စတင်ပါတော့မယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။ နာယကသည် နာယကအတွက် သတ်မှတ်ထားသော စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ ပူးတွဲဇယား(၈)ပါ နိုင်ငံတော်ပိုင် စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများရဲ့ သုံးငွေများအပေါ် စိစစ်မှုကို ဆက်လက်ဆောင်ရွက်ပါမယ်။ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီအနေနဲ့ ပူးတွဲဇယား(၈) အမှတ်စဉ်(၂) စာတိုင်(၄)ပါ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန၏ ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေ၊ သာမန်သုံးငွေမှစပြီး အဆိုပြု တင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၈) အမှတ်စဉ်(၂) စာတိုင်(၄) ဖြစ်ပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများထံ ဖြန့်ဝေထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယားရဲ့ အမှတ်စဉ်(၃၄)ဖြစ်ပါတယ်။ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန လက်အောက်ရှိ နိုင်ငံတော်ပိုင် စီးပွားရေး အဖွဲ့အစည်းများ၏ သာမန်သုံးငွေ ပြည်ထောင်စုရန်ပုံငွေကျပ် ၅၅,၃၂၇.၁ သန်းမှ ကျပ်သန်း ၃၀ လျှော့၍ ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်အား လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="11">ဦးလှကျော်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်အဆိုပြုချက်နဲ့ ပတ်သက်၍ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနဲ့ ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာနမှ သဘောတူညီပါကြောင်း တင်ပြအပ် ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၈) အမှတ်စဉ်(၂) စာတိုင်(၄)ပါး စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန လက်အောက်ရှိ နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေး အဖွဲ့အစည်းများ၏ (ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေ) သာမန်သုံးငွေမှ ကျပ်သန်း ၃၀ ကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်းရဲ့ ပူးတွဲဇယား(၈) အမှတ်စဉ်(၃) စာတိုင် (၅)နှင့် စာတိုင်(၁၂) ဖြစ်ပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများထံ ဖြန့်ဝေထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယားရဲ့ အမှတ်စဉ်(၃၅) ဖြစ်ပါတယ်။ ပို့ဆောင်ရေးနှင့်ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီး ဌာန လက်အောက်ရှိ နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေး အဖွဲ့အစည်းများ၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ (ပြည်ထောင်စု ရန်ပုံငွေ)ကျပ် ၂၆၇,၁၂၆.၃၆၉ သန်းမှ ကျပ် ၁၆၆.၈၈၆ သန်းလျှော့၍ ခွင့်ပြုရန်နှင့် (လုပ်ငန်းသုံး ရင်းနှီးငွေ) ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ် ၆၇,၁၉၁.၂၅၂ သန်းမှ ကျပ် ၂၀.၃၅၀ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ပို့ဆောင်ရေးနှင့်ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန ကိုယ်စား စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေး ဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစား အပ်ပါသော နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ပို့ဆောင်ရေးနှင့်ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ (ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေ)မှ ကျပ် ၁၆၆.၈၈၆ သန်းနှင့် ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ (လုပ်ငန်းသုံးရင်းနှီးငွေ)မှ ကျပ် ၂၀,၃၅၀ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုပေးရန် ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်အဆိုပြုချက်ကို သဘောတူပါကြောင်း ကိုယ်စားတင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၈) အမှတ်စဉ်(၃) စာတိုင်(၅)နှင့် (၁၂)ပါ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန လက်အောက်ရှိ နိုင်ငံတော်ပိုင် စီးပွားရေး အဖွဲ့အစည်းများ၏ (ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေ) ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေမှ ကျပ် ၁၆၆.၈၈၆ သန်းနှင့် (လုပ်ငန်းသုံးရင်းနှီးငွေ) ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ် ၂၀.၃၅ သန်းကို ပြည်သူ့ ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း ၏ပူးတွဲဇယား(၈) အမှတ်စဉ်(၄) စာတိုင်(၁၂) ဖြစ်ပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများထံ ဖြန့်ဝေထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယား၏ အမှတ်(၃၆) ဖြစ်ပါတယ်။ သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေး ဝန်ကြီးဌာနလက်အောက်ရှိ နိုင်ငံတော်ပိုင် စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများ၏ (လုပ်ငန်းသုံးရင်းနှီးငွေ)မှ ငွေလုံး ငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ် ၃၆၁.၅၂၄ သန်းမှ ကျပ် ၄၆.၅၆၉ သန်းလျှော့၍ ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">သယံဇာတနှင့်သဘာဝပတ်ဝန်းကျင် ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထား ပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="26">ဦးအုန်းဝင်း(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ သယံဇာတနှင့်သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီး ဌာန)</agency>လေးစာအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ပြည်သူ့ငွေစာရင်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်အဆိုပြုချက်ကို အတည်ပြုပါကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၈) အမှတ်စဉ်(၄) စာတိုင်(၁၂)ပါ သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာန လက်အောက်ရှိ နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများ၏ (လုပ်ငန်းသုံးရင်းနှီးငွေ) ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေမှ ကျပ် ၄၆.၅၆၉ သန်းကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ပူးတွဲ ဇယား(၈) အမှတ်စဉ်(၅) စာတိုင်(၅) ဖြစ်ပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများသို့ ဖြန့်ဝေထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ် ဇယား၏ အမှတ်စဉ်(၃၇) ဖြစ်ပါတယ်။ လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာနလက်အောက်ရှိ နိုင်ငံတော်ပိုင် စီးပွားရေး အဖွဲ့အစည်းများ၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ (ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေ)မှ ကျပ် ၂၇၇,၀၂၀.၃၁၉ သန်းမှ ကျပ် ၈,၃၃၁.၅၁၉ သန်းလျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်ကို လွှတ်တော်က သဘောတူခွင့်ပြုနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="17">ဒေါက်တာထွန်းနိုင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ် ပါသော နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ အဆိုပြုချက်အား သဘောတူ ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ အဆိုမှာဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား (၈) အမှတ်စဉ်(၅) စာတိုင်(၅)ပါ လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန လက်အောက်ရှိ နိုင်ငံတော်ပိုင် စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများ၏ (ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေ)မှ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေမှ ကျပ် ၈,၃၃၁.၅၁၉ သန်းကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား (၈) အမှတ်စဉ်(၆) စာတိုင်(၅) ဖြစ်ပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများသို့ ဖြန့်ဝေထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယား၏ အမှတ်စဉ်(၃၈) ဖြစ်ပါတယ်။ စက်မှုဝန်ကြီးဌာနလက်အောက်ရှိ နိုင်ငံတော်ပိုင် စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများ၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ (ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေ)မှ ကျပ် ၂၂၃,၀၄၀.၃၂၉ သန်းမှ ကျပ် ၁၁၅,၅၃၇.၁၃၄ သန်းလျှော့၍ ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင် ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">စက်မှုဝန်ကြီးဌာန ကိုယ်စား စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထား ပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ် ပါသောနာယကကြီးခင်ဗျာ။ စက်မှုဝန်ကြီးဌာန၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ (ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေ)မှ ကျပ်သန်းပေါင်း ၁၁၅.၅၃၇.၁၃၄ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်အဆိုပြုချက်ကို သဘောတူပါကြောင်း ကိုယ်စားတင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျာ။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၈) အမှတ်စဉ် (၆) စာတိုင် (၅) ပါ စက်မှုဝန်ကြီးဌာန လက်အောက်ရှိ နိုင်ငံတော်ပိုင် စီးပွားရေး အဖွဲ့အစည်းများ၏ (ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေ)ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေမှ ကျပ် ၁၁၅,၅၃၇.၁၃၄ သန်းကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျာ။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလား ခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၈) အမှတ်စဉ် (၇) စာတိုင် (၄) နှင့် စာတိုင် (၅) ဖြစ်ပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများသို့ ဖြန့်ဝေထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယား၏ အမှတ်စဉ်(၃၉) ဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန လက်အောက်ရှိ နိုင်ငံတော်ပိုင် စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများ၏ သာမန်သုံးငွေ၊ (ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေ) ကျပ် ၄၇၆၈၀၂.၇၄၉ သန်းမှ ကျပ်သန်း ၃၀ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်နှင့် ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ပြည်ထောင်စု ဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေမှ ကျပ်သန်း ၁၉၂၇၃.၁၆၅ သန်းမှ ကျပ် ၂၀၂.၆၈ရ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်အား လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ် ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ သာမန်သုံးငွေ (ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေ)မှ ကျပ်သန်း ၃၀၊ ငွေလုံး ငွေရင်းသုံးငွေ (ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေ)မှ ကျပ် ၂၀၂.၆၈ရ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ပြည်သူ့ငွေစာရင်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်အဆိုပြုချက်ကို သဘောတူလက်ခံပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျာ။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၈) အမှတ်စဉ် ရ စာတိုင် (၄) နှင့် စာတိုင် (၅)ပါ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန လက်အောက်ရှိ နိုင်ငံတော်ပိုင် စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများ၏ (ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေ)မှ သာမန် သုံးငွေမှ ကျပ်သန်း ၃၀ နှင့် ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေမှ ကျပ် ၂၀၂.၆၈ရ သန်းတို့ကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျာ။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၈) ပါ ပြင်ဆင်ချက်မရှိတဲ့ နိုင်ငံတော်ပိုင် စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများရဲ့ သုံးငွေများနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး အဆိုပြု တင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၈) အမှတ်စဉ် (၁)၊ အမှတ်စဉ် (၂) စာတိုင် (၄) မပါ ၊ အမှတ်စဉ်(၃) စာတိုင်(၅)မပါ ၊ စာတိုင် (၁၂) မပါ ၊ အမှတ်စဉ် (၄) စာတိုင် (၁၂)မပါ ၊ အမှတ်စဉ် (၅) စာတိုင် (၅)မပါ ၊ အမှတ်စဉ် (၆) စာတိုင် (၅)မပါ ၊ အမှတ်စဉ် (၇) စာတိုင် (၄)၊ စာတိုင် (၅) မပါ ကျန်ရှိသော နိုင်ငံတော်ပိုင် စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်း များ၏ သုံးငွေများကို မူလအဆိုပြု ပြဋ္ဌာန်းချက်ပါအတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျာ။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၈) အမှတ်စဉ် (၁)၊ အမှတ်စဉ် (၂) စာတိုင် (၄) မပါ ၊ အမှတ်စဉ် (၃) စာတိုင်(၅)၊ စာတိုင် (၁၂) မပါ ၊ အမှတ်စဉ် (၄) စာတိုင် (၁၂)မပါ ၊ အမှတ်စဉ် (၅) စာတိုင် (၅)မပါ ၊ အမှတ်စဉ် (၆) စာတိုင် (၅)မပါ ၊ အမှတ်စဉ် (၇) စာတိုင် (၄)၊ စာတိုင် (၅) မပါ ကျန်ရှိသော နိုင်ငံတော်ပိုင် စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများ၏ သုံးငွေများသည် မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျာ။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလား ခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား (၉)ပါ ပြင်ဆင်ချက်မရှိတဲ့ ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေအစီအစဉ်ပြင်ပမှ ဆောင်ရွက်သော နိုင်ငံတော်ပိုင် စီးပွားရေးအဖွဲ့ အစည်းများနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး အဆိုပြုတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၉) ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေ အစီအစဉ်ပြင်ပမှ ဆောင်ရွက်သော နိုင်ငံတော်ပိုင် စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများ၏ ရငွေများနှင့်စပ်လျဉ်း၍ သီးခြားပြင်ဆင်ချက်များမရှိသည့်အတွက် မူလ အဆိုပြုချက်ပါအတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၉)ပါ ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေ အစီအစဉ်ပြင်ပမှ ဆောင်ရွက်သော နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေး အဖွဲ့အစည်းများ၏ရငွေများသည် မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလား ခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ ပူးတွဲဇယား(၁၀)ပါ ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေ အစီအစဉ် ပြင်ပမှ ဆောင်ရွက်သော နိုင်ငံတော်ပိုင် စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်း များရဲ့ သုံးငွေများအပေါ် စိစစ်မှုကို ဆက်လက်ဆောင်ရွက်ပါမယ်။ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ အနေနဲ့ ပူးတွဲဇယား(၁၀) အမှတ်စဉ်(၁) စာတိုင်(၇)ပါ ပို့ဆောင်ရေးနှင့်ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၏ ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာ ရန်ပုံငွေပြင်ပမှ ဆောင်ရွက်သော နိုင်ငံတော်ပိုင် စီးပွားရေးအဖွဲ့ အစည်းများရဲ့ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေမှစပြီး အဆိုပြုတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၁၀) အမှတ်စဉ်(၁) စာတိုင်(၇) ဖြစ်ပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများထံ ဖြန့်ဝေထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယားအမှတ်စဉ်(၄၀) ဖြစ်ပါတယ်။ ပို့ဆောင်ရေးနှင့်ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန လက်အောက်ရှိ ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေ ပြင်ပမှဆောင်ရွက်သော နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများ၏ ငွေလုံး ငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ် ၁၃၄.၂၄၂.၆၁၈ သန်းမှ ကျပ် ၄၄.၃၃၂ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်အား လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ပို့ဆောင်ရေးနှင့်ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန ကိုယ်စား စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေး ဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ် ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ (ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေပြင်ပ)မှ ကျပ်သန်း ၄၄.၃၃၂ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်း ကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်အဆိုပြုချက်ကို သဘောတူပါကြောင်း ကိုယ်စားတင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၁၀) အမှတ်စဉ်(၁) စာတိုင်(၇)ပါ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနလက်အောက်ရှိ ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေ ပြင်ပမှ ဆောင်ရွက်သော နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများ၏ ငွေလုံး ငွေရင်းသုံးငွေမှ ကျပ် ၄၄.၃၃၂ သန်းကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက် နှင့်အညီ လျှော့၍ ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလား ခင်ဗျာ။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား (၁၀)ပါ ပြင်ဆင်ချက်မရှိတဲ့ ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေအစီအစဉ်ပြင်ပမှ ဆောင်ရွက်သော နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေး အဖွဲ့အစည်းများ၏ သုံးငွေများနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး အဆိုပြု တင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၁၀) အမှတ်စဉ်(၁) စာတိုင်(၇)မပါ ကျန်ရှိသော ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေ အစီအစဉ် ပြင်ပမှ ဆောင်ရွက်သော နိုင်ငံတော်ပိုင် စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများ၏ သုံးငွေများနှင့်စပ်လျဉ်း၍ သီးခြား ပြင်ဆင်ချက်မရှိသောကြောင့် မူလအဆိုပြု တင်ပြချက်ပါအတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၁၀) အမှတ်စဉ်(၁) စာတိုင်(၇)မပါ ကျန်ရှိသော ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေအစီအစဉ်ပြင်ပမှ ဆောင်ရွက်သော နိုင်ငံတော်ပိုင် စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများ၏ သုံးငွေများသည် မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူ ပါသလားခင်ဗျာ။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလား ခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား (၁၁)၊ (၁၂)၊ (၁၃)တို့ပါ ပြင်ဆင်ချက်မရှိတဲ့ တပ်မြို့စည်ပင်သာယာရေးအဖွဲ့များ၏ ရငွေသုံးငွေနှင့် နေပြည်တော် ကောင်စီ၏ ရငွေများနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး အဆိုပြုတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား (၁၁)၊ ဇယား (၁၂)ပါတပ်မြို့ စည်ပင်သာယာရေးအဖွဲ့များ၏ ရငွေသုံးငွေများ၊ ပူးတွဲဇယား(၃) ပါနေပြည်တော်ကောင်စီ၏ ရငွေများနှင့်စပ်လျဉ်း၍ သီးခြားပြင်ဆင်ချက်မရှိပါ၍ မူလအဆိုပြုချက်ပါ အတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား (၁၁)၊ (၁၂)၊ (၁၃)တို့ပါ တပ်မြို့စည်ပင်သာယာရေးအဖွဲ့များ၏ ရငွေသုံးငွေများနှင့် နေပြည်တော်ကောင်စီ၏ ရငွေများသည် မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူ ပါသလားခင်ဗျာ။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလား ခင်ဗျား။ လွှတ်တော်ကသဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၁၄) ပါ နေပြည်တော်ကောင်စီ၏ သုံးငွေများ အပေါ်စိစစ်မှုကို ဆက်လက်ဆောင်ရွက်ပါမယ်။ ပြည်သူ့ငွေစာရင်း ပူးပေါင်းကော်မတီအနေနဲ့ ပူးတွဲဇယား(၁၄) အမှတ်စဉ်(၁) စာတိုင်(၄)နှင့်(၇)ပါ နေပြည်တော်ကောင်စီ၏ သာမန်သုံးငွေနှင့် ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေတို့ကို အဆိုပြုတင်ပြဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၁၄) အမှတ်စဉ်(၁) စာတိုင်(၄)နှင့် စာတိုင် (၇) တို့ဖြစ်ပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများထံ ဖြန့်ဝေထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယား၏ အမှတ်စဉ်(၄၁) ဖြစ်ပါတယ်။ နေပြည်တော်ကောင်စီ၏ သာမန် သုံးငွေကျပ် ၇၁၄ သန်းမှ ကျပ် ၁၂၃.၉၃၆ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်နှင့် ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေကျပ် ၂၅,၈၀၂.၁၅၄ သန်းမှ ကျပ် ၁,၀၂၅.၇၀၃ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">နေပြည်တော်ကောင်စီ သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="40">ဦးတင်ထွဋ်(ကောင်စီဝင်၊ နေပြည်တော်ကောင်စီ)</agency>လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီး ခင်ဗျား။ သာမန်သုံးငွေမှ ကျပ်သန်း ၁၂၃.၉၃၆ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်နှင့် ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေမှ ကျပ်သန်း ၁,၀၂၅.၇၀၃ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်အဆိုပြုချက်ကို နေပြည်တော် ကောင်စီမှ သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၁၄) အမှတ်စဉ်(၁) စာတိုင်(၄)နှင့် စာတိုင် (၇) ပါ နေပြည်တော်ကောင်စီ၏ သာမန်သုံးငွေမှ ကျပ် ၁၂၃.၉၃၆ သန်းနှင့် ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေမှ ကျပ် ၁,၀၂၅.၇၀၃ သန်းတို့ကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်း ကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလား ခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား (၁၄)ပါ ပြင်ဆင်ချက်မရှိတဲ့ နေပြည်တော်ကောင်စီ၏ သုံးငွေများနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး အဆိုပြုတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း ၏ဇယား (၁၄) အမှတ်စဉ်(၁)စာတိုင်(၄)နှင့်(၇) မပါ နေပြည်တော်ကောင်စီ၏ သုံးငွေများနှင့်ပတ်သက်၍ သီးခြားပြင်ဆင်ချက်မရှိပါ၍ မူလအဆိုပြုချက်ပါအတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၁၄) အမှတ်စဉ်(၁) စာတိုင်(၄)နှင့် (၇)မပါ ကျန်ရှိသော နေပြည်တော်ကောင်စီ၏ သုံးငွေများသည် မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလား ခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား (၁၅)ပါ နေပြည်တော်စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီ၏ ရငွေများနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး စိစစ်မှုကို ဆက်လက်ဆောင်ရွက် ပါမယ်။ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီအနေနဲ့ ပူးတွဲဇယား(၁၅) အမှတ်စဉ်(၁) စာတိုင်(၈)ပါ နေပြည်တော်စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီ၏ ထောက်ပံ့ငွေရငွေကို အဆိုပြု တင်ပြဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၁၅) အမှတ်စဉ်(၁) စာတိုင်(၈)ဖြစ်ပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများထံ ဖြန့်ဝေထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယား၏ အမှတ်စဉ် (၄၂)ဖြစ်ပါသည်။ နေပြည်တော်စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီ၏ ထောက်ပံ့ ငွေရငွေ ကျပ် ၁၁,၁၃၉.၉၃၅ သန်းမှ ကျပ် ၁၂၅ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်အား လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">နေပြည်တော်စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီ ကိုယ်စား နေပြည်တော်ကောင်စီ သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="40">ဦးတင်ထွဋ်ကောင်စီဝင်၊ နေပြည်တော်ကောင်စီ)</agency>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး ခင်ဗျား။ နေပြည်တော်စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီ၏ ထောက်ပံ့ငွေရငွေမှ ကျပ် ၁၂၅ သန်း လျှော့၍ ခွင့်ပြုရန် ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်အဆိုပြုချက်ကို သဘောတူပါကြောင်း ကိုယ်စား တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၁၅) အမှတ်စဉ်(၁) စာတိုင်(၈)ပါ နေပြည်တော်စည်ပင် သာယာရေးကော်မတီ၏ ထောက်ပံ့ငွေရငွေ ကျပ် ၁၂၅ သန်း ကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား (၁၅) ပါ ပြင်ဆင်ချက်မရှိတဲ့ နေပြည်တော်စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီ၏ ရငွေများနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး အဆိုပြု တင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၁၅) အမှတ်စဉ်(၁) စာတိုင်(၈)မပါ နေပြည်တော်စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီ၏ ရငွေများ နှင့်စပ်လျဉ်း၍ သီးခြားပြင်ဆင်ချက်မရှိပါသောကြောင့် မူလအဆိုပြုချက်ပါအတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား (၁၅) အမှတ်စဉ်(၁) စာတိုင်(၈)မပါ ကျန်ရှိသော နေပြည်တော်စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီ၏ ရငွေများ သည် မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ ပူးတွဲဇယား(၁၆)ပါ နေပြည်တော်စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီ၏ သုံးငွေများနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး စိစစ်မှုကို ဆက်လက်ဆောင်ရွက် ပါမယ်။ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီအနေနဲ့ ပူးတွဲဇယား(၁၆) အမှတ်စဉ်(၁) စာတိုင်(၆)နှင့် စာတိုင်(၇)ပါ နေပြည်တော်စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီ၏ ထောက်ပံ့ငွေသုံးငွေနှင့် ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ တို့ကို အဆိုပြုတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၁၆) အမှတ်စဉ်(၁) စာတိုင်(၆)နှင့် စာတိုင်(၇)ဖြစ်ပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများထံ ဖြန့်ဝေ ထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယား၏ အမှတ်စဉ် (၄၃) ဖြစ်ပါတယ်။ နေပြည်တော်စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီ ၏ ထောက်ပံ့ငွေသုံးငွေ ကျပ် ၁၁,၁၃၉.၉၃၅ သန်းမှ ကျပ် ၁၂၅ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်နှင့် ငွေလုံး ငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ် ၃,၄၇၅.၁၄၀ သန်းမှ ကျပ် ၆၇၁.၆၉၃ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">နေပြည်တော်စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီ ကိုယ်စား နေပြည်တော်ကောင်စီ သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="40">ဦးတင်ထွဋ်(ကောင်စီဝင်၊ နေပြည်တော်ကောင်စီ)</agency>လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီး ခင်ဗျား။ နေပြည်တော်စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီ၏ ထောက်ပံ့ငွေသုံးငွေမှ ကျပ် ၁၂၅ သန်း လျှော့၍ ခွင့်ပြုရန်နှင့် ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေမှ ကျပ် ၆၇၁.၆၉၃ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်း ကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်အဆိုပြုချက်ကို သဘောတူညီပါကြောင်း ကိုယ်စားတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား (၁၆) အမှတ်စဉ်(၁) စာတိုင်(၆)နှင့် စာတိုင်(၇)ပါ နေပြည်တော်စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီ၏ ထောက်ပံ့ငွေ သုံးငွေမှ ကျပ် ၁၂၅ သန်းနှင့် ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေမှ ကျပ် ၆၇၁.၆၉၃ သန်းတို့ကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်း ကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်း၏ပူးတွဲဇယား (၁၆) ပါ ပြင်ဆင်ချက်မရှိတဲ့ နေပြည်တော်စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီ၏ သုံးငွေများနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး အဆိုပြုတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၁၆) အမှတ်စဉ်(၁) စာတိုင်(၆)နှင့် (၇)မပါ နေပြည်တော်စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီ၏ သုံးငွေ များနှင့်စပ်လျဉ်း၍ သီးခြားပြင်ဆင်ချက်မရှိပါ၍ မူလအဆိုပြုချက်ပါအတိုင်း လွှတ်တော်ကအတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား (၁၆) အမှတ်စဉ်(၁) စာတိုင်(၆)နှင့်(၇)မပါ ကျန်ရှိသော နေပြည်တော်စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီ၏ သုံးငွေများသည် မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား (၁၇)ပါ ပြင်ဆင်ချက်မရှိတဲ့ မြန်မာနိုင်ငံတော် ဗဟိုဘဏ်၏ ရငွေများနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး အဆိုပြုတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား (၁၇) ပြည်ထောင်စု မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်၏ ရငွေများနှင့်စပ်လျဉ်း၍ သီခြားပြင်ဆင်ချက် မရှိသောကြောင့် မူလအဆိုပြုချက်ပါအတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ် ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား (၁၇)ပါ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်၏ ရငွေများသည် မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျာ။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား (၁၈)ပါ မစင်လင်းဦး စိစစ်မက် ဆက်လက်တင်စက်ပါမယ်။ ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီအနေနဲ့ ပူးတွဲဇယား(၁၈) အမှတ်စဉ်(၁) စာတိုင်(၄)နှင့် စာတိုင်(၇)ပါ မြန်မာ နိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်၏ သာမန်သုံးငွေနှင့် ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေတို့မှစ၍ အဆိုပြု တင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား (၁၈) အမှတ်စဉ်(၁) စာတိုင်(၄)နှင့် စာတိုင်(၇)၊ ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများသို့ဖြန့်ဝေထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ် ဇယား၏အမှတ်စဉ်(၄၄) ဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်၏ သာမန်သုံးငွေ ကျပ် ၃၄၃,၄၂၀.၃၂၅ သန်းမှ ကျပ် ၁၉၇.၇၄၆ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်နှင့် ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ် ၂,၆၉၀၄၃၉ သန်းမှ ကျပ် ၂၀.၁၉၃ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်အား လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြ အပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ် သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="36">ဒေါ်ခင်စောဦး (ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ၊ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်)</agency>လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးရှင့်။ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်အဆိုပြုချက်ကို မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်က သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား (၁၈) အမှတ်စဉ်(၁) စာတိုင်(၄)နှင့်စာတိုင်(၇)ပါ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်၏ သာမန်သုံးငွေမှ ကျပ် ၁၉၇.၇၄၆ သန်းနှင့် ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေမှ ကျပ်၂၀.၁၉၃ သန်းတို့ကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျာ။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်း၏ နောက်ဆက်တွဲ ဇယားပါ ရငွေသုံးငွေများနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်းအစီအစဉ်ပြီးပါပြီ။ ဆက်လက်ပြီး ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေကြမ်း၏ ဥပဒေအကြောင်းအရာပါ အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲများ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်းအစီအစဉ်ကို ဆက်လက်ဆောင်ရွက်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ဥပဒေကြမ်း၏အပိုင်း(၁) ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၁၊ အပိုင်း(၂) ခေါင်းစဉ်၊ အခန်း(၁) ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၂၊ ၃၊ ၄၊ ၅၊ အခန်း(၂) ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၆၊ ၇၊ ၈၊ ၉၊ ၁၀ တို့မှစပြီး အဆိုပြု တင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါ သော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုင်း(၁) ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၁၊ အပိုင်း(၂) ခေါင်းစဉ်၊ အခန်း(၁) ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၂ မှ အပိုဒ် ၅ အထိ၊ အခန်း(၂) ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၆ မှ အပိုဒ် ၁၀ ထိတို့ဟာ ပြင်ဆင်ချက် မရှိပါဘူး။ ဒါကြောင့် မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ဖို့ တင်ပြအပ်ပါတယ် ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုင်း(၁) ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၁၊ အပိုင်း(၂) ခေါင်းစဉ်၊ အခန်း(၁) ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၂ မှ အပိုဒ် ၅ အထိ၊ အခန်း(၂) ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၆ မှ အပိုဒ် ၁၀ ထိတို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက် နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျာ။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၁ ဖြစ်ပါတယ်။ အပိုဒ် ၁၁ ကိုတော့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ဖြစ်တဲ့ “၁၁။ ဇယား (၁)၊ (၃) နှင့် (၇) တို့တွင် ဖော်ပြလျာထားသော ရငွေများအနက် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်က အတည်ပြုပြီးသော ချေးငွေစာချုပ် ချုပ်ဆိုပြီးသည့် ပြည်ပချေးယူရငွေသည် လျာထားသည်ထက် ပိုမို ရရှိလျှင် ယင်းသို့ပိုမိုရရှိသောငွေများဖြင့် ဆက်နွယ်ထားသည့် လုပ်ငန်းအသုံး စရိတ်များကြောင့် ဇယား (၂)၊ (၄) နှင့် (၈) တို့တွင် ဖော်ပြခွင့်ပြုထားသော သုံးငွေများထက် ပိုမိုသုံးစွဲရန် လိုအပ်ပါက နောက်ထပ် ဘဏ္ဍာငွေခွဲဝေသုံးစွဲရေးဥပဒေ မပြဋ္ဌာန်းမီဖြစ်လျှင် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့က စိစစ်သုံးသပ်၍ ငွေစာရင်း ခေါင်းစဉ် လွှဲပြောင်းသုံးစွဲခြင်းဖြင့်ဖြစ်စေ၊ ပုဒ်မ ၂ရ ပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်များနှင့်အညီ အရေးပေါ်ရန်ပုံငွေမှ ဖြစ်စေ ခွင့်ပြုနိုင်သည်။ ယင်းသို့ခွင့်ပြုမှုများကို ပြုပြင်ပြီး ခန့်မှန်းခြေငွေစာရင်းများတွင် ထည့်သွင်း ဖော်ပြရမည်။ နောက်ထပ်ဘဏ္ဍာငွေခွဲဝေသုံးစွဲရေးဥပဒေပြဋ္ဌာန်းပြီး နောက်ပိုင်းမှရရှိပါက ပုဒ်မ ၂ရ ပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်များနှင့်အညီ အရေးပေါ်ရန်ပုံငွေမှ ကျခံသုံးစွဲနိုင်သည်။ ယင်းသို့သုံးစွဲခဲ့သည့် အသုံးစရိတ် များကို အမှန်စာရင်းများတွင် ထည့်သွင်းဖော်ပြရမည်။ ” ဒီပြင်ဆင်ချက်ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၁ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ပြင်ဆင်ချက်မရှိတဲ့ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၂၊ အခန်း(၃)ခေါင်းစဉ်နဲ့ အပိုဒ် ၁၃ တို့ကို မူလ အဆိုပြုချက်အတိုင်း အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၂၊ အခန်း(၃) ခေါင်းစဉ်နှင့် အပိုဒ် ၁၃ တို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့် အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ပူးပေါင်း ကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ဖြစ်တဲ့ အပိုဒ် ၁၄ ကို တင်ပြပါ့မယ်။ “အပိုဒ် ၁၄။ ဇယား (၁)၊ (၃) နှင့် (၇) တို့တွင် ဖော်ပြလျာထားသော ရငွေများအနက် ပြည်ပအကူအညီရငွေသည် လျာထားသည်ထက် ပိုမိုရရှိလျှင် ယင်းသို့ပိုမိုရရှိသော ငွေများဖြင့် ဆက်နွယ်ထားသည့် လုပ်ငန်းအသုံးစရိတ်များကြောင့် ဇယား (၂)၊ (၄) နှင့်(၈) တို့တွင် ဖော်ပြခွင့်ပြုထားသော သုံးငွေများထက် ပိုမိုသုံးစွဲရန်လိုအပ်ပါက အောက်ပါအတိုင်း ဆောင်ရွက်ရမည်။ (က) နောက်ထပ်ဘဏ္ဍာငွေခွဲဝေသုံးစွဲရေးဥပဒေ မပြဋ္ဌာန်းမီဖြစ်လျှင် ပြည်ထောင်စု အစိုးရအဖွဲ့က စိစစ်သုံးသပ်၍ ငွေစာရင်းခေါင်းစဉ် လွှဲပြောင်းသုံးစွဲခြင်းနည်းလမ်း၊ ပုဒ်မ ၂ရ ပါ ပြဋ္ဌာန်းချက် များနှင့်အညီ အရေးပေါ်ရန်ပုံငွေမှ ခွင့်ပြုသည့်နည်းလမ်းတို့ဖြင့် ခွင့်ပြုနိုင်သည်။ ယင်းသို့ခွင့်ပြုသည့် သုံးငွေများကို ပြုပြင်ပြီး ခန့်မှန်းချေငွေစာရင်းများတွင် ထည့်သွင်းဖော်ပြရမည်။ (ခ) နောက်ထပ်ဘဏ္ဍာငွေ ခွဲဝေသုံးစွဲရေးဥပဒေ ပြဋ္ဌာန်းပြီးနောက်ပိုင်းဖြစ်လျှင် ပုဒ်မ ၂ရ ပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်များနှင့်အညီ အရေးပေါ် ရန်ပုံငွေမှ ခွင့်ပြုသည့် နည်းလမ်း၊ ငွေစာရင်းခေါင်းစဉ် လွှဲပြောင်းသုံးစွဲခြင်းနည်းလမ်းတို့ဖြင့် ခွင့်ပြုနိုင် သည်။ ယင်းသို့ခွင့်ပြုသည့် သုံးငွေများကို အမှန်စာရင်းများတွင် ထည့်သွင်းဖော်ပြရမည်။ ” ဒီပြင်ဆင်ချက်ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၄ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်ကသဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ပြင်ဆင်ချက်မရှိတဲ့ အခန်း ၄ ခေါင်းစဉ် အပိုဒ် ၁၅ မှ အပိုဒ် ၁၈ ထိ၊ အပိုင်း ၃ ခေါင်းစဉ်၊ အခန်း၁ ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၁၉ မှ အပိုဒ် ၂၁ ထိ၊ အခန်း(၂)ရဲ့ ခေါင်းစဉ်နဲ့ အပိုဒ် ၂၂ အပိုဒ်ခွဲ(က)တို့ကို မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြု ဆောင်ရွက်ပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အခန်း(၄) ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၁၅ မှ အပိုဒ် ၁၈ ထိ၊ အပိုင်း ၃ ခေါင်းစဉ်၊ အခန်း(၁) ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၁၉ မှ အပိုဒ် ၂၁ ထိ၊ အခန်း(၂) ခေါင်းစဉ်နှင့် အပိုဒ် ၂၂ အပိုဒ်ခွဲ(က)တို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထား မှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ဖြစ်တဲ့ အပိုဒ် ၂၂ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)ကို တင်ပြပါ့မယ်။ “၂၂။ (ခ) ပြည်ထောင်စု အစိုးရအဖွဲ့သည် နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများ၏ လုပ်ငန်းလိုအပ်ချက်အရ အောက်ပါတို့ကို စိစစ်သုံးသပ်၍ ပြောင်းလဲပေးနိုင်သည်။ (၁) နည်းဥပဒေ၏ ဇယား(၇) တွင် ဖော်ပြထားသော ရငွေများ တိုးခြင်း၊ လျှော့ခြင်း၊ (၂) ဤဥပဒေ၏ဇယား(၈) အရ ခွင့်ပြုထားသော အဖွဲ့အစည်းတစ်ခု၏ သာမန် သုံးငွေနှင့် ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေတွင် တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်းများအတွက် မူလခွင့်ပြုငွေအတွင်း တိုင်းတာ ပြောင်းလဲဆောက်လုပ်ခြင်းနှင့် စက်ပစ္စည်းများ ဝယ်ယူရေးအတွက် မူလခွင့်ပြုငွေအတွင်း အမျိုးအစား၊ အရေအတွက်နှင့် ဈေးနှုန်းများပြောင်းလဲခြင်းများကို သတ်မှတ်ချက်များနှင့်အညီ ပြည်ထောင်စုအစိုးရ အဖွဲ့ကိုယ်စား စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနသို့ တာဝန်လွှဲအပ်ဆောင်ရွက်စေခြင်း၊ (၃) ဤဥပဒေ၏ ဇယား(၈) အရ ခွင့်ပြုထားသော အဖွဲ့အစည်းတစ်ခု၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေတွင် အထက်ပုဒ်မခွဲငယ်(၂) ပါပြောင်းလဲသုံးစွဲခြင်းမှအပ လုပ်ငန်းစီမံကိန်းများ ပြောင်းလဲခြင်းမပြုဘဲ မူလလုပ်ငန်းစီမံကိန်း တစ်ခုစီ အတွင်း ငွေများပြောင်းလဲသုံးစွဲခြင်း၊ (၄) ဤဥပဒေ၏ ဇယား(၈) အရ ခွင့်ပြုထားသော အဖွဲ့အစည်း တစ်ခု၏ ကြွေးမြီသုံးငွေတွင် ငွေများပြောင်းလဲသုံးစွဲခြင်း၊ (၅) ထိုသို့ရငွေများနှင့်သုံးငွေများ ပြောင်းလဲ ခြင်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ တင်ပြသော ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခုနှစ်အတွက် ပြုပြင်ပြီး ခန့်မှန်းခြေများတွင်လည်းကောင်း၊ ပြုပြင်ပြီးခန့်မှန်းခြေငွေစာရင်းများ တင်ပြချိန်နောက်ပိုင်းမှ ဖြစ်ပေါ် လာသော ပြောင်းလဲခြင်းများကို အမှန်စာရင်းများတွင်လည်းကောင်း ကိစ္စတစ်ရပ်ချင်း အကျိုးအကြောင်း ဖော်ပြချက်များနဲ့အတူ ထည့်သွင်းဖော်ပြခြင်း။ ” ဒီပြင်ဆင်ချက်ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ် ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၂၂ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါလားခင်ဗျာ။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါသာ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ပြင်ဆင်ချက်မရှိတဲ့ အပိုဒ် ၂၂ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)မှ အပိုဒ်ခွဲ(ဇ)ထိ၊ အခန်း(၃) ခေါင်းစဉ်နှင့် အပိုဒ် ၂၃ အပိုဒ်ခွဲ(က)တို့ကို မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း လွှတ်တော်မှ အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၂၂ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)မှ အပိုဒ်ခွဲ(ဇ)ထိ၊ အခန်း(၃) ခေါင်းစဉ်နှင့် အပိုဒ် ၂၃ အပိုဒ်ခွဲ(က)တို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ဖြစ်ပါတယ်။ “၂၃။ (ခ) နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများ၏ လုပ်ငန်းလိုအပ်ချက်အရ ဇယား(၇)တွင် ဖော်ပြထားသော ရငွေများတိုးခြင်း၊ လျှော့ခြင်းနှင့် စပ်လျဉ်း၍ သော်လည်းကောင်း၊ ဇယား(၈)အရ ခွင့်ပြုထားသော အဖွဲ့အစည်းတစ်ခု၏ သာမန်သုံးငွေနှင့် ငွေလုံးငွေရင်း သုံးငွေတွင် တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်းများအတွက် မူလခွင့်ပြုငွေအတွင်း အတိုင်းအတာ ပြောင်းလဲ ဆောက်လုပ်ခြင်း၊ စက်ပစ္စည်းများဝယ်ယူရေးအတွက် မူလခွင့်ပြုငွေအတွင်း အမျိုးအစား၊ အရေအတွက် နှင့်ဈေးနှုန်းများ ပြောင်းလဲခြင်းတို့မှလွဲ၍ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေတွင် လုပ်ငန်းစီမံကိန်းများ ပြောင်းလဲခြင်း မပြုဘဲ မူလလုပ်ငန်းစီမံကိန်း တစ်ခုစီအတွင်း ငွေများပြောင်းလဲသုံးစွဲခြင်းနှင့် စပ်လျဉ်း၍သော်လည်းကောင်း၊ ကြွေးမြီသုံးငွေတွင် ငွေများပြောင်းလဲသုံးစွဲခြင်းနှင့် စပ်လျဉ်း၍သော်လည်းကောင်း၊ ပြည်ထောင်စုအစိုးရ အဖွဲ့သို့တင်ပြ၍ ခွင့်ပြုချက်ရယူပြီး ပြောင်းလဲနိုင်သည်။ ” ဒီပြင်ဆင်ချက်ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏အပိုဒ် ၂၃ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး (အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစား အပ် ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ပြင်ဆင်ချက်မရှိတဲ့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂၃ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)၊ (ဃ)၊ အခန်း(၄) ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၂၄ မှ အပိုဒ် ၂၆ ထိတို့ကို မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း လွှတ်တော်မှ အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၂၃ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)၊ (ဃ)၊ အခန်း(၄) ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၂၄ မှ အပိုဒ် ၂၆ ထိတို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး (အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်များ ဖြစ်တဲ့ အပိုင်း ၄ ခေါင်းစဉ်နှင့် အပိုဒ် ၂ရ တို့ကို တင်ပြပါမယ်။ “အပိုင်း ၄ အရေးပေါ်ရန်ပုံငွေ အပိုဒ် ၂၇(က) နိုင်ငံတော်သမ္မတ၊ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့၊ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်၊ အမျိုးသားလွှတ်တော်၊ ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ်၊ နိုင်ငံတော်ဖွဲ့စည်းပုံ အခြေခံဥပဒေဆိုင်ရာခုံရုံး၊ ပြည်ထောင်စုရွေးကောက်ပွဲကော်မရှင်၊ ပြည်ထောင်စုရှေ့နေ့ချုပ်၊ ပြည်ထောင်စု စာရင်းစစ်ချုပ်၊ ပြည်ထောင်စုရာထူးဝန်အဖွဲ့၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာနများနှင့် ဦးစီးဌာနများ၊ နိုင်ငံတော်ပိုင် စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများနှင့် တိုင်းဒေသကြီး သို့မဟုတ် ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့များသည် ဇယား(၄) စာတိုင်(၄)တွင် ဖော်ပြထားသော အရေးပေါ်ရန်ပုံငွေမှ ကျခံသုံးစွဲခြင်းကို ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွင်း ပြည်ထောင်စု အစိုးရက မသုံးစွဲလျှင်မဖြစ်သည့် အရေးပေါ်ကိစ္စရပ်အတွက် အသုံးစရိတ်ဖြစ်ပြီး အရအသုံးခန့်မှန်းခြေ ငွေစာရင်းလျာထားချက်တွင် ပါဝင်ခြင်းမရှိသော အသုံးစရိတ်အတွက်သာလျှင် ဆောင်ရွက်ခွင့်ရှိသည်။ (ခ) အရေးပေါ်ရန်ပုံငွေမှ ကျခံသုံးစွဲခြင်းကို ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့၏ ဆုံးဖြတ်ချက်အရသာခွင့်ပြုရမည်။ (ဂ) ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့သည် အရေးပေါ်ရန်ပုံငွေမှ ကျခံသုံးစွဲသည့် ကိစ္စရပ်များကို ကိစ္စတစ်ရပ်ချင်း ကျိုးကြောင်းဖော်ပြချက်များနှင့်အတူ အနီးကပ်ဆုံး ကျင်းပသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးသို့ တင်ပြရမည်။ ” ဒီပြင်ဆင်ချက်များကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ် ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုင်း ၄ ခေါင်းစဉ်နှင့် အပိုဒ် ၂ရ တို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="942">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး (အတွင်းရေးမှူး၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစား အပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား၊ ပြင်ဆင်ချက်မရှိတဲ့ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုင်း ၅ ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၂၈ မှ အပိုဒ် ၃၁ ထိ၊ အပိုင်း ၆ ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၃၂ မှ အပိုဒ် ၃၄ ထိ၊ အပိုင်း ရ ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၃၅ မှ အပိုဒ် ၃၈ ထိ၊ အပိုင်း ၈ ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၃၉ မှ အပိုဒ် ၄၂ ထိတို့ကို မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုင်း ၅ ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၂၈ မှ အပိုဒ် ၃၁ ထိ၊ အပိုင်း ၆ ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၃၂ မှ အပိုဒ် ၃၄ ထိ၊ အပိုင်း ရ ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၃၅ မှ အပိုဒ် အပိုဒ် ၃၈ ထိ၊ အပိုင်း ၈ ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၃၉ မှ အပိုဒ် ၄၂ ထိတို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်း၏ခေါင်းစဉ်နဲ့နိဒါန်း သည် မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>အဆိုပါ ဥပဒေကြမ်းတစ်ရပ်လုံးကို အတည်ပြုရန် သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စု အဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်က အဆိုတင်သွင်းခြင်းနှင့် လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်ရယူခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၀) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဥပဒေကြမ်း တစ်ရပ်လုံးကို အတည်ပြုရန်အတွက် သက်ဆိုင်ရာပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်က အဆိုတင်သွင်းဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်နာယက၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ကျွန်တော်ကတော့ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးမောင်မောင်ဝင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စုရဲ့ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေကြမ်းကို ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေပြဋ္ဌာန်းချက်ပါ ပုဒ်မ ၁၀၀(ခ)နဲ့အညီ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့က ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ ၃၀-၁-၂၀၁ရ ရက်နေ့တွင် တင်သွင်းခဲ့ပါတယ်။ အဆိုပါဥပဒေကြမ်းအပေါ် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ဥပဒေဆိုင်ရာသုံးသပ်ချက် အစီရင်ခံစာနှင့် ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီက ငွေကြေးဆိုင်ရာသုံးသပ်ချက် အစီရင်ခံစာတို့ကို ၆-၃-၂၀၁ရ ရက်နေ့မှာ တင်သွင်းခဲ့ပြီး လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များက ၁၃-၃-၂၀၁ရ ရက်နေ့မှာ မူနှင့် အခြေခံသဘောအပါအဝင် ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာစာရင်းများနှင့်ပတ်သက်၍ ဆွေးနွေးသုံးသပ်ခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ နှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၏ သုံးသပ်ချက်၊ သဘောထားမှတ်ချက်များနှင့် ဆွေးနွေးချက်များအပေါ် သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်များက ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးခဲ့ပြီး စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနမှလည်း ၁၅-၃-၂၀၁ရ ရက်နေ့တွင် ရှင်းလင်းတင်ပြခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၉၁ အပိုဒ်ခွဲ(က)နှင့်အညီ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်တွင် ဆွေးနွေးဆုံးဖြတ်ထားသည့်အတိုင်း ပြင်ဆင်ထားသည့် ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေကြမ်းတစ်ရပ်လုံးကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးပါရန် လေးစားစွာဖြင့် တင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး လွှတ်တော်က ဆုံးဖြတ်ထားတဲ့အတိုင်း ဥပဒေကြမ်း တစ်ရပ်လုံးကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်ကသဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်က သဘောတူတဲ့အတွက် ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေ အရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေကြမ်းတစ်ရပ်လုံးကို လွှတ်တော်က ဆုံးဖြတ်ထားသည့်အတိုင်း အတည်ပြုကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</bill>
</section>
<section value="Order">
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက က ဒုတိယအကြိမ်ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် စတုတ္ထပုံမှန်အစည်းအဝေး ဆောင်ရွက်ချက်များ အပါအဝင် လွှတ်တော်လုပ်ငန်းဆိုင်ရာများနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ရှင်းလင်းတင်ပြခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၁) ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် စတုတ္ထပုံမှန်အစည်းအဝေးဟာ မကြာခင်ပြီးမြောက် တော့မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အစည်းအဝေးစတင်ကျင်းပတဲ့ ၂၀၁ရ ခုနှစ် ဇန်နဝါရီလ ၃၀ ရက်နေ့မှ ယနေ့အထိ အစည်းအဝေးကာလ ၄ရ ရက်အတွင်းမှာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်အစည်းအဝေးကို ၁ရ ရက် ကျင်းပ ပြုလုပ်နိုင်ခဲ့ပါတယ်။ အခုလို အောင်အောင်မြင်မြင်နဲ့ ပြီးမြောက်ဖို့အတွက် အစည်းအဝေးကာလတစ်လျှောက်လုံး တာဝန်ကျေကျေ ပူးပေါင်းပါဝင်ခဲ့ကြတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံးကို အသိအမှတ်ပြု ကျေးဇူး တင်ကြောင်း ဦးစွာ ပြောကြားလိုပါတယ်။ ယခု အစည်းအဝေးကာလဟာ လာမယ့် ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ် တစ်နှစ်တာအတွက် အရေးကြီးဆုံး ကာလလို့ဆိုနိုင်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ရဲ့ အဓိကတာဝန်ဖြစ်တဲ့ ဥပဒေပြုရေးအပိုင်းမှာလည်း ပါဝင်ပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်မှသာ ဆွေးနွေးဆုံးဖြတ်ပေးရမယ့် ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ အခွန်အကောက် ဥပဒေ၊ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်၊ အမျိုးသားစီမံကိန်းဥပဒေနဲ့ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေ အရအသုံးဆိုင်ရာဥပဒေများကို ဒီကာလရဲ့ ဦးစားပေးလုပ်ငန်းရပ်များအဖြစ် ဆွေးနွေး အတည်ပြုနိုင် ခဲ့ပါတယ်။ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ အခွန်အကောက်ဥပဒေကို ဆွေးနွေး အတည်ပြုခဲ့ရာမှာ နိုင်ငံတော် အတွက် ဝင်ငွေတိုးတက်ရရှိရေးသာမက အခွန်ထမ်းပြည်သူများအတွက် အခွန်တာဝန်ကို ဝန်ထုပ်ဝန်ပိုး မဖြစ်စေဘဲ ထမ်းဆောင်နိုင်စေမယ့် အခွန်နှုန်းထားများဖြစ်စေရေး၊ အခွန်ပေးဆောင်သူများ ဥပဒေနဲ့အညီ ခံစားနိုင်တဲ့ အခွန်ဆိုင်ရာ သက်သာခွင့်၊ ကင်းလွတ်ခွင့်များကို သိရှိခံစားခွင့်ရရှိရေးတို့အတွက် စီမံ ဆောင်ရွက်ပေးနိုင်ခဲ့ပါတယ်။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်၊ အမျိုးသားစီမံကိန်းဥပဒေနဲ့ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာဥပဒေတို့ကို ဆွေးနွေးဆောင်ရွက်ခဲ့ရာမှာ ပြည်သူ့ဘဏ္ဍာငွေများ လေလွင့် ပြုန်းတီးမှု မရှိစေရေးနဲ့ တိကျခိုင်မာတဲ့ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုများဖြစ်စေရေးတို့အတွက် ဘက်ပေါင်းစုံမှ ဆွေးနွေးသုံးသပ်ပြီး လုပ်ငန်းစီမံကိန်းအချို့ကို စိစစ်ဆောင်ရွက်နိုင်ခဲ့ပါတယ်။ ဒီလိုစိစစ်တဲ့အခါမှာလည်း နိုင်ငံတော်အတွက် ရေရှည်အကျိုးဖြစ်ထွန်းစေမယ့် လုပ်ငန်းစီမံကိန်းများဖြစ်စေဖို့ ရည်ရွယ်ပြီး လတ်တလော ရပ်ဆိုင်းထားသင့်တဲ့ စီမံကိန်းများ၊ နည်းပညာနဲ့ အရင်းအနှီးများ ရရှိစေရန် ပြည်တွင်းပြည်ပမှ ရင်းနှီး မြှုပ်နှံသူများကို ဖိတ်ခေါ်၍ အကျိုးတူပူးပေါင်း ဆောင်ရွက်သင့်တဲ့ စီမံကိန်းများနဲ့ ပြည်ထောင်စု အစိုးရအဖွဲ့က ကြပ်မတ်ပြီး သက်ဆိုင်ရာ ဝန်ကြီးဌာနများအနေနဲ့ အထူးအစီအစဉ်များ ချမှတ်ကာ ဆက်လက်အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်သင့်တဲ့ စီမံကိန်းများအဖြစ် ခွဲခြားစိစစ်နိုင်ခဲ့သလို ပြည်ထောင်စုရဲ့ ဘဏ္ဍာငွေအသုံးစရိတ် စုစုပေါင်း ကျပ် ဘီလီယံ ၂၈၀ ကျော်ကို စိစစ်လျှော့ချပြီး ဘတ်ဂျက်လိုငွေပြမှုကို အထိုက်အလျှောက် လျော့နည်း သက်သာစေနိုင်ခဲ့ပါတယ်။ ဒါ့အပြင် ပြည်သူ့လွှတ်တော်နဲ့ အမျိုးသားလွှတ်တော်တို့တွင် စတင်ဆွေးနွေးခဲ့တဲ့ သက်ကြီးရွယ်အို များဆိုင်ရာဥပဒေ၊ ပြည်ထောင်စုရွေးကောက်ပွဲကော်မရှင်ဥပဒေကို ဒုတိယအကြိမ် ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေ၊ ၁၉၇၃ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စုမြန်မာနိုင်ငံစာစစ်အဖွဲ့ဥပဒေကို တတိယအကြိမ် ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေ၊ ဥပဒေဘာသာပြန် ကော်မရှင်ဥပဒေကိုပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေနဲ့ နိုင်ငံသားများ၏ ပုဂ္ဂိုလ်ဆိုင်ရာ လွတ်လပ်မှုနဲ့ ပုဂ္ဂိုလ်ဆိုင်ရာ လုံခြုံမှုကို ကာကွယ်ပေးရေးဥပဒေတို့ကို အတည်ပြု ပြဋ္ဌာန်းပေးနိုင်ခဲ့ပြီး ဥပဒေဆိုင်ရာ အထောက်အကူ ပေးရေးဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေကြမ်းကိုလည်း နိုင်ငံတော်သမ္မတ လက်မှတ်ရေးထိုး ထုတ်ပြန်နိုင်ဖို့ ပေးပို့ထားပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အထက်ပါ ကိစ္စရပ်များအပြင် နိုင်ငံတော်နဲ့ နိုင်ငံသားပြည်သူများရဲ့ လူမှုစီးပွားဘဝတိုးတက်လာစေရေး၊ သဘာဝဘေးပြန်လည်ထူထောင်ရေး၊ တောင်သူလယ်သမားများအတွက် စိုက်ပျိုးစရိတ်ချေးငွေများ ပိုမိုထုတ်ချေးနိုင်ရေး၊ လယ်ယာကဏ္ဍ တိုးတက် လာစေရေး၊ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားများ ပိုမိုထုတ်လုပ်ဖြန့်ဖြူးနိုင်ရေး၊ လမ်းပန်းဆက်သွယ်မှုများ၊ ကောင်းမွန် တိုးတက်လာစေရေးနဲ့ တိုင်းဒေသကြီးနှင့် ပြည်နယ်များအလိုက် ဆင်းရဲမွဲတေမှုပပျောက်ပြီး လူမှုစီးပွားဘဝများ တိုးတက်လာစေရေးဆိုင်ရာ လုပ်ငန်းများမှာ အသုံးပြုနိုင်ဖို့အတွက် နိုင်ငံတကာ ချေးငွေရယူရေးကိစ္စ ၄ ခု အပါအဝင် ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေပါ သီးသန့်ရန်ပုံငွေမှ ခွဲဝေ သုံးစွဲခြင်းဆိုင်ရာ ကိစ္စရပ် ၅ ခု တို့ကိုလည်း ဆွေးနွေးအတည်ပြုပေးနိုင်ခဲ့ပါတယ်။ ဒါ့အပြင် မိမိတို့နိုင်ငံက ကျင့်သုံးလျက်ရှိတဲ့ လွတ်လပ်၍ တက်ကြွပြီး ဘက်မလိုက်တဲ့ နိုင်ငံခြားရေး မူဝါဒနဲ့အညီ သံတမန်ဆက်သွယ်မှုများ တိုးချဲ့ ထူထောင်ခြင်းဖြင့် နှစ်နိုင်ငံအကြားနဲ့ ကမ္ဘာ့နိုင်ငံများ အကြား ကဏ္ဍပေါင်းစုံ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ရေးမှာ ပိုမိုတိုးတက်အောင်မြင်မှုများ ရရှိလာဖို့အတွက် မြန်မာ နိုင်ငံနဲ့ ပြည်ပနိုင်ငံ ရ နိုင်ငံတို့အကြား သံတမန်အဆက်အသွယ်ထူထောင်ရေးကိစ္စကိုလည်း လွှတ်တော်က ဆွေးနွေးအတည်ပြု ဆောင်ရွက်ပေးနိုင်ခဲ့ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဖွံ့ဖြိုးရေးရန်ပုံငွေနဲ့ ဒေသဖွံ့ဖြိုးရေးလုပ်ငန်းများ ဆောင်ရွက်နိုင်ဖို့ မြို့နယ်ပေါင်း ၃၂၅ မြို့နယ်ကို ခွင့်ပြုပေးခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ယခုအခါ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ကုန်ဆုံးခါနီးပြီ ဖြစ်တဲ့အတွက် ဖွံ့ဖြိုးရေးရန်ပုံငွေဥပဒေပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်များနဲ့အညီ လုပ်ငန်းပြီးစီးမှုများကို တင်ပြကြရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ယနေ့အထိ လုပ်ငန်းပြီးစီးကြောင်း ၃၆ မြို့နယ်မှ တင်ပြခဲ့ပြီး ၂၈၉ မြို့နယ် ကျန်ရှိ ပါသေးတယ်။ ကျန်ရှိတဲ့မြို့နယ်များအနေဖြင့်လည်း သတ်မှတ်ချက်အတိုင်း ဆက်လက်ပေးပို့ကြဖို့နဲ့ သတ်မှတ်ကာလအတွင်း လုပ်ငန်းများပြီးစီးအောင် ဆောင်ရွက်နိုင်ခြင်းမရှိပါက ပိုလျှံငွေများကို သက်ဆိုင်ရာသို့ ြန်လည်အပ်နှံကြရန် ထပ်မံအသိပေးပြောကြားလိုပါတယ်။ လာမယ့် ဧပြီလ ၁ ရက်နေ့မှာ ကျင်းပပြုလုပ်မယ့် ကြားဖြတ်ရွေးကောက်ပွဲကို လွတ်လပ်ပြီး တရားမျှတမှုရှိရှိနဲ့ အောင်မြင်ချောမွေ့စွာ ပြီးစီးနိုင်ဖို့အတွက် ပြည်သူများ၊ သက်ဆိုင်ရာ တာဝန်ရှိသူများ အားလုံးနဲ့အတူ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များကလည်း ဥပဒေနဲ့အညီ စနစ်တကျ ပူးပေါင်း ပါဝင်ပြီး ကူညီလုပ်ဆောင်ပေးကြစေလိုပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံး မိမိတို့ရဲ့ သက်ဆိုင်ရာနယ်မြေများသို့ အဆင်ပြေချောမွေ့စွာ ပြန်လည်ရောက်ရှိပြီး နိုင်ငံသားပြည်သူများနဲ့ လွှတ်တော်အတွက် အမြဲတမ်းတာဝန်ရှိတာနဲ့အညီ နိုင်ငံတော်နဲ့ နိုင်ငံသား ပြည်သူများရဲ့ လူမှုစီးပွားဘဝဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေး လက်တွေ့ဘဝ လိုအပ်ချက်များကို အစဉ်အမြဲ ဆောင်ရွက်ပေးနိုင်တဲ့ ပြည်သူ့ကိုယ်စားလှယ်များအဖြစ် တာဝန်ကျေနိုင်ကြပါစေ။ ပဉ္စမပုံမှန်အစည်းအဝေးမှာ ကိုယ်စိတ်နှစ်ဖြာ ကျန်းမာရွှင်လန်းစွာနဲ့ စုံစုံညီညီ ပြန်လည်ဆုံတွေ့နိုင်ကြပါစေကြောင်း ဆုမွန်ကောင်း တောင်းရင်း တိုက်တွန်းမှာကြားလိုက်ပါတယ်။ အားလုံးကိုကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
</section>
</discussion>
<postface>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက က အစည်းအဝေး (၁၇)ရက်မြောက်နေ့ အစီအစဉ်ပြီးဆုံးကြောင်းနှင့် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် စတုတ္ထပုံမှန် အစည်းအဝေးပြီးမြောက်ကြောင်း ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၂) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယခု ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် စတုတ္ထပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၇)ရက်မြောက်နေ့ ကျင်းပပြီးစီးပြီ ဖြစ်ပါတယ်။ (၁၃၇၈ ခုနှစ်၊ တပေါင်းလပြည့်ကျော် ၅ ရက်) ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ မတ်လ ၁ရ ရက် (သောကြာနေ့)မှာ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် စတုတ္ထပုံမှန် အစည်းအဝေးအောင်မြင်စွာပြီးမြောက်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထွက်ခွာနိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် စတုတ္ထပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၇)ရက်မြောက်နေ့ အစည်းအဝေးနှင့် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် စတုတ္ထပုံမှန်အစည်းအဝေးကို မွန်းလွဲ ၁၄:၃၀ နာရီ အောင်မြင်စွာပြီးဆုံးပါသည်။</speech>
</postface>
</transcript>
</doc>
