<doc>
<docinfo>
<docno>02-02-08.xml</docno>
<pdf>02-02-08.pdf</pdf>
<term value="02">ဒုတိယအကြိမ်</term>
<session value="02" />
<sittingday value="08" />
<legislature value="union">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်</legislature>
<title>ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒုတိယပုံမှန်အစည်းအဝေး အဋ္ဌမနေ့မှတ်တမ်း</title>
<date>၁၃၇၈ ခုနှစ်၊ ဝါခေါင်လပြည့်ကျော် ၅ ရက် (၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ သြဂုတ်လ ၂၃ ရက်)(အင်္ဂါနေ့</date>
</docinfo>
<transcript>
<preface>
<p>နေပြည်တော်ရှိ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးခန်းမတွင် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် ဒုတိယပုံမှန်အစည်းအဝေး အဋ္ဌမနေ့ကို နံနက် ၁၀:ဝဝ နာရီင်ကျင်းပပါသည်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးတွင် နာယကအဖြစ် အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ မန်းဝင်းခိုင်သန်းက ဆောင်ရွက်ပြီး အခမ်းအနားမှူးအဖြစ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ် ဦးကျော်စိုးက ဆောင်ရွက်ပါသည်။</p>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက နေရာယူခြင်း</title>
<speech type="mc">လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များခင်ဗျား။ ယခီုး ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒုတိယပုံမှန်အစည်းအဝေးရဲ့ အဋ္ဌမနေ့ အစီအစဉ် စတင်ပါတော့မယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။ နာယကသည် နာယကအတွက် သတ်မှတ်ထားသော စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အားလုံးမင်္ဂလာပါ။</speech>
<speech type="mc">အားလုံးထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးအထမြောက်ကြောင်းနှင့် စတင်ကျင်းပကြောင်းကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီကနေ့ ကျင်းပတဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒုတိယပုံမှန်အစည်းအဝေး အဋ္ဌမနေ့မှာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေးကော်မတီရဲ့ တင်ပြချက်အရ အစည်းအဝေးတက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေစုစုပေါင်း ၆၄ရ ဦးရှိပြီး ဒီကနေ့ အစည်းအဝေးကို ၆၀၁ ဦး တက်ရောက် ပါတယ်။ တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေ စုစုပေါင်းရဲ့ ၉၂.၈၉ ရာခိုင်နှုန်းရှိပြီး သုံးပုံတစ်ပုံထက် ကျော်လွန်တဲ့အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဥပဒေပုဒ်မ ၂၀ နဲ့ နည်းဥပဒေ ၁၂ နည်းဥပဒေခွဲ(ခ) တို့အရ အစည်းအဝေးအထမြောက်ကြောင်းနဲ့ စတင်ကျင်းပကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အဋ္ဌမနေ့ အစည်းအဝေး အစီအစဉ်ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။</speech>
<title>ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် ဒုတိယပုံမှန်အစည်းအဝေး အဋ္ဌမနေ့ အစီအစဉ်ကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေထား တဲ့အတိုင်း ဆက်လက်ဆောင်ရွက်ပါမယ်။ ။အစည်းအဝေးမတက်ရောက်နိုင်သော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ ခွင့်ပန်ကြားခြင်းနှင့် အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေကို မှတ်တမ်းတင်ခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ် (၄) ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီကနေ့ အစည်းအဝေးကို မတက်ရောက်နိုင်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စိစစ်ရေး ကော်မတီက ခွင့်ပန်ကြားဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="852">ဦးမင်းဦး(အတွင်းရေးမှူး၊ ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေးကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျား။ ယနေ့ ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် ဒုတိယပုံမှန်အစည်းအဝေး အဋ္ဌမနေ့ ၂၃-၈-၂၀၁၆ ရက်နေ့မှာ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက် နိုင်ခြင်းမရှိသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ကိုယ်စား ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ် အမှတ်(၆)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စိစစ်ရေး ကော်မတီ အတွင်းရေးမှူး ဖြစ်သူ ကျွန်တော် ဦးမင်းဦးက ခွင့်ပန်ကြားသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ယနေ့ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်နိုင်ခြင်းမရှိတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များမှာ - - ဦးဇုံတိန့်ချီဖွေ၊ - ဦးထွန်းမြအောင်(ခ) ဦးစောထွန်းမြအောင် ၊ - ဦးမောင်မောင် ထီးချိုင့်၊ - ဦးအောင်စိုး သရက်ချောင်း၊ - ဒေါ်ချိုချို အုတ်တွင်း၊ ဦးဉာဏ်ထွန်း ဇီးကုန်း၊ - ဦးဘုန်းမြင့်အောင် ဒိုက်ဦး၊ - ဒေါက်တာမောင်သင်း မိတ္ထီလာ၊ - ဦးသန်းစိုး သာစည်၊ - ဦးသောင်းအေး ပျော်ဘွယ်၊ - ဦးကိုကိုနိုင် ရမည်းသင်း၊ - ဦးလှဌေးဝင်း ဇေယျာသီရိ၊ - ဦးငြိမ်းသစ် မဟာအောင်မြေ၊ - ဦးမောင်သိန်းခိုင် ကိုကိုးကျွန်း၊ ဗဟန်း၊ ကုန်းကြမ်း၊ လောက်ကိုင်၊ ကွန်ဟိန်း၊ မိုင်းပျဉ်း၊ မိုင်းပန်၊ မက်မန်း၊ ရပ်စောက်၊ ကျိုင်းတုံ၊ နမ့်စန်၊ မိုင်းဆတ်၊ မိုင်းဖြတ်၊ - သူရဦးသက်ဆွေ - ဦးထွန်းမြင့် - ဦးမြင့်ဆွေ (ခ) ဦးလီကျိန်းဖူ - ဦးလူတယ်ဟုန် (ခ) ဦးအောင်ရွှေ - ဒေါ်နန်းခင်စော - ဦးစိုင်းထွန်းစိန် - ဦးစိုင်းကျော်မိုး - ဦးတင်အေး - ဦးခင်မောင်မြင့် - ဦးစတီဖန် - ဦးဌေးလွင် (ခ) ဦးဒီလုံး - ဦးစိုင်းခတ္တိယ - ဦးလင်းဇော်ထွန်း - ဦးခွန်သန်းထူး - ဗိုလ်မှူးကျော်ဇင်လတ် - ဦးဇခုန်တိန့်ယိန်း - ဦးဝင်းဇော် - ဦးကျော်သန်း - ဦးစိုးသိန်း - ဦးစိုင်းသန်းနိုင် - ဒေါ်နန်းနီနီအေး - ဦးဝှေ့တင်း - ဦးလှဦး - ဦးခင်အောင်မြင့် - ဦးစိုးအောင် - ဦးလှမြင့် (ခ) ဦးလှမြင့်သန်း - ဦးကျော်သိန်း - ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး တပ်မတော်သား၊ ကချင် (၅)၊ ကချင် (၇)၊ ကယား (၈)၊ ကယား (၉)၊ ကရင် (၅)၊ ကရင် (၆)၊ ချင်း (၁၁)၊ စစ်ကိုင်း (၄)၊ မန္တလေး (၈)၊ မန္တလေး (၁၁) ၊ မွန် (၁၁)၊ ရခိုင်(၇)၊ ရန်ကုန်(၃)၊ - ဒေါက်တာစိုင်းဆိုင်ကျောက်ဆမ် ရှမ်း (၆)၊ - ဦးကျော်နီနိုင် ရှမ်း(၁၁) နှင့် - ဗိုလ်မှူးနေအောင်ဦး တပ်မတော်သား တို့ဖြစ်ကြပါတယ်။ ယခင်က ခွင့်ပန်ကြားသဖြင့် လွှတ်တော်က ခွင့်ပြုထားသူ ၁ ဦးရှိပြီး ယနေ့ခွင့်ပန်ကြားသူ ၄၅ ဦး ဖြစ်တဲ့အတွက် စုစုပေါင်းခွင့်ပန်ကြားသူ ၄၆ ဦး ဖြစ်ပါတယ်။ ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူ မရှိပါကြောင်းနှင့် ယနေ့ ခွင့်ပန်ကြားသူ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၄၅ ဦးအား ခွင့်အဖြစ် သတ်မှတ်ခွင့်ပြုပေး နိုင်ပါရန် လေးစားစွာ ပန်ကြား တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">ခွင့်ပန်ကြားသူ အားလုံးကိုခွင့်ပြုပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒုတိယပုံမှန်အစည်းအဝေး အဋ္ဌမနေ့ကို တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ၆၄ရ ဦး၊ ယခင်က ခွင့်ပြုထားသူ ၁ ဦး၊ ယနေ့ခွင့်ပန်ကြား၍ ခွင့်ပြုထားသူ ၄၅ ဦး ဖြစ်တဲ့ အတွက် ခွင့်ပြုထားသူ စုစုပေါင်း ၄၆ ဦး ဖြစ်ပြီး ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူမရှိပါ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေတင်ပြချက်ကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလား ခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က သဘောတူတဲ့အတွက် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှုအခြေအနေကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၄ နည်းဥပဒေခွဲ (ခ) အရ အတည်ပြုမှတ်တမ်းတင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</preface>
<discussion>
<section value="Motion">
<motion>
<title>နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားသော အာဆီယံဘက်စုံရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု သဘောတူစာချုပ်ကို ပြင်ဆင်သည့် ဒုတိယအခြေပြစာချုပ်တွင် မြန်မာနိုင်ငံမှ ပါဝင်လက်မှတ်ရေးထိုးရန်ကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်က လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၅) ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ အာဆီယံဘက်စုံရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု သဘောတူစာချုပ်ကို ပြင်ဆင်သည့် ဒုတိယအခြေပြစာချုပ်တွင် မြန်မာနိုင်ငံမှ ပါဝင်လက်မှတ်ရေးထိုးရန် ကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကထံသို့ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးရဲ့ ၁၈-၈-၂၀၁၆ ရက်စွဲပါစာအမှတ်၊ ၃(၁)/၁/သမ္မတရုံးဖြင့် ပေးပို့ထား ပါတယ်။ ယင်းကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်က လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်း တင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌ၊ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ကြီးများ၊ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များ၊ ဖိတ်ကြားထားသော ဧည့်သည်တော်များ အားလုံး မင်္ဂလာအပေါင်းနှင့် ပြည့်စုံပါစေရန် ဆုမွန်ကောင်းတောင်းရင်း ဂါရဝပြု နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးမောင်မောင်ဝင်းဖြစ်ပါတယ်။ ပထမဦးစွာ အာဆီယံ ဘက်စုံရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု သဘောတူစာချုပ် (ASEAN Comprehensive Investment Agreement) ကို ပြင်ဆင်မယ့် ဒုတိယအခြေပြစာချုပ် Second Protocol နဲ့စပ်လျဉ်းတဲ့ နောက်ခံသမိုင်း အကျဉ်းကို ရှင်းလင်းတင်ပြပါမယ်။ အာဆီယံဘက်စုံ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု သဘောတူစာချုပ် (ASEAN Comprehensive Investment Agreement) ကို ထိုင်းနိုင်ငံ၊ ဟွာဟင်းမြို့မှာ ၂၀၀၉ ခုနှစ်၊ ဖေဖော်ဝါရီလ ၂၆ ရက်နေ့က ကျင်းပပြုလုပ် ခဲ့တဲ့ (၁၄) ကြိမ်မြောက် အာဆီယံထိပ်သီးအစည်းအဝေးမှာ အာဆီယံစီးပွားရေးဝန်ကြီးများက လက်မှတ် ရေးထိုးချုပ်ဆိုခဲ့ပြီး ၂၀၁၂ ခုနှစ်၊ မတ်လ ၂၉ ရက်နေ့မှာ စာချုပ်သက်ဝင်ခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါ စာချုပ်ကို ပြင်ဆင်တဲ့ ပထမအခြေပြစာချုပ် First Protocol to Amend the ASEAN Comprehensive Investment Agreement ကို ၂၀၁၄ ခုနှစ်၊ သြဂုတ် ၂၆ ရက်နေ့တွင် မြန်မာနိုင်ငံ နေပြည်တော်၌ ကျင်းပ ပြုလုပ်ခဲ့သည့် အာဆီယံစီပွားရေးဝန်ကြီးများ အစည်းအဝေးကာလအတွင်း အာဆီယံစီးပွားရေးဝန်ကြီး များမှ လက်မှတ်ရေးထိုးခဲ့ပြီး အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံအသီးသီးမှ အတည်ပြုကြောင်း အကြောင်းကြားစာ (Ratification Letter) ပေးပို့ထားပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ယခုအခါ ယင်းစာချုပ်သက်ဝင်ပြီးနောက် ၆ လအတွင်း ဆက်လက် ဆွေးနွေးရမည့် ကိစ္စရပ်များဖြစ်သည့် အမြဲတမ်းနေထိုင်ခွင့်ရသူအပေါ် ဆက်ဆံဆောင်ရွက်ခြင်းနှင့် လုပ်ငန်း လိုအပ်ချက်အတွက် ကန့်သတ်ခြင်းဆိုင်ရာ ကိစ္စရပ်များနှင့်စပ်လျဉ်း၍ မူလစာချုပ်အား ဒုတိယအကြိမ် ပြင်ဆင်ခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျား။ အဆိုပါ ဒုတိယအခြေပြ စာချုပ်တွင် နိဒါန်းနှင့် အပိုဒ် ၃ ပိုဒ် ပါဝင်ပါတယ်။ အပိုဒ်(က) မှာ ASEAN Comprehensive Investment Agreement(ACIA) ရဲ့ Article-4 ရဲ့ အပိုဒ်ခွဲ(g)မှာပါဝင်တဲ့ Natural Person ရဲ့အဓိပ္ပာယ် ဖွင့်ဆိုချက်ကို ပြင်ဆင်ခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံမှာ အမြဲတမ်းနေထိုင်ခွင့်ရသူဖြစ်ပြီး အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံနှင့် အခြားအဖွဲ့ဝင် နိုင်ငံမှ အမြဲတမ်းနေထိုင်ခွင့်ရသူများကို အသိအမှတ်ပြုပြီး ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ၎င်းတို့၏ နိုင်ငံသားများကဲ့သို့ အခွင့်တူ ခံစားပေးသွားမည်ဖြစ်ကြောင်း ပြင်ဆင်ခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ အာဆီယံ ဘက်စုံရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုသဘောတူစာချုပ် ခေါင်းစဉ်မှတ်စု ခွင့်မပြုနိုင်တဲ့ စာရင်းများရဲ့ အပိုဒ် ၆ ကိုလည်း ပယ်ဖျက်သွားမည်ဖြစ်ကြောင်း ဖော်ပြခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ အပိုဒ် (ခ)မှာ အာဆီယံ ဘက်စုံ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု သဘောတူစာချုပ်ရဲ့ Article- 7 အပိုဒ် ၃ လုပ်ငန်းလိုအပ်ချက်အတွက် ကန့်သတ်ခြင်းများကို ပြင်ဆင်ခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံများသည် လိုအပ်ပါက ၎င်းတို့၏ တည်ဆဲလုပ်ငန်းလိုအပ်ချက် များကို ပြန်လည်အကဲဖြတ်ခြင်း၊ ပြန်လည်သုံးသပ်ခြင်းနှင့် ဤအပိုဒ်အရ အခြားဖြစ်နိုင်ခြေရှိသော ထပ်တိုး ကတိကဝတ်များကို ထည့်သွင်းစဉ်းစားရန်ဖြစ်ကြောင်း၊ ကမ္ဘာ့ကုန်သွယ်ရေး အဖွဲ့ဝင်မဟုတ်သော အာဆီယံ နိုင်ငံများသည် ကမ္ဘာ့ကုန်သွယ်ရေးအဖွဲ့သို့ ဝင်ရောက်ရာတွင် ပြုလုပ်ရသော ကတိကဝတ်များနှင့်အညီ ကမ္ဘာ့ကုန်သွယ်ရေးအဖွဲ့၏ ပြဋ္ဌာန်းချက်များကို လိုက်နာရမည်ဖြစ်ကြောင်း၊ ပြဋ္ဌာန်းချက်ကိုပယ်ဖျက်သွားမည် ဖြစ်ကြောင်း ဖော်ပြခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ အပိုဒ်(ဂ)ကတော့ ဒုတိယအခြေပြစာချုပ် မူကြမ်းသည် အာဆီယံဘက်စုံရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု သဘောတူ စာချုပ်ရဲ့ အစိတ်အပိုင်းတစ်ခုဖြစ်ပြီး အာဆီယံ အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံများ အားလုံးကလက်ခံကြောင်း သို့မဟုတ် အတည်ပြုကြောင်း အကြောင်းကြားစာရရှိတဲ့နေ့မှာ သက်ဝင်မည်ဖြစ်ကြောင်း ဖော်ပြခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ အဆိုပါ ဒုတိယအခြေပြစာချုပ်သည် အာဆီယံဘက်စုံရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု တယ် အကင်းပါတယ်။ အာဆီယံ အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံအားလုံးက ၎င်းတို့ရဲ့ သက်ဆိုင်ရာပြည်တွင်း လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများ ပြီးစီးပြီ ဖြစ်ကြောင်း၊ အာဆီယံအဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံအားလုံးက အတည်ပြုကြောင်း၊ အကြောင်းကြားစာပေးပို့ပြီး အာဆီယံ အတွင်းရေးမှူးချုပ်ရုံးက အတည်ပြုကြောင်း စာတင်သွင်းတဲ့ သို့မဟုတ် လက်ခံရရှိတဲ့နေ့မှ စပြီးတော့ အတည်ဖြစ်မှာဖြစ်ပါတယ်။ အာဆီယံ အတွင်းရေးမှူးချုပ်ဟာ အထက်ဖော်ပြပါ အတည်ပြုကြောင်း အကြောင်းကြားစာ ရရှိ လို့ရှိရင် အာဆီယံအဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံအသီးသီးကို ၎င်းစာရရှိကြောင်း အတည်ပြုပေးမှာဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ အာဆီယံစီးပွားရေးဝန်ကြီးဖြစ်တဲ့ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးက လက်မှတ် ရေးထိုးရမှာဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ သို့ဖြစ်ပါ၍ မြန်မာနိုင်ငံအနေဖြင့် အာဆီယံဘက်စုံရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု သဘောတူ စာချုပ်ကို ပြင်ဆင်သည့် ဒုတိယအခြေပြစာချုပ်တွင် အခြားအာဆီယံအဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံများနည်းတူ ပါဝင် လက်မှတ်ရေးထိုးနိုင်ရေးအတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဥပဒေပုဒ်မ ၆၁ ပုဒ်မခွဲ(က)၏ နောက်ဆက်တွဲ ဇယား(၁) အမှတ်စဉ်(၈) ပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်အရ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက် ရယူပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ အားလုံးကိုကျေးဇူးတင်ပါတယ်။ စာချုပ်အပြည့်အစုံကို နောက်ဆက်တွဲဖြင့် ဖော်ပြထားပါသည်။</speech>
<title>အထက်ပါကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဆွေးနွေးလိုသည့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါက အမည်စာရင်းတင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၆) ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့စာအပါအဝင် စာချုပ်မိတ္တူကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေထား ပါတယ်။ အထက်ပါကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဆွေးနွေးလိုတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရှိပါက ၂၅-၈-၂၀၁၆ ရက် (ကြာသပတေးနေ့) ညနေ ၄ နာရီ (၁၆၀၀ နာရီ) နောက်ဆုံးထားပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ အမည်စာရင်း တင်သွင်းနိုင်ကြောင်း အသိပေးကြေညာပါတယ်။ ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေ(မူကြမ်း)နှင့် စပ်လျဉ်း၍ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီနှင့် ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီတို့၏ အစီရင်ခံစာပါ မူနှင့်အခြေခံသဘော အကြောင်းအရာများနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၏ မူနှင့်အခြေခံသဘော ဆွေးနွေးခြင်းများအပေါ် စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက ပြန်လည် ရှင်းလင်းဆွေးနွေးခြင်း၊</speech>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၇) ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေ(မူကြမ်း)နဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ဆွေးနွေးခြင်းအစီအစဉ်ကို ၁၉-၈-၂၀၁၆ ရက်တွင် ကျင်းပ ပြုလုပ်ခဲ့တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒုတိယပုံမှန် အစည်းအဝေး သတ္တမနေ့မှာ ဆောင်ရွက်ခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ (ယခု ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီနှင့် ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီတို့၏ အစီရင်ခံစာပါ မှုနှင့်အခြေခံသဘော အကြောင်းအရာများနှင့် လွတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ မူနှင့် အခြေခံသဘော ဆွေးနွေးခြင်းများအပေါ် စီမံကိန်းများနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များ ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော်ကတော့ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေး ဝန်ကြီးဌာန၊ ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးမောင်မောင်ဝင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စုရဲ့ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာဥပဒေကို ပြင်ဆင်တဲ့ဥပဒေမူကြမ်း အပေါ် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ဥပဒေဆိုင်ရာသုံးသပ်ချက် အစီရင်ခံစာနှင့် ပြည်သူ့ငွေစာရင်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ငွေကြေးဆိုင်ရာ သုံးသပ်ချက်အစီရင်ခံစာတို့မှာပါဝင်သော မူနှင့်အခြေခံသဘော အကြောင်းအရာများနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၏ မူနှင့်အခြေခံသဘော ဆွေးနွေးခြင်းများအပေါ် စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနကိုယ်စား ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးတင်ပြမှာဖြစ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ ပထမဦးစွာ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အစီရင်ခံစာအပိုဒ် ၅၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်း ကော်မတီရဲ့ အစီရင်ခံစာအပိုဒ် ၃၅ မှာပါဝင်သော ဘတ်ဂျက်လိုငွေတွက်ချက်ရာမှာ Analytical Method ကျင့်သုံးတွက်ချက်သင့်ကြောင်း သဘောထားမှတ်ချက်ပြုထားတဲ့ ကိစ္စဖြစ်ပါတယ်။ ပထမအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် (၁၃)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေးမှာ ထိုစဉ်က ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီး ဦးဝင်းရှိန်အနေနဲ့ Accounting Method နဲ့ Analytical Method အ ကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြခဲ့ပါတယ်။ ဘတ်ဂျက် ရေးဆွဲရာမှာ Accounting Method ဖြင့် ရေးဆွဲပြီး လိုငွေတွက်ချက်မှုကိုတော့ နည်းလမ်းနှစ်မျိုးစလုံးနဲ့ နှိုင်းယှဉ်ပြီးတော့ ဖော်ပြမယ်ဆိုတာကို တင်ပြခဲ့ပါတယ်။ လက်ရှိနိုင်ငံတော်ရဲ့ ရသုံးခန့်မှန်းခြေငွေစာရင်း ရေးဆွဲတဲ့နည်းလမ်းမှာ ငွေသားကိုအခြေခံသော Cash Basic စာရင်းကိုင်နည်းလမ်းဖြင့် ရေးဆွဲခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ဒီနည်းလမ်းအရ ငွေသားရငွေများဖြစ်တဲ့ သာမန်ရငွေ၊ ငွေလုံးငွေရင်းရငွေနဲ့ ကြွေးမြီရငွေ (ပြည်တွင်းပြည်ပချေးယူရငွေများ အပါအဝင်)များကို ရငွေမှာထည့်သွင်းရေးဆွဲပါတယ်။ ငွေသားအသုံးစရိတ်များဖြစ်တဲ့ သာမန်အသုံးစရိတ်၊ ငွေလုံးငွေရင်းရငွေနဲ့ ကြွေးမြီအသုံးစရိတ်များဖြစ်သော ပြည်တွင်း၊ ပြည်ပ ချေးငွေအတွက် အရင်းပေးဆပ်ငွေများ အပါအဝင် တို့ကို အသုံးစရိတ်မှာ ထည့်သွင်းရေးဆွဲပါတယ်။ စုစုပေါင်းငွေသားရငွေနဲ့ စုစုပေါင်းငွေသား အသုံးစရိတ်တို့ရဲ့ ခြားနားချက်ဟာ ဒီဘဏ္ဍာရေးနှစ် ဘတ်ဂျက်ရဲ့ ပိုငွေ၊ လိုငွေ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီနည်းလမ်းကို ကျွန်တော်တို့ နိုင်ငံမှာ အစဉ်အဆက်ကျင့်သုံးလာခဲ့ခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဆန်းစစ်ချက်ကို အခြေခံရေးဆွဲတဲ့နည်းလမ်း (Analytical Method) ကတော့ ရငွေမှာ ကျွန်တော်တို့ ကြွေးမြီရငွေတွေဖြစ်တဲ့ ပြည်တွင်း၊ ပြည်ပချေးယူရငွေများကို သီးခြားဖယ်ထုတ်ပြီးတော့ တွက်ချက်ပါတယ်။ ကြွေးမြီအသုံးစရိတ်များဖြစ်တဲ့ ပြည်တွင်း၊ ပြည်ပအရင်းပေးဆပ်ငွေများကိုလည်း သီးခြားဖယ်ထုတ်ပြီးတော့ တွက်ချက်ပါတယ်။ ပြည်ပချေးယူရငွေတွေနဲ့ သုံးစွဲမယ့် သာမန်အသုံးစရိတ်တို့ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်တို့ကတော့ ဒါကိုထည့်သွင်းတွက်ချက်ပါတယ်။ သို့ဖြစ်၍ ဤနည်းလမ်းဖြင့် တွက်ပါက ဘတ်ဂျက်လိုငွေဟာ Accounting Method နဲ့ တွက်တဲ့လိုငွေထက် ပိုမိုပါတယ်။ ဘတ်ဂျက် လိုငွေကို ဖြည့်ဆည်းတဲ့ အခါမှာတော့ Accounting Method အရ ဖြစ်ပေါ်တဲ့ လိုငွေကိုသာ ကျွန်တော်တို့ ဖြည့်ဆည်းရခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ Analytical Method အရ လိုငွေကိုဖြည့်ဆည်းရခြင်းမဟုတ်ပါ။ ချေးယူရငွေဟာ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် အတွင်းမှာ အမှန်တကယ်ရရှိတဲ့ရငွေများ ဖြစ်ပြီးတော့ သက်ဆိုင်ရာဌာနရဲ့ ငွေထုတ်စာရင်းထဲကိုလည်း အမှန်တကယ် ဝင်ရောက်တဲ့ငွေများဖြစ်၍ ဖြစ်ပါတယ်။ Analytical Method ကို အသုံးပြုပြီးတော့ ဘတ်ဂျက်လိုငွေကိုတွက်ချက်ပြခြင်းမှာ ဘဏ္ဍာရေး မူဝါဒ ချမှတ်ရန်နှင့် ဘဏ္ဍာရေးရေရှည်တည်ငြိမ်စေရေးအတွက် ဆန်းစစ်သုံးသပ်နိုင်ရန် Fiscal Policy and Sustainability Analysis 3aozas Goulosus. $69.3208 paċsaqp:0gs Accounting Method ကိုသာ အသုံးပြုရေးဆွဲကြောင်း ကမ္ဘာ့ဘဏ်ကတစ်ဆင့် လေ့လာသိရှိရပါတယ်။ ယခုအခါမှာ လွှတ်တော် အပိုင်းမှာရော၊ အစိုးရအပိုင်းမှာပါ တူညီတဲ့အမြင်ကတော့ ဘတ်ဂျက်လိုငွေကို လျှော့ချနိုင်ရေး ဖြစ်ပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် ဘတ်ဂျက်ရေးဆွဲမှုများကို Accounting Method ဖြင့် ဆက်လက်ရေးဆွဲပြီး ဘတ်ဂျက်လိုငွေတွက်ချက်တဲ့အခါမှာတော့ ကျွန်တော်တို့ နည်းလမ်း နှစ်မျိုးစလုံးနဲ့ နှိုင်းယှဉ်တင်ပြပေးမည်ဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဆက်လက်၍ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အစီရင်ခံစာအပိုဒ် ၉၊ ပြည်သူ့ ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အစီရင်ခံစာအပိုဒ် ၃၃ မှာပါရှိတဲ့ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများနဲ့ ပတ်သက်တဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်အပေါ် ရှင်းလင်းတင်ပြပါမယ်။ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေး ဝန်ကြီးဌာနဟာ ၂၀၁၂-၂၀၁၃ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်ကစပြီးတော့ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေး အဖွဲ့အစည်းများကို စီးပွားရေးဆန်ဆန် ဆောင်ရွက်နိုင်ဖို့နဲ့ မိမိငွေကြေးအင်အားအပေါ်မှာ မိမိတို့ရပ်တည် ဆောင်ရွက်နိုင်ဖို့ ရည်ရွယ်ပြီးတော့ ငွေကြေးစီမံခန့်ခွဲမှု အစီအစဉ်သစ်ကို ချမှတ်ဆောင်ရွက်ခဲ့ပါတယ်။ SEEs များရဲ့ ရငွေနဲ့ အသုံးစရိတ်များ အခြေအနေအရ နိုင်ငံတော်ဘတ်ဂျက်အပေါ်မှာ ဘဏ္ဍာရေးအရ အကျိုးသက်ရောက်မှုတွေကို စိစစ် သုံးသပ်နိုင်ဖို့ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ဌာနတွင်းအစီအစဉ်အဖြစ်နဲ့ စိစစ်သုံးသပ်ရေးအဖွဲ့ကို ဖွဲ့စည်းပြီးတော့မှ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ နိုင်ငံတော်က ထုတ်ပြန်ထားတဲ့ စီးပွားရေးမူဝါဒ ဒုတိယအချက်မှာလည်းပဲ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေး လုပ်ငန်းများ ပိုမိုအောင်မြင်စေရန် ဆောင်ရွက်ခြင်း၊ ပြုပြင်ပြောင်းလဲ လုပ်ကိုင်နိုင်ခြေရှိသော လုပ်ငန်း များကို ပုဂ္ဂလိကပိုင်အဖြစ် ပြောင်းလဲလုပ်ဆောင်ခြင်းတို့ကို ဖော်ပြထားပြီးဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေး အဖွဲ့အစည်းများ ပြုပြင်ပြောင်းလဲရေးနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ စီးပွားရေးရာကော်မတီ၊ နိုင်ငံတော်စီးပွားရေးရာ ပေါင်းစပ်ညှိနှိုင်းရေးကော်မတီတို့မှာ ဆွေးနွေးခြင်းတွေကိုလည်း ဆောင်ရွက်နေပါ တယ်။ နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေး အဖွဲ့အစည်းများရဲ့ လွန်ခဲ့တဲ့ ၃ နှစ်တာကာလ Financial Statement များကို ဆန်းစစ်သုံးသပ်ပြီး ပုဂ္ဂလိကပိုင်အဖြစ် ပြောင်းလဲသင့်သည့်လုပ်ငန်းများကို ပြောင်းလဲသည့်အခါ ဥပဒေနှင့်အညီ ဆောင်ရွက်ရေး အောင်မြင်အောင် အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်နိုင်စွမ်းရှိမည့် ပုဂ္ဂိုလ်များ လက်သို့ ရောက်ရှိရေးတို့ဟာ အရေးကြီးပါတယ်။ အဆိုပါလုပ်ငန်းများရဲ့ နိုင်ငံ့ဝန်ထမ်းများ၊ အငြိမ်းစား ဝန်ထမ်းများ၊ ၎င်းတို့ပိုင်ဆိုင်တဲ့ ပုံသေပိုင်ပစ္စည်းများ တန်ဖိုးသတ်မှတ်ခြင်း၊ နိုင်ငံတော်ကရရှိမယ့် အခွန် အကောက်၊ အမြတ်ဝေစုစသည်တို့ကို စဉ်းစားရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ ကော်မတီနှစ်ရပ်ရဲ့ အဆိုပါ သုံးသပ်ချက်များကို ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ထံ တင်ပြလမ်းညွှန်မှု ခံယူဆောင်ရွက်မှာ ဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဆက်လက်၍ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သုံးသပ်ချက်အပိုဒ် ၁၁ မှာ သီးသန့်ရန်ပုံငွေနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဥပဒေရဲ့ အပိုင်း ၄၊ ပုဒ်မ ၂ရ ပုဒ်မခွဲငယ်(က)ကို ဥပဒေကြမ်းမှာ အပိုဒ် ၅ အဖြစ်နဲ့ အသစ်ပြင်ဆင်ပြဋ္ဌာန်းသင့်ကြောင်း တင်ပြထားပါတယ်။ ဒီသုံးသပ်ချက်နဲ့ပတ်သက်၍ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် ကန့်ကွက်ရန်မရှိပါသော်လည်း အဆိုပါအသုံးစရိတ်များကို ပြည်ထောင်စု အစိုးရအဖွဲ့က သုံးစွဲရန်ရှိလာသည့်အခါ လွှတ်တော်အစည်းအဝေး ကျင်းပတဲ့်တော်၏ အတည် ပြုချက်ရရှိရန်စောင့်ဆိုင်းရတဲ့ သုံးစွဲရတဲ့ အခြေအနေဖြစ်လာနိုင်သည်ကို ထည့်သွင်းစဉ်းစားသင့်ပါ ကြောင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ မည်သို့ပင်ဖြစ်စေ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်၏ အဆုံးအဖြတ်ကို နာခံမှာ ဖြစ် ကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်အပိုဒ် ၃၄ မှာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်အနေဖြင့် ဘတ်ဂျက်လိုငွေကို လျှော့ချခွင့်ပြုသင့်ကြောင်း သဘောထားမှတ်ချက်နဲ့ ပတ်သက်၍ လွှတ်တော်ကော်မတီများရဲ့ စိစစ်ချက်နဲ့ သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနများက ပြန်လည်ရှင်းလင်း တင်ပြချက်အပေါ်မှာမူတည်၍ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်၏ အဆုံးအဖြတ်အတိုင်း စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေး ဝန်ကြီးဌာနက လိုက်နာဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဆက်လက်၍ ပြည်သူ့ငွေစာရင်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်အပိုဒ် ၃၆ / ၂၀၁၅-၂၀၁၆ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွက် ဘတ်ဂျက် လိုငွေဖြည့်ဆည်းရာမှာ ဗဟိုဘဏ်မှချေးယူငွေ ကျပ် ၂,၉၆၆ ဘီလီယံအထိ တိုးတက်ဖြည့်ဆည်းပေးခဲ့ ရခြင်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ အကြောင်းရင်းများကို ရှာဖွေဖော်ထုတ်ပြီး ပြုပြင်ဆောင်ရွက်သွားသင့်ကြောင်း သဘောထားမှတ်ချက်ဟာ အလွန်ကောင်းမွန်သော မှတ်ချက်ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါ အကြောင်းရင်းများကို ဆန်းစစ်ကြည့်ရာ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်သို့ အစိုးရငွေတိုက် လက်မှတ်များရောင်းချခြင်းကို လျှော့ချနိုင်ရန် ၂၀၁၅ ခုနှစ်၊ ဇန်နဝါရီလမှစ၍ အစိုးရငွေတိုက်လက်မှတ်များ ဈေးပြိုင်စနစ်ဖြင့် ရောင်းချခဲ့ပါတယ်။ လေလံပွဲကျင်းပခဲ့တဲ့နေရာမှာ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံသူက လိုချင်သည့် အတိုးနှုန်းမှာ မြင့်မားနေခြင်း၊ ဝယ်ယူရင်းနှီးမြှုပ်နှံလိုသည့် ပမာဏမှာ ရောင်းချလိုသည့် ပမာဏကို ပြည့်မီမှု မရှိခြင်း စသည့်အချက်များကြောင့် လေလံအောင်မြင်တဲ့ပမာဏဟာ မိမိတို့ လေလံတင်ရောင်းချလိုတဲ့ ပမာဏအောက် လျော့နည်းခဲ့တဲ့အခြေအနေ ဖြစ်ခဲ့ပါတယ်။ ဒီအခြေအနေဟာ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်က ကျွန်တော်တို့ ယူခဲ့ရတဲ့ချေးငွေ တိုးတက်ရခြင်းရဲ့ အကြောင်းရင်းတစ်ရပ် ဖြစ်ပါတယ်။ နောက်တစ်ရပ်ကတော့ ၂၀၁၅-၂၀၁၆ ဘဏ္ဍာနှစ်မှာ JICA အကူအညီနဲ့ ဗဟိုဘဏ် CBM-NET ကို စတင်အကောင်အထည်ဖော်ခဲ့ပါတယ်။ အစိုးရငွေချေးသက်သေခံလက်မှတ်များကို International Securities Identified Number (ISIN) Code d.clos:f8:com mais cossos porosd:op: Glqeulosus.nl ဒီလိုပြောင်းလဲဆောင်ရွက်နေစဉ်အတွင်းမှာ အစိုးရငွေတိုက်စာချုပ်များ ရောင်းချခြင်းကို ၃၀-၁၁-၂၀၁၅ ရက်နေ့ကစပြီးတော့ အရောင်းယာယီရပ်ဆိုင်းခဲ့ပါတယ်။ ၃၁-၁၂-၂၀၁၅ ရက်နေ့မှာ CBM-NET ကို ထည့်သွင်းမှတ်တမ်းတင်ခြင်းများကို ဆောင်ရွက်ခဲ့ရပါတယ်။ ဒီအခြေအနေဟာလည်းပဲ ကျွန်တော်တို့ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ် ချေးငွေတိုးတက်ရခြင်းရဲ့ အကြောင်းတစ်ရပ်ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၅ ခုနှစ်၊ ဧပြီလမှ နိုဝင်ဘာလအထိ ၈ လတာကာလအတွင်းမှာ အစိုးရငွေတိုက်စာချုပ်တန်ဖိုး စုစုပေါင်းကျပ် ၈၀၉.၂၁ရ ဘီလီယံကိုသာ ရောင်းချနိုင်ခဲ့ပြီး အစိုးရငွေတိုက်စာချုပ်များ သက်တမ်းစေ့ သဖြင့် ပြန်လည်ရွေးနုတ်ခဲ့ရသည့် တန်ဖိုးဟာ ကျပ် ၁,၀၉၄.၉၆၂ ဘီလီယံ ဖြစ်သဖြင့် ဒီအခြေအနေဟာ လည်းပဲ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်သို့ ရောင်းချရတဲ့ Treasury Bill များ တိုးတက်ပြီးတော့ ချေးငွေ တိုးတက်လာရခြင်းရဲ့ အကြောင်းရင်းတစ်ရပ်ဖြစ်ကြောင်း တွေ့ရပါတယ်။ ယခု ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာနှစ်မှာတော့ အစိုးရငွေတိုက်လက်မှတ်များကို သက်တမ်း(၃)မျိုးနဲ့ တိုးချဲ့ ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ စက်တင်ဘာလမှာ စတင်အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်မှာ ဖြစ်တဲ့အတွက် မြန်မာနိုင်ငံတော် ဗဟိုဘဏ်က ချေးယူခြင်းကို လျှော့ချနိုင်ရန် ဆက်လက်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ် ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်အပိုဒ် ၃ရ မှာ အခွန်ကောက်ခံမှုစနစ်နဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ ဖော်ပြထားပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ပြည်သူ့ဘဏ္ဍာရေးစီမံခန့်ခွဲမှု ပြုပြင်ပြောင်းလဲရေး အစီအစဉ်အရ အခွန်ကောက်ခံမှုစနစ်ကို ပြုပြင်ပြောင်းလဲ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိ ပါတယ်။ ပြုပြင်ပြောင်းလဲဆောင်ရွက်နေတဲ့အချက်တွေကတော့ - - အခွန်ဆိုင်ရာ ဥပဒေများကို နိုင်ငံတကာစံနှုန်းနဲ့ ကိုက်ညီလာစေရန်နဲ့ ပြည်သူများ ရှင်းလင်း လွယ်ကူ နားလည်စေရန် ပြင်ဆင်လျက်ရှိခြင်း၊ - အခွန်ထမ်းကြီးများဆိုင်ရာ အခွန်ရုံး(Large Tax Payer Office)ကို ၁-၄-၂၀၁၅ ရက်နေ့မှာ စတင်ဖွင့်လှစ်ဆောင်ရွက်ခဲ့ခြင်း၊ - အလယ်အလတ် အခွန်ထမ်းများဆိုင်ရာ အခွန်ရုံးများ (Medium Tax Payer Office) များ ကိုလည်း ဆက်လက်ဖွင့်လှစ် အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိခြင်း၊ အခွန်ရုံးမှ အခွန်စည်းကြပ်သည့်စနစ် (Official Assessment System - OAS) ကနေ အခွန်ထမ်းကိုယ်တိုင် အခွန်စည်းကြပ်တဲ့စနစ် (Self Assessment System - SAS)ကို ပြောင်းလဲရန် ဆောင်ရွက်လျက်ရှိခြင်း၊ - အခွန်စည်းကြပ်မှုကို နိုင်ငံတကာအဆင့်မီ ကွန်ပျူတာစနစ်သို့ ပြောင်းလဲနိုင်ရန် ဆောင်ရွက် လျက်ရှိခြင်း၊ - ပြည်သူများသို့ အခွန်ဆိုင်ရာ ပညာပေးခြင်းနှင့် ပွင့်လင်းမြင်သာစွာ ထုတ်ပြန်ပေးခြင်းတို့ကို တိုးမြှင့်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိခြင်း၊ - အခွန်ဝန်ထမ်းများကို စွမ်းဆောင်ရည်မြှင့်တင်ပေးခြင်းတို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက် အပိုဒ် (၃၈)မှာ နိုင်ငံတော်အနေနဲ့ အသုံးစရိတ်များကို တောင်ပေါ်၊ မြေပြန့်ခွဲခြားမှုမရှိဘဲ ပြည်ထောင်စုတစ်ခုလုံးအတွက် တစ်ပြေးညီ ဘတ်ဂျက်ခွင့်ပြု ခြင်းအစား ဒေသအလိုက် ပကတိဖြစ်ပေါ်နေသော အခြေအနေများနဲ့ ကိုက်ညီတဲ့ အသုံး စရိတ်များ ဖြစ်စေရေးအတွက် ပြုပြင်ပြောင်းလဲရန်လိုအပ်ပါသည်ဆိုတဲ့ အချက်နဲ့စပ်လျဉ်း၍ ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးပါမယ်။ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာနများက ဘတ်ဂျက်ရေးဆွဲရာမှာ တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့များက ထောက်ခံတဲ့ ဒေသန္တရဈေးနှုန်းများနဲ့ရေးဆွဲရန် သတ်မှတ်ထားပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာနများရဲ့ တည်ဆောက်ရေး၊ ဝယ်ယူရေးဆိုင်ရာကိစ္စတွေမှာ အဆိုပါဒေသန္တရဈေးနှုန်းများကို ကိုးကားပြီးတော့ ရေးဆွဲ ပြီးတော့ စိစစ်တဲ့အဖွဲ့တွေကလည်း စိစစ်ခြင်းတွေကို ဆောင်ရွက်ရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနများက ပေးပို့လာတဲ့ဘတ်ဂျက်ကို သာမန်အသုံးစရိတ်များနဲ့ ပတ်သက်၍ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ရသုံးမှန်းခြေငွေစာရင်းကို ဦးစီးဌာနက စိစစ်ရပါမယ်။ ငွေလုံးငွေရင်း အသုံးစရိတ်များကိုတော့ ကော်မတီ ၃ ရပ်ဖြစ်တဲ့ ဆောက်လုပ်ရေးလုပ်ငန်း စိစစ်ညှိနှိုင်းရေးအဖွဲ့ (ငွေလုံး ငွေရင်း) (ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန)၊ စက်ပစ္စည်းကြီးကြပ်မှုကော်မတီ၊ စီမံကိန်းရေးဆွဲရေးဦးစီးဌာန (စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)တို့က စိစစ်ခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန အနေဖြင့် ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခုနှစ်မှာ အဆိုပါအချက်များကို ထပ်မံညွှန်ကြား၍ ပိုမိုကြပ်မတ်စိစစ်ဆောင်ရွက်မှာ ဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ကော်မတီ ၂ ရပ်ရဲ့ အစီရင်ခံစာအပေါ်မှာ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ မူနှင့်အခြေခံသဘောဆွေးနွေးချက်များအပေါ်မှာလည်း ဆက်လက်ရှင်းလင်းဆွေးနွေးပါမယ်။ ပထမဦးစွာ တူညီတဲ့အချက်များကို ရှင်းလင်းဆွေးနွေးလိုပါတယ်။ နံပါတ်(၁)အချက်ကတော့ မြန်မာ့စီးပွားရေးဘဏ် အရှုံးဖြစ်ပေါ်တဲ့ကိစ္စဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာ့စီးပွားရေးဘဏ်ဟာ ရာနှုန်းပြည့်နိုင်ငံတော်ပိုင် ငွေရေးကြေးရေး အဖွဲ့အစည်းတစ်ခုဖြစ်ပြီး၊ မြန်မာနိုင်ငံမှာရှိတဲ့ ဘဏ်များအနက်မှ သက်တမ်းအရှည်ကြာဆုံးနဲ့ အင်အား အတောင့်တင်းဆုံးဘဏ်ကြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်သူလူထုရဲ့ ယုံကြည်စိတ်ချမှု အရှိဆုံးဘဏ်လည်း ဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာ့စီးပွားရေးဘဏ်အနေနဲ့ စီးပွားရေးဆန်ဆန် ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေးဘဏ်လုပ်ငန်း သက်သက်ကို ဆောင်ရွက်မယ်ဆိုလို့ရှိရင် ပုဂ္ဂလိကနဲ့တန်းတူ ယှဉ်ပြိုင်ပြီးတော့ အမြတ်အစွန်း ရှာဖွေနိုင်တဲ့ဘဏ် ဖြစ်ပါတယ်။ သို့ရာတွင် မြန်မာ့စီးပွားရေးဘဏ်ဟာ ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေးဘဏ်လုပ်ငန်းအပြင်ကို အစိုးရရဲ့ ကိုယ်စားလှယ်ဘဏ်လုပ်ငန်းကိုလည်း တစ်ချိန်တည်း၊ တစ်ပြိုင်တည်း ထမ်းဆောင်နေရတဲ့ ဘဏ်ကြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်သူလူထုကို ဘဏ်ဝန်ဆောင်မှုလုပ်ငန်းများကို ဆောင်ရွက်ပေးတဲ့နည်းတူ အစိုးရဌာန ဆိုင်ရာ အားလုံးရဲ့ ငွေသွင်းငွေထုတ်လုပ်ငန်းများကို တာဝန်ယူဆောင်ရွက်ရခြင်း၊ အငြိမ်းစားနိုင်ငံ့ဝန်ထမ်း၊ အငြိမ်းစားစစ်မှုထမ်း စသည်ဖြင့် အငြိမ်းစားဝန်ထမ်းအားလုံးရဲ့ လစာကိစ္စများကို တာဝန်ယူ ဆောင်ရွက် ရခြင်း၊ အစိုးရရဲ့ ဖွံ့ဖြိုးရေးမူဝါဒဆိုင်ရာ ချေးငွေများကို အထူးသက်သာသော အတိုးနှုန်းများဖြင့် ထုတ်ချေး ရခြင်း၊ အစိုးရဌာနများရဲ့ နိုင်ငံခြားငွေလုပ်ငန်းများကို ဆောင်ရွက်ပေးရခြင်း စသည်ဖြင့် ပုဂ္ဂလိကဘဏ်များ ထမ်းဆောင်ရခြင်းမရှိတဲ့ တာဝန်များကို ထမ်းဆောင်နေရပါတယ်။ မြန်မာ့စီးပွားရေးဘဏ် အရှုံးဖြစ်ပေါ်တဲ့ အဓိကအကြောင်းရင်းတွေကတော့ နိုင်ငံတော်ရဲ့ မူဝါဒရေးဆိုင်ရာ ချေးငွေများကို အပ်ငွေအပေါ်မှာပေးရတဲ့ အတိုးနှုန်းထက်လျှော့၍ အပ်ငွေအပေါ်ပေးရတဲ့ အတိုးနှုန်းထက် အနည်းငယ်မျှသာတိုး၍ ထုတ်ချေးရခြင်းတို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်သူလူထုက ယုံကြည်စိတ်ချရမှုရှိတဲ့ ဘဏ်ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် အပ်ငွေကလည်း နှစ်စဉ် တိုးတက် လက်ခံနေရပြီးတော့ အပ်ငွေတိုးတက်မှုနှုန်းနဲ့အညီ အရည်အသွေးပြည့်မီတဲ့ ချေးငွေများကိုလည်း တိုးမြှင့်ပြီးတော့ ဟန်ချက်ညီအောင် ထုတ်မချေးနိုင်ခြင်းဟာလည်း ဒါကလည်းရှုံးရတဲ့ အကြောင်းရင်း တစ်ရပ် ဖြစ်ပါတယ်။ အပ်ငွေတိုးသမျှကို လိုက်ချေးမယ်ဆိုလို့ရှိရင်လည်း တစ်ဘက်ကချေးငွေတွေရဲ့ အရည်အသွေးနိမ့်ကျလာပြီးတော့ အရင်း၊ အတိုးပြန်လည်ပေးဆပ်ရန် ပျက်ကွက်တဲ့ ချေးငွေများ ဖြစ်ပေါ် လာနိုင်တာကိုလည်း အထူးဂရုပြုရပါတယ်။ $28:995:omalecossos Liquidity Ratio us sal@coco Occ$obodoloswi Excess Liquidity ဖြစ်နေတဲ့ အနေအထား ဖြစ်ပါတယ်။ သို့ရာတွင် မိမိတို့အနေနဲ့ နှစ်စဉ်လိုလို အရှုံးပေါ်ရခြင်း မဖြစ်အောင် နည်းလမ်းရှာဖွေပြီးတော့ မျက်ခြည်မပြတ် ကြိုးပမ်းလျက်ရှိပါတယ်။ မြန်မာ့စီးပွားရေးဘဏ်ရဲ့ ဖွဲ့စည်းတည်ဆောက်ပုံစံကို မည်သို့မည်ပုံ ပြုပြင်ပြောင်းလဲ ဆောင်ရွက်ပါက အဆင်ပြေမည်ကို နည်းလမ်း ရှာမှာဖြစ်ပါတယ်။ ၎င်းကို ပြည်သူ့ဘဏ္ဍာရေးစီမံခန့်ခွဲမှု ခေတ်မီဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးစီမံကိန်းနှင့် ငွေရေး ကြေးရေးကဏ္ဍဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးစီမံကိန်းများမှာ ထည့်သွင်းဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဆက်လက်၍ နံပါတ်(၂) တူညီတဲ့ အချက်ဖြစ်တဲ့ ပိုလျှံငွေပြန်လည်အပ်နှံခြင်း ကိစ္စဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းနဲ့ ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက ထုတ်ပြန်တဲ့ ဘဏ္ဍာရေးလုပ်ထုံးလုပ်နည်း (၄၂/၈၆)အရ ခွင့်ပြုထားတဲ့ အသုံးစရိတ်ရန်ပုံငွေစာရင်းများကို အကြောင်းအမျိုးမျိုးကြောင့် ုံးစွဲနိုင်လို့ရှိရင် ပြန်လည်အပ်နှံရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပိုလျှံငွေအပ်နှံမှု များပြားရတဲ့အကြောင်းရင်းတွေမှာ ပြည်ပချေးငွေများ၊ ပြည်ပအကူအညီ ရငွေများဟာ လျာထားသလိုမရရှိခြင်း၊ နိုင်ငံခြားမှ မှာယူထားတဲ့ပစ္စည်းများဟာ ောက်ရှိခြင်း၊ တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်းများနဲ့ စက်ပစ္စည်းဝယ်ယူခြင်းများကို တင်ဒါစနစ်နဲ့ ဆောင်ရွက်တဲ့အခါမှာ ကုန်ကျ စရိတ်များ လျော့နည်းသက်သာသွားခြင်း စသည်တို့ကြောင့်ဖြစ်သလို စတင်ခန့်မှန်းစဉ်က စနစ်တကျ စိစစ် တွက်ချက်မှု မရှိခြင်းကြောင့်လည်းဖြစ်ကြောင်း တွေ့ရှိရပါတယ်။ သို့ပါ၍ ကျွန်တော်တို့ စဉ်ဆက်မပြတ် ဆက်လက်ကြပ်မတ် ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးခင်ချိုရဲ့ ဆွေးနွေးချက် များအနက် ဘဏ္ဍာရေးစည်းမျဉ်းကို ခေတ်နှင့်လျော်ညီအောင် ပြင်ဆင်ပေးရန် ဆွေးနွေးချက်ဟာလည်း ကောင်းမွန်သော ဆွေးနွေးချက်ဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ဒါကို ၂၀၁၆၂၀၁ရ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မကုန်ခင်မှာ ပြင်ဆင်ထုတ်ပြန်နိုင်ရန် ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါကြောင်း တင်ပြ လိုပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးရဲထွဋ်ရဲ့ ဆွေးနွေးချက်များကိုလည်း ကျွန်တော်တို့ ကြိုဆိုပါတယ်။ ဖွံ့ဖြိုးဆဲနိုင်ငံတစ်ခု ဖြစ်တဲ့အတွက် လိုငွေပြဘတ်ဂျက် ဖြစ်ပေါ်နေသော်လည်းပဲ ဘတ်ဂျက်လိုငွေလျှော့ချ နိုင်အောင် ဆောင်ရွက်ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဝင်ငွေတိုးလာစေဖို့နဲ့ ဘတ်ဂျက်ကို ထိရောက်စွာ ခွဲဝေသုံးစွဲရေးကို မဖြစ်မနေ ဆောင်ရွက်ရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဝင်ငွေတိုးမြှင့်ရေးဆောင်ရွက်ရာမှာ အခြေခံပြည်သူတွေကို မထိခိုက်စေတဲ့ နည်းလမ်းတွေနဲ့ ဆောင်ရွက်ရေးဆိုတဲ့ အချက်ကိုလည်း အလေးထားပြီး ဆောင်ရွက်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါ်ခင်စန်းလှိုင် ဆွေးနွေးတဲ့ အချက်များဟာ လည်းပဲ မှန်ကန်တဲ့ အချက်များ ဖြစ်ပါတယ်။ အမှန်တကယ်ထိရောက်တဲ့ စီမံကိန်းများ ဖြစ်ရန်လိုအပ် ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်အနေနဲ့လည်း နှစ်စဉ် ပညာရေး၊ ကျန်းမာရေး အသုံးစရိတ်တွေကို တိုးတက်လျာထား ပေးလျက်ရှိပါတယ်။ လာမယ့်နှစ်တွေမှာ ကိုယ်စားလှယ်ကြီးပြောသလို လူသားအရင်းအမြစ်နှင့် သုတေသန အသုံးစရိတ်များ ပိုမိုတိုးတက် လျာထားသွားဖို့ကိစ္စ၊ ဖွံ့ဖြိုးရေးလုပ်ငန်းတွေလုပ်တဲ့ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနဲ့ ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန၊ လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်၊ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနတွေရဲ့ ဘတ်ဂျက် 60363 Feasibility Study qe Inspection and Monitoring qp:3902ms copenze:02:03: သင့်တဲ့ကိစ္စတွေကို ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ကို တင်ပြပြီးတော့ သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနများကို အသိပေး ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒေါ်ခင်စန်းလှိုင် သိရှိလိုတဲ့ မေးခွန်းများအနက် မူလအတိုင်းထားတဲ့ ဝန်ကြီးဌာနတွေရဲ့ လျော့နည်းသွားမယ့် ဝန်ကြီး၊ ဒုတိယဝန်ကြီးတွေရဲ့ လစာ၊ စရိတ်၊ ချီးမြှင့်ငွေတွေကို လျှော့ချပြီးတော့ ပြန်လည်ပြင်ဆင် ရေးဆွဲခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဦးစွာ ဝန်ကြီးဌာများရဲ့ ဝန်ကြီး၊ ဒုတိယဝန်ကြီးတွေရဲ့ လစာ၊ ကိုလည်း လျှော့ချရေးဆွဲခဲ့ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်အတိုင်ပင်ခံရုံး၊ တိုင်းရင်းသားလူမျိုးများရေးရာဝန်ကြီးရုံး တို့ရဲ့ ဘတ်ဂျက်များကို ထည့်သွင်းတိုးတက်ပြီးတော့ ရေးဆွဲခဲ့ပါတယ်။ ဒီလိုရေးဆွဲခဲ့တဲ့အခါမှာ ကျွန်တော်တို့ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန ကုန်သွယ်လုပ်ငန်းခွန် ခေါင်းစဉ်အောက်မှာရှိတဲ့ တယ်လီဖုန်း ပြောဆိုခ ၅ ရာခိုင်နှုန်း အခွန်ရငွေကို ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနအထဲမှာ ထည့်ပြီးတော့ ကျပ် ၇.၅ ဘီလီယံ တိုးမြှင့်ရေးဆွဲပေးပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ စုစုပေါင်း ဒီအခြေအနေတွေကို ကျွန်တော်တို့ ခြားနားလိုက်တဲ့အခါမှာ သာမန်အသုံး စရိတ်မှာ ကျပ် ၂.၄၄၁ ဘီလီယံ ပိုမိုခဲ့ရခြင်း ဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းဖြေကြားအပ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးဦးဘရှိန် ဆွေးနွေးတဲ့ Method နှစ်ခုကိစ္စ ကျွန်တော် တင်ပြပြီး ပါပြီ။ ပိုလျှံငွေပြန်အပ်မှုကိစ္စလည်းပဲ ကျွန်တော်တို့ ဆွေးနွေးပြီးပါပြီ။ ဘတ်ဂျက်လိုငွေအတွက် မြန်မာ နိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်ကချည်းပဲ ချေးယူမယ်ဆိုလို့ရှိရင်တော့ ကျွန်တော်တို့ ငွေဖောင်းပွမှုကို တွန်းအားပေး သလိုဖြစ်ပါတယ်။ T-Bond, T-Bill တွေ ထုတ်ပေးပြီးတော့မှ ပြည်သူကို ရောင်းချမယ်ဆိုလို့ရှိရင်တော့ ပြည်သူ့ထံကငွေကို ချေးယူတာဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ငွေဖောင်းပွမှုကို အထိုက်အလျောက် လျော့နည်း ကျဆင်းစေရန် အထောက်အကူပြုပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြလိုပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ နိဂုံးချုပ်အားဖြင့် ၂၀၁၆ ခုနှစ် ပြည်ထောင်စုရဲ့ ဘဏ္ဍာငွေ အရအသုံးဆိုင်ရာဥပဒေကို ပြင်ဆင်တဲ့ဥပဒေ(မူကြမ်း)အပေါ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်၊ ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ဥပဒေဆိုင်ရာ သုံးသပ်ချက်အစီရင်ခံစာ၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ငွေကြေးဆိုင်ရာသုံးသပ်ချက် အစီရင်ခံစာတို့ဟာ ဒီဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွင်း ကျန်ရှိတဲ့ ကာလအတွင်းမှာ ပြည်ထောင်စုရဲ့ အရအသုံးခန့်မှန်းခြေငွေစာရင်းကို အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ရာမှာ အလေးထား ဆောင်ရွက်ရမည့် အချက်များကို ဖော်ထုတ်တင်ပြထားတဲ့ အစီရင်ခံစာများဖြစ်သည်ဟု ကျွန်တော်တို့ မှတ်ယူပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးများရဲ့ ဆွေးနွေးချက်များအပေါ်မှာလည်း ပြည်ထောင်စု အစိုးရအဖွဲ့သို့တင်ပြ၍ ဆောင်ရွက်ရန် လိုအပ်သည့်အချက်များကို ဆက်လက် ဆောင်ရွက်သွားမည် ဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြရင်း နိဂုံးချုပ်အပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။ Power Point အပြည့်အစုံကို နောက်ဆက်တွဲဖြင့် ဖော်ပြထားပါသည်။</speech>
</motion>
</section>
<section value="Bill">
<bill>
<title>၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေ(မူကြမ်း)နှင့် စပ်လျဉ်း၍ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ အစီရင်ခံစာ တွင် ပါဝင်သော စိစစ်လျှော့ချသည့် သုံးငွေများအပေါ် တစ်ပိုဒ်ချင်းစီ အလိုက် အဆိုတင်သွင်းဆွေးနွေးခြင်း၊ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင် များက ပြန်လည်ရှင်းလင်းဆွေးနွေးခြင်းနှင့်လွှတ်တော်၏ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်း၊</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၈) ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေကြမ်း နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များက သီးခြားတင်သွင်းတဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အဆို မရှိတဲ့အတွက် ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီနဲ့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီတို့ရဲ့ အစီရင်ခံစာများမှာပါဝင်တဲ့ ရငွေသုံးငွေများအပေါ် စိစစ်လျှော့ချမှုများ၊ ဥပဒေအကြောင်းအရာ ပြင်ဆင်ချက်များနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်းအစီအစဉ်ကို ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အထက်ပါဥပဒေကြမ်းရဲ့ နောက်ဆက်တွဲဇယားများပါ ရငွေသုံးငွေများအပေါ် စိစစ်လျှော့ချမှုနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီကလည်းကောင်း၊ ဥပဒေပိုင်းဆိုင်ရာပြင်ဆင်ချက်များနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီကလည်းကောင်း တစ်ပိုဒ်ချင်းစီအလိုက် အဆိုတင်သွင်းခြင်း၊ ယင်းအဆိုအပေါ် သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်များက ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးခြင်းနဲ့ လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်းတို့ကို တစ်ဆက်တည်း ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ယင်းဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြင်ဆင်ချက်များပါဝင်တဲ့ ဇယားများကိုလည်း ဖြန့်ဝေထားပါတယ်။ ပြင်ဆင်ချက်မရှိတဲ့ ဝန်ကြီးဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းများရဲ့ ရငွေ၊ သုံးငွေများနဲ့စပ်လျဉ်းတဲ့ အပိုဒ်များကို ဇယား အလိုက်ပူးပေါင်းပြီး လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြင်ဆင်ချက်ရှိတဲ့ ရငွေသုံးငွေဇယားများနဲ့ ဥပဒေအကြောင်းအရာ အပိုဒ်များအတွက် ပြည်သူ့ ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီနဲ့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီတို့ရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်ကို အခြေခံပြီး စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ် ရယူဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ယခု ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီက ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၂) အမှတ်စဉ်(၁) စာတိုင်(၄)ပါ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံး၏ သာမန်သုံးငွေမှစပြီး အဆိုပြု တင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌနှင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ဖိတ်ကြားထားသော ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များ၊ ဧည့်သည်တော်များအား လေးစားစွာ ဂါရဝပြုအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော် ဇလွန်မဲဆန္ဒနယ်၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဦးအောင်မင်း ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၂) အမှတ်စဉ်(၁) စာတိုင်(၄) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများသို့ ဖြန့်ဝေထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယား အမှတ်စဉ်(၁) ဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံး၏ သာမန်သုံးငွေ ကျပ်သန်း ၉,၇၈၀.၁၃၀ မှ ကျပ်သန်း ၂၂၀ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်အား လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးက ရှင်းလင်းဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ နိုင်ငံတော် သမ္မတရုံးကိုယ်စား ကျွန်တော် စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးမောင်မောင်ဝင်းက ရှင်းလင်းတင်ပြမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးရဲ့ ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စုရဲ့ ဘဏ္ဍာငွေ အရအသုံး ဆိုင်ရာဥပဒေကို ပြင်ဆင်တဲ့ဥပဒေမူကြမ်းမှာ သာမန်အသုံးစရိတ်ကျပ် ၁၁,၁၁၉.၉၀၅ သန်းနှင့် ငွေလုံးငွေရင်း အသုံးစရိတ်ကျပ် ၁၀.၀၀၄ သန်း၊ စုစုပေါင်းကျပ် ၁၁,၁၂၉.၉၀၉ သန်း တင်ပြတောင်းခံခဲ့ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ရငွေသုံးငွေများ စိစစ်ပူးပေါင်းရေးအဖွဲ့(၁)နဲ့ ညှိနှိုင်းခဲ့ပြီးနောက် သာမန်အသုံးစရိတ် ခေါင်းစဉ်များဖြစ်သော ၀၆။ ဧည့်ခံကျွေးမွေးစရိတ်မှ ကျပ် ၁၂၀ သန်းနှင့် ၀၇။ သီးသန့်အသုံးစရိတ်မှ ကျပ်သန်း ၁၀၀၊ စုစုပေါင်းသာမန်အသုံးစရိတ်ကျပ် ၂၂၀ သန်းကို စိစစ်လျှော့ချခဲ့ပါတယ်။ လျှော့ချသည့် အသုံးစရိတ်များအတွက် လုံလောက်မှုမရှိခဲ့ပါက ဖြည့်စွက်ခွင့်ပြုငွေ တောင်းခံချိန်တွင် ထည့်သွင်းတောင်းခံဆောင်ရွက်မည်ဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားတင်ပြပါ။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ပြည်သူ့ငွေစာရင်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ထောက်ခံတင်ပြချက် ကျပ်သန်း ၂၂၀ လျှော့ချ၍ ခွင့်ပြုရန်ကို နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံး ကိုယ်စား စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနမှ သဘောတူပြီးဖြစ်ပါ၍ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ အနေနဲ့ သီးခြားတင်ပြရန်မရှိပါဘူး။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား (၂) အမှတ်စဉ်(၁) စာတိုင်(၄)ပါ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံး၏ သာမန်သုံးငွေ ကျပ်သန်း ၉၇၈၀.၁၃၀ အနက်မှ ကျပ်သန်း ၂၂၀,၀၀၀ ကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူ မတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုကို ထောက်ခံမဲ (၅၈၂)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (၃)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၆)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးရဲ့ သာမန်သုံးငွေ ကျပ်သန်း ၉၇၈၀.၁၃၀ အနက်မှ ကျပ်သန်း ၂၂၀,၀၀၀ ကို လျှော့၍ ခွင့်ပြုကြောင်း အတည်ပြု ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်း၏ဇယား(၂) အမှတ်စဉ်(၁) စာတိုင်(၅)မှ စာတိုင်(၁၁) အထိနှင့် အမှတ်စဉ်(၂)မှ အမှတ်စဉ်(၁၁) အထိဖြစ်သော ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်၊ အမျိုးသားလွှတ်တော်၊ ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ်၊ နိုင်ငံတော်ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေဆိုင်ရာခုံရုံး၊ ပြည်ထောင်စုရွေးကောက်ပွဲကော်မရှင်၊ ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်၊ ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်နှင့် ပြည်ထောင်စုရာထူးဝန်အဖွဲ့တို့၏ သုံးငွေများနှင့်ပတ်သက်၍ မူလအဆိုပြု ပြဋ္ဌာန်းချက်အတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၂) အမှတ်စဉ်(၁) စာတိုင်(၅)မှ (၁၁)ထိ၊ အမှတ်စဉ်(၂)မှ (၁၁)ထိ ပါရှိသော ဗဟိုအဖွဲ့အစည်းများ၏ သုံးငွေ များသည် မူလတင်ပြချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်မရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ ပူးတွဲဇယား(၄) ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာနများနှင့် ဦးစီးဌာနများ၏ သုံးငွေများနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်းအစီအစဉ်ကို ဆက်လက်ဆောင်ရွက်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီက ပူးတွဲဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၃) စာတိုင်(၄)ပါ ပြည်ထဲရေး ဝန်ကြီးဌာန၏ သာမန်သုံးငွေမှစပြီး အဆိုပြုတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ် ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်း၏ ဇယား(၄)၊ အမှတ်စဉ်(၃) စာတိုင်(၄) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများသို့ ဖြန့်ဝေထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယား အမှတ်စဉ်(၂) ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထဲရေး ဝန်ကြီးဌာန၏ သာမန်သုံးငွေ(ဦးစီးဌာန) ကျပ်သန်း ၂၅၇,၃၇၀.၅၄၁ မှ ကျပ်သန်း ၁,၀၁၉ တိတိ လျှော့၍ ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်အား လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန ရှင်းလင်းဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="21">ဗိုလ်ချုပ်အောင်စိုး (ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနဲ့တကွ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အားလုံး၊ ဖိတ်ကြားထားသော ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာအပေါင်းနဲ့ပြည့်စုံကြပါစေလို့ နှုတ်ခွန်း ဆက်သပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာနမှ ဒုတိယဝန်ကြီး ဗိုလ်ချုပ်အောင်စိုး ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေ မူကြမ်းမှာပါရှိတဲ့ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးစာရင်းများနဲ့ပတ်သက်ပြီး ရှင်းလင်း တင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ရငွေများအပိုင်းမှာ အခွန်(၄) မျိုး ကောက်ခံရရှိမှုမှ ရငွေကျပ် ၉၄၅.၆၇၆ သန်းနဲ့ သာမန်ရငွေကျပ် ၁၆,၀၆၁.၃၆ရ သန်း၊ စုစုပေါင်းရငွေ ကျပ်သန်းပေါင်း ၁၇,၀၀၇.၀၄၃ သန်း လျာထားထားရှိပါတယ်။ အသုံးစရိတ် လျာထားတင်ပြမှုအနေနဲ့ ကတော့ သာမန်အသုံးစရိတ် ကျပ်သန်း ၂၅၉.၆၀၂.၁၇၉ သန်း လျာထားပြီး ငွေလုံးငွေရင်း အသုံးစရိတ် အနေနဲ့ ကျပ်သန်းပေါင်း ၄၂,၃၆၅.၀၄ရ သန်း၊ ကြွေးမြီအသုံးစရိတ် ကျပ်သန်းပေါင်း ၁၉.၀၁ရ သန်း စုစုပေါင်းအသုံးစရိတ်အနေနဲ့ ကျပ်သန်းပေါင်း ၃၁,၉၈၆.၂၄၃ သန်း ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါအသုံးစရိတ် လျာထားငွေများအနက်မှ သာမန်အသုံးစရိတ် ကျပ်သန်း ၂၅၉,၆၀၂.၁ရ သန်းကို ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ သြဂုတ်လ ၈ ရက်နေ့မှာ ရသုံးငွေများစိစစ်ရေးပူးပေါင်းအဖွဲ့ ၁၅ မှ စိစစ်ခဲ့တဲ့အခါမှာ ခရီးသွားလာစရိတ် ငွေခေါင်းစဉ်မှ ၃ သန်းနှင့် ဓာတ်ဆီ၊ စက်ဆီ၊ ချောဆီ ငွေစာရင်းခေါင်းစဉ်မှ ကျပ်သန်းပေါင်း ၁,၀၁၆ သန်း၊ စုစုပေါင်း ၁,၀၁၉ သန်းကို လျှော့ချခဲ့ပါတယ်။ စိစစ်လျှော့ချပြီးတဲ့နောက်မှာ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ သာမန်အသုံးစရိတ်မှာ ကျပ်သန်းပေါင်း ၂၅၈,၅၈၃.၁၇၉ သန်း ကျန်ရှိတဲ့အတွက် အသုံးစရိတ်စုစုပေါင်းမှာ ကျပ်သန်းပေါင်း ၃၀၀,၉၆၇.၂၄၃ သန်း ဖြစ်ပါတယ်။ သို့ပါ၍ ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေမူကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အစီရင်ခံစာမှာ ပါရှိတဲ့ စိစစ်လျှော့ချတဲ့ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ သာမန်အသုံးစရိတ် ကျပ်သန်း ၁,၀၁၉ သန်းနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ သဘောတူပါကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၃) စာတိုင်(၄)ပါ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန၏ သာမန်သုံးငွေ ကျပ်သန်း ၂၅၇,၃၇၀.၅၄၁ သန်း အနက်မှ ကျပ်သန်း ၁,၀၁၉,၀၀၀ ကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ ဒီအဆိုကို သဘောတူ မတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုကို ထောက်ခံမဲ (၅၈၀)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (၂)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၄)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန၏ သာမန်သုံးငွေ ကျပ်သန်း ၂၅၇,၃၇၀.၅၄၁ အနက်မှ ကျပ်သန်း ၁,၀၁၉,၀၀၀ ကို လျှော့၍ခွင့်ပြုကြောင်း အတည်ပြုကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်း၏ ဇယား(၄) အမှတ်စဉ် (၅) စာတိုင်(၇) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများသို့ ဖြန့်ဝေထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယား အမှတ်စဉ်(၃)ဖြစ်ပါတယ်။ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန၏ ငွေလုံး ငွေရင်းသုံးငွေ (ဦးစီးဌာန) ကျပ်သန်း ၉၀,၄၇၈.၈၁၁ သန်းမှ ကျပ်သန်း ၁၁,၄၄၂.၃၀၂ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်အား လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန ရှင်းလင်းဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="12">ဗိုလ်ချုပ်သန်းထွဋ် (ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံး မင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော် ကတော့ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန ဒုတိယဝန်ကြီး ဗိုလ်ချုပ်သန်းထွဋ် ဖြစ်ပါတယ်။ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီး ဌာနအနေနဲ့ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ခု ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ရသုံးခန့်မှန်းခြေငွေစာရင်းမှာ သာမန်အသုံးစရိတ်၊ ထောက်ပံ့ အသုံးစရိတ်နှင့် အတိုးအပါအဝင် ကျပ် ၃၁,၉၇၂,၃၁၈ သန်း ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ် ၉၀,၄၇၈.၈၁၁ သန်း၊ ကြွေးမြီအသုံးစရိတ် ၁၁၄.၉၉၆ သန်း၊ စုစုပေါင်း ၁၂၂.၅၆၆.၀၆၅ သန်းကို ပထမအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်မှ အတည်ပြုခဲ့ပါတယ်။ အဆိုပါလျာထားချက်များကို နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် ရငွေသုံးငွေများ စိစစ်ရေးပူးပေါင်းအဖွဲ့မှာ ညှိနှိုင်းစိစစ်ပြီး ငွေလုံးငွေရင်း အသုံးစရိတ် ၉၀,၄၇၈.၈၈ သန်းမှ နယ်စပ်ဒေသအခြေအနေအရဆောင်ရွက်ရန် အခက်အခဲရှိသည့်လုပ်ငန်းများ၊ လတ်တလောဆောင်ရွက်ရန် မလိုအပ်သေးသည့် လုပ်ငန်းသစ်များအတွက် လျာထားကျပ်ငွေ ၁၁,၄၄၂.၃၀၂ သန်းကို လျှော့ချခြင်းအား ဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် ကန့်ကွက်ရန်မရှိကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၅) စာတိုင်(၇)ပါ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ်သန်း ၉၀,၄၇၈.၈၁၁ အနက်မှ ကျပ်သန်း ၁၁,၄၄၂-၃၀၂ ကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထား မှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူ မတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုကို ထောက်ခံမဲ (၅၈၁)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (၂)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၂)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ်သန်း ၉၀,၄၇၈.၈၁၁ အနက်မှ ကျပ်သန်း ၁၁,၄၄၂-၃၀၂ ကို လျော့၍ခွင့်ပြုကြောင်း အတည်ပြုကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်း၏ ဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၇) စာတိုင်(၄) နှင့် စာတိုင်(၇) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများသို့ ဖြန့်ဝေထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယား အမှတ်စဉ်(၄) ဖြစ်ပါတယ်။ ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာန၏ သာမန်သုံးငွေ (ဦးစီးဌာန) ကျပ်သန်း ၃၅,၃၇၀.၃၁၈ သန်း မှ ကျပ်သန်း ၁,၃၃၆.၅၅၅ လျှော့၍ ခွင့်ပြုရန်အတွက် ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ (ဦးစီးဌာန) ကျပ်သန်း ၅,၀၂၁.၀၂၈ မှ ကျပ်သန်း ၉၈.၉၇၆ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်အား လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာန ရှင်းလင်းဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="24">ဒေါက်တာဖေမြင့်(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌ၊ ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌများ၊ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် များခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်က ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာန ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး ဒေါက်တာဖေမြင့် ဖြစ်ပါတယ်။ ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ပြင်ဆင်အဆိုပြုထားတဲ့ သာမန်သုံးငွေ ကျပ် ၃၅,၃၉၇.၃၁၈ သန်းက နေပြီးတော့ ကျပ်သန်း ၁,၃၃၆.၅၅၅ လျှော့၍ ခွင့်ပြုရန်နဲ့ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ၅,၀၂၁.၀၂၈ သန်းမှ ကျပ်သန်း ၉၈.၉၇၆ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်ဆိုတဲ့ စိစစ်လျှော့ချမှုအပေါ်မှာ ကန့်ကွက်ရန်မရှိပါကြောင်းနဲ့ သဘောတူ ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဦးစွာ သာမန်သုံးငွေကို အဆုံးအဖြတ် ရယူပါမယ်။ အဆိုမှာဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၇) စာတိုင်(၄)ပါ ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီး ဌာန၏ သာမန်သုံးငွေ ကျပ်သန်း ၃၅,၃၉၇.၃၁၈ အနက်မှ ကျပ်သန်း ၁,၃၃၆.၅၅၅ ကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်း ပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူမတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုကို ထောက်ခံမဲ (၅၇၆)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (၁)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၄)မဲ၊ ဖြစ်ပါတယ်။ ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာန၏ သာမန်သုံးငွေ ကျပ်သန်း ၃၅,၃၉၇၃၁၈ အနက်မှ ကျပ်သန်း ၁,၃၃၆,၅၅၅ ကို လျှော့၍ခွင့်ပြုကြောင်း အတည်ပြုကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဆက်လက်ပြီး ငွေလုံးငွေရင်း အသုံးစရိတ်စိစစ်မှုကို အဆုံးအဖြတ်ရယူပါမယ်။ အဆိုမှာဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၇) စာတိုင်(၇)ပါ ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာန၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ်သန်း ၅,၀၂၁.၀၂၈ အနက်မှ ကျပ်သန်း ၉၈.၉၇၆ ကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူမတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲ ပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုကို ထောက်ခံမဲ (၅၇၈)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (၂)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၃)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာန၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေကျပ်သန်း ၅၀၂၁.၀၂၈ အနက်မှ ကျပ်သန်း ၉၈.၉၇၆ ကို လျှော့၍ခွင့်ပြုကြောင်း အတည်ပြု ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်း၏ ဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၈) စာတိုင်(၄)နှင့် (၆) ဖြစ်ပါတယ်။ စာတိုင်(၄) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများသို့ ဖြန့်ဝေထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယား အမှတ်စဉ်(၅) ဖြစ်ပါတယ်။ သာသနာရေးနှင့် ယဉ်ကျေးမှုဝန်ကြီးဌာန၏ သာမန်သုံးငွေကျပ်သန်း ၁၇,၆၄၄.၂၄၈ မှ ကျပ်သန်း ၁၅၆,၀၀၀ ကို လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်အား လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">သာသနာရေးနှင့် ယဉ်ကျေးမှုဝန်ကြီးဌာန ရှင်းလင်းဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="29">သူရဦးအောင်ကို(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ သာသနာရေးနှင့်ယဉ်ကျေးမှုဝန်ကြီးဌာန)</agency>နာယကကြီးခင်ဗျာ။ သာသနာရေးနှင့် ယဉ်ကျေးမှုဝန်ကြီးဌာန သာမန်သုံးငွေ ကျပ်သန်း ၁၇,၆၄၄.၂၄၈ တင်ပြခဲ့ရာမှာ ကျပ် ၁၅၆.၀၀၀ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် လျာထားချက်ကို လိုက်နာပါကြောင်း တင်ပြအပ် ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၈) စာတိုင်(၄)ပါ သာသနာရေးနှင့်ယဉ်ကျေးမှုဝန်ကြီးဌာန၏ သာမန်သုံးငွေ ကျပ်သန်း ၁၇,၆၄၄.၂၄၈ အနက်မှ ကျပ်သန်း ၁၅၆.၀၀၀ ကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထား မှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူ မတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုကို ထောက်ခံမဲ (၅၈၀)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (၂)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၅)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် သာသနာရေးနှင့်ယဉ်ကျေးမှုဝန်ကြီးဌာန၏ သာမန်သုံးငွေကျပ်သန်း ၁၇,၆၄၄.၂၄၈ အနက်မှ ကျပ်သန်း ၁၅၆,၀၀၀ ကို လျှော့၍ခွင့်ပြုကြောင်း အတည်ပြု ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်း၏ ဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၉) စာတိုင်(၄) နှင့် (၇) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီး များသို့ ဖြန့်ဝေထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယား အမှတ်စဉ်(၆)ဖြစ်ပါတယ်။ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန၏ သာမန်သုံးငွေ(ဦးစီးဌာန)ကျပ်သန်း ၂၈၁,၉၄၁.၃၉၂ မှ ကျပ်သန်း ၈၅၉၃.၆၇၉ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်နှင့် ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ် (ဦးစီးဌာန) ကျပ်သန်း ၇၂၂,၈၂၆.၆၂၈ မှ ကျပ်သန်း ၁၁၃,၀၀၇.၀၁၆ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်အား လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြ အပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့်ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန ရှင်းလင်းဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="40">ဒေါက်တာအောင်သူ(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့်ဆည်မြောင်းဝန်ကြီး ဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီး၊ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ဝင် ပုဂ္ဂိုလ်များနှင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ သာမန်သုံးငွေ ကျပ်သန်းပေါင်း ၂၈၁,၉၄၁.၃၉၂ မှ ကျပ်သန်းပေါင်း ၈,၅၉၃.၆၇၉ လျှော့ချခွင့်ပြုဖို့ရာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါနဲ့ပတ်သက်ပြီး တင်ပြလိုတာက ထိုသို့ တင်ပြထားတဲ့ သာမန်ထောက်ပံ့ငွေမှာ စိစစ်ဖြတ်တောက်ငွေဖြစ်တဲ့ ကျပ်သန်းပေါင်း ၆,၈၉၂.၈၀၅ ကို ပြည်သူ့ ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အစီရင်ခံစာမှာ ဖော်ပြထားသည့်အတိုင်း သာမန်ခေါင်းစဉ်အောက်မှ ဖြတ်တောက်ခြင်းအစား အထက်မှာတင်ပြထားတဲ့ ထောက်ပံ့ငွေခေါင်းစဉ်အောက်မှ ပြောင်းလဲပြင်ဆင် ဖြတ်တောက်ပေးပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဒုတိယတစ်ခုအနေနဲ့ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေဖြစ်တဲ့ ၇၂၂.၈၂၆.၆၂၈ ဖော်ပြချက်ကနေပြီးတော့ ကျပ်သန်းပေါင်း ၁၁၃,၀၀၇.၀၁၆ လျှော့ချခွင့်ပြုခြင်းကို သဘောတူညီမှုရှိပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားတင်ပြပါ။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ပြည်သူ့ငွေစာရင်း ပူးပေါင်းကော်မတီအနေနဲ့ သာမန်အသုံးစရိတ်မှ ကျပ်သန်းပေါင်း ၈,၅၉၃.၆၇၉ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြု တင်ပြထားခြင်းအပေါ်မှာ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့်ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာနမှ လျှော့ချငွေ ကျပ်သန်း ပေါင်း ၈,၅၉၃.၆၇၉ အနက် ကျပ်သန်းပေါင်း ၆,၈၉၂.၈၀၅ ကို သာမန်အသုံးစရိတ်အစား ထောက်ပံ့ငွေ အသုံးစရိတ်မှ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြု တင်ပြခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ဒီသာမန်အသုံးစရိတ်နဲ့ပတ်သက်လို့ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီအနေနဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ကို နာယူပါမယ်။ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်နဲ့ပတ်သက်လို့ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီမှ အတည်ပြုထားသည့်၊ အဆိုပြုထားသည့် ကျပ်သန်းပေါင်း ၇၂၂,၈၂၆.၆၂၈ မှ ကျပ်သန်းပေါင်း ၁၁၃,၀၀၇.၀၁၆ သန်းလျှော့၍ခွင့်ပြု ခြင်းနှင့် ပတ်သက်ပြီးတော့ ဝန်ကြီးဌာနမှ သဘောတူညီပြီးဖြစ်တဲ့အတွက် သီးခြားတင်ပြရန် မရှိပါဘူး။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ကျွန်တော်တို့ သာမန်သုံးငွေကနေပြီးတော့ မဖြတ်ဘဲနဲ့ ထောက်ပံ့ငွေကနေ ဖြတ်ဖို့ဆိုပြီးတော့ တင်ပြထားတာရှိပါတယ်။ အဲဒါ ဘယ်က ဘယ်လိုဖြတ်မယ်ဆိုတာလေးကို တစ်ချက်လောက် တင်ပြပေးဖို့။</speech>
<speech><agency id="40">ဒေါက်တာအောင်သူ(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့်ဆည်မြောင်းဝန်ကြီး ဌာန)</agency>အခုဖြတ်တောက်ရန် တင်ပြတဲ့အထဲမှာ သာမန်သုံးငွေကနေပြီးတော့ မူလလျာထားတဲ့ငွေ ၅၂၄,၀၅၇.၉၀၁ ရှိပါတယ်။ အဲဒီကနေမှ စိစစ်ဖြတ်တောက်ငွေပေါင်းကို ၈,၅၉၃.၆၇၉ဖြတ်တောက်မယ်လို့ ပြောထားပါတယ်။ အဲဒီ ၈,၅၉၃.၆၇၉ ကို ဖြတ်တောက်တဲ့ နေရာမှာ သာမန်ခေါင်းစဉ်အောက်မှာရှိနေတဲ့ သာမန်နဲ့ထောက်ပံ့ငွေ ၂ ခုမှ နေပြီးတော့ ခွဲ၍ဖြတ်တောက်တဲ့နေရာမှာ ၈,၅၉၃.၆၇၉ ကို ဖြတ်တောက်တဲ့ အခါမှာ သာမန်မှ ၁,၇၀၀.၈၇၄ ကိုဖြတ်တောက်ပြီး ထောက်ပံ့ငွေမှ ၆,၈၉၂.၈၀၅ ကို ဖြတ်တောက်ပေးဖို့ တင်ပြခြင်းဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ကျွန်တော်တို့ ထောက်ပံ့ငွေကနေ ဖြတ်တောက်လို့ ရ မရ ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန နည်းနည်းပါးပါးလေး ရှင်းပြပေးပါ။ ထောက်ပံ့ငွေဖြတ်လို့ရ မရ။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ထောက်ပံ့ငွေက ဖြတ်တောက်လို့ မရဘူးဆိုတာတော့ မရှိပါဘူး။ ဒါပေမယ့် သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီး ဌာနရဲ့ လျာထားတဲ့အထဲမှာ ဒီထောက်ပံ့ငွေအသုံးစရိတ်တွေကို ဘယ်လိုလျာထားခဲ့ပြီးတော့ အခု ဘယ်ထဲထဲက ဖြတ်ပေးမှာလဲဆိုတာကတော့ ကျွန်တော်တို့ကတော့ မသိရပါဘူး။ အဲဒါကတော့ ဝန်ကြီးဌာနရဲ့ အသုံးစရိတ် အစီအစဉ်အတိုင်းပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ အခုဟာကတော့ သာမန်အသုံးစရိတ်ထဲက မဖြတ်ဘဲနဲ့ ထောက်ပံ့ငွေ အသုံးစရိတ်ထဲက ဖြတ်ပေးပါလို့ တင်ပြခြင်းဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<title>အစည်းအဝေးခေတ္တရပ်နားခြင်း</title>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အစည်းအဝေးကို မိနစ် ၃၀ ခန့် ခေတ္တ ရပ်နားပါ့မယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="mc">အစည်းအဝေးကို ၁၁၄၀ နာရီတွင် ပြန်လည်စတင်ပါ့မယ်။ အားလုံး ထွက်ခွာနိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<title>အစည်းအဝေးပြန်လည်စတင်ခြင်း</title>
<speech type="mc">လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များခင်ဗျား။ အစည်းအဝေး ပြန်လည်စတင်ပါတော့မယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်နာယက ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။ နာယကသည် နာယကအတွက် သတ်မှတ်ထားသော စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="mc">အားလုံးထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန၏ သာမန်သုံးငွေ ကျပ်သန်း ၂၈၁၉၄၁.၃၉၂ အနက်မှ ကျပ်သန်း ၈၅၉၃.၆၇၉ ကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့ပေါ့ဖို့ လျှောက်ထားချက်နဲ့ပတ်သက်လို့ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန ဝန်ကြီးမှ ပြန်လည်ရှင်းလင်း တင်ပြပေးပါ။</speech>
<speech><agency id="40">ဒေါက်တာအောင်သူ(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့်ဆည်မြောင်းဝန်ကြီး ဌာန)</agency>စိုက်ပျိုးရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ သာမန်သုံးငွေကနေပြီးတော့ စိစစ် ဖြတ်တောက်ဖို့ရာ တင်ပြခဲ့ပါတယ်။ အဲဒီလို စိစစ်ဖြတ်တောက်ရန်တင်ပြတဲ့ သာမန်အသုံးစရိတ်ရဲ့အောက်မှာ သာမန်ဖြတ်တောက်၊ သာမန်မှရရှိငွေ၊ ထောက်ပံ့ငွေမှ ရရှိငွေ၊ အတိုးမှရရှိငွေဆိုပြီးတော့ ခေါင်းစဉ် ၃ ခု ပါရှိ ပါတယ်။ သာမန်အသုံးစရိတ်ကို စိစစ်ဖြတ်တောက်ရန်အတွက် တင်ပြတဲ့စုစုပေါင်းငွေဟာ ၈,၅၉၃.၆၇၉ သန်း ဖြစ်ပါတယ်။ စိစစ်တင်ပြတဲ့နေရာမှာ သာမန်အသုံးစရိတ်ရဲ့ ဖြတ်တောက်ငွေကို သာမန်မှ ၁,၇၀၀.၈၇၄ နဲ့ ထောက်ပံ့ငွေမှ ၆,၈၉၂.၈၀၅၊ စုစုပေါင်း ၈,၅၉၃.၆၇၉ ဖြတ်တောက်ရန် တင်ပြခဲ့ခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီလို တင်ပြခဲ့တဲ့အပေါ်မှာ ထောက်ပံ့ငွေမှ ဖြတ်တောက်ခြင်းမရှိဘဲနဲ့ သာမန်အောက်မှာရှိတဲ့ ခေါင်းစဉ် ၃ ခု ဖြစ်တဲ့ သာမန်ရယ်၊ ထောက်ပံ့ငွေရယ်၊ အတိုးရယ် နှစ်ခုအနက်က ထောက်ပံ့ငွေအစား သာမန်မှဖြတ်တောက် လိုက်တဲ့အတွက် ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ငွေကြေးသုံးစွဲတဲ့နေရာမှာ အခက်အခဲများ ဖြစ်ပေါ်လာနိုင်ပါတယ်။ သို့အတွက် လျှော့ချပြီးတော့ မူလက သာမန်သုံးငွေ (ဦးစီးဌာန) ကျပ်သန်းပေါင်း ၂၈၁,၉၄၁.၃၉၂ ကို ကျပ်သန်းပေါင်း ၈,၅၉၃.၆၇၉ လျှော့ချခွင့်ပြုခြင်းမှ ကင်းလွတ်ခွင့်ပြုပါရန် ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ တင်ပြအပ် ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ သဘောထားတင်ပြပေးပါ။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ကို နာခံပါမယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဦးစွာ သာမန်သုံးငွေ စိစစ်မှုကို အဆုံးအဖြတ်ရယူပါမယ်။ အဆိုမှာဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၉) စာတိုင်(၄)ပါ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန၏ သာမန်သုံးငွေ ကျပ်သန်း ၂၈၁,၉၄၁.၃၉၂ အနက်မှ ကျပ်သန်း ၈,၅၉၃.၆၉ရ ကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူ မတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုကိုထောက်ခံမဲ (၆၁)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (၄၉၈)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၁၆)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ကန့်ကွက်ဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် မူလတင်ပြချက်အတိုင်း အတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဆက်လက်ပြီး ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ် စိစစ်မှုကို အဆုံးအဖြတ်ရယူပါမယ်။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၉) စာတိုင်(၇)ပါ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့်ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ်သန်း ၇၂၂,၈၂၆.၆၂၈ အနက်မှ ကျပ်သန်း ၁၁၃,၀၀၇.၀၁၆ ကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့် အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူ မတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုကို ထောက်ခံမဲ (၅၆၇)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (၆)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၃)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန၏ ငွေလုံး ငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ်သန်း ၇၂၂,၈၂၆.၆၂၈ အနက်မှ ကျပ်သန်း ၁၁၃,၀၀၇.၀၁၆ ကို လျှော့၍ခွင့်ပြုကြောင်း အတည်ပြု ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်း၏ ဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၁၀) စာတိုင် (၇) ဖြစ်ပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများသို့ ဖြန့်ဝေထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယား အမှတ်စဉ်(၇) ဖြစ်ပါတယ်။ ပို့ဆောင်ရေး နှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ(ဦးစီးဌာန) ကျပ်သန်းပေါင်း ၈၀,၄၁၃.၃၈ရ သန်း အနက်မှ ကျပ်သန်း ၉.၂၄၃.၀၀၀ သန်းကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက် နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန ရှင်းလင်းဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="31">ဦးသန့်စင်မောင်(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ ပို့ဆောင်ရေးနှင့်ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ပြည်ထောင်စု အစိုးရအဖွဲ့ဝင်များခင်ဗျာ။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ဝန်ကြီးရုံး အပါအဝင် ဦးစီးဌာနပေါင်း ၁၁ ခုအတွက် လျာထားငွေ၊ သုံးငွေ သန်းပေါင်း ၈၀,၄၁၃.၃၈ရ သန်းအနက် ကနေပြီးတော့ ကျပ်သန်းပေါင်း ၉,၂၄၃ သန်း လျှော့ပြီးတော့ခွင့်ပြုဖို့ရန်အတွက် ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်း ကော်မတီကနေပြီးတော့ အစီရင်ခံထားပါတယ်။ အဲဒီအတိုင်းပဲ ကျွန်တော်တို့ သုံးစွဲသွားမယ်ဖြစ်တဲ့ အကြောင်း၊ သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၁၀) စာတိုင်(၇)ပါ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ်သန်း ၈၀,၄၁၃.၃၈ရ အနက်မှ ကျပ်သန်း ၉.၂၄၃,၀၀၀ ကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူ မတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုကို ထောက်ခံမဲ (၅၇၆)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (၁)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၄)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ်သန်း ၈၀၄၁၃.၃၈ရ အနက်မှ ကျပ်သန်း ၉.၂၄၃,၀၀၀ ကို လျှော့၍ခွင့်ပြုကြောင်း အတည်ပြုကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်း၏ ဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၁၁) စာတိုင်(၄) နှင့် စာတိုင်(၇) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးများသို့ ဖြန့်ဝေထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယား အမှတ်စဉ်(၈) ဖြစ်ပါတယ်။ သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာန၏သာမန်သုံးငွေ (ဦးစီးဌာန) ကျပ်သန်းပေါင်း ၁၈,၆၀၆.၂၂၆ မှ ကျပ်သန်း ၆၆.၀၀၀ ကို လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်နှင့် ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ (ဦးစီးဌာန)မှ ကျပ်သန်း ၈,၈၅၂.၃၇၈ မှ ကျပ်သန်း ၁၃.၆၇၅၀ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်အား လွှတ်တော်က အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာန ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="26">ဦးအုန်းဝင်း(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင် ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီး ဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ခုနက ကျွန်တော်တို့ သာမန်သုံးငွေအနေနဲ့ ၆၆ သန်း လျှော့ရန်နဲ့ ငွေလုံး ငွေရင်းသုံးငွေ ၁၃.၆၅ သန်း လျှော့ရန်အတွက်ကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အတည်ပြုချက် အရ ကျွန်တော်တို့ လျှော့ပေါ့သုံးစွဲရန်အတွက် အတည်ပြုပါတယ်ခင်ဗျား။ ကန့်ကွက်ရန် မရှိပါဘူး။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဦးစွာ သာမန်သုံးငွေစိစစ်မှုကို အဆုံးအဖြတ် ရယူပါမယ်။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၁၁) စာတိုင်(၄) ပါ သယံဇာတ နှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာန၏ သာမန်သုံးငွေကျပ်သန်း ၁၈,၆၀၆.၂၂၆ အနက်မှ ကျပ်သန်း ၆၆,၀၀၀ ကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူ မတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲ ပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုကို ထောက်ခံမဲ (၅၇၇)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (၂)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၁)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာန၏ သာမန်သုံးငွေ ကျပ်သန်း ၁၈,၆၀၆.၂၂၆ အနက်မှ ကျပ်သန်း ၆၆.၀၀၀ ကို လျှော့၍ခွင့်ပြုကြောင်း အတည်ပြု ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဆက်လက်ပြီး ငွေလုံးငွေရင်းအသုံး စရိတ် စိစစ်မှုကို အဆုံးအဖြတ်ရယူပါမယ်။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၄) အမှတ်စဉ် (၁၁) စာတိုင်(၇)ပါ သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာန၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ်သန်း ၈,၈၅၂.၃၇၈ အနက်မှ ကျပ်သန်း ၁၃.၆၅၀ ကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူ မတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒ ရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုကို ထောက်ခံမဲ (၅၇၂)၊ ကန့်ကွက်မဲ (၃)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၆)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေး ဝန်ကြီးဌာန၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ်သန်း ၈,၈၅၂.၃၇၈ အနက်မှ ကျပ်သန်း ၁၃.၆၅၀ ကို လျှော့၍ ခွင့်ပြုကြောင်း အတည်ပြု ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ကြီးများသို့ ဖြန့်ဝေထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယားရဲ့ အမှတ်စဉ်(၉) ဖြစ်ပါတယ်။ အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့အင်အားဝန်ကြီးဌာန၏ ငွေလုံးငွေရင်း သုံးငွေ(ဦးစီးဌာန)ကျပ်သန်း ၃,၆၂၀.၀၈၂ မှ ကျပ်သန်း ၁၂၀.၀၈၅ ကို လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်အား လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့အင်အားဝန်ကြီးဌာနမှ ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="25">ဦးသိန်းဆွေ(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့အင်အား ဝန်ကြီးဌာန)</agency>အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့အင်အားဝန်ကြီးဌာန ငွေလုံး ငွေရင်း အသုံးစရိတ်ကျပ်သန်း ၃,၆၂၀.၀၈၂ မှ ရငွေသုံးငွေများစိစစ်ရေးပူးပေါင်းအဖွဲ့ (၄)က စုစုပေါင်း လျှော့ချငွေ ကျပ်သန်း ၁၂၀.၀၈၅ ဖြစ်ပါတယ်။ ကြိုတင်ညှိနှိုင်းထားပြီးဖြစ်တဲ့အတွက် ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ကန့်ကွက်ရန်မရှိပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၁၃) စာတိုင်(၇)ပါ အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့အင်အားဝန်ကြီးဌာန၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ်သန်း ၃,၆၂၀.၀၈၂ အနက်မှ ကျပ်သန်း ၁၂၀.၀၈၅ ကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်း ကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘော တူ မတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။</speech>
<p>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်</p>
<speech type="speaker">အဆိုကို ထောက်ခံမဲ (၅၆၂)၊ ကန့်ကွက်မဲ(၇)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၈)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့အင်အားဝန်ကြီး ဌာန၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ်သန်း ၃,၆၂၀.၀၈၂ အနက်မှ ကျပ်သန်း ၁၂၀.၀၈၅ ကို လျှော့၍ ခွင့်ပြုကြောင်း အတည်ပြု ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်း၏ ဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၁၄) စာတိုင်(၄)နှင့် စာတိုင်(၇) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများသို့ ဖြန့်ဝေထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယားအမှတ်စဉ်(၁၀) ဖြစ်ပါတယ်။ စက်မှုဝန်ကြီးဌာန၏ သာမန်သုံးငွေ (ဦးစီးဌာန) ကျပ်သန်း ၈,၇၂၀.၀၂၃ မှ ကျပ်သန်း ၃၀ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်နှင့် ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ (ဦးစီးဌာန) ကျပ်သန်း ၈,၂၃၆.၇၂၀ မှ ကျပ်သန်း ၆၅၈.၈၇၀ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်အား လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">စက်မှုဝန်ကြီးဌာန ရှင်းလင်းဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="23">ဦးခင်မောင်ချို (ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ စက်မှုဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့်တကွ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်အပေါင်းတို့ခင်ဗျား။ စက်မှုဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ခုနှစ် ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ရငွေသုံးငွေများ စိစစ်ရေး ပူးပေါင်းအဖွဲ့ အမှတ်(၁၂)နှင့် ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီတို့မှ စိစစ်ဖြတ်တောက်ခဲ့ပြီး စက်မှု ဝန်ကြီးဌာန၏ ဦးစီးဌာနအတွက် သာမန်သုံးငွေမှ ကျပ်သန်း ၃၀ နှင့် စက်မှုဝန်ကြီးဌာန ငွေလုံးငွေရင်း သုံးငွေ(ဦးစီးဌာန)အတွက် ကျပ်သန်း ၆၅၈.၈၇၀ ကို လျှော့ချဖို့ဖြစ်ပါတယ်။ ယခု လျှော့ချမှုများမှာ ကြိုတင်ညှိနှိုင်းထားရှိပြီးဖြစ်တဲ့အတွက် စက်မှုဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ကန့်ကွက်ရန်မရှိပါကြောင်း တင်ပြအပ် ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဦးစွာ သာမန်သုံးငွေစိစစ်မှုကို အဆုံးအဖြတ်ရယူပါမယ်။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၁၄) စာတိုင်(၄)ပါ စက်မှုဝန်ကြီး ဌာန၏ သာမန်သုံးငွေ ကျပ်သန်း ၈,၇၂၀.၀၂၃ အနက်မှ ကျပ်သန်း ၃၀.၀၀၀ ကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်း ပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူ မတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သာမန်သုံးငွေနဲ့ပတ်သက်လို့ ကျွန်တော်တို့ ဆန္ဒမဲပေးပြီးဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုကို ထောက်ခံမဲ(၅၅၈)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ(၃)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၃)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် စက်မှုဝန်ကြီးဌာန၏ သာမန်သုံးငွေ ကျပ်သန်း ၈,၇၂၀.၀၂၃ အနက်မှ ကျပ်သန်း ၃၀,၀၀၀ ကို လျှော့၍ခွင့်ပြုကြောင်း အတည်ပြု ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ကျွန်တော်တို့ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်နဲ့ ပတ်သက်လို့ စက်မှုဝန်ကြီး ပြန်လည် နည်းနည်းရှင်းလင်းတင်ပြပေးပါ။</speech>
<speech><agency id="23">ဦးခင်မောင်ချို (ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ စက်မှုဝန်ကြီးဌာန)</agency>ငွေလုံးငွေရင်း အသုံးစရိတ် ဦးစီးဌာနအတွက်က ဖြတ်တောက်ငွေ ၆၅၈.၈၇၀ သန်းဖြစ်ပါတယ်။ ၆၅၈.၈ရ သန်း ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဆက်လက်ပြီး ငွေလုံးငွေရင်း အသုံး စရိတ်စိစစ်မှုကို အဆုံးအဖြတ်ရယူပါမယ်။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၁၄) စာတိုင်(၇)ပါ စက်မှုဝန်ကြီးဌာန၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ်သန်း ၈,၂၃၆.၇၂၀ အနက်မှ ကျပ်သန်း ၆၅၈.၈၇၀ ကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူ မတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုကို ထောက်ခံမဲ (၅၆၄)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (၃)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၇)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် စက်မှုဝန်ကြီးဌာန၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ်သန်း ၈.၂၃၆.၇၂၀ အနက်မှ ကျပ်သန်း ၆၅၈.၈၇၀ ကို လျှော့၍ခွင့်ပြုကြောင်း အတည်ပြုကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်း၏ဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၁၅) စာတိုင်(၄)နှင့် စာတိုင်(၇) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးများသို့ ဖြန့်ဝေထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယား အမှတ်စဉ်(၁၁) ဖြစ်ပါတယ်။ စီးပွားရေးနှင့် ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၏ သာမန်သုံးငွေ(ဦးစီးဌာန) ကျပ်သန်း ၁၄,၀၃၄.၈၁၈ မှ ကျပ်သန်း ၉၈.၀၀ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်နှင့် ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ (ဦးစီးဌာန) ကျပ်သန်း ၁,၀၂၉.၁၀၅ မှ ကျပ်သန်း ၄၀.၈၅၃ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">စီးပွားရေးနှင့်ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန ရှင်းလင်းဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="13">ဒေါက်တာသန်းမြင့်(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ စီးပွားရေးနှင့် ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး၊ ဒုတိယနာယကကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးများ ခင်ဗျား။ စီးပွားရေးနှင့် ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၏ သာမန်အသုံးစရိတ်တင်ပြချက်မှာ ငွေကျပ် ၁၄,၀၃၄.၈၁၈ သန်း ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါ သာမန်အသုံးစရိတ် တင်ပြချက် ၁၄,၀၃၄.၈၁၈ သန်းထဲမှ ပူးပေါင်းကော်မတီ၏ စိစစ်ဖြတ်တောက်ငွေမှာ စုစုပေါင်း ကျပ် ၉၈ သန်း ဖြစ်ပြီး ခရီးသွားလာစရိတ် ခေါင်းစဉ်အတွက် ၉၅ သန်းနှင့် ဓာတ်ဆီ၊ စက်ဆီအတွက် ကျပ် ၃ သန်း ဖြတ်တောက်ခဲ့ခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ စီးပွားရေးနှင့် ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ဧပြီလမှစ၍ မြန်မာ့ကုန်သွယ်မှု မြှင့်တင်ရေးအဖွဲ့ကို စတင်ဖွဲ့စည်းခဲ့ပြီး အဆိုပါအဖွဲ့၏ အသုံးစရိတ်များကို စားသုံးသူရေးရာဦးစီးဌာန၏ အသုံးစရိတ်များထဲမှ ဘဏ္ဍာရေးစည်းမျဉ်း စည်းကမ်းများနှင့်အညီ ခွဲဝေသုံးစွဲလျက်ရှိပါတယ်။ ဂျီနီဗာမြို့ရှိ ကမ္ဘာ့ကုန်သွယ်ရေးအဖွဲ့ဆိုင်ရာ မြန်မာအမြဲတမ်းကိုယ်စားလှယ်အဖွဲ့ရုံး အရာထမ်းနှင့် တရားဝင်မှီခိုသူများ ဘဏ္ဍာနှစ်အတွင်း ခရီးသွားလာစရိတ်ရှိပါသဖြင့် မဖြစ်မနေ ဖြတ်တောက်လျှော့ချ မည်ဆိုပါက သာမန်အသုံးစရိတ် ဖြတ်တောက်ငွေ ကျပ် ၉၈ သန်းအစား ၁၈ သန်း ချန်လှပ်၍ ငွေကျပ်သန်း ၈၀ သာ ဖြတ်တောက်ပါရန် ပြန်လည်ရှင်းလင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ် ပြင်ဆင်ထားချက် ၁,၀၂၉.၁၀ သန်း ထဲမှ ပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ဖြတ်တောက်ငွေစုစုပေါင်း ၄၀.၈၅၃ သန်းဖြစ်ပါတယ်။ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ် ဖြတ်တောက်ငွေကျပ် ၄၀.၈၅၃ သန်းအား လက်ခံသဘောတူညီကြောင်း ပြန်လည်ရှင်းလင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အထက်ပါ ပြန်လည်တင်ပြချက်အတိုင်း ပြင်ဆင်လျှော့ချထားမည်ဆိုပါက စီးပွားရေးနှင့် ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေး ဝန်ကြီးဌာန၏ သာမန်အသုံးစရိတ်လျာထားချက်မှာ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ တင်ပြချက် ဖြစ်သည့် ကျပ် ၁၃,၉၃၆.၈၁ သန်းအစား ကျပ် ၁၃,၉၅၄.၈၁၈ သန်း ဖြစ်သင့်ပါကြောင်း ပြန်လည် ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါသည်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားတင်ပြပေးပါ။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ စိစစ်ရေးပူးပေါင်းအဖွဲ့များနဲ့ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီတို့အနေနဲ့ သာမန်အသုံး စရိတ်များကို စိစစ်တဲ့နေရာမှာ ၂၀၁၅-၂၀၁၆ ခုနှစ် ပြုပြင်ပြီးခန့်မှန်းခြေစာရင်း ပြီးခဲ့သောနှစ်များက သုံးစွဲခဲ့သော အမှန်စာရင်းများကိုအခြေခံပြီးတော့ စိစစ်လျှော့ချခဲ့ခြင်းဖြစ်တဲ့အတွက် သာမန်စီးပွားရေးနှင့် ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန သာမန်သုံးငွေ(ဦးစီးဌာန)၏ ကျပ်သန်း ၁၄,၀၃၄.၈၁၈ သန်းမှ ကျပ်သန်း ၉၈ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုတင်ပြခဲ့ခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်း ကော်မတီရဲ့ အဆိုပြုချက်ကို အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဦးစွာ သာမန်သုံးငွေ စိစစ်မှုကို အဆုံးအဖြတ်ရယူပါမယ်။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၁၅) စာတိုင်(၄)ပါ စီးပွားရေးနှင့်ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၏ သာမန်သုံးငွေ ကျပ်သန်း ၁၄၀၃၄.၈၁၈ အနက်မှ ကျပ်သန်း ၉၈၀၀၀ ကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူ မတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလို ပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုကိုထောက်ခံမဲ (၅၄၆)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (၁၇)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၁၃)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် စီးပွားရေးနှင့် ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၏ သာမန် သုံးငွေ ကျပ်သန်း ၁၄,၀၃၄.၈၁၈ အနက်မှ ကျပ် ၉၈,၀၀၀သန်း ကို လျှော့၍ခွင့်ပြုကြောင်း အတည်ပြု ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဆက်လက်ပြီး ငွေလုံးငွေရင်း အသုံးစရိတ် စိစစ်မှုကို အဆုံးအဖြတ်ရယူပါမယ်။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၁၅) စာတိုင်(၇)ပါ စီးပွားရေးနှင့် ကူးသန်း ရောင်းဝယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ်သန်း ၁,၀၂၉.၁၀၅ အနက်မှ ကျပ်သန်း ၄၀.၈၅၃ ကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူ မတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုကိုထောက်ခံမဲ (၅၇၁)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (၂)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၄)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် စီးပွားရေးနှင့်ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၏ ငွေလုံးငွေရင်း သုံးငွေကျပ်သန်း ၁,၀၂၉.၁၀၅ အနက်မှ ကျပ်သန်း ၄၀.၈၅၃ ကို လျှော့၍ခွင့်ပြုကြောင်း အတည်ပြုကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="168">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်း၏ ဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၁၈) စာတိုင်(၄)နှင့် စာတိုင်(၇) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများသို့ ဖြန့်ဝေထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယားအမှတ်စဉ်(၁၂) ဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန၏ သာမန်သုံးငွေ(ဦးစီးဌာန)၊ ကျပ်သန်း ၄၆,၄၉၉.၂၁ရ မှ ကျပ်သန်း ၃၅၂.၀၇၉ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်နှင့် ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ(ဦးစီးဌာန)ကျပ်သန်း ၆၈,၁၁၀.၇၈ရ မှ ကျပ်သန်း ၁၂,၈၂၃.၁၈၁ လျော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်အား လွတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန ရှင်းလင်းဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါ သော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျား။ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် ပြည်သူ့ ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်အဆိုပြုချက်အတိုင်း သဘောတူပါတယ်။ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ဦးစီး ဌာန စိစစ်လျှော့ချတဲ့ ကျပ်သန်း ၁၂,၈၂၃.၁၈၁ အနက် ဗဟိုစက်ပစ္စည်း၊ စာရင်းအင်းနှင့် စစ်ဆေးရေး ဦးစီးဌာနက အသုံးပြုမယ့် အဆောင်အယောင်ယာဉ်များဝယ်ယူရန် အဓိက ကျပ်သန်း ၁၁,၇၈၀ ပါဝင် ပါသဖြင့်လာမည့် ဘဏ္ဍာရေးနှစ်တွင် ယင်းကိစ္စအတွက် နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးသို့ ပြန်လည်တင်ပြ၍ လမ်းညွှန်ချက်နဲ့အညီ ဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဦးစွာ သာမန်သုံးငွေစိစစ်မှုကို အဆုံးအဖြတ် ရယူပါမယ်။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၁၈) စာတိုင်(၄)ပါ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန၏ သာမန်သုံးငွေ ကျပ်သန်း ၄၆,၄၉၉.၂၁ရ အနက်မှ ကျပ်သန်း ၃၅၂.၀၇၉ ကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူ မတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒ ရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလို ပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုကို ထောက်ခံမဲ (၅၇၄)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (မရှိ)၊ ကြားနေမဲ (၂)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန၏ သာမန်သုံးငွေ ကျပ်သန်း ၄၆၄၉၉.၂၁ရ အနက်မှ ကျပ်သန်း ၃၅၂.၀၇၉ ကို လျှော့၍ခွင့်ပြုကြောင်း အတည်ပြု ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဆက်လက်ပြီး ငွေလုံးငွေရင်း အသုံးစရိတ်စိစစ်မှုကို အဆုံးအဖြတ်ရယူပါမယ်။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၄) အမှတ်စဉ် (၁၈) စာတိုင်(၇)ပါ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ်သန်း ၆၈,၁၁၀.၇၈ရ အနက်မှ ကျပ်သန်း ၁၂,၈၂၃.၁၈၁ ကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့် အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူ မတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များက စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုကို ထောက်ခံမဲ (၅၇၀)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (မရှိ)၊ ကြားနေမဲ (၂)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ်သန်း ၆၈,၁၁၀.၇၈ရ အနက်မှ ကျပ်သန်း ၁၂,၈၂၃.၁၈၁ ကို လျှော့၍ခွင့်ပြုကြောင်း အတည်ပြု ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="168">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်း၏ ဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၁၉) စာတိုင်(၇) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီး များသို့ ဖြန့်ဝေထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယား အမှတ်စဉ် (၁၃) ဖြစ်ပါတယ်။ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ (ဦးစီးဌာန) ကျပ်သန်း ၄၆၇,၃၅၄.၅၁၃ မှ ကျပ်သန်း ၈၀,၁၀၈.၅၀၀ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်အား လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန ရှင်းလင်းဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="14">ဦးဝင်းခိုင်(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ပြည်ထောင်စု ဝန်ကြီးများ၊ အထူးဖိတ်ကြားထားသော ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာအပေါင်းနှင့် ပြည့်စုံပါစေ။ ကျွန်တော်ကတော့ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး ဦးဝင်းခိုင်ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေမူကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြည်သူ့ ငွေစာရင်း ပူးပေါင်းကော်မတီ၏ စိစစ်လျှော့ချမှုနှင့်ပတ်သက်၍ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် ကန့်ကွက်ရန်မရှိပါကြောင်းနှင့် စိစစ်လျော့ချငွေ ကျပ်သန်း ၈၀,၁၀၈.၅၀၀ အား သဘောတူပါကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကိုကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၁၉) စာတိုင်(၇)ပါ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ်သန်း ၄၆၇,၃၅၄ ၅၁၃ အနက်မှ ကျပ်သန်း ၈၀,၁၀၈.၅၀၀ ကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထား မှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူ မတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုကိုထောက်ခံမဲ (၅၁၇)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (၃)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၂)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ်သန်း ၄၆၇,၃၅၄.၅၁၃ အနက်မှ ကျပ်သန်း ၈၀,၁၀၈.၅၀၀ ကို လျှော့၍ခွင့်ပြုကြောင်း အတည်ပြုကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၂၀) စာတိုင်(၇) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများသို့ ဖြန့်ဝေ ထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယား အမှတ်စဉ်(၁၄) ဖြစ်ပါတယ်။ လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည် နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာန၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ(ဦးစီးဌာန) ကျပ်သန်း ၃,၆၃၅.၅၂၆ မှ ကျပ်သန်း ၁၀၀.၄၈ရ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်အား လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာန ရှင်းလင်းဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="30">ဒေါက်တာဝင်းမြတ်အေး(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည် နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ဖိတ်ကြားထားသော ဧည့်သည်တော် များအားလုံးမင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော်ကတော့ လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည် နေရာချထားရေး ဝန်ကြီးဌာန ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး ဒေါက်တာဝင်းမြတ်အေး ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ နေရာ ကန့်လအမတ်စက္ကဌ-၂၊ ကို လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာန၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ်သန်း ၃,၆၃၅.၅၂၆ အား ကျပ်သန်း ၁၀၀.၄၈ရ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်ကိစ္စ ဖြစ်ပါတယ်။ စိစစ်လျှော့ချခဲ့ရာမှာ ဝန်ကြီးရုံးရဲ့ အသုံးစရိတ်မှ ၂.၀၈၅ သန်း၊ လူမှုဝန်ထမ်းဦးစီးဌာန၏ အသုံးစရိတ်မှ ၉၇.၆၃ရ သန်း လျှော့ချခဲ့ပြီး စုစုပေါင်း ၁၀၀.၄၈ရ သန်းဖြစ်ပါတယ်။ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာချထားရေး ဦးစီးဌာနမှ လျှော့ချခဲ့ခြင်းမရှိသည့်အတွက် ကျေးဇူးတင်ရှိကြောင်း ပြောချင်ပါတယ်။ ဒါပေမယ့် ကျွန်တော်တို့ ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ လူမှုဝန်ထမ်း ဦးစီးဌာနဟာ လူမှုကာကွယ်စောင့်ရှောက်ရေးလုပ်ငန်းတွေကို အရှိန်မြှင့်ဆောင်ရွက်နေတာဖြစ်တဲ့အတွက် ကြောင့် အသုံးစရိတ်လုံလောက်မှု မရှိနိုင်တာဖြစ်နိုင်ပါတယ်။ ဒါအတွက်ကို ဖြည့်စွက်ရန်ပုံငွေကနေပြီးတော့ ထည့်သွင်းတောင်းခံသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ သို့ပါ၍ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ခုနှစ် ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ငွေလုံးငွေရင်း လျာထားတောင်းခံငွေကျပ် ၃,၆၃၅.၅၂၆ သန်းကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏စိစစ်မှုအရ အဆိုပြု ငွေကျပ် ၃,၅၃၅.၀၉ သန်း ခွင့်ပြုခြင်းအား သဘောတူပါကြောင်းနှင့် အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၂၀) စာတိုင်(၇)ပါ လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာချထားရေး ဝန်ကြီးဌာန၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ်သန်း ၃,၆၃၅.၅၂၆ အနက်မှ ကျပ်သန်း ၁၀၀.၄၈ရ ကို ပြည်သူ့ ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ကျွန်တော်တို့ မဲခွဲမှုကို စက်ပြန်လည် ပြင်ပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ ဆောင်ရွက်ပါမယ်။ ယခုလွှတ်တော် တစ်နာရီ ခေတ္တရပ်နားပါမယ်။</speech>
<title>အစည်းအဝေး ခေတ္တရပ်နားခြင်း</title>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="mc">အစည်းအဝေးကို မွန်းလွဲ ၁ နာရီ ၃၅ မိနစ် တွင် ပြန်လည်စတင်ပါမယ်။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထွက်ခွာနိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<title>အစည်းအဝေး ပြန်လည်စတင်ခြင်း</title>
<speech type="mc">လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်တော်များ ခင်ဗျာ။ အစည်းအဝေး ပြန်လည်စတင်ပါတော့မယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။ နာယကသည် နာယကအတွက် သတ်မှတ်ထားသော စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="mc">အားလုံးထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေနဲ့ပတ်သက်လို့ ပြန်လည် ဆောင်ရွက်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၂၀) စာတိုင်(၇)ပါ လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာန၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ်သန်း ၃.၆၃၅.၅၂၆ အနက်မှ ကျပ်သန်း ၁၀၀.၄၈ရ ကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထား မှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူ မတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ် အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုကို ထောက်ခံမဲ (၅၃၃)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (၂)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၁)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာချထားရေး ဝန်ကြီးဌာန၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ်သန်း ၃,၆၃၅.၅၂၆ အနက်မှ ကျပ်သန်း ၁၀၀.၄၈ရ ကို လျှော့၍ ခွင့်ပြုကြောင်း အတည်ပြု ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်း၏ ဇယား (၄) အမှတ်စဉ်(၂၁) စာတိုင်(၄) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများသို့ ဖြန့်ဝေထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယား အမှတ်စဉ်(၁၅) ဖြစ်ပါတယ်။ ဟိုတယ်နှင့် ခရီးသွားလာရေးဝန်ကြီး ဌာန၏ သာမန်သုံးငွေ (ဦးစီးဌာန) ကျပ်သန်း ၃,၈၉၇.၄၃၆ မှ ကျပ်သန်း ၃၀.၇၀၀ သို့ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်အား ပြန်လည်ဖတ်ပြပါမယ်။ ကျပ်သန်း ၃၀.၇၀၀ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်အား လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဟိုတယ်နှင့်ခရီးသွားလာရေးဝန်ကြီးဌာန ရှင်းလင်းဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="22">ဦးအုန်းမောင်(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ ဟိုတယ်နှင့်ခရီးသွားလာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစား အပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့်တကွ ပြည်သူ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးများ အားလုံးမင်္ဂလာပါခင်ဗျား။ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေနှင့်ပတ်သက်၍ ပြည်သူ့ငွေစာရင်း ပူးပေါင်းကော်မတီ၏ အစီရင်ခံစာတွင် ပါဝင်သော ဟိုတယ်နှင့်ခရီးသွားလာရေးဝန်ကြီးဌာနအတွက် သာမန်သုံးငွေမှ စိစစ်လျှော့ချငွေ ကျပ်သန်း ၃၀.ရ ကို သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင် ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၂၁) စာတိုင်(၄)ပါ ဟိုတယ်နှင့် ခရီးသွားလာရေးဝန်ကြီးဌာန၏ သာမန်သုံးငွေ ကျပ်သန်း ၃,၈၉၇.၄၃၆ အနက်မှ ကျပ်သန်း ၃၀.၇၀၀ ကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူ မတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုကို ထောက်ခံမဲ(၅၅၄)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ(မရှိ)၊ ကြားနေမဲ (၃)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် ဟိုတယ်နှင့် ခရီးသွားလာရေးဝန်ကြီးဌာန၏</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၁) နိုင်ငံခြားရေး ဝန်ကြီးဌာန၊ အမှတ်စဉ်(၂) သမ္မတရုံး၊ အမှတ်စဉ်(၃) ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန စာတိုင်(၅) မှ (၁၁)ထိ၊ အမှတ်စဉ်(၄) ကာကွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၊ အမှတ်စဉ်(၅) နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန စာတိုင်(၇)မပါ ။ အမှတ်စဉ်(၆) နိုင်ငံတော်အတိုင်ပင်ခံရုံးဝန်ကြီးဌာန၊ အမှတ်စဉ်(၇) ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာန စာတိုင်(၄)၊ စာတိုင်(၇) မပါ၊ အမှတ်စဉ်(၈) သာသနာရေးနှင့် ယဉ်ကျေးမှုဝန်ကြီးဌာန စာတိုင်(၅) မှ (၁၁)ထိ၊ အမှတ်စဉ်(၉) စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန စာတိုင်(၄)၊ (၇) မပါ ။ အမှတ်စဉ်(၁၀) ပို့ဆောင်ရေးနဲ့ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန စာတိုင်(၇) မပါ ။ အမှတ်စဉ်(၁၁) သယံဇာတနှင့်သဘာဝ ပတ်ဝန်ကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာန စာတိုင်(၄)၊ (၇) မပါ ။ အမှတ်စဉ်(၁၂) လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်ဝန်ကြီး ဌာန၊ အမှတ်စဉ်(၁၃) အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့အင်အားဝန်ကြီးဌာန စာတိုင်(၇) မပါ ။ အမှတ်စဉ်(၁၄) စက်မှုဝန်ကြီးဌာန စာတိုင်(၄)၊ (၇) မပါ ။ အမှတ်စဉ်(၁၅) စီးပွားရေးနှင့် ကူးသန်း ရောင်းဝယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန စာတိုင်(၄)၊ စာတိုင်(၇) မပါ ။ အမှတ်စဉ် (၁၆) ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ အမှတ်စဉ်(၁၇) ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဝန်ကြီးဌာန၊ အမှတ်စဉ်(၁၈) စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန စာတိုင်(၄)၊ စာတိုင်(၇) မပါ ။ အမှတ်စဉ်(၁၉) ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန စာတိုင်(၇)မပါ ။ အမှတ်စဉ်(၂၀) လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာန စာတိုင်(၇) မပါ ။ အမှတ်စဉ်(၂၁) ဟိုတယ်နှင့်ခရီးသွားလာရေးဝန်ကြီးဌာန စာတိုင်(၄)မပါ ။ အမှတ်စဉ်(၂၂) တိုင်းရင်းသားလူမျိုးများရေးရာ ဝန်ကြီးဌာန၊ အမှတ်စဉ်(၂၃) ပင်စင်လစာငွေများနှင့် စုငွေများ၊ အမှတ်စဉ်(၂၄) စုငွေများနှင့်တစ်လုံးတည်း ပင်စင်များ၊ အမှတ်စဉ်(၂၅) သီးသန့်ရန်ပုံငွေနှင့် အမှတ်စဉ်(၂၆)မှ (၄၀)အထိ တိုင်းဒေသကြီးများနှင့် ပြည်နယ်များသို့ ထောက်ပံ့ငွေနှင့် ချေးငွေများ အပါအဝင် သုံးငွေများသည် မူလအဆိုပြု ပြဋ္ဌာန်းချက်အတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၄) အမှတ်စဉ်(၁)(၂)၊ အမှတ်စဉ်(၃) စာတိုင်(၅) မှ (၁၁)ထိ၊ အမှတ်စဉ်(၄)၊ အမှတ်စဉ်(၅) စာတိုင်(၇) မပါ ။ အမှတ်စဉ်(၆)၊ အမှတ်စဉ်(၇) စာတိုင်(၄)(၇)မပါ ။ အမှတ်စဉ်(၈) စာတိုင်(၅) မှ (၁၁)ထိ၊ အမှတ်စဉ်(၉) စာတိုင်(၄) (၇)မပါ ။ အမှတ်စဉ် (၁၀) စာတိုင်(၇) မပါ ၊ အမှတ်စဉ်(၁၁) စာတိုင်(၄) (၇) မပါ ။ အမှတ်စဉ်(၁၂)၊ အမှတ်စဉ်(၁၃) စာတိုင် (၇) မပါ ။ အမှတ်စဉ်(၁၄)(၁၅) စာတိုင် (၄) (၇) မပါ ။ အမှတ်စဉ်(၁၆) (၁၇)၊ အမှတ်စဉ်(၁၈) စာတိုင် (၄) (၇) မပါ ။ အမှတ်စဉ်(၁၉) (၂၀) စာတိုင်(၇) မပါ ။ အမှတ်စဉ်(၂၁) စာတိုင်(၄)မပါနဲ့ အမှတ်စဉ်(၂၂) မှ (၄၀) ထိပါရှိသော သုံးငွေများသည် မူလတင်ပြချက် အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်မရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ ပူးတွဲဇယား (၈) နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေးအဖွဲ့ အစည်းများရဲ့ ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေမှ သုံးငွေများအပေါ် စိစစ်မှုကို ဆက်လက်ဆောင်ရွက်ပါမယ်။ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီအနေနဲ့ အမှတ်စဉ်(၁) ပြန်ကြားရေး ဝန်ကြီးဌာနအပေါ် စိစစ်မှုကစပြီး အဆိုပြု တင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၈) အမှတ်စဉ်(၁) စာတိုင် (၅)နှင့် စာတိုင်(၁၀) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများသို့ ဖြန့်ဝေထားသည့် ကန့်လန့်ဖြတ် ဇယား၏ အမှတ်စဉ်(၁၆) ဖြစ်ပါတယ်။ ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာန လက်အောက်ရှိ နိုင်ငံတော်ပိုင် စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများ၏ ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေမှ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ စီးပွားရေး အဖွဲ့အစည်းများ ကျပ်သန်း ၁,၈၆၅.၄၂၄ မှ ကျပ်သန်း ၁၂၅.၁၃၆ လျှော့၍ ခွင့်ပြုရန်နှင့် ကိုယ်ပိုင် ဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေ၊ လုပ်ငန်းသုံးရင်းနှီးငွေ၊ သာမန်သုံးငွေ စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများမှ ကျပ်သန်း ၁၆,၇၃၆.၃၆၃ မှ ကျပ်သန်း ၂၀၀ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်အား လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင် ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာန ဝန်ကြီး ရှင်းလင်းဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="24">ဒေါက်တာဖေမြင့်(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌနှင့် ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌများ၊ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ်သန်း ၁,၈၆၅.၄၂၄ မှ ကျပ်သန်း ၁၂၅.၁၃၆ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်နဲ့ သာမန်သုံးငွေ ကျပ်သန်း ၁၆,၇၃၆.၃၆၃ မှ ကျပ်သန်း ၂၀၀ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်အဆိုပြုချက်ကို သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဦးစွာ ငွေလုံးငွေရင်း အသုံးစရိတ် စိစစ်မှုကို အဆုံးအဖြတ်ရယူပါမယ်။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၈) အမှတ်စဉ်(၁) စာတိုင်(၅) ပါ ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာန လက်အောက်ရှိ နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများ၏ ပြည်ထောင်စု ဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေမှ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ်သန်း ၁,၈၆၅.၄၂၄ အနက်မှ ကျပ်သန်း ၁၂၅.၁၃၆ ကို ပြည်သူ့ ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူ မတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုကိုထောက်ခံမဲ(၅၆၇)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ(မရှိ)၊ ကြားနေမဲ (၄)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာန လက်အောက်ရှိ နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေး အဖွဲ့အစည်းများ၏ ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေမှ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ်သန်း ၁,၈၆၅.၄၂၄ အနက်မှ ကျပ်သန်း ၁၂၅.၁၃၆ ကို လျှော့၍ခွင့်ပြုကြောင်း အတည်ပြုကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဆက်လက်ပြီး မိမိဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေမှ လုပ်ငန်းသုံးရင်းနှီးမှု သာမန်သုံးငွေ စိစစ်မှုကို အဆုံးအဖြတ်ရယူပါမယ်။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၈) အမှတ်စဉ်(၁) စာတိုင်(၁၀)ပါ ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာနလက်အောက်ရှိ နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေး အဖွဲ့အစည်းများ၏ လုပ်ငန်းသုံးရင်းနှီးမှု သာမန်သုံးငွေ ကျပ်သန်း ၁၆,၇၃၆.၃၆၃ အနက်မှ ကျပ်သန်း ၂၀၀,၀၀၀ ကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူ မတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုကိုထောက်ခံမဲ (၅၆၀)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ(မရှိ)၊ ကြားနေမဲ (၅)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာနလက်အောက်ရှိ နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေး အဖွဲ့အစည်းများ၏ လုပ်ငန်းသုံးရင်းနှီးမှု သာမန်သုံးငွေ ကျပ်သန်း ၁၆,၇၃၆.၃၆၃ အနက်မှ ကျပ်သန်း ၂၀၀,၀၀၀ ကို လျှော့၍ခွင့်ပြုကြောင်း အတည်ပြုကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="168">ဦးအောင်မင်း (ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂ ၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်း၏ဇယား(၈) အမှတ်စဉ်(၂) စာတိုင်(၅) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီး များသို့ ဖြန့်ဝေထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယား အမှတ်စဉ် (၁၇) ဖြစ်ပါတယ်။ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန လက်အောက်ရှိ နိုင်ငံတော်ပိုင် စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများ၏ ငွေလုံးငွေရင်း သုံးငွေ (စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများ) ကျပ် ၂၃.၉၀၁ ကျပ်သန်းမှ ကျပ် ၄ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်အား လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန ရှင်းလင်းဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="40">ဒေါက်တာအောင်သူ (ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီး ဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်း ဝန်ကြီးဌာန ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ(စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများ)အတွက် ဖြစ်တဲ့ ကျပ်သန်း ၂၃.၉၀၁ ကျပ်သန်းကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီက ကျပ်သန်း ၄ သန်းလျှော့၍ ခွင့်ပြုပါရန် ပြင်ဆင် အဆိုပြုချက်နဲ့ ပတ်သက်၍ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ သဘောတူညီ ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၈) အမှတ်စဉ်(၂) စာတိုင်(၅)ပါ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန လက်အောက်ရှိ နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေး အဖွဲ့အစည်းများ၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ်သန်း ၂၃.၉၀၁ အနက်မှ ကျပ်သန်း ၄,၀၀၀ ကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူမတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုကိုထောက်ခံမဲ (၅၅၈)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (၃)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၆)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန လက်အောက်ရှိ နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများ၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ်သန်း ၂၃.၉၀၁ အနက်မှ ကျပ် ၄,၀၀၀ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုကြောင်း အတည်ပြု ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="168">ဦးအောင်မင်း (ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂ ၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်း၏ ဇယား(၈) အမှတ်စဉ်(၃) စာတိုင်(၅) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် တော်ကြီးများသို့ ဖြန့်ဝေထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယား အမှတ်စဉ်(၁၈) ဖြစ်ပါတယ်။ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန လက်အောက်ရှိ နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများ၏ ငွေလုံးငွေရင်း သုံးငွေ (စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများ) ကျပ်သန်း ၃၂၃,၆၇၆.၉၂၅ မှ ကျပ်သန်း ၄၅,၄၁၅.၀၀၀ တိတိ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်အား လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန ရှင်းလင်းဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="31">ဦးသန့်စင်မောင် (ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့်တကွ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေမူကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ အစီရင်ခံစာတွင် ပါဝင် သော စိစစ်လျှော့ချသည့် သုံးငွေများအနက်မှ ပို့ဆောင်ရေးနှင့်ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန(စီးပွားရေး အဖွဲ့အစည်းများ)အတွက် ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ် ၃၂၃,၆၇၆,၉၂၅ သန်းအနက်မှ ၄၅,၄၁၅,၀၀၀ သန်းကို လျှော့ပြီးတော့ ခွင့်ပြုခြင်းကို သဘောတူညီပါကြောင်း၊ အတည်ပြုပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ် ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၈) အမှတ်စဉ်(၃) စာတိုင်(၅)ပါ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန လက်အောက်ရှိ နိုင်ငံတော်ပိုင် စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများ၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ်သန်း ၃၂၃,၆၇၆.၉၂၅ အနက်မှ ကျပ်သန်း ၄၅,၄၁၅,၀၀၀ ကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူ မတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုကိုထောက်ခံမဲ (၅၆၃)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (၁)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၃)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် ပို့ဆောင်ရေးနှင့်ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန လက်အောက်ရှိ နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများ၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ်သန်း ၃၂၃,၆၇၆.၉၂၅ အနက်မှ ကျပ်သန်း ၄၅,၄၁၅,၀၀၀ ကို လျှော့၍ခွင့်ပြုကြောင်း အတည်ပြု ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်း၏ ဇယား(၈) အမှတ်စဉ်(၄) စာတိုင်(၄)နှင့် စာတိုင်(၅) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများသို့ ဖြန့်ဝေထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယား အမှတ်စဉ်(၁၉) ဖြစ်ပါတယ်။ သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာနလက်အောက်ရှိ နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများ၏ သာမန်သုံးငွေ (စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်း) ကျပ်သန်း ၂,၅၅၄.၇၄၂ မှ ကျပ်သန်း ၃ရ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်နှင့် ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ (စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများ) ကျပ်သန်း ၂၃၄.၄၉၆ မှ ကျပ်သန်း ၂၄.၅၀၂ လျှော့၍ ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်အား လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာန ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="26">ဦးအုန်းဝင်း(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီး ဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီး နဲ့တကွ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တော်များခင်ဗျား။ သယံဇာတနဲ့ သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေး ဝန်ကြီးဌာနရဲ့ သာမန်သုံးငွေများအနက် ၃ရ သန်းကို လျှော့ချရန်အတွက် ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်း ကော်မတီကနေပြီးတော့ တင်ပြတဲ့အပေါ်မှာ ကျွန်တော့အနေနဲ့ ၃ရ သန်းကို လုပ်ငန်းသုံးရင်းနှီးငွေများမှ ဖြတ်တောက်ပေးပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ ထိုနည်းတူစွာပဲ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးစွဲတဲ့ငွေထဲမှာ ၂၄.၅၀၂ သန်းကိုလည်းပဲ လျှော့ချမှုကိုလည်းပဲ ကျွန်တော့အနေနဲ့ အတည်ပြုပါကြောင်း၊ ကန့်ကွက်ရန် မရှိပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာန လက်အောက်ရှိ နိုင်ငံတော်ပိုင် စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများရဲ့ သာမန်သုံးငွေ၊ ဖြတ်တောက်ငွေ ကျပ်သန်း ၃ရ နဲ့ပတ်သက်၍ ဝန်ကြီးဌာနမှ သဘောတူညီပါတယ်။ သို့သော်လည်း ဖြတ်တောက်ရမယ့် ငွေစာရင်းခေါင်းစဉ်သည် ကျွန်တော်တို့ ပြည်သူ့ ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီအရ ထောက်ခံတင်ပြထားခြင်းမှာ ပြည်သူ့ဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေအတွင်းက ပြည်ထောင်စု ဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေအရ ဖြတ်တောက်ရန်ဖြစ်ပြီး သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ကတော့ ကိုယ်ပိုင်လုပ်ငန်းသုံး ရင်းနှီးမှုမှ ဖြတ်တောက်ရန် အဆိုပြုခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီအနေဖြင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ကို ခံယူပါ့မယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားက ကျွန်တော်တို့ သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာန လက်အောက်ရှိ နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများ၏ သာမန်သုံးငွေ ကျပ်သန်း၂,၅၅၄.၇၄၂ အနက်မှ ကျပ်သန်း ၃ရ သန်းကို လျှော့ချဖို့ အဆိုပြုတာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီအဆိုပြုချက်ကို လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်ရယူ ပါမယ်။ အကယ်၍ လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်ရယူရာမှာ ထောက်ခံမဲများရင်တော့ ပြည်သူ့ငွေစာရင်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အဆိုအတိုင်းလက်ခံပါမယ်။ ကန့်ကွက်မဲများရင်တော့ ဝန်ကြီးဌာနရဲ့ အဆိုပြုချက်ကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဦးစွာ ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေမှ သာမန်သုံးငွေ စိစစ်မှုကို အဆုံးအဖြတ်ရယူပါမယ်။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၈) အမှတ်စဉ်(၄) စာတိုင်(၄)ပါ သယံဇာတနဲ့ သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာန လက်အောက်ရှိ နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေး အဖွဲ့အစည်းများ၏ သာမန်သုံးငွေ ကျပ်သန်း၂,၅၅၄.၇၄၂ အနက်မှ ကျပ်သန်း ၃၇.၀၀၀ သန်းကို ပြည်သူ့ ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူ မတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုကို ထောက်ခံမဲ (၁၉၁)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (၃၆၁)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၁၀)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ကန့်ကွက်ဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် ဝန်ကြီးဌာနရဲ့ အဆိုပြုချက်အတိုင်း အတည်ဖြစ်ကြောင်း ဆုံးဖြတ် ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဆက်လက်ပြီး ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ စိစစ်မှုကို အဆုံးအဖြတ်ရယူပါမယ်။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၈) အမှတ်စဉ်(၄) စာတိုင် (၅)ပါ သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာန လက်အောက်ရှိ နိုင်ငံတော်ပိုင် စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများ၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ်သန်း ၂၃၄.၄၉၆ အနက်မှ ကျပ်သန်း ၂၄.၅၀၂ ကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူ မတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုကိုထောက်ခံမဲ (၅၅၇)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (၁၂)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၂)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင် ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာန လက်အောက်ရှိ နိုင်ငံတော်ပိုင် စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများ၏ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ်သန်း ၂၃၄.၄၉၆ အနက်မှ ကျပ်သန်း ၂၄.၅၀၂ ကို လျှော့၍ခွင့်ပြုကြောင်း အတည်ပြု ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်း၏ ဇယား(၈) အမှတ်စဉ်(၅) စာတိုင်(၅)နှင့် စာတိုင်(၁၂) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများသို့ ဖြန့်ဝေထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယားအမှတ်စဉ်(၂၀) ဖြစ်ပါတယ်။ လျှပ်စစ်နဲ့ စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာနလက်အောက်ရှိ နိုင်ငံတော်ပိုင် စီးပွားရေးအဖွဲ့ အစည်းများ၏ ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာ ရန်ပုံငွေမှ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများ ကျပ်သန်း ၃၃၆,၄၃၂.၄၃၄ မှ ကျပ်သန်း ၄.၉၆၆.၆၉၆ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်နှင့် ကိုယ်ပိုင်ဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေလုပ်ငန်းသုံးရင်းနှီးမှု သာမန်သုံးငွေ စီးပွားရေး အဖွဲ့အစည်းများ ကျပ်သန်း ၄,၀၁၄,၅၂၀.၈၀၁ မှ ကျပ်သန်း ၁၄၂,၈၆၃.၁၄၉ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်အား လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန ရှင်းလင်းဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="17">ဦးဖေဇင်ထွန်း (ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ၊ ဒုဥက္ကဋ္ဌများနဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ ကျွန်တော်တို့ လျှပ်စစ်နဲ့စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ၃၃၆,၄၃၂.၄၃၄ မှ ကျပ်သန်းပေါင်း ၄,၉၆၆.၆၉၆ လျှော့ချရန်နှင့် သာမန်သုံးငွေ ၄,၀၁၄,၅၂၀.၈၀၁ မှ ကျပ်သန်းပေါင်း ၁၀၂,၈၆၃.၁၄၉ လျှော့ချခွင့်ပြုရန် ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အဆိုပြုချက်ကို သဘောတူ ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဦးစွာ ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေမှ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေစိစစ်မှုကို အဆုံးအဖြတ်ရယူပါမယ်။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၈) အမှတ်စဉ်(၅) စာတိုင်(၅)ပါ လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန လက်အောက်ရှိ နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေး အဖွဲ့အစည်းများ၏ ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေမှ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ်သန်း ၃၃၆,၄၃၂.၄၃၄ အနက်မှ ကျပ်သန်း ၄.၉၆၆.၆၉၆ ကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူ မတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုကို ထောက်ခံမဲ (၅၆၅) မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (၁) မဲ၊ ကြားနေမဲ (၄) မဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာနလက်အောက်ရှိ နိုင်ငံတော်ပိုင် စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများ၏ ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေမှ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ်သန်း ၃၃၆,၄၃၂.၄၃၄ အနက်မှ ကျပ်သန်း ၄,၉၆၆.၆၉၆ ကို လျှော့၍ခွင့်ပြုကြောင်း အတည်ပြုကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဆက်လက်ပြီး လုပ်ငန်းသုံးရင်းနှီးမှု သာမန်သုံးငွေ စိစစ်မှုကို အဆုံးအဖြတ်ရယူပါမယ်။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၈) အမှတ်စဉ် (၅) စာတိုင်(၁၂)ပါလျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန လက်အောက်ရှိ နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေး အဖွဲ့အစည်း များ၏ လုပ်ငန်းသုံးရင်းနှီးမှုသာမန်သုံးငွေ ကျပ်သန်း ၄,၀၁၄,၅၂၀.၈၀၁ အနက်မှ ကျပ်သန်း ၁၄၂,၈၆၃.၁၄၉ ကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူ မတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲ ပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုကို ထောက်ခံမဲ (၅၆၇) မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (၃) မဲ၊ ကြားနေမဲ (၂) မဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန လက်အောက်ရှိ နိုင်ငံတော်ပိုင် စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများ၏လုပ်ငန်းသုံးရင်းနှီးမှု သာမန်သုံးငွေ ကျပ်သန်း ၄,၀၁၄,၅၂၀.၈၀၁ အနက်မှ ကျပ်သန်း ၁၄၂,၈၆၃.၁၄၉ ကို လျှော့၍ခွင့်ပြုကြောင်း အတည်ပြု ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်း၏ ဇယား(၈)၊ အမှတ်စဉ်(၆)၊ စာတိုင်(၄)နှင့် စာတိုင်(၅) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများသို့ ဖြန့်ဝေထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယားအမှတ်စဉ်(၂၁) ဖြစ်ပါတယ်။ စက်မှု ဝန်ကြီးဌာနလက်အောက်ရှိ နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများ၏ ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေမှ သာမန်သုံးငွေ(စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများ) ကျပ်သန်း ၁၁၁,၇၉၇.၆၀၅ မှ ကျပ်သန်း ၂၅၀ လျှော့၍ ခွင့်ပြုရန်နှင့် ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေမှ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ်သန်း ၂၅၉.၃၂၄.၅၄၃ မှ ကျပ်သန်း ၄၄,၁၀၂.၆၁၄ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်အား လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">စက်မှုဝန်ကြီးဌာန ရှင်းလင်းဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="23">ဦးခင်မောင်ချို (ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ စက်မှုဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကကြီး၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌနှင့်တကွ ကြွရောက်လာကြသော လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအပေါင်းတို့ခင်ဗျား။ စက်မှုဝန်ကြီးဌာနရဲ့ နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများ အတွက် ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်၏ ဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေများအနက် သာမန်အသုံးစရိတ်မှ ငွေကျပ် သန်းပေါင်း ၂၅၀ နှင့် ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်မှ ကျပ်သန်းပေါင်း ၄၄,၁၀၂.၆၁၄ အား စိစစ်ဖြတ်တောက် ခြင်းကို သဘောတူညီပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဦးစွာ ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေမှ သာမန်သုံးငွေ စိစစ်မှုကို အဆုံးအဖြတ်ရယူပါမယ်။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၈) အမှတ်စဉ်(၆) စာတိုင်(၄)ပါ စက်မှုဝန်ကြီးဌာန လက်အောက်ရှိ နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေး အဖွဲ့အစည်းများ၏ ပြည်ထောင်စု ဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေမှ သာမန်သုံးငွေ ကျပ်သန်း ၁၁၁,၇၉၇.၆၀၅ အနက်မှ ကျပ်သန်း ၂၅၀ ကို ပြည်သူ့ ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူ မတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင် ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုကို ထောက်ခံမဲ (၅၇၀)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (၃)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၃)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း အတည်ပြုကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဆက်လက်ပြီး ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာ ရန်ပုံငွေမှ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ စိစစ်မှုကို အဆုံးအဖြတ်ရယူပါမယ်။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၈) အမှတ်စဉ်(၆) စာတိုင်(၅)ပါ စက်မှုဝန်ကြီးဌာနလက်အောက်ရှိ နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေး အဖွဲ့ အစည်းများ၏ ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေမှ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ်သန်း ၂၅၉.၃၂၄.၅၄၃ အနက်မှ ကျပ်သန်း ၄,၄၁၀၂.၆၁၄ ကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက် နှင့်အညီလျှော့၍ ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူ မတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုကို ထောက်ခံမဲ (၅၆၄)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (၅)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၃)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း အတည်ပြုကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="168">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်း၏ ဇယား(၈) အမှတ်စဉ်(၇)၊ စာတိုင်(၅) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီး များသို့ ဖြန့်ဝေထားတဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယား အမှတ်စဉ်(၂၂) ဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီး ဌာနလက်အောက်ရှိ စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများ၏ ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေမှ ငွေလုံးငွေရင်း သုံးငွေ ကျပ်သန်း ၁၅,၁၄၀.၀၅၈ မှ ကျပ်သန်း ၉၀၅.၄၆ရ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်အား လွှတ်တော်က အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန ရှင်းလင်းဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစား အပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျား။ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင် အဆိုပြုချက်ကို သဘောတူပါသည်။ လျှော့ချသည့်ငွေတွင် အဓိကအားဖြင့် မြန်မာ့စီးပွားရေးဘဏ်၏ တည်ဆောက်ရေးနှင့်ဝယ်ယူရေး အသုံးစရိတ်များ ကျပ် ၈၂၅.၇၄၄ သန်းဖြင့် အများဆုံးပါဝင်ခဲ့ပါတယ်။ ၎င်းအသုံးစရိတ်များကို လာမည့်ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှသာ ဦးစားပေးအဖြစ် ပြန်လည်တောင်းခံ ဆောင်ရွက်မည် ဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကိုကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ပူးတွဲဇယား (၈) အမှတ်စဉ်(၇) စာတိုင်(၅)ပါ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန လက်အောက်ရှိ နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေး အဖွဲ့အစည်းများ၏ ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေမှ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေ ကျပ်သန်း ၁၅,၁၄၀.၀၅၈ အနက် မှ ကျပ်သန်း ၉၀၅.၄၆ရ ကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူ မတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုကို ထောက်ခံမဲ(၅၅၇)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ(၇)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၇)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း အတည်ပြု ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား(၈) အမှတ်စဉ်(၁) ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာနလက်အောက်ရှိ နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေးအဖွဲ့ အစည်းများ စာတိုင်(၅)နှင့် (၁၀) မပါ ။ အမှတ်စဉ်(၂) စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာနလက်အောက်ရှိ နိုင်ငံတော်ပိုင် လက်အောက်ရှိ နိုင်ငံတော်ပိုင် စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများ စာတိုင်(၅)မပါ ။ အမှတ်စဉ်(၄) သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာနလက်အောက်ရှိနိုင်ငံတော်ပိုင် စီးပွားရေးအဖွဲ့ အစည်းများ စာတိုင်(၄) စာတိုင်(၅)မပါ ။ အမှတ်စဉ်(၅) လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာနလက်အောက်ရှိ နိုင်ငံတော်ပိုင် စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများ စာတိုင်(၅) စာတိုင်(၁၂)မပါ ။ အမှတ်စဉ်(၆) စက်မှုဝန်ကြီးဌာနလက်အောက်ရှိ နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများ စာတိုင်(၄) စာတိုင်(၅)မပါ ။ အမှတ်စဉ်(၇) စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေး ဝန်ကြီးဌာနလက်အောက်ရှိ နိုင်ငံတော်ပိုင် စီးပွားရေးအဖွဲ့ အစည်းများ စာတိုင်(၅)မပါ ။ သုံးငွေများသည် မူလ အဆိုပြု ပြဋ္ဌာန်းချက်ဖြစ်ပါတယ်။ ၎င်းအဆိုပြုချက်များကို လွှတ်တော်က အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား (၈) အမှတ်စဉ်(၁) စာတိုင် (၅)(၁၀) မပါ ။ အမှတ်စဉ်(၂) (၃) စာတိုင် (၅)မပါ ။ အမှတ်စဉ်(၄) စာတိုင် (၄)(၅) မပါ ။ အမှတ်စဉ်(၅) စာတိုင်(၅)(၁၂) မပါ ။ အမှတ်စဉ်(၆) စာတိုင် (၄)(၅)မပါ ။ အမှတ်စဉ်(၇) စာတိုင် (၅) မပါ ။ ကျန်ရှိသောသုံးငွေများသည် မူလတင်ပြချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်ရှိပါသလား ခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်မရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="194">ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကကြီး၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ပြည်ထောင်စု အဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင် ဝန်ကြီးများနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား(၃) ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာနများနှင့် ဦးစီးဌာနများ၏ ရငွေများ၊ ပူးတွဲဇယား(၅)နှင့် ပူးတွဲဇယား (၆)ပါပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေအစီအစဉ်ပြင်ပမှဆောင်ရွက်သော ဝန်ကြီးဌာနများနှင့် ဦးစီးဌာနများ၊ အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့အင်အားဝန်ကြီးဌာနလက်အောက်ရှိ လူမှုဖူလုံရေးအဖွဲ့၏ ရငွေနှင့် သုံးငွေများ၊ ပူးတွဲဇယား(၇) နိုင်ငံတော်ပိုင် စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများ၏ ရငွေများ၊ ပူးတွဲဇယား (၉)နှင့်(၁၀)ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေပြင်ပမှဆောင်ရွက်သော နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေး အဖွဲ့အစည်း များ၏ ရငွေနှင့်သုံးငွေများ ပူးတွဲဇယား(၁၄) နေပြည်တော်ကောင်စီ၏သုံးငွေများတို့သည် မူလအဆိုပြု ပြဋ္ဌာန်းချက်များအတိုင်းဖြစ်ပါတယ်။ ၎င်းအဆိုပြုချက်များအား လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ကျန်ရှိသော ပူးတွဲဇယားများကို အဆုံးအဖြတ်ရယူပါမယ်။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲဇယား (၃၊ ၅၊ ၆၊ ၇၊ ၉၊ ၁၀၊ ၁၄)ပါ ရငွေသုံးငွေ များသည် မူလတင်ပြချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်ရှိပါသလား ခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်မရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်း၏ နောက်ဆက်တွဲ ဇယားပါ ရငွေသုံးငွေများနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်းအစီအစဉ် ပြီးဆုံးပြီ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<title>၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေ(မူကြမ်း)နှင့် စပ်လျဉ်း၍ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ အစီရင်ခံစာပါ ဥပဒေဆိုင်ရာပြင်ဆင်ချက်များအပေါ် အဆိုတင်သွင်းဆွေးနွေးခြင်း၊ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်က ပြန်လည်ရှင်းလင်းဆွေးနွေးခြင်းနှင့် လွှတ်တော်၏ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၉) ဖြစ်ပါတယ်။ ယခု ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေ အရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေ(မူကြမ်း)နှင့်စပ်လျဉ်းပြီး ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ အစီရင်ခံစာပါ ဥပဒေဆိုင်ရာ ပြင်ဆင်ချက်များအပေါ် အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်းအစီအစဉ်ကို ဆက်လက် ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁ မှစပြီး အဆိုပြု တင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="910">ဦးအောင်ကြည်ညွန့်(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်နာယကကြီးခင်ဗျား။ ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်းပြီးတော့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ တာဝန် ပေးချက်အရ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီဝင်ဖြစ်တဲ့ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၄)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ကျွန်တော် ဦးအောင်ကြည်ညွန့်က လွှတ်တော်ကို အတည်ပြု ပေး နိုင်ပါရန် တင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ပထမဦးဆုံး ပြင်ဆင်အတည်ပြုချက် အပိုဒ် ၁ ဖြစ်ပါတယ်။ အပိုဒ် ၁ က ဥပဒေရဲ့အမည် ဖြစ်ပါတယ်။ ပြင်ဆင်ချက်အပိုဒ် ၁ က ဤဥပဒေကို ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေဟုခေါ်တွင်စေရမည်လို့ ပြင်ဆင်ထားပါတယ်။ ပြင်ဆင်ထားတဲ့အတိုင်း လွှတ်တော်ကြီးက အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေအတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း ၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်ရှိပါသလား ခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်မရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="910">ဦးအောင်ကြည်ညွန့်(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ အခုဟာက ပြင်ဆင်ချက်ဥပဒေရဲ့ အပိုဒ် ၂ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအပိုဒ် ၂ က ဝန်ကြီး ဌာနတွေရဲ့ အမည်ကို ခေတ်နဲ့လျော်ညီအောင် ကျွန်တော်တို့ ပြန်ပြီးတော့ တည့်မတ်ပြင်ဆင်ထားခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ အပိုဒ် ၂ က ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စုရဲ့ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေမှာပါရှိတဲ့ ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနဆိုတဲ့ စကားရပ်ကို စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနဆိုသည့် စကားရပ်ဖြင့် အသီးသီးအစားထိုးရမည်လို့ ပြင်ဆင်ထားပါတယ်။ ပြင်ဆင်ထားချက်အတိုင်း အတည်ပြုပေးပါရန် လွှတ်တော်ကြီးကို တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၂ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေအတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း ၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်ရှိပါသလား ခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်မရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="910">ဦးအောင်ကြည်ညွန့်(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်းရဲ့ ပြင်ဆင်ချက် အပိုဒ် ၃ ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ အပိုဒ် ၃ က ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စုရဲ့ ဘဏ္ဍာငွေ အရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေပုဒ်မ ၁၃ မှာပါရှိတဲ့ ကျပ်သန်းပေါင်းလေးဆယ့်ငါးသိန်းထက် မပိုစေရ ဆိုတဲ့စကားရပ်ကို ကျပ်သန်းပေါင်းသိန်းငါးဆယ်ထက် မပိုစေရ ဆိုသည့်စကားရပ်ဖြင့် အစားထိုးရမည်လို့ ပြင်ဆင်ထား ပါတယ်။ ပြင်ဆင်ထားချက်အတိုင်း အတည်ပြုပေးပါရန် လေးစားစွာ အဆိုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၃ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေအတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်ရှိပါသလား ခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်မရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="910">ဦးအောင်ကြည်ညွန့်(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>အပိုဒ် ၄ ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ဥပဒေကြမ်း အပိုဒ် ၃ ရဲ့ နောက်မှာ အပိုဒ် ၄ အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း အသစ်ဖြည့်စွက်၍ ပြဋ္ဌာန်းသင့်ကြောင်း အကြံပြုထားပါတယ်။ အပိုဒ် ၄၊ ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေပုဒ်မ ၂၇၊ ပုဒ်မခွဲ(က)တွင် ပုဒ်မခွဲ(က) ပုဒ်မခွဲငယ်(၂)ကို အောက်ပါအတိုင်း အစားထိုးရမည်။ ပုဒ်မခွဲငယ်(၂) ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွင်း မသုံးစွဲလျှင်မဖြစ်သည့် အထူးကိစ္စရပ်ဖြစ်ပါက ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့၏ ထောက်ခံချက်အရ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်ဖြင့် ခွင့်ပြုသော အသုံးစရိတ်ဖြစ်ခြင်း၊ အပိုဒ်ခွဲ(ခ) ပုဒ်မခွဲငယ်(၃)ကို ပယ်ဖျက်ရမည်လို့ အဆိုပြုထားပါတယ်။ အဆိုပြုချက်အတိုင်း အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လွှတ်တော်ကြီးကို လေးစားစွာ အဆိုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက ရှင်းလင်းဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အပေါ် ကန့်ကွက်ရန်မရှိပါ။ ဤကိစ္စအတွက် အစိုးရက သုံးစွဲရန်ရှိလာသည့်အခါ လွှတ်တော်အစည်းအဝေး ကျင်းပသည့် လွှတ်တော်၏အတည်ပြုချက်ရရှိရန် စောင့်ဆိုင်းပြီး သုံးစွဲရသည့်အခြေအနေတို့ ဖြစ်ပေါ်လာနိုင်မှုအပေါ် ထည့်သွင်းစဉ်းစားသင့်ပါကြောင်း၊ လွှတ်တော်၏ အဆုံးအဖြတ်ကို နာခံမည်ဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ် ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေကြမ်း အပိုဒ် ၃ ၏နောက်တွင် အပိုဒ် ၄ အဖြစ် မူလဥပဒေပုဒ်မ ၂ရ ပုဒ်မခွဲ(က) ပုဒ်မခွဲငယ်(၂)အတွက် ပြင်ဆင်ချက် နှင့် ပုဒ်မခွဲငယ်(၃) အတွက် ပယ်ဖျက်ချက်ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက် နှင့်အညီ အသစ်ဖြည့်စွက်ရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူမတူ လွှတ်တော် ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုကို ထောက်ခံမဲ (၅၅၈) မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (၅) မဲ၊ ကြားနေမဲ (၄) မဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း အတည်ပြုကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="910">ဦးအောင်ကြည်ညွန့်(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>အပိုဒ် ၅ ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၄ ကို အပိုဒ် ၅ အဖြစ် အမှတ်စဉ် ပြောင်းလဲ ပြီးတော့ အောက်ပါအတိုင်း ပြဋ္ဌာန်းသင့်ကြောင်း အဆိုပြုထားပါတယ်။ အပိုဒ် ၅၊ ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေပါ ဇယား(၂)၊ ဇယား(၃)၊ ဇယား(၄)၊ ဇယား(၅)၊ ဇယား(၆)၊ ဇယား(၇)၊ ဇယား(၈)၊ ဇယား(၉)၊ ဇယား(၁၀)နှင့် ဇယား (၁၄)တို့ကို ဤဥပဒေပါ ဇယားအသီးသီးအဖြစ် အစားထိုးရမည်လို့ တင်ပြထားပါတယ်။ တင်ပြထားချက်အတိုင်း လွှတ်တော်ကြီးက အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ အကြံပြု တင်သွင်းအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၄ ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ အပိုဒ် ၅ အဖြစ် ပြင်ဆင်ရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်ရှိပါသလား ခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်မရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်က ကန့်ကွက်ရန်မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="910">ဦးအောင်ကြည်ညွန့်(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဒီဥပဒေရဲ့ ဥပဒေကြမ်းခေါင်းစဉ်နဲ့ နိဒါန်းဟာ တင်ပြထားချက်အတိုင်း ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်ကြောင်း အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်း၏ ခေါင်းစဉ်နဲ့ နိဒါန်းသည် တင်ပြချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အထက်ပါ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ်၊ အမှတ်စဉ်များ၊ နောက်ဆက်တွဲဇယား(၂)မှ (၁၀)ထိနှင့် (၁၄)တို့သည် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်တွင် ဆွေးနွေး ဆုံးဖြတ်ထားသည့်အတိုင်း ပြင်ဆင်သွားမည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>အထက်ပါ ဥပဒေ(မူကြမ်း)တစ်ရပ်လုံးကို အတည်ပြုရန် သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်က အဆိုတင်သွင်းခြင်းနှင့် လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်ရယူခြင်း</title>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေ အရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေကြမ်းတစ်ရပ်လုံးကို လွှတ်တော်တွင် ဆွေးနွေးဆုံးဖြတ် ထားသည့်အတိုင်း အတည်ပြုရန်အတွက် သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်က အဆို တင်သွင်းဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် များအားလုံး၊ ဖိတ်ကြားထားသော ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များအားလုံး ကိုယ်စိတ်နှစ်ဖြာ ကျန်းမာချမ်းသာပြီး မင်္ဂလာအပေါင်းနှင့်ပြည့်စုံကြပါစေရန် ဆုမွန်ကောင်းတောင်းအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော် ကတော့ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးမောင်မောင်ဝင်းဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေ အရအသုံး ဆိုင်ရာဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေမူကြမ်းတစ်ရပ်လုံးအား ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က အတည်ပြုပေး ပါရန် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ကိုယ်စား အဆိုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင် ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေကြမ်းတစ်ရပ်လုံးကို လွှတ်တော်တွင် ဆွေးနွေး ဆုံးဖြတ်ထားသည့်အတိုင်း အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလား ခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်ကသဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်က သဘောတူတဲ့အတွက် ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေ အရအသုံးဆိုင်ရာဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေကြမ်းတစ်ရပ်လုံးကို လွှတ်တော်က ဆွေးနွေးဆုံးဖြတ် ပြင်ဆင်ထားသည့်အတိုင်း အတည်ပြုကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>အစည်းအဝေး ခေတ္တရပ်နားခြင်း</title>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ အစည်းအဝေးကို မိနစ် (၂၀)ခန့် ခေတ္တရပ်နားပါမယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="mc">အားလုံးထွက်ခွာနိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
</bill>
</section>
<section value="Motion">
<motion>
<title>အစည်းအဝေး ပြန်လည်စတင်ခြင်း</title>
<speech type="mc">လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အစည်းအဝေး ပြန်လည်စတင်ပါတော့မယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်နာယက ကြွရောက်လာပါပြီ ခင်ဗျား။ နာယကသည် နာယကအတွက် သတ်မှတ်ထားသော စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<title>နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားသော နျူကလီးယားလက်နက်စမ်းသပ်ဖောက်ခွဲမှုအလုံးစုံတားဆီး ပိတ်ပင်ရေးစာချုပ်သို့ မြန်မာနိုင်ငံမှ အတည်ပြု ဝင်ရောက်ရေးကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များက ဆွေးနွေးခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ် (၁၁) ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားတဲ့ နျူကလီးယားလက်နက်စမ်းသပ်ဖောက်ခွဲမှု အလုံးစုံ တားဆီး ပိတ်ပင်ရေးစာချုပ်သို့ မြန်မာနိုင်ငံမှ အတည်ပြု ဝင်ရောက်ရေးကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ၁၆- ၈-၂၀၁၆ ရက်တွင် ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒုတိယပုံမှန်အစည်းအဝေး ဆဋ္ဌမနေ့မှာ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စု အဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်က လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ယင်းကိစ္စနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး ဆွေးနွေးဖို့ အမည်စာရင်းပေးထားတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်(၇)ဦးရှိပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် တစ်ဦးစီအတွက် သတ်မှတ်ချိန် ၆ မိနစ်အတွင်း ဆွေးနွေးကြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဦးစွာ ဦးရဲထွဋ် စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီးမဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၅) ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="959">ဦးရဲထွဋ်(မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၅၊ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ပြည်ထောင်စုအဆင့် ပုဂ္ဂိုလ်များ၊ ကြွရောက်လာကြတဲ့ ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာအပေါင်းနဲ့ ပြည့်စုံကြပါစေလို့ ဆုတောင်းရင်းနဲ့ ကျွန်တော် နှုတ်ခွန်းဆက်ဂါရဝပြု အပ်ပါတယ်။ ၆ မိနစ်တည်းပေးတဲ့အတွက် ၆ မိနစ် တည်းနဲ့ ကျွန်တော် လုံလောက်အောင်ပြောသွားပါ့မယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး၊ မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် ၅ မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးရဲထွဋ် ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ကျွန်တော် ဆွေးနွေးမယ့် အကြောင်းအရာကတော့ နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားတဲ့ နျူကလီးယားလက်နက်စမ်းသပ်ဖောက်ခွဲမှု အလုံးစုံတားဆီးပိတ်ပင်ရေးစာချုပ်သို့ မြန်မာနိုင်ငံ မှ အတည်ပြု ဝင်ရောက်ရေးကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး ဆွေးနွေးသွားမှာပါ။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ တစ်ခါတုန်း က ကမ္ဘာကျော် သိပ္ပံပညာရှင်ကြီး ဘာထရန်ရပ်ဆယ်ကို နိုင်ငံခြားသတင်းထောက် တစ်ယောက်ကမေး ပါတယ်။ ဘယ်လိုမေးလဲဆိုတော့ ဆရာကြီးခင်ဗျာ။ တတိယကမ္ဘာစစ်များဖြစ်လို့ရှိရင် ကျွန်တော်တို့ လူတွေဟာ နိုင်ငံတွေဟာ ဘာလက်နက်တွေ သုံးမှာလဲလို့ မေးပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဆရာကြီးက ပြန်ဖြေတယ်။ တတိယကမ္ဘာစစ်ဖြစ်ရင် ဘာလက်နက်တွေ သုံးမလဲဆိုတာတော့ ကျုပ်မသိဘူး။ ဒါပေမယ့် စတုတ္ထကမ္ဘာ စစ်ဖြစ်ခဲ့လို့ရှိရင်တော့ လူတွေဟာ တစ်ယောက်နဲ့တစ်ယောက် ကျောက်ခဲတွေနဲ့ ကုန်းပြီး ပေါက်ကြလိမ့် မယ်လို ဖြေခဲ့ပါတယ်။ အဲဒါ ဘာကိုပြောတာလဲဆိုတော့ ကျွန်တော်တို့ တတိယကမ္ဘာစစ်ဖြစ်လို့ရှိရင် ကျွန်တော်တို့ ကမ္ဘာကြီးဟာ အလုံးစုံ ပျက်သုဉ်းသွားမယ်၊ ပျက်သုဉ်းသွားပြီးတော့ ကျောက်ခေတ်ကို ပြန်ရောက်သွားမယ်ဆိုတဲ့သဘောကို ပြောတာပါ။ အဲဒါကြောင့်မို့လို့ ဒီကျွန်တော်တို့နိုင်ငံ နျူကလီးယား လက်နက်စမ်းသပ်ဖောက်ခွဲမှု အလုံးစုံ တားဆီးပိတ်ပင်ရေးစာချုပ်ကို မြန်မာနိုင်ငံမှ အတည်ပြု ဝင်ရောက် တဲ့ကိစ္စကို ကျွန်တော် လုံးဝ ထောက်ခံဆွေးနွေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ကျွန်တော်တို့ နျူကလီးယားလက်နက်လို Mass Destruction ဖျက်အား ပြင်းလက်နက်တွေ မပြောပါနဲ့၊ ကျွန်တော်တို့ G3 ၊ G4 ၊ AK 47 ၊ M16 စတဲ့ ရိုင်ဖယ်လက်နက်တွေ တောင်မှလူတွေကို အများကြီး သေစေနိုင်ပါတယ်။ ဒုက္ခပေးပါတယ်။ ကြောက်စရာ အလွန်ကောင်း ပါတယ်။ မိုးပေါ်ကို ထောင်ပစ်တာပါလို့ ပြောသည့်တိုင်အောင် အဆင်မသင့်ရင် လူတွေအများအပြား သေနိုင်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ကျွန်တော့အနေနဲ့ ဒီနျူကလီးယားလက်နက်ဖျက်သိမ်းရေးကို လုံးဝထောက်ခံ ဆွေးနွေးပါတယ်။ ၁၉၃ရ ခုနှစ်က ဂျာမနီနိုင်ငံက ထွက်ပြေးလာတဲ့ သိပ္ပံပညာရှင်ကြီး အဲလ်ဘတ်အိုင်စတိုင် က အဲဒီခေတ်က အမေရိကန်သမ္မတဖြစ်နေတဲ့ ရုစဗဲ့ထံကို စာရေးခဲ့ပါတယ်။ ဘယ်လိုရေးလဲဆိုတော့ သူဟာ အနုမြူ Atomic Bomb ကိုပေါ့လေ အဲဒါကို လုပ်နိုင်စွမ်းရှိတယ်လို့ ရေးတဲ့အတွက် ရုစဗဲ့က အဲလ်ဘတ်အိုင်စတိုင်ကို ခေါ်ပြီးတော့ အဏုမြူဗုံး လုပ်ခိုင်းပါတယ်။ အဲဒီမှာ Manhattan Project ဆိုတာကြီး ပေါ်လာပြီးတော့ အဲဒီမှာတင် အမေရိကန်ပြည်ထောင်စုဟာ အဏုမြူ ဗုံးပိုင်ရှင် ဖြစ်လာခဲ့ ပါတယ်။ အဲဒီတော့ အမေရိကန်ပြည်ထောင်စုအနေနဲ့ ဒုတိယကမ္ဘာစစ်ဖြစ်တဲ့အခါမှာ ပထမပိုင်းမှာ အဏုမြူဗုံး ကို မသုံးသေးပါဘူး။ ဒါပေမယ့် ၁၉၄၄ ခုနှစ်၊ ဒီဇင်ဘာလမှာ ခရစ်စမတ် ၂၅ ရက်နေ့ည အမေရိကန်တွေ USS ဘန်ဒယ်ဟီးလ် ဆိုတဲ့ သင်္ဘောကြီးပေါ်မှာ ခရစ်စမတ်ပွဲတော်ကျင်းပနေပြီးတော့ နောက်နေ့ အကူးမှာ ဂျပန်က ကျွန်တော်တို့ ကာမီကာဇေ လို့ခေါ်တဲ့ အသေခံလေသူရဲနှစ်ဦးမောင်းတဲ့ ဂျပန်တိုက် လေယာဉ်က အဲဒီသင်္ဘောကြီးရဲ့ ခေါင်းတိုင်ထဲကို အသေခံ ဝင်ရောက်ပြီးတိုက်ခိုက်ပါတယ်။ အဲဒီလို တိုက်လိုက်တဲ့အတွက် ကျွန်တော်တို့ အမေရိကန်စစ်သားတွေ စစ်သည်တွေ ၃၈၉ ဦးလောက် သေတယ်လို့ သိရတယ်။ အချို့ ကိန်းဂဏန်းကတော့ နည်းနည်းကွဲလွဲပါတယ်။ အဲဒီတော့ကာ အဲဒီမှာတင် ပုလဲဆိပ်ကမ်း Pearl Harbour စစ်ပွဲကြီးဖြစ်ပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ တိုက်ပွဲတွေ အများကြီး၊ ဒုတိယကမ္ဘာစစ်ကြီးဟာ ကျယ်ပြန့်လာတယ်။ အမေရိကန်ဟာနည်းပညာ အကူအညီတွေ လက်နက် အကူအညီ တွေမပေးဘဲနဲ့ သူကိုယ်တိုင် ဒုတိယကမ္ဘာစစ်ကြီးထဲမှာ ဝင်ပြီးပါလာတယ်။ ပါလာပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ ကမ္ဘာမှာ ဟီရိုရှီးမားနဲ့ နာဂါဆာကီကို၊ ဘီ ၂၉ ဗုံးကြဲလေယာဉ်တွေနဲ့ ကြဲပါတယ်။ သြဂုတ်လ ၆ ရက်နေ့မှာ ဟီရိုရှီးမားကို Litle Boy လို့ အမည်ပြောင်ပေးထားတဲ့ ဗုံးကိုကြဲတယ်။ အဏုမြူဗုံးကို ) လှူ9 9 CS .. အဲဒီလို ကြဲတဲ့အတွက် ကျွန်တော်တို့ ဒုက္ခ၊ သုက္ခတွေ ရောက်ပြီး လူတွေ တစ်သိန်း လေးသောင်းကျော် လောက် သေကြေပါတယ်။ ကျွန်တော့ကို ဒီနေရာမှာ Power Point နည်းနည်း အသုံးပြုခွင့် ပြုပါခင်ဗျာ။ အဲဒီမြို့နှစ်မြို့ကို အမေရိကန်တွေ ဗုံးကြဲခဲ့တဲ့အတွက် အဆောက်အဦတွေ ပျက်တယ်။ လူတွေသေတယ်။ ကလေးသူငယ်တွေ ဒုက္ခရောက်တယ်။ ဒီပုံထဲမှာ ပါတဲ့အတိုင်းပဲ အင်မတန် ပြင်းထန်တဲ့ ဗုံးကြီးတွေ ပေါ်ပေါက်တယ်။ အဲဒီတော့ ကျွန်တော်တို့ လူသားမျိုးဆက်တွေ၊ လူသားမျိုးနွယ်တွေ ပျက်စီးဖို့ Utter Destruction ပေါ့။ အလုံးစုံ ပျက်စီးဆိတ်သုဉ်းမယ့် အခြေအနေမျိုးတွေနဲ့ ကျွန်တော်တို့ ကြုံရတယ်။ အဲဒီလို ကြုံရပေမယ့် ဒုတိယကမ္ဘာစစ်ကြီးကို အဲဒီလို ဗုံးကြဲပြီးတော့ ဂျပန်က သြဂုတ်လ ၁၄ ရက်နေ့မှာ လက်နက်ချခဲ့ပါတယ်။ ဒုတိယကမ္ဘာစစ်ကြီးကလည်း ပြီးဆုံးသွားတယ်။ ဒါပေမယ့် ဒုတိယကမ္ဘာစစ်ပြီးဆုံးခြင်းဟာ ကမ္ဘာမှာ လက်နက်ပြိုင်ပွဲကြီး စတင်ခြင်းပဲဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီလက်နက်ပြိုင်ပွဲကြီးကို ကျွန်တော်တို့ အမေရိကန်၊ တရုတ်၊ အင်္ဂလိပ်၊ ရုရှားစတဲ့ ခေတ်သစ်နိုင်ငံတွေ လက်နက်ပြိုင်ပွဲကြီးထဲမှာ ပါဝင်ခဲ့ကြတယ်။ အဲဒီတုန်းက သုံးတဲ့ ဟီရိုရှီးမားနာဂါဆာကီမှာ သုံးခဲ့တဲ့ လက်နက်ထက် အဆပေါင်း ထောင်ချီပြင်းထန်တဲ့ လက်နက်တွေ ဒီနေ့ ရှိနေပါတယ်။ အဲဒီတော့ အဲဒီ လက်နက်တွေနဲ့သာ တစ်ကယ်လို့ ကျွန်တော်တို့ တတိယကမ္ဘာစစ်ကြီး ဖြစ်မယ်ဆိုရင် ဆရာကြီး ဘတ်ထရွန်ရာဆယ် ပြောသလို ကျောက်ခေတ်ပြန်ရောက်ရင်တောင်မှ အတော် ကံကောင်းမယ်။ ကျွန်တော်တို့ ကျောက်ခေတ်တောင် မရောက်နိုင်ဘဲနဲ့ တစ်ကမ္ဘာလုံးမှာ လူမျိုးတွေအားလုံး တုံးသွားပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ ကမ္ဘာကြီးဟာ သုသာန် တစ်စလို ဖြစ်သွားနိုင်ပါတယ်။ အဲဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော့အနေနဲ့ ။ ဆွေးနွေးရန် သတ်မှတ်ချိန်ပြည့်သဖြင့် မိုက်ပိတ်သွားပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">ဆက်လက်ပြီး ဦးကျော်အောင်လွင် စေတုတ္တရာမဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="262">ဦးကျော်အောင်လွင်(စေတုတ္တရာမဲဆန္ဒနယ်၊ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစား အပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနဲ့တကွ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ဧည့်သည်တော်များအားလုံးပဲ မင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော်ကတော့ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး စေတုတ္တရာမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးကျော်အောင်လွင်ပါ။ နျူကလီးယားလက်နက် စမ်းသပ်ဖောက်ခွဲမှု အလုံးစုံ တားဆီးပိတ်ပင်ရေးစာချုပ်သို့ မြန်မာနိုင်ငံမှ အတည်ပြု ဝင်ရောက်ရေးကိစ္စနှင့် စပ်လျဉ်းပြီးတော့ ထောက်ခံ ဆွေးနွေးသွားမှာပါ။ ကျွန်တော်တို့ မြန်မာနိုင်ငံဟာ နျူကလီးယားလက်နက် စမ်းသပ်ဖောက်ခွဲမှုအလုံးစုံ တားဆီး ပိတ်ပင်ရေးစာချုပ်ကို ၂၅-၁၁-၁၉၉၆ မှာ လက်မှတ်ရေးထိုးခဲ့ပြီးတော့ လက်ရှိမှာ ယင်းစာချုပ်သို့ အတည်ပြု ဝင်ရောက်ရန် စီစဉ်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိကြောင်း သိရပါတယ်။ နျူကလီးယား လက်နက်ပြန့်ပွားမှုကို ကာကွယ် တားဆီးရေးအတွက် အထိရောက်ဆုံး နည်းလမ်းကတော့ နျူကလီးယားလက်နက်များရရှိရေး ကြိုးပမ်း ရာတွင် မဖြစ်မနေဆောင်ရွက်ရတဲ့ နျူကလီးယား လက်နက်စမ်းသပ်ဖောက်ခွဲမှုအား တားဆီးပိတ်ပင် ခြင်းပဲဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် ယင်းစာချုပ်ကို သြစတြီးယားနိုင်ငံ ဂျီနီဗာမြို့ရှိ လက်နက်ဖျက်သိမ်းရေး ညီလာခံမှာ ဆွေးနွေးခဲ့ကြပြီးတော့ ကုလသမဂ္ဂအထွေထွေညီလာခံမှ ၁၉၉၆ ခုနှစ်မှာ အတည်ပြုချမှတ်ခဲ့ ပါတယ်။ လက်ရှိမှာ ယင်းစာချုပ်ကို ၁၈၃ နိုင်ငံမှ လက်မှတ်ရေးထိုးထားပြီး ၁၆၄ နိုင်ငံမှ အတည်ပြု ဝင်ရောက်ပြီးဖြစ်ကြောင်းလည်း သိရှိရပါတယ်။ အာဆီယံအဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံများအနက် မြန်မာနိုင်ငံနဲ့ ထိုင်းနိုင်ငံ တို့ဟာ လက်မှတ်ရေးထိုးပြီးဖြစ်သော်လည်း အတည်ပြုဝင်ရောက်ရန် ကျန်ရှိနေသေးကြောင်းလည်း သိရ ပါတယ်။ အဲဒီစာချုပ်ဟာ ယနေ့အာဏာသက်ဝင်ခြင်းမရှိသေးဘဲ နျူကလီးယား နည်းပညာ ပိုင်ဆိုင်တဲ့ နိုင်ငံ ၄၄ နိုင်ငံမှ အတည်ပြု ဝင်ရောက်မှသာ အာဏာသက်ဝင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါ ၄၄ နိုင်ငံအနက် အမေရိကန်၊ တရုတ်၊ အီဂျစ်၊ အီရန်၊ အစ္စရေး၊ အိန္ဒိယ၊ ပါကစ္စတန်နဲ့ မြောက်ကိုရီးယားတို့ ၈ နိုင်ငံဟာ အတည်ပြု ဝင်ရောက်ရန် ကျန်ရှိနေသေးကြောင်းလည်း သိရပါတယ်ခင်ဗျာ။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ တကယ်တော့ နျူကလီးယားစွမ်းအင်ကို လူသားအကျိုးပြု လုပ်ငန်းတွေမှာသာ ငြိမ်းချမ်းစွာနဲ့ ဘေးကင်းလုံခြုံစွာ အသုံးပြုသင့်ပါတယ်။ နျူကလီးယား လက်နက် တွေရဲ့ အန္တရာယ်ဟာ ဟောဒီကမ္ဘာကြီးနဲ့ ဟောဒီလူသားမျိုးနွယ် တစ်ရပ်လုံးကို ခြိမ်းခြောက်နေပါပြီ။ ကမ္ဘာမြေပေါ်က သက်ရှိ၊ သက်မဲ့အရာဟူသမျှ မျက်စိတစ်မှိတ် လျှပ်တစ်ပြက်အတွင်း ပျောက်ကွယ် ပျက်စီးသွားစေမယ့် နျူကလီးယားလက်နက်တွေကို ယနေ့အထိ အပြိုင်အဆိုင် ထုတ်လုပ်နေကြတာဟာ ဝမ်းနည်းစရာကောင်းပါတယ်။ တစ်ချိန်က ဒိုင်နိုဆောသတ္တဝါတွေ ဒီကမ္ဘာမြေပေါ်က ချုပ်ငြိမ်းပျောက်ကွယ် သွားသလို နျူကလီးယားလက်နက်တွေကြောင့် လူသားမျိုးနွယ်တစ်ရပ်လုံး ပျောက်ကွယ်မသွားရအောင် ကျွန်တော်တို့ ဝိုင်းဝန်းတားဆီးရပါမယ်။ ဒီနေ့ ဒီို ကြည့်လိုက်ရင် ကမ္ဘာကြီးရဲ့ နေရာအတော် များများမှာ စစ်ပွဲတွေ၊ ရန်လိုမှုတွေ၊ မတည်ငြိမ်မှုတွေ၊ အကြမ်းဖက်မှုတွေနဲ့ ပြည့်နှက်နေပါတယ်။ ဆီရီးယားမှာ၊ အီရတ်မှာ၊ လစ်ဗျားမှာ၊ အာဖဂန်မှာ၊ တူရကီမှာ၊ တောင်တရုတ်ပင်လယ်ပြင်မှာ အစရှိတဲ့ အခြေအနေ တွေဟာ ကမ္ဘာကြီးရဲ့ ပကတိအခြေအနေတွေကို မီးမောင်းထိုးပြနေပါတယ်။ ကမ္ဘာ့နိုင်ငံ အနှံ့အပြားမှာ ဘာသာရေးအစွန်းရောက်တွေရဲ့ အသေခံဗုံးခွဲ တိုက်ခိုက်မှုတွေနဲ့အတူ အပြစ်မဲ့ပြည်သူတွေ အစုအပြုံလိုက် သေဆုံးနေကြရတာတွေဟာလည်း မကြားချင်၊ မမြင်ချင်အဆုံးပါ။ အကယ်၍များ I.S အဖွဲ့၊ ဘိုကို ဟာရမ်အဖွဲ့၊ တာလီဘန်အဖွဲ့တွေရဲ့ လက်ထဲကို နျူကလီးယားလက်နက်တွေ ရောက်ရှိသွားရင်တော့ ကျွန်တော်တို့ ကမ္ဘာကြီးရဲ့ အရေးဟာ မတွေးရဲစရာပါ။ အကယ်၍ တတိယကမ္ဘာစစ်သာ ဖြစ်ခဲ့ရင် ဒီကမ္ဘာကြီးဟာ နျူကလီးယားလက်နက်တွေရဲ့ အောက်မှာ ပြာပုံအတိဖြစ်သွားပါလိမ့်မယ်။ လေးစားအပ်သော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ၁၉၄၅ ခုနှစ်၊ သြဂုတ်လ ၆ ရက်နေ့ မနက် ၈ နာရီ ၁၅ မိနစ်မှာ အမေရိကန်နိုင်ငံကနေပြီးတော့ Little Boy လို့ အမည်ပေးထားတဲ့ အရှည် ၁၀ ပေ၊ အလေးချိန်း ၄ တန် ရှိတဲ့ ယူရေနီယံ အဏုမြူဗုံးကို ဟီရိုရှီးမားမြို့ပေါ် ကြဲချခဲ့ပါတယ်။ ဂျပန်ပြည်သူ ၇၀၀၀၀ ချက်ချင်း သေဆုံးပြီး စတုရန်း ၅ မိုင်ဟာ ပြာပုံအတိ ဖြစ်သွားခဲ့ပါတယ်။ လူပေါင်း ၁၉၂၀၀၀ သေဆုံးခဲ့ပြီး အဆောက် အအုံ ၆၀၀၀၀ ကျော် ပျက်စီးခဲ့ပါတယ်။ နောက် ၃ ရက်အကြာမှာပဲ ဩဂုတ် ၉ ရက်နေ့မှာ Fat man လို့အမည်ပေးထားတဲ့ အရှည် ၁၁.၄၈ ပေ၊ အလေးချိန် ၄ တန်ခွဲရှိတဲ့ ပလူတိုနီယံ ၂၃၉ အဏုမြူဗုံးကို နဂါးစကီးမြို့ပေါ်ကို ကြဲချခဲ့ပါတယ်။ ၂.၆ မိုင်ပတ်လည် ပြာပုံအတိဖြစ်ပြီးတော့ လူ ၆၀၀၀၀ နဲ့ ၈၀၀၀၀ ကြား သေဆုံးခဲ့ပါတယ်။ ဗုံးကျရောက်တဲ့ နေရာအနီးက လူများရဲ့ ခန္ဓာကိုယ်တွေဟာ တစ်မုဟုတ်ချင်းပဲ အငွေ့ပျံသွားတယ်လို့ ဆိုပါတယ်။ ဒီကနေ့ ကမ္ဘာမှာ အပြိုင်အဆိုင် ထုတ်လုပ်နေကြတဲ့ အဏုမြူဗုံး၊ ဟိုက်ဒရိုဂျင်ဗုံးတွေဟာ Hiroshima and Nagasaki မှာ ကြဲချခဲ့တဲ့ ဗုံးတွေထက် အဆရာထောင်ချီ ပြီးတော့ အင်အားပြင်းထန်တယ်လို့ သိရပါတယ်။ ဒီကနေ့ ကျွန်တော်တို့ ကမ္ဘာကြီးဟာ ကပ်အမျိုးမျိုး ဆိုက်နေပါတယ်။ ကမ္ဘာ့အနှံ့အပြားမှာ သတ္ထန္တရကပ်(လူသားအချင်းချင်း လက်နက်ဆွဲကိုင်တိုက်ခိုက် သတ်ဖြတ်ခြင်း ဘေးတွေ)၊ ရောဂန္တရကပ် (အီဘိုလာ၊ ဇီကာ၊ ဆား၊ ကြက်ငှက်တုပ်ကွေး၊ AIDS အစရှိတဲ့ ရောဂါဆိုးဘေးတွေ) ဒုဋ္ဌိက္ခန္တရကပ် (ရာသီဥတုတွေဖောက်ပြန်၊ အပူလှိုင်းတွေကျ၊ ရေတွေကြီး၊ သီးနှံတွေ ပျက်စီးလို့ အငတ်ဘေးတွေဆိုက်) ဘေးပေါင်းစုံ ရင်ဆိုင်နေရပါတယ်။ အဲဒီဘေးတွေက ကမ္ဘာကြီးကို ကယ်တင်ဖို့ လူသားအချင်းချင်း၊ ကမ္ဘာ့မိသားစုဝင်တွေ အချင်းချင်း မေတ္တာ၊ ကရုဏာ၊ မုဒိတာတရားတွေနဲ့ တစ်ဦးအကျိုး တစ်ဦး လိုလားဆောင်ရွက်ကြရပါမယ်။ လူသားမျိုးနွယ်အချင်းချင်း မျိုးတုံးပျောက်ကွယ် သွားစေနိုင်တဲ့ နျူကလီးယားလက်နက်တွေ ဒီကမ္ဘာမြေပေါ်က လုံးဝချုပ်ငြိမ်းပျောက်ကွယ်သွားအောင် ကြိုးစားကြရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ G-7 ထိပ်သီးဆွေးနွေးပွဲကို တက်ရောက်လာတဲ့ အမေရိကန်သမ္မတ ဘားရက်အိုဘားမား ဟီရိုရှီးမား ငြိမ်းချမ်းရေးအောက်မေ့ဖွယ်အထိမ်းအမှတ် မှတ်တိုင်မှာ လွမ်းသူ့ပန်းခွေချရင်းနဲ့ ပြောခဲ့တဲ့ စကားလေးနဲ့ အဆုံးသတ်ပါရစေ။ စစ်မက်တစ်ခုရဲ့ နာကျင်စက်ဆုပ်ဖွယ်ဖြစ်ရပ်များကို ကျွန်တော်တို့ ကောင်းစွာ သိပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ အတူတကွ လက်တွဲပြီး ငြိမ်းချမ်းရေးကို ကမ္ဘာတစ်ဝန်းလုံး ပျံ့နှံ့ သွားအောင် လုပ်ဆောင်ကြပါစို့၊ နျူကလီးယားလက်နက်တွေ မရှိတော့တဲ့ ကမ္ဘာကြီးဖြစ်အောင် ကြိုးစား ကြပါစို့လို့ တိုက်တွန်းပြောကြားရင်းနဲ့ နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့တဲ့ နျူကလီးယားလက်နက် စမ်းသပ် ဖောက်ခွဲမှုအလုံးစုံတားဆီးပိတ်ပင်ရေးစာချုပ်သို့ မြန်မာနိုင်ငံမှ အတည်ပြုဝင်ရောက်ရေးကိစ္စနဲ့ စပ်လျဉ်း ပြီးတော့ ထောက်ခံဆွေးနွေးရင်း နိဂုံးချုပ်ပါတယ်။ အားလုံးပဲ ကိုယ်စိတ်နှစ်ဖြာ ကျန်းမာ၊ ချမ်းသာ ကြပါစေ။</speech>
<speech type="speaker">ဒေါ်နွယ်နွယ်အောင် မွန်ပြည်နယ်မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၂) ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="932">ဒေါ်နွယ်နွယ်အောင်(မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၂၊ မွန်ပြည်နယ်)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကကြီး၊ လွှတ်တော်နှစ်ရပ်မှ ဥက္ကဋ္ဌ၊ ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌများနှင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံး မင်္ဂလာအပေါင်းနဲ့ ပြည့်စုံကြပါစေရှင်။ ကျွန်မကတော့ မွန်ပြည်နယ်မဲဆန္ဒနယ် အမှတ်(၂) မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါ်နွယ်နွယ်အောင် ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးရှင်။ ကျွန်မအနေနဲ့ နိုင်ငံတော်သမ္မတကြီးထံမှ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး ထံပေးပို့လာသော နျူကလီးယားလက်နက် စမ်းသပ်ဖောက်ခွဲမှု အလုံးစုံ တားဆီးပိတ်ပင်ရေးစာချုပ်ကို မြန်မာနိုင်ငံမှ အတည်ပြုဝင်ရောက်ရန် Ratify ကိစ္စနဲ့ပတ်သက်ပြီး ဆောလျင်စွာ ပြုလုပ်ဆောင်ရွက်သင့် ပါကြောင်း ထောက်ခံဆွေးနွေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နျူကလီးယားလက်နက်ကို ဒုတိယကမ္ဘာစစ်မတိုင်မီ ကာလကတည်းက စမ်းသပ်ထုတ်လုပ်ခဲ့ပြီး ပထမဆုံး နျူကလီးယားလက်နက်စမ်းသပ်ဖောက်ခွဲမှုကို အမေရိကန်မှ New Mexico ပြည်နယ်မှာရှိတဲ့ Trinity ဖောက်ခွဲရေးစခန်းမှာ စပြီးတော့ပြုလုပ်ခဲ့ကြ ပါတယ်။ အဲဒီနောက်ပိုင်းမှာ ဒုတိယကမ္ဘာစစ်ကြီးအတွင်း အမေရိကန်က ဂျပန်နိုင်ငံ Hiroshima နဲ့ Nagasaki မြို့တို့ကို ပထမဆုံးအဏုမြူဗုံးကျဲခြင်းအားဖြင့် ကျွန်မတို့စစ်ကြီးကို ပြီးဆုံးစေခဲ့ပါတယ်။ အဲဒီ နျူကလီးယားဗုံးဒဏ်ကြောင့်ပဲ Hiroshima နဲ့ Nagasaki မြို့မှာရှိတဲ့ ကနဦးမှာ လူ ၁၂၀၀၀၀ သေဆုံးခဲ့ ပြီးတော့ နောက်ထပ်လူထပ်ပြီးတော့ ၁၀၀၀၀၀ ခန့် ဆက်လက် သေဆုံးခဲ့ကြပါတယ်။ အဲဒီလို နျူကလီးယား လက်နက်ရဲ့ အဖျက်စွမ်းအားကို သိရှိလာကြတဲ့အခါမှာ နိုင်ငံအတော်များများဟာ မိမိတို့နိုင်ငံရဲ့ စစ်ရေး ချိန်ခွင်လျှာကို ညှိထားနိုင်ဖို့အတွက် နျူကလီးယားလက်နက်များကို ရယူပိုင်ဆိုင်နိုင်ဖို့အတွက် အပြိုင် အဆိုင်ကြိုးစား အားထုတ်လာကြပါတယ်ရှင်။ နျူကလီးယားလက်နက် ပိုင်ဆိုင်လာနိုင်ဖို့အတွက်ကိုလည်း အဲဒီလက်နက် စမ်းသပ်ထုတ်လုပ်တဲ့ က် လက်တန်သယ်လက်မအထိ သင်ကြပါတယ်။ ဖောက်ခွဲမှုကြောင့် သေကြေပျက်စီးဆုံးရှုံးမှုမရှိသော်လည်းဘဲ ကျွန်မတို့ရဲ့ ပတ်ဝန်းကျင် လေထု၊ မြေထု ရေထုများ ပျက်စီးယိုယွင်းမှုများ ဖြစ်ခဲ့ရပါတယ်ရှင်။ နျူကလီးယားလက်နက် စမ်းသပ်ဖောက်ခွဲမှုများကို အမေရိကန်နိုင်ငံက အကြိမ်ပေါင်း (၁၀၅၄) ကြိမ်၊ ရုရှားနိုင်ငံက (၇၁၅) ကြိမ်၊ အင်္ဂလန်နိုင်ငံမှ (၄၅) ကြိမ်၊ ပြင်သစ်နိုင်ငံမှ လေထုအတွင်း (၅၀) ကြိမ်၊ မြေအောက်စမ်းသပ်မှုပေါင်း (၁၆၀) ကြိမ်၊ တရုတ်နိုင်ငံက လေထုအတွင်း (၂၃) ကြိမ်၊ မြေအောက် (၂၂) ကြိမ်၊ အိန္ဒိယနိုင်ငံက မြေအောက်စမ်းသပ်မှု (၆) ကြိမ်၊ ပါကစ္စတန် နိုင်ငံက (၆) ကြိမ်၊ မြောက်ကိုရီးယားနိုင်ငံက မြေအောက်စမ်းသပ်မှု (၄) ကြိမ် စသည်ဖြင့် နိုင်ငံအသီးသီးက စမ်းသပ်ဖောက်ခွဲမှုအကြိမ်ပေါင်း (၂၀၀၀) ကျော်ပြုလုပ်ခဲ့ကြပါတယ်။ အဲဒီအပြင် မအောင်မြင်တဲ့ စမ်းသပ်ဖောက်ခွဲမှုများလည်း အများအပြားရှိကြောင်း လေ့လာသိရှိ ရပါတယ်ရှင်။ နျူကလီးယား လက်နက် အဖျက်စွမ်းအားဟာ သာမန်လက်နက် ယမ်းလက်နက်တွေရဲ့ အဖျက်စွမ်းအားထက် အဆပေါင်း များစွာ ပိုပါတယ်။ အဲဒီအပြင် ဒီအဖျက်စွမ်းအားကြီးမားရုံမျှမကဘူး အဲဒီဗုံးကြောင့် ထွက်ရှိလာတဲ့ ဓာတ်ပြာနဲ့ အပူလှိုင်းတို့ကြောင့်လည်း နောက်ထပ်ပျက်ဆီးဆုံးရှုံးမှုများကို ကြာရှည်စွာ ခံစားကြရမှာ ဖြစ်ပါတယ်ရှင်။ ဒုတိယကမ္ဘာစစ်အတွင်းမှာ နျူကလီးယားလက်နက်ရဲ့ အဖျက်စွမ်းအားကြီးမားပုံကို မျက်ဝါးထင်ထင် သိမြင်လာကြတဲ့ ကမ္ဘာ့ခေါင်းဆောင်ကြီးတွေက အဲဒီလက်နက်မျိုးကို နောက်ထပ် အသုံးပြုလာကြမယ် ဆိုရင် လူသားမျိုးနွယ် ပျက်သုဉ်းမယ့်အရေး တွေးမိလာကြတဲ့အခါမှာ အဲဒီလက်နက် တားဆီးရေးကို လုပ်ဆောင်လာကြခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီရဲ့ အကျိုးဆက်အဖြစ် နျူကလီးယားလက်နက် မပြန့်ပွားရေး စာချုပ်ကို ၁၉၆၈ ခုနှစ်မှာ ချုပ်ဆိုခဲ့ကြပြီး ၁၉၉၆ ခုနှစ်မှာတော့ နျူကလီးယားလက်နက် စမ်းသပ် ဖောက်ခွဲမှု အလုံးစုံတားဆီးပိတ်ပင်ရေးစာချုပ် (Nuclear-Test-Ban Treaty- 1996) ကို ချုပ်ဆိုခဲ့ကြ ပါတယ်။ အဲဒီစာချုပ်ကို ကုလသမဂ္ဂကအဖွဲ့ဝင် ၁၈၃ နိုင်ငံမှ လက်မှတ်ရေးထိုးပြီး ၁၆၄ နိုင်ငံမှ အတည်ပြု ဝင်ရောက်ပြီးဖြစ်သော်လည်း ကျွန်မတို့ မြန်မာနိုင်ငံက အခုတည်ပြု ဝင်ရောက်နိုင်ခြင်း မရှိ သေးကြောင်းသိရပါတယ်။ အဲဒီနျူကလီးယားလက်နက် စမ်းသပ်ဖောက်ခွဲမှု အလုံးစုံတားဆီးပိတ်ပင်ရေး စာချုပ်ဟာ နျူကလီးယားနည်းပညာပိုင်ဆိုင်တဲ့ နိုင်ငံ ၄၄ နိုင်ငံက အတည်ပြု ဝင်ရောက်မှသာ အာဏာ သက်ဝင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါပေမယ့်လို့ ကမ္ဘာ့နိုင်ငံကြီး ၈ နိုင်ငံကတော့ အခုတည်ပြု ဝင်ရောက်ခြင်း မရှိသေးတဲ့အတွက် အခုထိ အာဏာသက်ဝင်ခြင်း မရှိသေးပါ။ ကျွန်မတို့နိုင်ငံ အများစုက ဆောလျင်စွာ အတည်ပြုပြီးမှသာ အဲဒီကျန်ရှိတဲ့နိုင်ငံတွေကို နားချသိမ်းသွင်းစည်းရုံးနိုင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီစာချုပ်ကတစ်ဆင့် ကုလသမဂ္ဂအနေနဲ့ နျူကလီးယား ကင်းမဲ့ဇုန်များ သတ်မှတ်ဖော်ထုတ်ခြင်း၊ နျူကလီးယားလက်နက် တားဆီးပိတ်ပင်ခြင်းများအထိ လုပ်ဆောင်သွားရန်ရှိတဲ့အတွက် ကြားခံလုပ်ငန်း အဆင့်ဆင့်ကိုလည်း ဆောင်ရွက်နိုင်မှသာ ပြီးမြောက်နိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးရှင့်။ ကျွန်မတို့ မြန်မာနိုင်ငံအနေနဲ့ အထက်ဖော်ပြပါစာချုပ်ကို အတည်ပြု ဝင်ရောက် မယ်ဆိုရင် ရရှိမယ့်အကျိုးကျေးဇူးတွေကို ကျွန်မတို့ ဖော်ပြထားတာ တွေ့ရပါတယ်။ အဲဒီအနက်ကို စာချုပ်ဆိုင်ရာအဖွဲ့အစည်းဖြစ်တဲ့ နျူကလီးယားလက်နက်စမ်းသပ်ဖောက်ခွဲမှု အလုံးစုံတားဆီးပိတ်ပင်ရေး စာချုပ်ဆိုင်ရာအဖွဲ့ကို ဝင်ရောက်ခဲ့မယ်ဆိုရင် ကျွန်မတို့ဟာ ကမ္ဘာတစ်ဝန်းမှာ နျူကလီးယား စမ်းသပ် ဖောက်ခွဲမှုများကို နောက်ဆုံးပေါ်နည်းပညာဖြင့်ထောက်လှမ်းပြီး ထိုနည်းပညာများဖြင့် နျူကလီးယား လက်နက်ဖောက်ခွဲမှုများကို ထောက်လှမ်းနိုင်ရုံမက တခြားလူသားအကျိုးပြု လုပ်ငန်းများဖြစ်တဲ့ ဆူနာမီနှင့် မြေငလျင်သတိပေးခြင်းနှင့် ထောက်လှမ်းခြင်း၊ နျူကလီးယား မတော်တဆဖြစ်မှုများအား သိရှိနိုင်ခြင်း၊ 9 SS. SS 59 အချို့အား အာရုံခံပေးနိုင်ခြင်းအစရှိသည်တို့ကို ကျွန်မတို့ ဆောင်ရွက်ပေးနိုင်မှာဖြစ်တဲ့အတွက် အဲဒီ ကိစ္စရပ်တွေမှာလည်းပဲ စာချုပ်ဆိုင်ရာအဖွဲ့က တိုင်းတာရရှိတဲ့ အချက်အလက်တွေကို ကျွန်မတို့ အဖွဲ့ဝင် နိုင်ငံတွေရဲ့ တောင်းခံမှုအပေါ်မှာ ပံ့ပိုးခြင်းကြောင့်ရရှိလာမယ့်။ ဆွေးနွေးရန် သတ်မှတ်ချိန်ပြည့်သဖြင့်မိုက်ပိတ်သွားပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">ဦးတင်အောင်ထွန်း မကွေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၅) ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="911">ဦးတင်အောင်ထွန်း(မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၅၊ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များ အားလုံး မင်္ဂလာပါခင်ဗျား။ ကျွန်တော်ကတော့ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၅)က အမျိုးသား လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးတင်အောင်ထွန်းဖြစ်ပါတယ်။ နျူကလီးယားလက်နက်စမ်းသပ်ဖောက်ခွဲမှု အလုံးစုံတားဆီးပိတ်ပင်ရေးစာချုပ်ကို မြန်မာနိုင်ငံမှ အတည်ပြုဝင်ရောက်ရန်ကိစ္စနှင့် ပတ်သက်ပြီးတော့ နျူကလီးယားရဲ့ ဆိုးကျိုး၊ နျူကလီးယားရဲ့ ကောင်းကျိုးနဲ့ နျူကလီးယားနဲ့ မြန်မာနိုင်ငံအခြေအနေဆိုပြီး အပိုင်း (၃) ပိုင်းကို အတတ်နိုင်ဆုံး အကျဉ်းချုံးပြီးတော့ ကျွန်တော် ဆွေးနွေးပါမယ်။ ပထမတစ်ပိုင်းကတော့ နျူကလီးယားရဲ့ ဆိုးကျိုးပါ။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကနှင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ နျူကလီးယားရဲ့ ဆိုးကျိုးနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ အထက်မှာ ရှေ့က ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးများ တင်ပြသွားတဲ့အတိုင်းပဲ နျူကလီးယားလို့ဆိုတာနဲ့ ကျွန်တော်တို့က အဏုမြူဆိုတာကို တစ်ဆက်တည်းတွဲပြီးတော့ ဂျပန်နိုင်ငံက ဟီရိုရှီးမားနဲ့ နာဂါဆာကီမြို့ ပြာကျပြီးတော့ သက်ရှိတွေသေပျောက်ကုန်တာကို ပြေးမြင်မိကြပါတယ်။ စနစ်ဆိုးတစ်ခုကို ကွယ်ပျောက် စေတာမှန်ပေမယ့် ကြောက်ဖို့ကောင်းတဲ့ အဏုမြူဗုံးဆိုတာကြီးဟာ ကမ္ဘာကြီးကို ဆက်ပြီးတော့ ခြိမ်းခြောက် နေပါတယ်။ ဆိုးသွမ်းတဲ့နိုင်ငံရဲ့ အဲဒီနိုင်ငံရဲ့ ခေါင်းဆောင်တွေလက်ထဲကို နျူကလီးယားလက်နက်တွေ ပြန့်သွားရင် ကမ္ဘာကြီးအတွက်က အန္တရာယ်အလွန်ကြီးပါတယ်။ နောက်တစ်ခုကတော့ နျူကလီးယားဓာတ်ပေါင်းဖိုပေါက်ကွဲမှု၊ ဓာတ်ငွေ့ယိုစိမ့်မှုတွေပါ။ ၁၉၅၄ ခုနှစ် ကစပြီး အဏုမြူဓာတ်ပေါင်းဖို မတော်တဆမှု ဖြစ်စဉ်အကြိမ်ရေ ၆၀ ကျော်ဖြစ်ပွားခဲ့ပါတယ်။ ၁၉၇၉ ခုနှစ်၊ မတ်လ၂၅ ရက်နေ့က အမေရိကန်ပြည်ထောင်စု၊ ဒီနေရာမှာ ကျွန်တော် မြို့တွေ၊ နေရာတွေကို အတိအကျ မပြောတော့ပါဘူး။ ည်းနည်းချဲ့ရမှာမို့လို့ပါ။ အမေရိကန်ပြည်မှာ ဖြစ်ခဲ့တဲ့ သုံးမိုင်ကျွန်းမှာဖြစ်တဲ့ မတော်တဆမှု၊ အဲဒီမတော်တဆမှုမှာ သန့်ရှင်းရေးလုပ်ငန်းအတွက်ကိုပဲ ၁၄ နှစ် လောက်ကြာအောင် အမေရိကန်ဒေါ်လာ ဘီလီယံ ၁ ဘီလီယံ အကုန်အကျခံခဲ့ရပါတယ်။ နောက်တစ်ခုက ၁၉၈၆ ခုနှစ်၊ ဧပြီ ၂၆ မှာဖြစ်တဲ့ ဆိုဗီယက်နိုင်ငံမှာဖြစ်တဲ့ အများသိတဲ့ Chernobyl ဓာတ်ပေါင်းဖို မတော်တဆမှု လူ ၃၁ ယောက်သေတယ်။ ဓာတ်ရောင်ခြည်တွေသင့်တယ်။ ပြည်သူတွေ တစ်သိန်းကျော် ပြောင်းရွှေ့ပေးခဲ့ရတယ်။ အသုံးမလိုတဲ့ ရေဒီယိုဓာတ်သတ္တုကြွပစ္စည်းတွေကို သန့်ရှင်းရေးလုပ်တဲ့နေရာမှာ ရူဘယ်ငွေ ၁၈ ဘီလီယံလောက်ကုန်ကျခဲ့ပါတယ်။ ၂၀၁၁ ခုနှစ်၊ မတ်လ ၁၁ ရက်နေ့က ဖြစ်ပွားခဲ့တဲ့ ဂျပန် နိုင်ငံ ဖူကူရှီးမားဓာတ်ပေါင်းဖို မတော်တဆမှုဖြစ်စဉ်မှာလည်း ဒေသခံပြည်သူတစ်သိန်း ခြောက်သောင်း ကျော်ကို နေရာရွှေ့ရပြီးတော့ သန့်ရှင်းရေးလုပ်ဖို့အတွက် နှစ်ပေါင်း ၄၀ လောက်ကြာမှာဖြစ်ပြီးတော့ အဲဒီအတွက် ကုန်ကျစရိတ်ကလည်း ဒေါ်လာဘီလီယံပေါင်းများစွာရှိမယ်လို့ ခန့်မှန်းထားပါတယ်။ က်က် စ က် တ ကကက ကက်တင်တယ် က ကျန်းမာရေးနဲ့ သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ကို ထိခိုက်နစ်နာမှုတွေ အများကြီးရှိတယ်ဆိုတာလည်း အားလုံး အသိပဲဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကတော့အကျဉ်းချုံးပြီးတော့ ကျွန်တော်ဆိုးကျိုးလေးကို ဆွေးနွေးတာပါ။ နောက်တစ်ခုက နျူကလီးယားရဲ့ ကောင်ကျိုးပါ။ နျူကလီးယားနဲ့ပတ်သက်လို့ရှိရင် ဆိုးကျိုးတွေ ရှိသလိုပဲ ကောင်းကျိုးတွေလည်း အများအပြား လူတွေအတွက် ရှိပါတယ်။ အဲဒါကတော့ အကျဉ်းချုံး တင်ပြရရင် စိုက်ပျိုးရေးကဏ္ဍမှာ၊ ဆေးပညာကဏ္ဍမှာ၊ နောက်တစ်ခါ ကျွန်တော်တို့ အထင်ရှားဆုံး ကတော့ နျူကလီးယားစွမ်းအင်ကို သုံးပြီးတော့ လျှပ်စစ်ဓာတ်အား ထုတ်ယူသုံးစွဲတဲ့နေရာမျိုးတွေမှာ ကျွန်တော်တို့ လူသားတွေအတွက် နျူကလီးယားစွမ်းအင်ဟာ အင်မတန် အသုံးတဲ့ပါတယ်။ လျှပ်စစ် ဓာတ်အားပေးမှုနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ အမေရိကန်နိုင်ငံမှာ ၁၉၅၁ ခုနှစ် ကစပြီးတော့ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားကို စတင်စမ်းသပ် ထုတ်လုပ်ပါတယ်။ ပထမဆုံး နျူကလီးယားစွမ်းအင်သုံးတဲ့ ဓာတ်အားပေးစက်ရုံ လည်ပတ် တာကိုတော့ ရုရှားနိုင်ငံမှာ ၁၉၅၄ ခုနှစ်က ကျွန်တော်တို့ စတင်လည်ပတ်နိုင်တာကို တွေ့ရပါတယ်။ အခု ော့ နိုင်ငံပေါင်း ၃၁ နိုင်ငံမှာ နျူကလီးယားဓာတ်ပေါင်းဖိုပေါင်း ၄၃၅ ခုရှိပြီးတော့ စုစုပေါင်း နျူကလီးယားစွမ်းအင် ၃၇၅၀၀၀ မဂ္ဂါဝပ် ထုတ်လုပ်နိုင်ပြီ ဖြစ်တယ်လို့လည်း ကိန်းဂဏန်းတွေအရ ကျွန်တော်တို့ သိရပါတယ်။ ကမ္ဘာ့လျှပ်စစ်စွမ်းအင်ရဲ့ ၁၁ ရာခိုင်နှုန်းကို ကျွန်တော်တို့ ထုတ်လုပ်နိုင်တာဖြစ်ပြီးတော့ ကာဗွန်ဒိုင် အောက်ဆိုဒ် လုံးဝမထွက်တဲ့ နျူကလီးယားဓာတ်ပေါင်းဖိုက လျှပ်စစ်ဟာ လူတွေအတွက် အများကြီး အကျိုးကျေးဇူး ဖြစ်ခဲ့ပါတယ်။ ဒါကတော့ အကျဉ်းချုံးတင်ပြရတဲ့ ကျွန်တော်တို့ ကောင်းကျိုးလေးပါ။ ကျွန်တော်အဓိကထားပြီးတော့ တင်ပြလိုတဲ့အချက် နောက်ပိတ်ဆုံးတင်ပြလိုတဲ့အချက်က ကျွန်တော်တို့ မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ နျူကလီးယားစွမ်းအင်ရဲ့ အခန်းကဏ္ဍလေးကိုတော့ အနည်းငယ်လေး ကျွန်တော် ကျန်ရှိတဲ့ ာ တင်ပြလိုပါတယ်။ နျူကလီးယားလက်နက်နဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံဟာ ၁၉၅ရ ခုနှစ်က စပြီးတော့ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ အဏုမြူစွမ်းအင် အေဂျင်စီအဖွဲ့ကို အဖွဲ့ဝင်အဖြစ်နဲ့ ကျွန်တော်တို့ ဝင်ရောက်ခဲ့ပါတယ်။ နျူကလီးယားလက်နက် စမ်းသပ်ဖောက်ခွဲမှု အလုံးစုံတားဆီးပိတ်ပင်ရေးစာချုပ်မှာပါတဲ့ Article 17 ခု၊ စာချုပ်ရဲ့ နောက်ဆက်တွဲ (၁) နဲ့ (၂)၊ စာချုပ်ရဲ့ Protocol နောက်ဆက်တွဲအခြေပြု စာချုပ်မှာပါတဲ့ အပိုင်း (၃) ပိုင်းမှာ ဖော်ပြချက်တွေနဲ့ပတ်သက်လို့ သဘောမတူစရာ လက်မခံနိုင်စရာ အကြောင်းအရာတစ်ခုမှ မပါပါဘူး။ အားလုံးကောင်းမွန်ပါတယ်။ ဒီနေရာမှာ ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံက စာချုပ်ရဲ့ နောက်ဆက်တွဲ (၁)နဲ့ Article 14 အရပါဝင်တဲ့ နိုင်ငံတွေရဲ့ စာရင်းအထဲမှာ အပါအဝင်ဖြစ်တဲ့ စာချုပ်အာဏာသက်ဝင်ခြင်းနဲ့ သက်ဆိုင်တဲ့ ရုရှားဖက်ဒရေးရှင်းနိုင်ငံရဲ့ အဏုမြူစွမ်းအင်ကော်ပိုရေးရှင်းနဲ့လည်း ၁၇-၆-၂၀၁၅ ရက်နေ့မှာ နျူကလီးယားဆိုင်ရာ ဘေးအန္တရာယ် ကင်းရှင်းမှု၊ ရုပ်ပိုင်းဆိုင်ရာ ဓာတ်ရောင်ခြည်ဆိုင်ရာကာကွယ်မှု၊ နျူကလီးယားစွမ်းအင်၏ သဘာဝ ပတ်ဝန်းကျင်ဆိုင်ရာ ဓာတ်ရောင်ခြည်သက်ရောက်မှုအပေါ် ဆန်းစစ်မှု၊ နျူကလီးယားအသုံးပြုပြီးတော့ ကုသတဲ့ရောဂါကာကွယ်နည်းကုထုံးဆိုင်ရာ နည်းပညာနဲ့လုပ်ငန်းစဉ်၊ ဆက်စပ်သုတေသနနဲ့ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှု လုပ်ငန်းစဉ်များပါဝင်တဲ့ ငြိမ်းချမ်းတဲ့ ရည်ရွယ်ချက်များအတွက် နျူကလီးယားစွမ်းအင်အသုံးချရေး နယ်ပယ်မှာ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ဖို့ဆိုပြီး နားလည်မှုစာချွန်လွှာကိုလည်း လက်မှတ်ရေးထိုးထားတာကို ကျွန်တော်တို့ တွေ့ရှိရပါတယ်။ စာချုပ်ဆိုင်ရာအဖွဲ့အစည်းဖြစ်တဲ့ နျူကလီးယားလက်နက်စမ်းသပ်ဖောက်ခွဲမှု အလုံးစုံတားဆီး ပိတ်ပင်ရေးစာချုပ်ဆိုင်ရာအဖွဲ့က ဆောင်ရွက်ပေးနိုင်တဲ့ စောစောက ကျွန်တော်တို့ အစ်မကြီး ဒေါ်နွယ်နွယ်အောင် ဆွေးနွေးတင်ပြသွားတဲ့အတိုင်းပဲ ရရှိလာမယ့် အကျိုးကျေးဇူးတွေကလည်း ကျွန်တော်တို့ နိုင်ငံအတွက် တကယ်လိုအပ်နေတဲ့အရာတွေ ဖြစ်ပါတယ်။ နောက်ဆုံးတစ်ချက်အနေနဲ့ မြန်မာနိုင်ငံက စာချုပ်မှာ အတည်ပြု ဝင်ရောက် လိုက်ခြင်းအားဖြင့် လက်မှတ်ရေးထိုးထားပြီး အတည်ပြု ဝင်ရောက်နိုင်ခြင်းမရှိသေးတဲ့ အာဆီယံအဖွဲ့ဝင်ထိုင်းနိုင်ငံ၊ အခြား ၁၈ နိုင်ငံနဲ့အတူ အဓိက စာချုပ်အာဏာသက်ဝင်စေမယ့် နျူကလီးယားပညာပိုင်ဆိုင်ပြီး၊ နျူကလီးယား လက်နက်လုပ်နိုင်ခွင့်ရှိတဲ့ တရုတ်၊ အီရန်၊ အစ္စရေး၊ အမေရိကန်၊ ကိုရီးယားနဲ့အိန္ဒိယ၊ ပါကစ္စတန်နိုင်ငံတို့ အတည်ပြု ဝင်ရောက်လာရေးအတွက်ပါ အထောက်အကူဖြစ်စေမှာ ဖြစ်တဲ့အတွက် မြန်မာနိုင်ငံဟာ နျူကလီးယားလက်နက်စမ်းသပ်ဖောက်ခွဲမှု အလုံးစုံတားဆီးပိတ်ပင်ရေးစာချုပ်ကို အတည်ပြု ဝင်ရောက်ရန် ကိစ္စကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က အတည်ပြုချက်ပေးစေလိုပါကြောင်း။ ဆွေးနွေးရန် သတ်မှတ်ချိန်ပြည့်သဖြင့် မိုက်ပိတ်သွားပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီးမျိုးထက်ဝင်း တပ်မတော်သားပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="000">ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီးမျိုးထက်ဝင်း(တပ်မတော်သားပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်)</mp>လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်များနဲ့ ဖိတ်ကြားထားသော ဧည့်သည်တော်များ အားလုံးမင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော်ကတော့ တပ်မတော်သား ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီးမျိုးထက်ဝင်း ဖြစ်ပြီးတော့ နျူကလီးယားလက်နက်စမ်းသပ်ဖောက်ခွဲမှု အလုံးစုံတားဆီး ပိတ်ပင်ရေးစာချုပ်သို့ မြန်မာနိုင်ငံမှ ဝင်ရောက်ရန်ကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ထောက်ခံအကြံပြု ဆွေးနွေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပါဝါပွိုင့်သုံးစွဲခွင့်ပြုနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်။ လက်နက်များတီထွင်လာမှုအပိုင်းကို လေ့လာကြည့်မယ်ဆိုရင် ကမ္ဘာဦးအစကနေပြီးတော့မှ ကျောက် လက်နက်၊ ကြေးလက်နက်၊ သံလက်နက်၊ ပေါက်ကွဲစေတတ်တဲ့ လက်နက်များကစပြီးတော့မှ နောက်ဆုံးမှာ ဓာတုလက်နက်တွေ၊ ဇီဝလက်နက်တွေ၊ နျူကလီးယားလက်နက်များအထိ တိုးမြှင့်တီထွင်ထုတ်လုပ်လာခဲ့ ကြပါတယ်။ အဖျက်စွမ်းအားမြှင့် လက်နက်များမှာ အထင်ရှားဆုံးနဲ့ အပြင်းထန်ဆုံးဟာ နျူကလီးယား ဗုံးလက်နက် ဖြစ်ပြီးတော့မှ ဒုတိယကမ္ဘာစစ်ကို အဆုံးသတ်စေခဲ့တဲ့ လက်နက်လည်း ဖြစ်ပါတယ်။ ယခုအခါမှာတော့ ယခင် Fusion လက်နက်များထက် အဆပေါင်းများစွာသာတဲ့ Fusion လက်နက်များ ကိုပါ စမ်းသပ်ထုတ်လုပ်နေကြပြီးတော့မှ နျူကလီးယားလက်နက်များရဲ့ ခြိမ်းခြောက်မှုအန္တရာယ် တစ်ကမ္ဘာလုံး ခံစားနေကြရတာ ဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံများဟာ ဘက်မညီစစ်ပွဲသဏ္ဌာန်ကြောင့် နျူကလီးယား လက်နက်များပိုင်ဆိုင်ရန် အပြိုင်အဆိုင်ကြိုးစားလာခဲ့ကြပြီး ဖောက်ခွဲစမ်းသပ်မှုများကို လုပ်ခဲ့ကြတာဖြစ်ပါတယ်။ နျူကလီးယားလက်နက်များရဲ့ ပြင်းအား ထိရောက်မှုများကို တိုင်းတာသတ်မှတ်နိုင်ရန်အတွက် အဓိကအချက်ကတော့ ဖောက်ခွဲစမ်းသပ်မှုများပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ၁၉၄၅ ခုနှစ်မှ စပြီး နျူကလီးယားလက်နက် စမ်းသပ်ဖောက်ခွဲမှုများကို ကြည့်မယ်ဆိုရင် တင်ပြပါအတိုင်းပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ တစ်ကမ္ဘာလုံးမှာ နျူကလီးယားလက်နက် စမ်းသပ်ဖောက်ခွဲမှု အကြိမ် (၂၀၀၀)ကျော် ဖြစ်ခဲ့မှု အပြီးမှာ ပြင်းထန်းသော ပေါက်ကွဲမှုများကြောင့် ကမ္ဘာ့ပတ်ဝန်းကျင်ဂေဟစနစ်များ ပျက်စီးခဲ့ရသလို ကမ္ဘာကြီးပိုပြီးပူနွေးလာကာ မြေငလျင်လှုပ်မှုများ၊ ဆူနာမီကဲ့သို့သော သဘာဝဘေးအန္တရာယ်ဖြစ်စဉ်များ ဖြစ်ပွားလာခဲ့ကြောင်း လေ့လာတွေ့ရှိရပါတယ်။ လောကကြီးမှာ ကျွန်တော်တို့အရာရာဟာ အဆိုးနဲ့အကောင်း ဒွန်တွဲလျက်ရှိနေတာ ဖြစ်ပြီးတော့မှ နျူကလီးယားဆိုင်ရာ နည်းပညာ (Nuclear Technology) ကို အကျိုးပြုတဲ့ကဏ္ဍ၊ ငြိမ်းချမ်းစွာ အသုံးပြုတဲ့ကဏ္ဍတွေမှာလည်း လူသားတို့အတွက် တန်ဖိုးရှိစွာ အသုံးချ နေတာကိုလည်း အားလုံးအသိပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၂ ခုနှစ်၊ ဒီဇင်ဘာလ ၁၂ ရက်နေ့မှာကျင်းပတဲ့ တပ်မတော်ဆေးတက္ကသိုလ် ဗိုလ်လောင်းသင်တန်း အမှတ်စဉ်(၁၄)ကျောင်းဆင်းပွဲမှာ တပ်မတော်ကာကွယ်ရေးဦးစီးချုပ် ဗိုလ်ချုပ်မှူးကြီး မင်းအောင်လှိုင်က မိန့်ခွန်းပြောကြားရာမှာ ဒို့တပ်မတော်အနေနဲ့အဏုမြူနည်းပညာကိုလူအများသေစေမယ့်လက်နက်များဖန်တီး ထုတ်လုပ်ဖို့မဟုတ်ဘဲ လူအများအတွက် အကျိုးရှိစေမယ့် ငြိမ်းချမ်းစွာ အသုံးပြုနိုင်တဲ့ ဆေးပညာနယ်ပယ်၊ တက္ကသိုလ်ဓာတ်ခွဲခန်းများမှာ သုတေသနပြုတဲ့ သိပ္ပံပညာနယ်ပယ်၊ စွမ်းအင်ဆိုင်ရာ လျှပ်စစ်ဓာတ်အား ထုတ်ယူသုံးစွဲရေး နယ်ပယ်တွေမှာ အသုံးချဖို့လိုအပ်တဲ့ လေ့လာသင်ယူမှုတွေ၊ စမ်းသပ်မှုတွေကိုလည်း နိုင်ငံတကာစံနှုန်းများနဲ့အညီ ဆောင်ရွက်သွားကြရမှာ ဖြစ်တယ်လို့ ပြောကြားခဲ့တာကို မှတ်သားမိပါတယ်။ ဒါကလည်း နျူကလီးယားနည်းပညာနဲ့ပတ်သက်လို့ တပ်မတော်ရဲ့ သဘောထားကို ရှင်းရှင်းလင်းလင်း အသိပေးခြင်းလည်းဖြစ်တယ်လို့ ယူဆပါတယ်။ နျူကလီးယားဆိုင်ရာနည်းပညာကို ဖောက်ခွဲဖျက်ဆီးရန်၊ လူအများသေကျေပျက်စီးရန် ရည်ရွယ်တဲ့ (Weapons Base) နည်းပညာဟာ အလွန်အန္တရာယ်များပြီးတော့မှ လူသားအပါအဝင် သက်ရှိသတ္တဝါ အားလုံးအတွက် ကြီးမားတဲ့ ခြိမ်းခြောက်မှုကြီးဖြစ်ပါတယ်။ သို့သော်လည်း ကျွန်တော်တို့ လေဆိပ်များမှာ လူဝင်မှုစစ်ဆေးရေး၊ ဆေးကုသရေး၊ စိုက်ပျိုးရေး၊ ပိုးသတ်ဆေး၊ စွမ်းအင်ဆိုင်ရာ ကဏ္ဍများစတဲ့ လူသား အကျိုးပြု ကဏ္ဍတွေမှာ တွင်ကျယ်စွာ သုံးစွဲလာကြတာကို တွေ့မြင်နိုင်ပါတယ်။ နိုင်ငံတိုင်းအတွက် အထူး လိုအပ်လျက်ရှိတဲ့ လျှပ်စစ်စွမ်းအင်ကဏ္ဍကို လေ့လာပါက နျူကလီးယားစွမ်းအင် ထုတ်လုပ်တဲ့ နည်းပညာ ပိုင်ဆိုင်တဲ့ နိုင်ငံများသာ လျှပ်စစ်စွမ်းအင်ကို တည်ငြိမ်လုံလောက်စွာ ထုတ်လုပ်သုံးစွဲနေနိုင်ကြတာတွေ့ရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နျူကလီးယားစွမ်းအင်မှ လျှပ်စစ်စွမ်းအင် ထုတ်လုပ်ခြင်းဟာ Technology Base/ Technology Depent လုပ်တာဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် Stability ဖြစ်ပြီးတော့မှ လေအားမှလျှပ်စစ်စွမ်းအင်ထုတ်လုပ်ခြင်း (Wind Power)၊ ရေအားမှ လျှပ်စစ်စွမ်းအင်ထုတ်လုပ်ခြင်း (Hydro Power)များဟာ သဘာဝကို မှီခို ရခြင်းဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် တည်ငြိမ်မှုအားနည်းတာကို တွေ့ရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်တဲ့ နာယကကြီးခင်ဗျား။ နျူကလီးယားလက်နက်စမ်းသပ်ဖောက်ခွဲမှု အလုံးစုံတားဆီး ပိတ်ပင်ရေးစာချုပ်ကို လေ့လာကြည့်ရင် CNTBT ကို ၁၉၉၆ ခုနှစ်၊ စက်တင်ဘာလ ၁၀ ရက်နေ့မှာ ကုလသမဂ္ဂအထွေထွေညီလာခံက ချမှတ်ခဲ့ပြီး ၁၉၉၆ ခုနှစ်၊ နိုဝင်ဘာလ ၂၅ ရက်နေ့မှာ နယူးယောက်မြို့၌ လက်မှတ်ရေးထိုးရန် ဖွင့်လှစ်ခဲ့တာ ဖြစ်ပါတယ်။ သတ်ချက်အရ Slide များမှာ အသေးစိတ် တင်ပြထားပါတယ်။ ယခုစာချုပ်မှာ အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံအဖြစ် ပါဝင်လိုက်ပါက နျူကလီးယားစွမ်းအင်ကို ငြိမ်းချမ်းစွာ အသုံးပြုနိုင်တဲ့ လုပ်ငန်းများမှာ နည်းပညာအထောက်အကူများစွာရရှိနိုင်မည်ဖြစ်ခြင်း၊ သဘာဝ ဘေးအန္တရာယ်ကြိုတင်အချက်ပေးကာကွယ်ရေးနဲ့ ဆေးဘက်ဆိုင်ရာအပါအဝင် လူသားတို့အတွက် အကျိုး ပြုတဲ့ ဖွံ့ဖြိုးရေးလုပ်ငန်းများမှာ နိုင်ငံတကာမှ နည်းပညာအထောက်အကူများစွာကို တရားဝင် ပိုမိုရရှိလာ နိုင်မှာဖြစ်ခြင်း၊ နိုင်ငံတကာစာမျက်နှာမှာလည်း သတ်မှတ်ချက်များနဲ့အညီ လိုက်နာသည်ဟူသော မိမိ နိုင်ငံရဲ့ ကောင်းမွန်တဲ့ပုံရိပ် ပိုမိုပေါ်လွင်နိုင်မှာဖြစ်ခြင်း၊ မိမိနိုင်ငံနဲ့ အမျိုးသားအကျိုးစီးပွားကို ဘေးအန္တရာယ် ဖြစ်လာပါကလည်း စာချုပ်မှပြန်လည် ထွက်နိုင်ကြောင်း စတဲ့အားသာချက်များကြောင့် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ကြီးက အတည်ပြုသင့်ပါတယ်။ အကြံပြု ဆွေးနွေးလိုတာကတော့ Nuclear Safety Law ကို အမြန်ဆုံးပြဋ္ဌာန်းသင့်ပါတယ်။ Teaching Aid နျူကလီးယား Sources တွေကို ကျွန်တော်တို့ စနစ်တကျ မှတ်ပုံတင်ခြင်း၊ ထိန်းသိမ်းခြင်း စတဲ့လုပ်ငန်းတွေကို ထိရောက်စွာ ကိုင်တွယ်လုပ်ဆောင်သင့်ပါတယ်။ နျူကလီးယားနည်းပညာ(Nuclear Technology)ကို လူအများသေစေမည့်လက်နက်များ ဖန်တီးထုတ်လုပ်ဖို့ မဟုတ်ဘဲ ငြိမ်းချမ်းစွာအသုံးပြုတဲ့ နယ်ပယ်တွေမှာ သုံးစွဲနိုင်အောင် ဆောင်ရွက်ဖို့ လိုပါတယ်။ နိဂုံးချုပ်အားဖြင့် လူသားအကျိုးပြု နျူကလီးယားစွမ်းအင်သုံးစက်ရုံများ တည်ဆောက်ရင် တည်ဆောက်ကာလမှာ ရှည်ကြာပြီး လုံခြုံမှု၊ လူသားအရင်းအမြစ်နဲ့ ကုန်ကျစရိတ်အင်မတန် ကြီးမားတာကို တွေ့ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့လို ဖွံ့ဖြိုးစနဲ့ ဒီမိုကရေစီစနစ်ကို လျှောက်လှမ်းနေတဲ့ နိုင်ငံတစ်နိုင်ငံ အနေနဲ့ ကိုယ်ပိုင်ငွေဖြင့် တည်ဆောက်နိုင်ရန်ဆိုတဲ့အချက်ဟာ စိတ်ကူးယဉ်မှုတစ်ခုသာဖြစ်ပြီး လက်လှမ်း မမီနိုင်သေးတဲ့ အရာတစ်ခုဖြစ်တယ်လို့ ထင်မြင်မိပါတယ်။ ယခင်ခေတ်ကာလက မြန်မာနိုင်ငံပေါ်မှာ နျူကလီးယားနဲ့စပ်လျဉ်းလို့ နိုင်ငံအချို့က မဟုတ်မမှန် စွပ်စွဲပြောဆိုတာတွေ ရှိခဲ့ပါတယ်။ ယခုကဲ့သို့ နိုင်ငံတော်သမ္မတမှ ပေးပို့လာတဲ့စာချုပ်မှာ အတည်ပြုလက်မှတ်ရေးထိုးနိုင်ရန်အတွက် ထောက်ခံဆွေးနွေး အပ်ပါကြောင်း တင်ပြရင်းနိဂုံးချုပ်အပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဦးအင်ထုံးခါးနော်ဆမ် မြစ်ကြီးနားမဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="236">ဦးအင်ထုံးခါးနော်ဆမ်(မြစ်ကြီးနားမဲဆန္ဒနယ်၊ ကချင်ပြည်နယ်)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌ၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးနှင့် ဧည့်သည်တော်များခင်ဗျား။ ကျွန်တော်ကတော့ မြစ်ကြီးနား မဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးအင်ထုံးခါးနော်ဆမ် ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့လာသော နျူကလီးယားလက်နက်စမ်းသပ် ဖောက်ခွဲမှု အလုံးစုံတားဆီးပိတ်ပင်ရေးစာချုပ်သို့ မြန်မာနိုင်ငံမှအတည်ပြုဝင်ရောက်ရေးကိစ္စနှင့်ပတ်သက်၍ ကျွန်တော် ဆွေးနွေးတင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ နျူကလီးယားဒြပ်ပစ္စည်းဆိုတဲ့အရာကို လူတွေက လူသတ္တဝါ သောင်းသိန်း အရေအတွက်ကို အစုလိုက် အပြုံလိုက်သေစေနိုင်သည့် အစွမ်းအထက်ဆုံးလက်နက်များအဖြစ် တီထွင် အသုံးပြုကြသလို လူသားအကျိုးပြုပစ္စည်းအသေးအမွှား အနုစိပ်ကနေ စွမ်းအင်ကြီးမားသော လျှပ်စစ် စွမ်းအားထုတ်လုပ်နိုင်သည်အထိ ကမ္ဘာမှာ တွင်တွင်ကျယ်ကျယ် အသုံးပြုနေကြပြီဆိုတာ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်တိုင်းအသိ ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ကမ္ဘာမှာ နျူကလီးယားစွမ်းအင်နှင့်ပတ်သက်ပြီး အဆင့်မြင့်နည်းပညာ ပိုင်ဆိုင်ထားသည့် နိုင်ငံ ယနေ့ ၄၄ နိုင်ငံ ရှိနေပါပြီ။ ယင်းအထဲမှ စစ်လက်နက်အဖြစ် ပိုင်ဆိုင်နေကြသည့် နိုင်ငံကြီးများလည်း တော်တော်ရှိနှင့်နေကြပြီ။ ၎င်းတို့မှာ အမေရိကန်၊ ဗြိတိန်၊ ပြင်သစ်၊ ဂျာမနီ၊ တရုတ်၊ အိန္ဒိယ၊ ရုရှား၊ ပါကစ္စတန်၊ မြောက်ကိုရီးယား၊ အစ္စရေး၊ အီရန် စသည့်နိုင်ငံတွေဟာ ယနေ့ အဆင်သင့် အနေအထား ဖြစ်နေကြပါပြီ။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ မြန်မာနိုင်ငံအနေနှင့် အိမ်နီးချင်းဖြစ်တဲ့ တရုတ်၊ အိန္ဒိယနိုင်ငံတွေဟာ ကမ္ဘာမှာ လူဦးရေအများဆုံးရှိနေတဲ့ နှစ်နိုင်ငံဖြစ်သလို နျူကလီးယား လက်နက်တွေ ပိုင်ဆိုင်ထားတဲ့ နိုင်ငံကြီး ဖြစ်နေပါပြီ။ ဒါကြောင့် မြန်မာနိုင်ငံအနေဖြင့်လည်း နျူကလီးယားစွမ်းအင်နဲ့ပတ်သက်ပြီး စဉ်းစားဖို့တော့ လိုပါပြီ။ ဒီနေ့ကမ္ဘာမှာ နျူကလီးယားစွမ်းအင်ရဲ့ အစွမ်းထက်မှုနည်းပညာဟာ သိပ္ပံပညာရှင် တွေရဲ့ စိတ်ထဲ၊ ဦးနှောက်ထဲဝင်ရောက်လာပြီး အံ့သြဖွယ်အရာများကို ဖန်တီးထုတ်လုပ်ကာ နိုင်ငံကို လည်း အံ့မခန်း တိုးတက်စေသော ခေတ်ကာလရောက်နေပါပြီ။ ဒါကြောင့် နာယကကြီးခင်ဗျား။ မြန်မာနိုင်ငံအနေဖြင့်လည်း နျူကလီးယားစွမ်းအင်ဖြင့် အမြန်ဆုံး ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်လာစေရန် စဉ်းစားဖို့ လိုလိမ့်မယ်လို့ ဆွေးနွေးလိုပါတယ်။ ဒီနေရာမှာ နျူကလီးယား လက်နက်ပိုင်ဆိုင်နိုင်ဖို့ စဉ်းစားဖို့မဟုတ်ဘဲ လူသားအကျိုးပြုလုပ်ငန်းများဖြစ်တဲ့ လျှပ်စစ်ဓာတ်အား ထုတ်လုပ်ရေး၊ ဆေးဝါးကုသရေး၊ သီးနှံပြုပြင်ထိန်းသိမ်းရေး၊ ပိုးမွှားကာကွယ်ရေး၊ အဆင့်မြင့်နည်းပညာ သုတေသနဆောင်ရွက်မှုနှင့် သင်ကြားမှု၊ သဘာဝဘေးအန္တရာယ် ကြိုတင်ကာကွယ်ရေးဆိုင်ရာများ၌ တရားဝင်စည်းမျဉ်း၊ စည်းကမ်းဘောင်အတွင်း အသုံးပြု ထုတ်လုပ်နိုင်ရေးအတွက် အမြန်ဆုံး CTBT စာချုပ်၌ အတည်ပြု လက်မှတ်ရေးထိုး ပါဝင်ဖို့ လိုအပ်နေပြီ ဖြစ်ပါကြောင်း ဆွေးနွေးတင်ပြလိုပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဂျပန်နိုင်ငံဟာ အမေရိကန်ရဲ့ နျူကလီးယား အဏုမြူဗုံးဒဏ်ကြောင့် နိုင်ငံ ပြာပုံဘဝသို့ ရောက်သော်လည်း သူတို့စိတ်ထဲမှာ နာကျည်းမှု၊ မကျေနပ်မှု၊ လက်စားချေလိုမှု ဆိုတဲ့ စိတ်ခံစားချက်ကို ရှေ့တန်းမတင်ဘဲ အမြော်အမြင်ကြီးမှု၊ ရေရှည်အကျိုးမျှော်တွေးမှု ပြီးတာတွေ ပြီးပါ စေတော့ဆိုတဲ့ ခွင့်လွှတ်စိတ်မျိုးနဲ့ ငြိမ်းချမ်းစွာ အတူယှဉ်တွဲနေထိုင်ရေး စိတ်ကိုမွေးကာ မိမိပြည်သူကို ချေမှုန်းခဲ့သော အမေရိကန်နှင့် နျူကလီးယား စွမ်းအင်ကို မိတ်ဖက်ပြုရင်းနဲ့ နျူကလီးယား စွမ်းအင်နှင့် ပတ်သက်သည့် IAEA NPT နှင့် CTBT စာချုပ်များ၌ အဖွဲ့ဝင်အဖြစ်လည်းကောင်း အတည်ပြု လက်မှတ်ရေးထိုးပါဝင်ပြီး စည်းမျဉ်းစည်းကမ်းဘောင်အတွင်းမှ အဆင့်မြင့်နျူကလီးယား နည်းပညာများ လေ့လာဆည်းပူး၊ ဖက်စပ်သင်ယူကာ နျူကလီးယားစွမ်းအင်ဖြင့် လူသားအကျိုးပြုပစ္စည်း ကိရိယာအမျိုးမျိုး တီထွင်ဖန်တီး ထုတ်လုပ်နိုင်ခဲ့လို့ ဒီနေ့ကမ္ဘာမှာ စက်မှုထွန်းကားဆုံး စီးပွားရေး အတောင့်တင်းဆုံး၊ လူနေမှုအဆင့်အတန်း အမြင့်မားဆုံး နိုင်ငံတစ်နိုင်ငံအဖြစ် ရပ်တည်နေပါပြီ။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ နိုင်ငံတစ်နိုင်ငံ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ဖို့ဆိုရင် လျှပ်စစ်စွမ်းအင် သုံးစွဲနိုင်မှုအပေါ် အဓိကမူတည်နေပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားသုံးစွဲနိုင်မှုပမာဏသည် ၂၆ ရာခိုင်နှုန်း ကျော်ကျော်သာ သုံးစွဲနိုင်သေးကြောင်း ပြည်သူအများလျှပ်စစ်အား ရာနှုန်းပြည့်သုံးစွဲနိုင်ရေးများစွာ လိုအပ်နေတာကို ဖြည့်ဆည်းပေးနိုင်ဖို့ ဖြစ်နိုင်ရင် နျူကလီးယားစွမ်းအင်မှ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားရရှိနိုင်ရေး စဉ်းစားဖို့ လိုအပ်နေပြီလို့ ထင်မြင်ယူဆမိပါကြောင်း၊ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ မြန်မာနိုင်ငံအတွက် လိုအပ် နေသော လျှပ်စစ်ဓာတ်အား အမြန်ရရှိဖို့ အမြန်စဉ်းစားရမယ့်နေသလို မကြာသောကာလ၌လည်း ပြည်သူလူထုသဘောမတူ လက်မခံသော မြစ်ဆုံရေကာတာ လျှပ်စစ်စီမံကိန်းကိုလည်း လက်ရှိအစိုးရမှ လုပ်ကိုင်ခွင့်ပြုလိမ့်မယ်လို့ မယူဆမိပါကြောင်း၊ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ နိုင်ငံခေါင်းဆောင်တွေရဲ့ မှန်ကန်တဲ့ အတွေးအခေါ် အမြော်အမြင်ရှိမှုက နိုင်ငံတစ်နိုင်ငံဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ဖို့အတွက် သိပ်အရေးကြီးသလို ကမ္ဘာ့ နိုင်ငံအသိုင်းအဝိုင်းများနဲ့ လက်တွဲပူးပေါင်းဆောင်ရွက်တတ်ဖို့လည်း အင်မတန် အရေးပါပါတယ်။ ဒါမှသာ စီးပွားရေးနဲ့နည်းပညာ အပြန်အလှန် အကျိုးရရှိနိုင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ နိုင်ငံတော်သမ္မတမှ ပေးပို့လာတဲ့ နျူကလီးယားလက်နက်စမ်းသပ် ဖောက်ခွဲမှု အလုံးစုံတားဆီးပိတ်ပင်ရေးစာချုပ်သို့ မြန်မာနိုင်ငံ အတည်ပြုလက်မှတ်ရေးထိုးရေးကိစ္စကို အမြန်ဆုံး ဆောင်ရွက်သင့်ပါကြောင်း လေးလေးနက်နက် ထောက်ခံတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဦးစိုးသိန်း (ခေါ်) ဦးမောင်စိုး တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီးမဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၀) ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="976">ဦးစိုးသိန်း (ခေါ်) ဦးမောင်စိုး(မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၁၀၊ တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစား အပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီး များ၊ ပြည်ထောင်စုအဖွဲ့အစည်းဆိုင်ရာဝန်ကြီးများနဲ့ ဧည့်သည်တော်များ မင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော်ကတော့ တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီး၊ မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၀)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးစိုးသိန်း (ခေါ်) ဦးမောင်စိုး ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီကနေ့ ကျွန်တော်ဆွေးနွေးမှာကတော့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကို နိုင်ငံတော်သမ္မတမှပေးပို့လာတဲ့ နျူကလီးယားလက်နက်စမ်းသပ်ဖောက်ခွဲမှု အလုံးစုံတားဆီးပိတ်ပင်ရေး စာချုပ်ကို မြန်မာနိုင်ငံမှဝင်ရောက်ဖို့ ကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီးတော့ ထောက်ခံဆွေးနွေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားရပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဒီစာချုပ်ဟာ နျူကလီးယားလက်နက်ဖျက်သိမ်းရေးနဲ့ မပြန့်ပွားရေးဆိုင်ရာ နိုင်ငံတကာအသိုင်းအဝိုင်းရဲ့ အမြင့်မားဆုံးရည်မှန်းချက်ဖြစ်သလို နျူကလီးယား လက်နက်များထုတ်လုပ်ခြင်းနဲ့ အရည်အသွေးမြှင့်တင်ခြင်းတို့ကို ထိန်းချုပ်နိုင်ပြီး နျူကလီးယားလက်နက် စမ်းသပ်ဖောက်ခွဲခြင်းများကိုလည်း ရပ်ဆိုင်းခြင်းအားဖြင့် အဆင့်မြင့်နျူကလီးယားလက်နက်တွေ ထွက်ပေါ် လာခြင်းကို အဆုံးသတ်စေမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီ CTBT စာချုပ်ဟာ နျူကလီးယားလက်နက် စမ်းသပ် ဖောက်ခွဲမှုနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ ဥပဒေရေးရာမှာ စည်းနှောင်မှုတွေရှိတဲ့ တားမြစ်ချက်တွေ ဖြစ်ပြီးတော့ ဒီစည်းနှောင်မှုတွေကလည်း ဒီစာချုပ်ပါအချက်အလက်မှာပါတဲ့ Article တွေမှာ တင်ပြထားတာရှိပါ တယ်။ ဒါကိုတော့ ကျွန်တော့်အတွက် ကျော်လွှားသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံအနေနဲ့ ဒီစာချုပ်ကို ဝင်ရောက်အတည်ပြုခြင်းအားဖြင့် ရရှိမယ့်အကျိုးကျေးဇူးတွေ ကတော့ မြေတုန်လှုပ်မှုနဲ့ပတ်သက်တဲ့ သတင်းအချက်အလက်တွေ ရရှိလာမယ်။ လေထုအတွင်းမှာရှိတဲ့ ရေဒီယိုနျူကလိုက်ဖြစ်ပေါ်မှုတွေရရှိလာမယ်။ ရေထုထဲမှာရှိတဲ့ Hydro Caustic ဆိုင်ရာ အချက်အလက် တွေရရှိလာမယ်။ နောက်ပြီးတော့ သာမန်မကြားနိုင်တဲ့ အသံဖြစ်တဲ့ Infra Sound နဲ့ပတ်သက်တဲ့ အချက်အလက်တွေ စတဲ့နည်းပညာအကျိုးကျေးဇူးတွေ များစွာရရှိမှာဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ နျူကလီးယားလက်နက်တွေဟာ ကမ္ဘာ့ပြည်သူတွေရဲ့ လုံခြုံမှုကို တစ္ဆေသဖွယ်ခြောက်လှန့်နေပါတယ်။ ဒီနျူကလီးယားတစ္ဆေဟာ ကမ္ဘာ့လူထုရဲ့ အဖမ်းစား ဆုံးနဲ့ အခြောက်လှန့်ဆုံးအရာဖြစ်ပါတယ်။ ဘာလို့လဲဆိုရင် ဒီနျူကလီးယားလက်နက်တွေပိုင်ဆိုင်အောင် နိုင်ငံတွေက အလုအယက်ကြိုးစားနေလို့ပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ နျူကလီးယားလက်နက်တစ္ဆေဟာ ကမ္ဘာ့ပြည်သူလူထုရဲ့ စိတ်ကူးထဲက တစ္ဆေမဟုတ်ပါဘူး။ ဘာဖြစ်လို့လဲဆိုတော့ ဒုတိယကမ္ဘာစစ်အတွင်းက ရှိခဲ့တဲ့ ဂျပန်နိုင်ငံ မြို့ကြီးနှစ်မြို့ဖြစ်တဲ့ ဟီရိုရှီးမားမြို့နဲ့ နာဂါဆာကီမြို့တို့ရဲ့ အဖြစ်အပျက်တွေ ကြည့်ခြင်းအားဖြင့် ဒီစစ်အောင်နိုင်ရေးအတွက် အရပ်သားပြည်သူ တွေပါ အဏုမြူဗုံးနှစ်လုံးဆက်တိုက် ကြဲချရာကနေ ထွက်ပေါ်လာတဲ့ ဒါမျက်မြင် ဒိဋ္ဌတစ္ဆေပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ အခုဆိုရင် နျူကလီးယားလက်နက်တွေဟာ ပိုမိုကြောက်စရာကောင်းတဲ့ လက်နက်တွေ အဖြစ် တီထွင်စမ်းသစ်ပြီးတော့ ထုတ်လုပ်လာပြီပဲဖြစ်ပါတယ်။ ဒီနျူကလီးယားလက်နက် ထိပ်ဖူးတွေကို တီထွင်ပြီးတော့ ၁၅၅ မမ ရှိတဲ့ ဟောင်ဝစ်ဇာ စိန်ပြောင်းတွေနဲ့ အမြောက်ကြီးတွေနဲ့ ထပ်ပစ်လို့ရတဲ့ အဆင့်အထိကို ရောက်ရှိနေပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ဒီလိုတီထွင်ထုတ်လုပ်ထားတဲ့အတွက် ကမ္ဘာ့ကုလသမဂ္ဂလုံခြုံရေးကောင်စီကလည်း ဒီ ၁၅၅ မမ ရှိတဲ့ ဟောင်ဝစ်ဇာ အမြောက်ကြီးတွေ ပိုင်ဆိုင်တဲ့ နိုင်ငံငယ်တွေမှာ ဒီအဏုမြူထိပ်ဖူးငယ် တွေ လက်ဝယ်ရရှိနိုင်တယ်ဆိုတာကိုလည်း စိုးရိမ်ကြရပါတယ်။ ဒါ့အပြင် အကြမ်းဖက်အဖွဲ့အစည်းတွေရဲ့ လက်ထဲကိုလည်း ဒီအဏုမြူထိပ်ဖူးတွေ၊ ဟောင်ဝစ်ဇာ လက်နက်တွေ၊ အဏုမြူ ဖောက်ခွဲတဲ့ပစ္စည်းတွေ ်ရောက်ရှိသွားမှာကိုလည်း စိုးရိမ်းနေရတာဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံငယ်အချို့ရဲ့ လက်ဝယ်မှာရှိပြီး ဖြစ်လို့ တစ်နိုင်ငံနဲ့တစ်နိုင်ငံဖြစ်ပွားတဲ့ ဒေသန္တရစစ်ပွဲတွေမှာ အဏုမြူလက်နက်တွေ အသုံးချလာနိုင်ပါ တယ်။ ဒီနျူကလီးယားလက်နက်ဟာ အစုလိုက်အပြုံလိုက် သေဆုံးနိုင်တဲ့၊ အစုလိုက်အပြုံလိုက်သုံးတဲ့ ကမ္ဘာဖျက်လက်နက် အသစ်အသွင် ဆောင်ယူခြင်း မရှိသည့်တိုင်အောင် ဒေသန္တရစစ်ပွဲတွေမှာ ဆက်လက် ပြီးတော့ တည်ရှိနေပြီးတော့ နိုင်ငံအဖြစ်၊ လက်နက်အဖြစ် ဆက်လက်တည်ရှိ နေမှာလို့ သုံးသပ်ထားကြ ပါတယ်။ ၁၉၄ရ ခုနှစ်ကလည်း အိန္ဒိယနိုင်ငံ နျူကလီးယားလက်နက်စမ်းသပ်ဖောက်ခွဲမှု ဖြစ်ခဲ့ဖူးပါတယ်။ အိန္ဒိယ-ပါကစ္စတန်နယ်မြေ အငြင်းပွားမှုဖြစ်တာမှာ အဏုမြူလက်နက်များ အပြိုင်အဆိုင် သူတစ်လုံး၊ ငါတစ်လုံးစမ်းသပ်ဖောက်ခွဲယင်းနဲ့ ပြဿနာဟာ ကမ္ဘာ့ပြည်သူပြည်သားတွေရဲ့ တုန်လှုပ်လိုက်ရတဲ့ ဖြစ်ရပ် ဆန်းကြီး တစ်ခု ရှိခဲ့ပါတယ်။ ကမ္ဘာ့ပြည်သူတွေဟာ လက်နက်ကိုဖျက်သိမ်းရေးကို တောင်းဆိုနေချိန်မှာ ဒီနျူကလီးယား ပိုင်ဆိုင်တဲ့နိုင်ငံကြီးတွေက နျူကလီးယားလက်နက်ကို အပြိုင်အဆိုင်ထုတ်လုပ်လျက်ရှိနေပြီတော့ နိုင်ငံငယ် တွေကလည်း နျူကလီးယားလက်နက်နည်းပညာကို ရရှိအောင် အစွမ်းကုန်ကြိုးစားနေကြပါတယ်။ အချို့ နိုင်ငံတွေဟာ နျူကလီးယားလက်နက်ကို စစ်လက်နက်အဖြစ် အသုံးပြုမယ်ဆိုပြီတော့ ထင်ထင်ပေါ်ပေါ် ကြေညာပြီးတော့ ထုတ်လုပ်တာလည်းရှိသလို အချို့နိုင်ငံတွေက ဒီနျူကလီးယားစွမ်းအင်တွေကို ငြိမ်းချမ်းစွာအသုံးပြုမယ်ဆိုပြီးတော့ အကြောင်းပြချက်နဲ့ နျူကလီးယားဓာတ်ပေါင်းဖိုတွေ အပြိုင်အဆိုင် တည်ဆောက်တယ်။ အခုဆိုရင်ကမ္ဘာမှာ နျူးကလီးယား ဓာတ်ပေါင်းဖိုပေါင်း ၄၀၀ ကျော်ရှိနေပြီး နောက်ထပ် တည်ဆောက်မည့်အခြေအနေ အများကြီးရှိပါတယ်။ နောက်ဆုံးနည်းပညာများအရ ဒီနျူကလီးယားဓာတ်ပေါင်းဖိုစက်ရုံတွေဟာ လောင်စာအဖြစ် အသုံးပြုနိုင်တဲ့ ၃ ရာခိုင်နှုန်း သန့်စင်ထားတဲ့ ယူရေနီယမ်ကို နျူကလီးယားလက်နက်အဖြစ် အသုံးပြု နိုင်တဲ့ ရာခိုင်နှုန်း ၅၀ အထိ သူတို့သန့်စင်ပေးနိုင်ပါတယ်။ ဒီနျူကလီးယားဓာတ်အားပေးစက်ရုံတွေဟာ လုပ်နိုင်စွမ်းရှိပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ယခုတိုးတက်လာတဲ့ နျူကလီးယားနည်းပညာများအရ ဒီငြိမ်းချမ်းစွာအသုံးပြုနေတဲ့ နျူကလီးယားစက်ရုံတွေကို တစ်ဆင့်နျူကလီးယား လက်နက်အဖြစ် ထုတ်လုပ်ဖို့က အလွယ်တကူပဲ ထုတ်လုပ်နိုင်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ယခုဆိုရင် နျူကလီးယား လက်နက်တွေ ထုတ်လုပ်ဖို့ အမြောက်အမြားရှိတယ်လို့ ယူဆနိုင်ဖွယ်ရှိပါတယ်။ တချိန်တုန်းက ကျွန်တော်တို့ မြန်မာနိုင်ငံဟာလည်း နျူကလီးယားအိပ်မက်ကို မက်ခဲ့ပေမယ့်လည်း ယခုဒီအိမ်မက်ကို စွန့်လွှတ် လိုက်ပြီလို့ ပြောပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော်တို့ နိဂုံးချုပ်အနေနဲ့ပြောပြချင်တာက ဒီနိုင်ငံတကာ အသီးသီးကနေ ပြီးတော့ စစ်အသုံးစရိတ်တွေ မလျော့ဘဲနဲ့ ဒီတိုးတိုးလာနေခြင်းဟာ အင်မတန်ဝမ်းနည်းဖို့ ကောင်းပါတယ်။ ဘာဖြစ်လို့လဲဆိုတော့ ကမ္ဘာပြည်သူတွေဟာ ဒီနျူကလီးယားလက်နက် တောင်းဆိုနေတဲ့ ဒီနိုင်ငံ အသီးသီးကနေပြီး ဒီကာကွယ်ရေးစရိတ်တွေ အလွန်အကျွံသုံးနေတာဟာလည်း အင်မတန် ဝမ်းနည်းနေတာ ဖြစ်ဖို့ကောင်းပါတယ်။ ဒီစရိတ်တွေကို ပြည်သူလူထုအကျိုးရှိမယ့် ပညာရေး၊ ကျန်းမာရေးနဲ့ ဒီလူမှုကိစ္စတွေမှာ အသုံးပြုမယ်ဆိုရင် ဒီလူ့အရင်းအမြစ်တွေတိုးတက်လာပြီးတော့ ငြိမ်းချမ်းသာယာတဲ့ ကမ္ဘာကြီး ဖြစ်လာမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ယခုဆိုရင်မြန်မာနိုင်ငံဟာ နိုင်ငံတကာဆက်ဆံရေးမှာ ရင်းနှီး ချစ်ခင်တဲ့ ငြိမ်းချမ်းရေးမူဝါဒနဲ့သွားနေပြီးဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် နိုင်ငံတကာငြိမ်းချမ်းရေးကို အားသစ် လောင်းစေမယ့် ဒီ CTBT စာချုပ်ကို မြန်မာနိုင်ငံက အတည်ပြုဝင်ရောက်ဖို့အတွက်ကို လေးလေးနက်နက် ထောက်ခံပါကြောင်း တင်ပြရင်းနိဂုံးချုပ်ပါတယ်။ အားလုံး ကမ္ဘာသူ၊ ကမ္ဘာသားများ လက်နက်ဘေးမှ ကင်းဝေးကြပါစေ။</speech>
<title>အထက်ပါကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်က ပြန်လည် ရှင်းလင်းရန်ရှိက ရှင်းလင်းဆွေးနွေးခြင်းနှင့် လွှတ်တော်၏ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၂) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ဆွေးနွေးလို့ ပြီးပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ဆွေးနွေးချက်များအပေါ် သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်က ပြန်လည်ရှင်းလင်းရန်ရှိက ရှင်းလင်းဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="19">ဦးကျော်တင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီး)</agency>ကျွန်တော်ကတော့ နိုင်ငံခြားရေး ဝန်ကြီးဌာန ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးကျော်တင် ဖြစ်ပါတယ်။ ပြီးခဲ့တဲ့ သြဂုတ်လ ၁၆ ရက်နေ့မှာ ကျင်းပ ပြုလုပ်ခဲ့တဲ့ ဒုတိယအကြိမ်ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဒုတိယပုံမှန်အစည်းအဝေးမှာ ကျွန်တော်ရှင်းလင်းတင်ပြခဲ့ တဲ့ နျူကလီးယားလက်နက်စမ်းသပ်ဖောက်ခွဲမှု အလုံးစုံတားဆီးပိတ်ပင်ရေးစာချုပ်သို့ မြန်မာနိုင်ငံက အတည်ပြု ပါဝင်ရေးကိစ္စနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများကနေပြီးတော့ စိတ်ဝင် တစား ထဲထဲဝင်ဝင် လေးလေးနက်နက် ပါဝင်ဆွေးနွေးခဲ့ကြတဲ့အတွက် ကျေးဇူးတင်ရှိကြောင်းပြောကြားလို ပါတယ်။ အထူးသဖြင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများကနေပြီးတော့ ဒီစာချုပ်နဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ အသေးစိတ့်လာပြီးတော့ ဒီစာချုပ်နဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ တစ်ညီတစ်ညွတ်တည်း ထောက်ခံ ဆွေးနွေးပေးသွားတဲ့အတွက် အထူးကျေးဇူးတင်ရှိကြောင်း ထပ်လောင်းပြောကြားလိုပါတယ်။ ကျွန်တော် တို့ဒီ အခုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးများ ဆွေးနွေးခဲ့ကြတဲ့ နျူကလီးယားလက်နက်ဖောက်ခွဲမှု အလုံးစုံတားဆီးပိတ်ပင်ရေးစာချုပ်ကို မြန်မာနိုင်ငံကအတည်ပြု ဝင်ရောက်ရေးကိစ္စကို ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ကနေပြီးတော့ အတည်ပြုပေးလိုက်မယ်ဆိုလို့ရှိရင် ကျွန်တော်တို့ လာမယ့် စက်တင်ဘာလ အတွင်းမှာ ကျင်းပမယ့် (၇၁)ကြိမ်မြောက် ကုလသမဂ္ဂအထွေထွေညီလာခံကာလအတွင်း ကျင်းပရန်ရှိတဲ့ Treaty Event မှာ ကျွန်တော်တို့ မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ နိုင်ငံတော်၏အတိုင်ပင်ခံပုဂ္ဂိုလ်၊ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန Garccosapof 68:9 sodopos 8:cosņ 320s allosasyong (Instrument Of Ratification) ပေါ့ အဲဒါကို ဒီစာချုပ်ရဲ့ Depository ဖြစ်တဲ့ ကုလသမဂ္ဂအတွင်းရေးမှူးချုပ်ထံ ပေးအပ်သွားနိုင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ ပြီးခဲ့တဲ့အပတ်က တင်ပြပြီးဖြစ်တဲ့အတိုင်း မြန်မာနိုင်ငံကနေ ဤစာချုပ်ကို အတည်ပြု ပါဝင်ခြင်းအားဖြင့် နျူကလီးယားလက်နက်ဖျက်သိမ်းရေးနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ ဆန့်ကျင်ရေး ကြိုးပမ်းမှုတွေမှာ အထောက်အကူဖြစ်စေမယ့်အပြင် နိုင်ငံရေးအရရော နည်းပညာအကူအညီအရပါ မြန်မာနိုင်ငံအတွက် များစွာအကျိုးဖြစ်ထွန်းစေမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့အနေဖြင့် ထပ်လောင်းဖြည့်စွက် ပြောကြားလိုတာကတော့ မြန်မာနိုင်ငံဟာ နျူကလီးယားလက်နက် ပိုင်ဆိုင်မှုလည်းမရှိပါဘူး။ ဒါ့အပြင် နျူကလီးယားလက်နက် ပိုင်ဆိုင်လိုတဲ့ဆန္ဒလည်း မရှိကြောင်းကိုလည်း အစဉ်တစိုက်ရပ်တည် ပြောကြား သွားပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ သို့သော် အကြောင်းကြောင်းကြောင့် စာချုပ်ကို အတည်ပြု ပါဝင်နိုင်ခဲ့ခြင်း မရှိသေးပါ။ ဒီလိုအတည်ပြု ပါဝင်နိုင်ခြင်းမရှိသေးတဲ့အတွက် ကျွန်တော်တို့မြန်မာနိုင်ငံအနေဖြင့် နျူကလီးယား လက်နက်များရရှိရန် ကြိုးပမ်းနေသယောင်ယောင် အထင်အမြင်လွဲမှားပြီးတော့ စွပ်စွဲမှုများ ရှိနေခဲ့ပါတယ်။ ဒီစာချုပ်ဟာ လက်ရှိာဏာသက်ဝင်လာခြင်း မရှိသေးသော်လည်း စာချုပ်ကို အတည်ပြု ပါဝင်သည့် နိုင်ငံအရေအတွက် တိုးပွားလာသည်နှင့်အမျှ နျူကလီးယားလက်နက်များရရှိရန် ကြိုးပမ်း အားထုတ်မှုများအား အတားအဆီးဖြစ်စေမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီစာချုပ်ဟာ အာဏာသက်ဝင်ခြင်း မရှိသေး သော်လည်း ကမ္ဘာ့နိုင်ငံများကနေပြီးတော့ လိုက်နာနေကြတဲ့ De Facto International Norm တစ်ခု ဖြစ်လာနေခဲ့ပါပြီ။ ဒါကြောင့် မြန်မာနိုင်ငံဟာ ဒီစာချုပ်ကို အတည်ပြု ပါဝင်ခြင်းအားဖြင့် နျူကလီးယား လက်နက်အားဆန့်ကျင်သည့် အခြားကမ္ဘာ့နိုင်ငံများနည်းတူ မြန်မာနိုင်ငံဟာလည်းပဲ နျူကလီးယား လက်နက်ကို ဆန့်ကျင်ရေး၊ နိုင်ငံတကာငြိမ်းချမ်းရေးနဲ့လုံခြုံရေးကို ချစ်မြတ်နိုးတဲ့ နိုင်ငံတစ်နိုင်ငံအဖြစ်နဲ့ ကမ္ဘာ့အလယ်မှာ ပိုမိုပေါ်လွင်ထင်ရှားလာစေမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါ့အပြင် နျူကလီးယားလက်နက် စမ်းသပ်ဖောက်ခွဲမှု အလုံးစုံတားဆီးပိတ်ပင်ရေးစာချုပ်သို့ မြန်မာနိုင်ငံက အတည်ပြုပါဝင်ခြင်းဟာ ယခုအစိုးရသစ်လက်ထက် လအနည်းငယ်အတွင်းမှာ နိုင်ငံတကာ လက်နက်ဖျက်သိမ်းရေးနဲ့ မပြန့်ပွားရေးကဏ္ဍမှာ တစ်တပ်တအား အထူးကြိုးပမ်း ဆောင်ရွက်လာ ခဲ့တယ်ဆိုတဲ့ အချက်ကိုလည်း ဒီကသမိုင်းမှာ မှတ်တမ်းတင်ကျန်ရစ်ခဲ့မှာဖြစ်ပါတယ်။ နိဂုံးချုပ်အနေဖြင့် ပြောကြားလိုတာကတော့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးများ ဆွေးနွေးတင်ပြခဲ့တဲ့ အချက်အလက် များအရလည်းကောင်း ကျွန်တော်စောစောက ရှင်းလင်းတင်ပြခဲ့တဲ့အချက်အလက်များအရလည်းကောင်း မြန်မာနိုင်ငံအနေဖြင့် နျူကလီးယားလက်နက် စမ်းသပ်ဖောက်ခွဲမှု အလုံးစုံတားဆီးပိတ်ပင်ရေး စာချုပ်သို့ အတည်ပြုပါဝင်သင့်ပါကြောင်း ထပ်လောင်းထောက်ခံ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင် ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ် ရယူပါမယ်။ နျူကလီးယားလက်နက်စမ်းသပ်ဖောက်ခွဲမှု အလုံးစုံတားဆီးပိတ်ပင်ရေး စာချုပ်သို့ မြန်မာနိုင်ငံ မှ အတည်ပြုဝင်ရောက်ရေးကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်ကသဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် နျူကလီးယားလက်နက်စမ်းသပ်ဖောက်ခွဲမှု အလုံးစုံတားဆီးပိတ်ပင်ရေး စာချုပ်သို့ မြန်မာနိုင်ငံမှ အတည်ပြု ဝင်ရောက်ရေးကိစ္စကို လွှတ်တော်က သဘောတူကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</motion>
</section>
</discussion>
<postface><title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက က အစည်းအဝေးအဋ္ဌမနေ့ ရပ်နားကြောင်းနှင့် နဝမနေ့ ကျင်းပမည့် နေ့ရက်နှင့်ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၃)ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒုတိယပုံမှန် အစည်းအဝေး အဋ္ဌမနေ့ အစီအစဉ်ကိုရပ်နားပါမယ်။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒုတိယပုံမှန် အစည်းအဝေး ရဲ့ နဝမနေ့ ကို ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ သြဂုတ်လ ၂၅ ရက် (ကြာသပတေးနေ့) မွန်းလွဲ ၁ နာရီခွဲ (၁၃၃၀ င် ကျင်းပပြုလုပ်မည်ဖြစ်ကြောင်းနှင့် ယနေ့အတွက် အစည်းအဝေး ပြီးဆုံး ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံး ထွက်ခွာနိုင်ပါပြီ ခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒုတိယပုံမှန်အစည်းအဝေး အဋ္ဌမနေ့အစည်းအဝေးကို မွန်းလွဲ ၁၅:၅၅ နာရီ ရပ်နားပါသည်။ ကယ ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒုတိယပုံမှန်အစည်းအဝေး အဋ္ဌမနေ့ ခွင့်ပန်ကြားသူ ကိုယ်စားလှယ်စာရင်း စဉ် အမည် မဲဆန္ဒနယ် မှတ်ချက် ၁။ ဦးဇုံတိန့် ချီဖွေ ၂၃-၈-၂၀၁၆ မှ ၂၄-၈-၂၀၁၆ ထိ ကချင်ပြည်နယ် ၂။ ဦးထွန်းမြအောင်(ခ) ၂၃-၈-၂၀၁၆ မှ ၂၄-၈-၂၀၁၆ ထိ ဦးစောထွန်းမြအောင် ကရင်ပြည်နယ် ၃။ ဦးမောင်မောင် ထီးချိုင့် ၂၃-၈-၂၀၁၆ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး ၄။ ဒေါ်ချိုချို အုတ်တွင်း ၂၃-၈-၂၀၁၆ မှ ၂၆-၈-၂၀၁၆ ထိ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး ၅။ ဦးအောင်စိုး သရက်ချောင်း ၂၃-၈-၂၀၁၆ တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီး ၆။ ဦးဉာဏ်ထွန်း ဇီးကုန်း ၂၃-၈-၂၀၁၆ မှ ၂၆-၈-၂၀၁၆ ထိ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး ၇။ ဦးဘုန်းမြင့်အောင် ၊ ဒိုက်ဦး ၂၃-၈-၂၀၁၆ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး ၈။ ဒေါက်တာမောင်သင်း မိတ္ထီလာ ၂၃-၈-၂၀၁၆ မှ ၂၄-၈-၂၀၁၆ ထိ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး ၉။ ဦးသန်းစိုး သာစည် ၂၃-၈-၂၀၁၆ မှ ၂၄-၈-၂၀၁၆ ထိ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး ၁၀။ ဦးသောင်းအေး ပျော်ဘွယ် ၂၃-၈-၂၀၁၆ မှ ၂၄-၈-၂၀၁၆ ထိ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး ဦးကိုကိုနိုင် ရမည်းသင်း ၂၃-၈-၂၀၁၆ မှ ၂၅-၈-၂၀၁၆ ထိ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး ၁၂။ ဦးလှဌေးဝင်း ဇေယျာသီရိ ၂၃-၈-၂၀၁၆ မှ ၂၆-၈-၂၀၁၆ ထိ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး ၁၃။ ဦးငြိမ်းသစ် မဟာအောင်မြေ ၂၃-၈-၂၀၁၆ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး ၁၄။ ဦးမောင်သိန်းခိုင် စစ်တွေ ၂၃-၈-၂၀၁၆ မှ ၂၆-၈-၂၀၁၆ ထိ ရခိုင်ပြည်နယ် စဉ် အမည် ၁၅။ သူရဦးသက်ဆွေ မှတ်ချက် ၂၃-၈-၂၀၁၆ မှ ၂၇-၈-၂၀၁၆ ထိ ဦးထွန်းမြင့် ကရ မဲဆန္ဒနယ် ကိုကိုးကျွန်း ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး ဗဟန်း ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး ကုန်းကြမ်း ရှမ်းပြည်နယ် လောက်ကိုင် ရှမ်းပြည်နယ် ကွန်ဟိန်း ရှမ်းပြည်နယ် မိုင်းပျဉ်း ရှမ်းပြည်နယ် ဦးမြင့်ဆွေ(ခ) ဦးလီကျိန်းဖူ ၁၈။ ဦးလူတယ်ဟုန်(ခ) ဦးအောင်ရွှေ ၁၉။ ဒေါ်နန်းခင်စော ၂၃-၈-၂၀၁၆ မှ ၂၄-၈-၂၀၁၆ ထိ ၂၃-၈-၂၀၁၆ မှ၂၄-၈-၂၀၁၆ ထိ ၂၃-၈-၂၀၁၆ မှ ၂၆-၈-၂၀၁၆ ထိ ဦးစိုင်းထွန်းစိန် ၂၃-၈-၂၀၁၆ မှ ၂၄-၈-၂၀၁၆ ထိ ဦးစိုင်းကျော်မိုး ၂၃-၈-၂၀၁၆ မှ ၂၄-၈-၂၀၁၆ ထိ ၂၃-၈-၂၀၁၆ မှ ၂၄-၈-၂၀၁၆ ထိ ဦးခင်မောင်မြင့် ရှမ်းပြည်နယ် မက်မန်း ရှမ်းပြည်နယ် ရပ်စောက် ရှမ်းပြည်နယ် ကျိုင်းတုံ ရှမ်းပြည်နယ် ၂၃-၈-၂၀၁၆ မှ ၂၄-၈-၂၀၁၆ ထိ ၂၃-၈-၂၀၁၆ မှ ၂၄-၈-၂၀၁၆ ထိ ရှမ်းပြည်နယ် မက်မန်း ရှမ်းပြည်နယ် ရပ်စောက် ရှမ်းပြည်နယ် ကျိုင်းတုံ ရှမ်းပြည်နယ် ဦးဌေးလွင်(ခ) ဦးဒီလုံး ၂၆။ ဦးစိုင်းခတ္တိယ ၂၃-၈-၂၀၁၆ မှ ၂၄-၈-၂၀၁၆ ထိ ဦးလင်းဇော်ထွန်း ရှမ်းပြည်နယ် မိုင်းဆတ် ရှမ်းပြည်နယ် မိုင်းဖြတ် ရှမ်းပြည်နယ် ဆီဆိုင် ရှမ်းပြည်နယ် ၂၃-၈-၂၀၁၆ မှ ၂၄-၈-၂၀၁၆ ထိ ၂၃-၈-၂၀၁၆ မှ ၂၄-၈-၂၀၁၆ ထိ ၂၃-၈-၂၀၁၆ မှ ၅-၉-၂၀၁၆ ထိ မဲဆန္ဒနယ် ၂၉။ ဗိုလ်မှူးကျော်ဇင်လတ် တပ်မတော်သား ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၃၀။ ဦးဇခုန်တိန့်ယိန်း မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၅) ကချင်ပြည်နယ် ၃၁။ ဦးဝင်းဇော် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၇) ကချင်ပြည်နယ် ၃၂။ ဦးကျော်သန်း မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၈) ကယားပြည်နယ် ၃၃။ ဦးစိုးသိန်း မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၉) ကယားပြည်နယ် ၃၄။ ဦးစိုင်းသန်းနိုင် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၅) ကရင်ပြည်နယ် ၃၅။ ဒေါ်နန်းနီနီအေး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၆) ကရင်ပြည်နယ် ၃၆။ ဦးဝှေ့တင်း မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၁၁) ချင်းပြည်နယ် ၃၇။ မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၄) စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး ၃၈။ ဦးခင်အောင်မြင့် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၈) မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး ၃၉။ ဦးစိုးအောင် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၁၁) မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး ၄၀။ ဦးလှမြင့်(ခ) မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၁၁) ဦးလှမြင့်သန်း မွန်ပြည်နယ် ၄၁။ ဦးကျော်သိန်း မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၇) ရခိုင်ပြည်နယ် ၄၂။ ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၃) ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး ၄၃။ မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၆) စိုင်းဆိုင်ကျောက်ဆမ် ရှမ်းပြည်နယ် ၂၃-၈-၂၀၁၆ မှ ၂၆-၈-၂၀၁၆ ထိ စဉ် အမည် ၄၄။ ဦးကျော်နီနိုင် မှတ်ချက် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၁၁) ရှမ်းပြည်နယ် တပ်တော်သား ၂၃-၈-၂၀၁၆ မှ ၂၆-၈-၂၀၁၆ ထိ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဗိုလ်မှူးနေအောင်ဦး</speech>
</postface>
</transcript>
</doc>
