<doc>
<docinfo>
<docno>02-04-15.xml</docno>
<pdf>02-04-15.pdf</pdf>
<term value="02">ဒုတိယအကြိမ်</term>
<session value="04" />
<sittingday value="15" />
<legislature value="union">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်</legislature>
<title>ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် စတုတ္ထပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၅)ရက်မြောက်နေ့မှတ်တမ်း</title>
<date>၁၃၇၈ ခုနှစ်၊ တပေါင်းလပြည့်ကျော် ၃ ရက် (၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ မတ်လ ၁၅ ရက်)(ဗုဒ္ဓဟူးနေ့</date>
</docinfo>
<transcript>
<preface>
<p>နေပြည်တော်ရှိ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးခန်းမတွင် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် စတုတ္ထပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၅)ရက်မြောက်နေ့ကို နံနက် ၁၀:ဝဝ နာရီင်ကျင်းပပါသည်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးတွင် နာယကအဖြစ် အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ မန်းဝင်းခိုင်သန်းက ဆောင်ရွက်ပြီး အခမ်းအနားမှူးအဖြစ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ် ဦးကျော်စိုးက ဆောင်ရွက်ပါသည်။</p>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက နေရာယူခြင်း</title>
<speech type="mc">လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များခင်ဗျား။ ယခီုး ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် စတုတ္ထပုံမှန်အစည်းအဝေးရဲ့ (၁၅)ရက်မြောက်နေ့ အစီအစဉ်စတင်ပါတော့မယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။ နာယကသည် နာယကအတွက် သတ်မှတ်ထားသော စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အားလုံးမင်္ဂလာပါ။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးအထမြောက်ကြောင်းနှင့် စတင်ကျင်းပကြောင်းကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီကနေ့ ကျင်းပတဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် စတုတ္ထပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၅)ရက်မြောက်နေ့မှာ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေးကော်မတီရဲ့ တင်ပြချက်အရ အစည်းအဝေးတက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေ စုစုပေါင်း ၆၄ရ ဦးရှိပြီး ဒီကနေ့ အစည်းအဝေးကို ၅၇၄ ဦး တက်ရောက်ပါတယ်။ တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေ စုစုပေါင်းရဲ့ ၈၈.၇၂ ရာခိုင်နှုန်းရှိပြီး သုံးပုံတစ်ပုံထက် ကျော်လွန်တဲ့ အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဥပဒေပုဒ်မ ၂၀ နဲ့ နည်းဥပဒေ ၁၂ နည်းဥပဒေခွဲ(ခ)တို့အရ အစည်းအဝေးအထမြောက်ကြောင်းနဲ့ စတင်ကျင်းပကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် (၁၅)ရက်မြောက်နေ့ အစည်းအဝေး အစီအစဉ်ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။</speech>
<title>ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် စတုတ္ထပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၅)ရက်မြောက်နေ့ အစီအစဉ်ကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေထားတဲ့အတိုင်း ဆက်လက်ဆောင်ရွက်ပါမယ်။ ။အစည်းအဝေးမတက်ရောက်နိုင်သော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ ခွင့်ပန်ကြားခြင်းနှင့် အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေကို မှတ်တမ်းတင်ခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၄) ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီကနေ့အစည်းအဝေးကို မတက်ရောက်နိုင်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေး ကော်မတီက ခွင့်ပန်ကြားဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1301">ဒေါ်မြတ်သီတာထွန်း(အဖွဲ့ဝင်၊ ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေးကော်မတီ)</mp>လေးစားရပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးရှင်။ ယနေ့ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် စတုတ္ထပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၅) ရက်မြောက်နေ့ ၁၅ -၃-၂၀၁ရ ရက်နေ့မှာ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက် နိုင်ခြင်းမရှိသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ကိုယ်စား မွန်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၅) မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ စိစစ်ရေးကော်မတီ အဖွဲ့ဝင်ဖြစ်သူ ကျွန်မ ဒေါ်မြတ်သီတာထွန်းက ခွင့်ပန်ကြားသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ယနေ့ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်နိုင်ခြင်းမရှိသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များမှာ - - ဦးချင်းဖေလင်း မံစီ၊ - ဦးလုံဂျုံဆန်မိုင် ဆွမ်ပရာဘွမ်၊ - ဦးတင့်စိုး ဖားကန့်၊ - ဦးမိုးရွှေ ပူတာအို၊ - ဦးစောတင်ဝင်း ကြာအင်းဆိပ်ကြီး၊ - ဦးစံခင် ကန်ပက်လက်၊ - ဒေါက်တာခင်စိုးစိုးကြည် - ဦးသောင်းအေး ပျော်ဘွယ်၊ - ဦးသက်လွင်(ခ) ဦးပေါခင် - ဦးမောင်သိန်းခိုင် - ဦးမြင့်ဝေ - သူရသက်ဆွေ ကိုကိုးကျွန်း၊ - ဒေါက်တာသက်သက်ခိုင် - ဒေါက်တာအေးမင်း တိုက်ကြီး၊ လားရှိုး၊ မိုင်းဆတ်၊ မိုင်းဖြတ်၊ ရေကြည်၊ တပ်မတော်သား၊ ကချင်-၄၊ ကချင်-၈၊ ကချင်-၉၊ ကရင်-၁၊ ပဲခူး-၅။ - ဦးကျော်မြင့် - ဒေါက်တာစိုင်းမောက်ခမ်း - ဦးစိုင်းခတ္တိယ - ဦးလင်းဇော်ထွန်း - ဒေါ်နန်းမိုး - ဒေါက်တာစံရွှေဝင်း - ဗိုလ်ချုပ်သန်းထွတ်သိန်း - ဦးနောင်နဂျတန် - ဒေါက်တာခင်မကြီး - ဦးခင်မောင်မြင့် - ဦးစောမိုးမြင့်(ခ) ဆင်မြူရယ် - ဒေါက်တာတင်တင်ဝင်း - ဒေါက်တာမြသောင်း - ဦးအောင်ကြည်ညွန့် - ဦးပြူးလွင် - ဦးထွန်းထွန်းဦး - ဒေါ်လှဌေး(ခ) ဒေါ်အုန်းကြည် - ဒေါ်နွယ်နွယ်အောင် - ဒေါက်တာဇော်လင်းထွဋ် - ဦးစိုးသီဟ(ခ) မောင်တူး - ဒေါ်သီရိရတနာ - ဦးကျော်သိန်း - ဦးရဲမြင့်စိုး - ဦးဘမျိုးသိန်း - ဦးစိုင်းစံအောင် - ဒေါ်အိအိပြုံး - ဦးကြည်ဝင်း - ဦးစခင်ဇော်လင်း မကွေး-၄၊ မကွေး-၁၂။ မန္တလေး-၄၊ မွန်-၂၊ မွန်-၉၊ မွန်-၁၂၊ ရခိုင်-၇၊ ရန်ကုန်-၇၊ ရန်ကုန်-၅၊ ရှမ်း-၁၂၊ ဧရာဝတီ-၈၊ ဧရာဝတီ-၁၂ နှင့် ဧရာဝတီ) တို့ဖြစ်ကြပါတယ်။ ယခင်က ခွင့်ပန်ကြားသဖြင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က ခွင့်ပြုထားသူ ၃၁ ဦး ရှိပြီး၊ ယနေ့ ခွင့်ပန်ကြားသူ ၄၂ ဦးဖြစ်တဲ့အတွက် စုစုပေါင်းခွင့်ပန်ကြားသူ ၇၃ ဦး ဖြစ်ပါတယ်။ ခွင့်မဲ့ ပျက်ကွက်သူမရှိပါကြောင်းနဲ့ ယနေ့ခွင့်ပန်ကြားသူ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၄၂ ဦးအား ခွင့်အဖြစ် သတ်မှတ်ခွင့်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ရှင်။</speech>
<speech type="speaker">ခွင့်ပန်ကြားသူအားလုံးကို ခွင့်ပြုပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် စတုတ္ထပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၅) ရက်မြောက်နေ့ကို တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၆၄ရ ဦး၊ ယခင်က ခွင့်ပြုထားသူ ၃၁ ဦး၊ ယနေ့ခွင့်ပန်ကြား၍ ခွင့်ပြုထားသူ ၄၂ ဦး ဖြစ်တဲ့အတွက် ခွင့်ပြုထားသူ စုစုပေါင်း ၇၃ ဦး ဖြစ်ပြီး ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူမရှိပါ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေ တင်ပြချက်ကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က သဘောတူတဲ့အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၄ နည်းဥပဒေခွဲ (ခ)အရ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေကို အတည်ပြု မှတ်တမ်းတင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</preface>
<discussion>
<section value="Bill">
<bill>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က အတည်ပြုသည်ဟုမှတ်ယူရမည့် ဥပဒေဆိုင်ရာ အထောက်အကူပေးရေး ဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေကြမ်းကို လွှတ်တော်က မှတ်တမ်းတင်ခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၅) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဥပဒေ ဆိုင်ရာအထောက်အကူပေးရေးဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေကြမ်းကို ပြည်သူ့လွှတ်တော်မှာ စတင် ဆွေးနွေးခဲ့ပြီး ပြင်ဆင်အတည်ပြုချက်များဖြင့် အမျိုးသားလွှတ်တော်သို့ ပေးပို့ခဲ့ပါတယ်။ အမျိုးသား လွှတ်တော်က ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရဲ့ ပြင်ဆင်အတည်ပြုချက်များအတိုင်း သဘောတူပါကြောင်း ပြည်သူ့ လွှတ်တော်သို့ ပြန်လည်ပေးပို့ခဲ့မှုအရ လွှတ်တော်နှစ်ရပ် သဘောတူညီတဲ့ ဥပဒေကြမ်းအဖြစ် ၁၄-၃-၂၀၁ရ ရက်တွင် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ ပေးပို့ထားပါတယ်။ ယင်းဥပဒေကြမ်းကို နိုင်ငံတော်သမ္မတ လက်မှတ်ရေးထိုးထုတ်ပြန်နိုင်ဖို့အတွက် ဒီနေ့မှာ ပေးပို့ သွားမှာဖြစ်ကြောင်းနဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၈၁ အရ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က အတည်ပြု သည်ဟုမှတ်ယူ၍ မှတ်တမ်းတင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</bill>
<bill>
<title>၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာဥပဒေကြမ်းအပေါ်မူနှင့်အခြေခံသဘောများ နှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင် များက ပြန်လည်ရှင်းလင်းဆွေးနွေးခြင်း၊</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၆) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး အစီရင်ခံစာများ ဖတ်ကြားခြင်း၊ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ဆွေးနွေးခြင်းအစီအစဉ်တို့ကို ပြီးခဲ့တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်း အဝေးမှာ ဆောင်ရွက်ခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ယခု ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ မူနဲ့အခြေခံသဘော ဆွေးနွေးချက်များနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်များက ပြန်လည်ရှင်းလင်းရန်ရှိက ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးမှာ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဦးစွာ သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာန ပြန်လည် ရှင်းလင်းဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="26">ဦးအုန်းဝင်း(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီး ဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကနှင့်တကွ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် တော်ကြီးများ၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးများ ကိုယ်၏ကျန်းမာခြင်း၊ စိတ်၏ချမ်းသာခြင်းနှင့် ပြည့်စုံပါစေကြောင်း ဆုတောင်းမေတ္တာပို့သရင်း နှုတ်ခွန်းဆက်သပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင် ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာန ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး ဦးအုန်းဝင်း ဖြစ်ပါတယ်။ သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ သတ္တုနဲ့ တွင်းထွက်ပစ္စည်း ကဏ္ဍ အနေနဲ့ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာနှစ်မှာ ပြုပြင်ပြီးရငွေလျာထားချက် ကျပ် ၁၈၄ ဘီလီယံအပေါ်မှာ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ဖေဖော်ဝါရီလအထိ ကျပ် ၁၈ရ ဘီလီယံ အကောင်အထည်ဖော်နိုင်ခဲ့ပါတယ်။ ရာခိုင်နှုန်းအားဖြင့် ၁၀၁.၄၆ ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွက် ရငွေလျာထားချက်ကို ကျပ်သန်းပေါင်း ၁၈၀ ဘီလီယံ၊ ၂၁၃.၁၉၂ သန်း လျာထားခဲ့ပါတယ်။ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ပြုပြင်ပြီး လျာထားချက်ထက် ကျပ် သန်းပေါင်း ၄,၆၈၁.၂၇၆ လျော့နည်းပါတယ်။ ဒီလို လျော့နည်းလျာထားရခြင်းဟာ ၁၉-၂-၂၀၁၆ ရက် နေ့မှာကျင်းပတဲ့ ပြည်ထောင်စု အစိုးရအဖွဲ့ရဲ့ (၁၆)ကြိမ်မြောက်အစည်းအဝေး သဘောတူဆုံးဖြတ်ချက်အရ တွင်းထွက်သယံဇာတများကို နိုင်ငံသားအားလုံး သားစဉ်မြေးဆက် ခံစားခွင့်ရရှိရေးအတွက် အကန့်အသတ်ဖြင့် ဆောင်ရွက်ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ပထမဆုံး ကျွန်တော့အနေနဲ့ ဒေါက်တာခင်စည်သူရဲ့ မေးမြန်းချက်အပေါ်မှာ ဖြေကြား သွားပါမယ်။ လွိုင်ကော်မဲဆန္ဒနယ်၊ ကယားပြည်နယ်ရဲ့ အကြံပေးချက်အပေါ်မှာ ကျွန်တော် ရှင်းလင်းတင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ မေးမြန်းတဲ့အထဲမှာ သစ်တောဝန်ထမ်းများ မလုံလောက်တာရှိမယ်။ ရှိရင်းစွဲဝန်ထမ်းများက ခြိမ်းခြောက်ခံနေရတယ်။ လုံခြုံမှုမရှိဘူးဆိုတဲ့ အဖြေနဲ့ပတ်သက်ပြီး ကျွန်တော် ရှင်းလင်းတင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ သစ်တောဦးစီးဌာနကို အရာထမ်း၊ အမှုထမ်းအားလုံး ၅၃၈ နေရာ၊ အမှုထမ်းရာထူး ၁၄၉၁၀ နေရာနဲ့ စုစုပေါင်း ရာထူး ၁၅၄၁၀ တို့နဲ့ဖွဲ့စည်းထားတဲ့နေရာမှာ ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ နိုဝင်ဘာလ ၁၁ ရက်နေ့ရဲ့ ကျွန်တော်တို့ ဝန်ကြီးဌာနရဲ့ စီမံခန့်ခွဲမှုကော်မတီရဲ့ (၁၅/၂၀၁၆)ကြိမ်မြောက် အစည်းအဝေးမှာ ညှိနှိုင်း ဆွေးနွေးပြီးတော့ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းနဲ့အညီ အထက်ဌာနကို တင်ပြဆောင်ရွက်သွားရန် ဆုံးဖြတ်ထားပြီး ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ အရာထမ်းရာထူး ၇၈ရ နေရာနဲ့ အမှုထမ်းရာထူး ၁၇၂၀၄ နေရာ၊ စုစုပေါင်း ရာထူး ၁၇၀၉၉ နေရာနဲ့ ပြင်ဆင်တိုးချဲ့ ဖွဲ့စည်းရန်အတွက် စီစဉ်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီးတော့ မေးမြန်းထားတဲ့ အခြားတစ်ဖက်မှာလည်း အဆင့်ဆင့်ပါဝင်ပတ်သက်နေတဲ့ ဝန်ထမ်းများအဆင့်ဆင့်ကလည်း အဂတိလိုက်စားမှုမရှိတဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ဒီဟာက အရေးကြီးတဲ့ အခန်းကဏ္ဍမှာ ပါဝင်နေတဲ့အဆင့်ကို သတိပြုရမယ်ဆိုတာနဲ့ပတ်သက်ပြီး ရှင်းလင်းပါမယ်။ ကျွန်တော်တို့ ၂၀၁၆၊ ဧပြီလ ၁ ရက်နေ့ကနေပြီးတော့ ၂၀၁ရ ဖေဖော်ဝါရီလ ၂၈ ရက်နေ့အထိ တရားမဝင် သစ်ဖမ်းဆီးမှု အားနည်းခြင်းကြောင့် သစ်တောဦးစီးဌာနမှာရှိတဲ့ ဝန်ထမ်းအားလုံးအား အပြစ်ပေးအရေးယူရာမှာ လက်ထောက် ညွှန်ကြားရေးမှူးအဆင့် ၂ ဦး၊ ဦးစီးအရာရှိအဆင့် ၈ ဦး၊ တောအုပ်ကြီးအဆင့် ၁၉ ဦး၊ တောအုပ်အဆင့် ၄၈ ဦး၊ တောခေါင်းအဆင့် ၅၂ ဦးနဲ့ စုစုပေါင်း ၁၂၉ ဦးကို ကျွန်တော်တို့ အပြစ်ပေးခဲ့ပါတယ်။ နောက်ထပ်မေးမြန်းထားတဲ့ တရားမဝင်သစ်များ ခိုးထုတ်ခြင်းခံနေရခြင်းဟာ တိုင်းပြည်ရဲ့ ကြီးမားတဲ့ ဆုံးရှုံးမှုဖြစ်ခဲ့သလို တရားဥပဒေစိုးမိုးရေးကို အလေးထားဆောင်ရွက်နေတဲ့ အစိုးရအတွက်လည်း စိန်ခေါ်မှု တစ်ရပ်ဖြစ်လာပါတယ်ဆိုတာနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ဇူလိုင်လ ၁၅ ရက်နေ့ အပါအဝင် စုစုပေါင်းတရားခံ ၇၀၀ရ ဦး၊ ယာဉ်ယန္တရား ၂၁၈၂ စီးကို ဖမ်းစီးရရှိပြီးဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီလို တရားမဝင်သစ်နဲ့ သစ်တောထွက်ပစ္စည်းများ ရှာဖွေဖမ်းဆီးအရေးယူခြင်း ဆောင်ရွက်ရာမှာ သစ်တော ဦးစီးဌာနဝန်ထမ်းအနေနဲ့ နယ်မြေလုံခြုံမှု အခြေအနေပေါ်မူတည်ပြီးတော့ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိသော်လည်း သစ်တောဦးစီးဌာနဝန်ထမ်းများအပေါ် ရန်ပြုတိုက်ခိုက်တဲ့ဖြစ်စဉ်များလည်းများစွာ ဖြစ်ပေါ်လျက်ရှိပါတယ်။ သစ်တောဦးစီးဌာနဝန်ထမ်းများကို တရားမဝင်သစ်ခိုးထုတ်ယူသူများက ရန်ပြုတိုက်ခိုက်သောကြောင့် သေဆုံးသူ ၈ ဦး၊ ထိခိုက်ဒဏ်ရာရသူ အားလုံး ၄၀ ဦး ရှိခဲ့ပါတယ်။ ပြစ်မှုကျူးလွန်သူများကို ပြစ်ဒဏ် ချမှတ်တဲ့ကိစ္စနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ သက်ဆိုင်ရာတရားရုံးများမှ ဆောင်ရွက်လျှက်ရှိပြီး တရားရုံများမှ ချမှတ်သောပြစ်ဒဏ်အား ပြစ်မှု၊ ပြစ်ဒဏ်ဆီလျော်မှုမရှိပါက ထိရောက်ဟန့်တားတဲ့ ပြစ်ဒဏ်ချမှတ်နိုင်ရေး အတွက်လည်း အယူခံကာလအတွင်း အချက်အလက်၊ အထောက်အထား ခိုင်လုံစွာနဲ့ သစ်တောဦးစီးဌာနမှ ပြင်ဆင်ချက်လျှောက်ထားခြင်းကို ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ တရားမဝင်သစ်ဖမ်းစီးရာမှာ သစ်တောဝန်ထမ်းများ လုံခြုံမှုရှိစေရန်နဲ့ ပိုမိုထိရောက်စွာ ရှာဖွေ ဖော်ထုတ်ဖမ်းဆီးရေး ဆောင်ရွက်ရန်အတွက် တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ် ရ ခု၊ ခရိုင် ၁၃ ခုမှာ ၁-၉-၂၀၁၆ ရက်နေ့ကစပြီးတော့ သစ်တောဦးစီးဌာနဝန်ထမ်းများနဲ့ သစ်တောလုံခြုံရေးရဲတပ်ဖွဲ့ဝင်များ ပူးပေါင်း ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ တရားမဝင်သစ်ဖမ်းဆီးရာမှာ နယ်မြေအကန့်အသတ်ရှိတဲ့ ဝေးလံတဲ့ဒေသ များမှာတော့ ရှင်းလင်းဖော်ထုတ်ရာမှာ အခက်အခဲ အဟန့်အတားဖြစ်ပါတယ်။ နောက်တစ်ခု ကျွန်တော်တို့ မေးမြန်းထားတဲ့အထဲမှာ တိုင်းပြည်ရဲ့ ဘတ်ဂျက်လိုအပ်ချက်အရသော် လည်းကောင်း၊ စီးပွားရေးအရသော်လည်းကောင်း သစ်ထုတ်လုပ်မှုကို ထောက်ခံကြသလို တစ်ဘက်မှလည်း သစ်တောများကို ပြုစုထိန်းသိမ်းပြီး ငွေရမယ့်လုပ်ငန်းများကို တစ်ပါတည်း ဆောင်ရွက်ရန် လိုအပ်ပါတယ်။ သစ်တောပြုန်းတီးမှု၊ သစ်တောအရည်အသွေး ကျဆင်းမှုကနေ ကာဗွန်ထုတ်လုပ်မှု လျှော့ချရေးအတွက် နိုင်ငံခြားကနေ ကာဗွန်ကရက်တစ်တွေ၊ ကာဗွန်ထရိတ်တွေကို မြန်မာနိုင်ငံသို့ ဝင်ရောက်လာစေရန် ဖိတ်ခေါ်ပြီးတော့ ပြင်ဆင်မှုများကို ပြုလုပ်စေလိုပါကြောင်း တိုက်တွန်းတာနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ ကျွန်တော့ 336$ $. 98::cos Loulousel ososzeċ336$. UNREDD Program .4:6cle:(8: RED Plus လမ်းပြမြေပုံကို ၂၀၁၃ ခုနှစ်မှာ ရေးဆွဲခဲ့ပါတယ်။ လမ်းပြမြေပုံအကောင်အထည်ဖော်ခြင်းကို UNREDD Program sacosodsaód, Country Program o jooG mc$ 8:60s? Jojo sa səcmsèsacopocos ရေးဆွဲလျက်ရှိပါတယ်။ (က) နိုင်ငံအဆင့်မဟာဗျူဟာရေးဆွဲခြင်း၊ (ခ) နိုင်ငံအဆင့် စောင့်ကြည့်လေ့လာရေး စနစ်တည်ထောင်ခြင်းနှင့် သစ်တောကာဗွန်ထုတ်လုပ်မှု ရည်ညွှန်းပမာဏသတ်မှတ်ခြင်းအဖွဲ့၊ (ဂ) လူမှုရေးနဲ့ ပတ်ဝန်းကျင်ဆိုင်ရာ လုံခြုံမှုစနစ်ချမှတ်ခြင်းအဖွဲ့တို့ကို ဖွဲ့စည်းပြီးတော့ အဓိကလုပ်ငန်းများကို ဆောင်ရွက်လျက် ရှိပါတယ်။ နိုင်ငံအဆင့် မဟာဗျူဟာများကိုလည်း ၂၀၁ရ ခုနှစ်အပိုင်းမှာ ကျွန်တော်တို့ ရေးဆွဲပြီးဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံအဆင့် စောင့်ကြည့်လေ့လာရေးစနစ်နဲ့ တည်ထောင်ခြင်းနဲ့ ကာဗွန်ထုတ်လုပ်မှု ရည်မှန်းချက်ရဲ့ ပမာဏ သတ်မှတ်ခြင်းလုပ်ငန်း RED Program နဲ့ အကူအညီနဲ့ ဆက်လက်ရေးဆွဲလျက်ရှိပါကြောင်း ပထမ ဦးစွာ ကျွန်တော်တင်ပြလိုပါတယ်။ ဒုတိယအနေနဲ့ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး၊ မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၅) လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဦးရဲထွဋ်ရဲ့ ကျောက်မျက်တွေရဲ့ ထွက်ရှိတဲ့တန်ဖိုးအတိုင်း နိုင်ငံတော်က ရရှိဖို့လိုပါတယ် ဆိုတဲ့ ပြောကြားမှုနဲ့ပတ်သက်ပြီး ကျွန်တော် ဖြေကြားသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်တို့ ဒီသတ္တုလုပ်ငန်းအနေနဲ့ ဆောင်ရွက်တဲ့နေရာမှာ သတ္တုတူးဖော်မှုလုပ်ဆောင်ရာမှာ နိုင်ငံတော်နဲ့ ကုမ္ပဏီတို့ ထုတ်လုပ်မှုအပေါ်မှာ ခွဲဝေခံစားမှုနဲ့ ဆောင်ရွက်ပြီးတော့ ထုတ်လုပ်မှုစရိတ်ကို ကမဏီကကျခံရပါတယ်။ လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်တဲ့ ကမဏီက အဆိုပြု၊ ပံသေမြေငှားရမ်းခကို ပေးသွင်း ထုတ်လုပ်မှုကရရှိတဲ့ သတ္တုအမျိုးအစားအလိုက် သတ်မှတ်ထားတဲ့ ရာခိုင်နှုန်းနဲ့အညီ ဓာတ်သတ္တု ပေးသွင်းပြီးတော့ ကျန်တဲ့ သတ္တု အပေါ်မှာ နိုင်ငံတော်က ၃၀ ရာခိုင်နှုန်း၊ ကုမ္ပဏီက ၇၀ ရာခိုင်နှုန်း ကျွန်တော်တို့ ခွဲဝေရပါတယ်။ ကျောက်စိမ်း၊ ကျောက်မျက်ကဏ္ဍမှာလည်းပဲ အကျိုးတူဆောင်ရွက်မှုအနေနဲ့ နိုင်ငံတော်အတွက် လုပ်ကွက်အဆိုပြုငွေ၊ ရတနာခွန် တစ်နည်းအားဖြင့် တွင်းဝခွန်၊ အထူးကုန်စည်ခွန်၊ ကုန်သွယ်လုပ်ငန်းခွန်၊ ဝန်ဆောင်ခစသည်များကိုလည်း ကောက်ခံပေးတဲ့အပြင် ရောင်းရငွေအပေါ်မှာ အထူးကုန်စည်ခွန်၊ ကုန်သွယ် လုပ်ငန်းခွန်၊ ဝန်ဆောင်ခနုတ်ပြီး ကျန်တဲ့ငွေအပေါ်မှာ နိုင်ငံတော်ကနေပြီး ကျွန်တော်တို့ ၂၅ ရာခိုင်နှုန်း ထပ်မံကောက်ခံပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ကျောက်မျက်ရတနာလုပ်ငန်းအနေနဲ့ ပုဂ္ဂလိကလုပ်ကွက်နဲ့ အကျိုးတူလုပ်ကွက် ဟူ၍ ၂ မျိုးရှိပါတယ်။ ကျောက်မျက်ရတနာပုဂ္ဂလိက လုပ်ကွက်များကိုတော့ မြန်မာ့ကျောက်မျက်ရတနာ ဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေများနဲ့အညီ ဈေးပြိုင်တင်ဒါစနစ်ဖြင့် ကျွန်တော်တို့ လုပ်ပိုင်ခွင့်ပေးပြီးတော့ တစ်ပြိုင်နက် တင်ဒါဈေးနှုန်းများကိုလည်း နိုင်ငံတော်က ပေးသွင်းပြီးမှသာ ခွင့်ပြုမိန့်ကို ထုတ်လုပ်ပါတယ်။ လုပ်ကွက် တစ်ကွက်အတွက်ကို နိုင်ငံတော်ကသတ်မှတ်တဲ့ တင်ဒါကြမ်းခင်းဈေးဟာ ၁၀ သိန်း ဖြစ်ပင်ဖြစ်ညားသော်လည်း အများဆုံး သိန်း ၆,၀၀၀ ကျော်အထိ ကျွန်တော်တို့ ရရှိတာကို တွေ့ရပါတယ်။ ကျောက်မျက်ရတနာ အကျိုးတူ လုပ်ငန်းများအနေနဲ့ ၁ ဧကကို ၁၀ သိန်းနှုန်းနဲ့ လုပ်ကွက်ဧရိယာ အဆိုပြု တန်ဖိုးကိုလည်းပဲ ကျွန်တော်တို့ ရရှိပါတယ်။ ကျောက်မျက်ကုမ္ပဏီများဟာ ကျောက်မျက်ရတနာများဆောင်ရွက်မှုအတွက် ကျောက်မျက်ရတနာ ဥပဒေနဲ့ ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စုရဲ့ အခွန်အကောက်ဥပဒေအရ သတ်မှတ်ထားတဲ့ အခွန်အခများကို ပေးဆောင်ရတဲ့အပြင် ဝင်ငွေခွန်ကို ဥပဒေအရ လုပ်ငန်းတစ်ခုလုံးကနေပြီးတော့ တစ်နှစ်တာအတွင်း ဆောင်ရွက်ခဲ့တဲ့ဝင်ငွေအပေါ်မှာ ကျသင့်တဲ့ဝင်ငွေခွန်များကိုလည်း ပေးဆောင်ရပါတယ်။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွက်ကိုလည်းပဲ ၂၀၁ရ ပြည်ထောင်စုရဲ့ အခွန်အကောက်ဥပဒေအရ ကျွန်တော်တို့ ဆက်လက်ကောက်ခံသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ကျွန်တော့ကို မေးမြန်းထားတဲ့အထဲမှာ လက်ပံတောင်းတောင် ကြေးနီစီမံကိန်းနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ မတ်လ ၁၁ ရက်နေ့မှ ၂၀၁၇၊ ဇန်နဝါရီလ ၃၁ ရက်နေ့အထိ ကက်သုတ် ကြေးနီထုတ်လုပ်မှုမှာ ၂၄၅၉၃.၈၉၅ မက်ထရစ်တန် ဖြစ်ပါတယ်။ မှန်ပါတယ်ခင်ဗျား။ လုပ်ငန်းသဘောတူ စာချုပ်အရ အဆိုပါဖော်ပြတဲ့ပမာဏအတွက် ထုတ်လုပ်မှုကုန်ကျစရိတ်က စုစုပေါင်းက ၁၇,၆၄၅.၆၇၀ မက်ထရစ်တန်ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ထုတ်လုပ်မှုကုန်ကျစရိတ်ကိုနုတ်ပြီးတော့ ကျန်တဲ့ ၆,၉၄၈.၂၂၅ မက်ထရစ်တန်အပေါ်မှာသာ နိုင်ငံတော်က ၅၁ ရာခိုင်နှုန်း၊ ကုမ္ပဏီဘက်က ၄၉ ရာခိုင်နှုန်းနဲ့ ခွဲဝေရပါတယ်။ ဒါဟာဘာ့ကြောင့်လဲဆိုတော့ ဒီကုမ္ပဏီတွေက ၁၀၀ ရာခိုင်နှုန်း Investment လုပ်တာကြောင့်မို့ ရရှိတဲ့ အပေါ်မှာ သူတို့ရဲ့ ခုနက စိုက်ဝင်ထားတဲ့ဟာတွေကို ပြန်ပြီးတော့ ဒီသဘောတူစာချုပ်အရ နုတ်ခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မိုလို့ ကျွန်တော်တို့ တကယ်တမ်းရရှိတာဟာဖြင့် ခုနက ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီး တင်ပြတဲ့ ၂၄၅၉၃.၈၉၅ မက်ထရစ်တန်ပေါ်က ရရှိခြင်းမဟုတ်ပါဘူးခင်ဗျ။ နိုင်ငံတော်က ကျန်တဲ့အပေါ် မှာသာ ကျွန်တော်တို့က ခုနက ၆၉၄၈.၂၂၅ မက်ထရစ်တန်အပေါ်မှာ ရရှိတဲ့ အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော်တို့ အားလုံး ခုနနိုင်ငံတော်က အမေရိကန်ဒေါ်လာသန်း ၂၀,၉၈၁,၆၂၅.၉၉၅ ရရှိပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ ဆက်လက်ပြီးတော့ ကျွန်တော် တင်ပြချင်တာကတော့ မူလက တည်ထောင်မှု ကာလစတဲ့ ၅-၃-၂၀၁၀ ကနေပြီးတော့ ၄-၃-၂၀၁ရ ရက်နေ့အထိ ပုံသေငှားရမ်းခအဖြစ် ကျွန်တော်တို့ ဝမ်ပေါင်၊ ဦးပိုင်ကနေပြီးတော့ နိုင်ငံတော်ကို ကျပ်သန်းပေါင်း ၄၂၁.၆၃၁ ပေးသွင်းပြီးဖြစ်ကြောင်း ကိုလည်း ကျွန်တော် ဆက်လက်တင်ပြလိုပါတယ်။ နောက်ထပ် ကျွန်တော့ကို မေးမြန်းထားတဲ့အထဲမှာ ရွှေသတ္တုနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ တစ်နှစ်ကို ရွှေစင် ၂၄ ကျပ်သားသာ ကြို တင်ပေးပြီးတော့ ပိဿာပေါင်း များစွာ အကျိုးအမြတ်ရယူခြင်းနဲ့ ပတ်သက်ပြီး ကျွန်တော် ရှင်းလင်းတင်ပြပါမယ်ခင်ဗျား။ ရွှေသတ္တုနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ အကြီးစားနဲ့ အသေးစား ၂ မျိုး ရှိပါတယ်။ ခုနက ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးမေးမြန်းတဲ့ အထဲမှာ ၂၄ ကျပ်သားသာ သွင်းတယ်ဆိုတာက အသေးစားဖြစ်ပါတယ်။ အသေးစားလုပ်ငန်း ရွှေထုတ်ဖို့ ပထမဆုံးပေးသွင်းရပါတယ်။ ပေးသွင်းပြီးမှ ကြိုတင်အားဖြင့် ရွှေစင် ၂၄ ကျပ်သားကိုလည်း ထုတ်လုပ်မှု စရိတ် ၁၀၀ ရာခိုင်နှုန်းအပေါ်မှာ ကုမ္ပဏီကနေပြီးတော့ ကျခံပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ဒီကျွန်တော်တို့ရဲ့ ဘာ့ကြောင့် ဒီရွှေစင်၂၄ ကျပ်သားကို ယူရလည်းဆိုရင် ၂၀၁၁ ခုနှစ်ကစပြီးတော့ ဒီစာရင်းစစ်ကနေပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ အရင်တုန်းက အကြွေးတွေအများကြီး ကျန်ပါတယ်။ ရွှေစင်ကြွေး ကျန်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ရွှေစင်ကြွေးကို ပိုပြီးတော့၊ ကြိုတင်ပြီးတော့ ဖြတ်တောက်ယူခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါမှသာလျှင် နိုင်ငံတော် အတွက် အတိအကျရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နောက်တစ်ခုက အကြီးစားနဲ့ပတ်သက်ပြီး ကျွန်တော် ရှင်းလင်းပြပါမယ်။ အကြီးစားကတော့ နိုင်ငံတော်နဲ့ နှစ်ဖက်အကျိုးတူ စာချုပ်ချုပ်ဆိုပြီးတော့ ရွှေသတ္တုသိုက်ပမာဏအပေါ် မူတည် ပြီးတော့ ထိုက်သင့်တဲ့ ရွှေသတ္တုများကို ပေးသွင်းလျက်ရှိပါတယ်။ ဒီမှာ အကြီးစားရော၊ အသေးစားရော တူညီတာတစ်ခုကတော့ ပုံသေမြေငှားခကတော့ တစ်နှစ်ကို ၁ စတုရန်းကီလိုမီတာသိန်း ၆၀ ကို နိုင်ငံတော်ကို အမြဲတမ်းပုံမှန် သွင်းရပါတယ်။ အကြီးစားကတော့ ဒီကျွန်တော်တို့က မိမိရဲ့ ခုနက ရွှေသတ္တုသိုက်ပေါ် မူတည်ပြီးတော့ပေးရပါတယ်။ ဥပမာအားဖြင့် ကျောက်ပုထိုးရွှေသတ္တုတွင်းဆိုရင် အကျိုးတူဆောင်ရွက် ရာမှာ နိုင်ငံတော်ကို လစဉ်ရွှေစင် ၈.၁၅ ပိဿာ ပေးသွင်းရပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော့အနေနဲ့ ရှင်းလင်းတင်ပြချင်တာကတော့ ရွှေသတ္တုနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ ခုနက ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီး မေးတဲ့ အထဲမှာ ၂၄ ကျပ်သားသည် အသေးစားလုပ်ငန်းများအတွက်သာ ကြိုတင်သာဖြစ်ပါတယ်။ အကြီးစားများ အတွက်ကိုတော့ သူတို့နဲ့စာချုပ်တွေအတိုင်း စာချုပ်နဲ့ တွေ့ရှိမှုပေါ် မူတည်ပြီးတော့ ပေးသွင်းရပါကြောင်း ဖြေကြားရင်းနဲ့ နိဂုံးချုပ်အပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ် ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ဆက်လက်ပြီး ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="14">ဦးဝင်းခိုင်(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်နာယကကြီးနှင့်တကွ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဖိတ်ကြား ထားသော ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာအပေါင်းနှင့် ပြည့်စုံပါစေလို့ ကျွန်တော့အနေနဲ့ ဆုမွန် ကောင်းတောင်းရင်းနဲ့ နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး ဦးဝင်းခိုင် ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စုရဲ့ ဘဏ္ဍာငွေ အရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ မူနဲ့ အခြေခံသဘောအပါအဝင် ရငွေသုံးငွေနဲ့စပ်လျဉ်းပြီးတော့ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများက ဆွေးနွေးခဲ့ခြင်းအပေါ် ပြန်လည်ရှင်းလင်း တင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ သာမန်အသုံးစရိတ် ခေါင်းစဉ်အောက်မှာရှိတဲ့ လမ်း၊ တံတား ပြင်ဆင်ထိန်းသိမ်းစရိတ်၊ (04)ခေါင်းစဉ်နဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများက အပြုသဘောဆောင် ခြုံငုံသုံးသပ် ဆွေးနွေးထောက်ပြသွားမှုနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့လည်း ကျေးဇူးတင်ရှိပါကြောင်း ဦးစွာ ပြောကြားလိုပါတယ်။ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီး ဌာန၊ လမ်းဦးစီးဌာနအနေနဲ့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်တွင် ပြင်ဆင်ထိန်းသိမ်းစရိတ်(04) လျာထား တောင်းခံငွေ စုစုပေါင်းဟာဆိုရင် ကျပ် ၅၅.၃၉၈ ဘီလီယံ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီမှာဆိုရင် (O4 01) စက်ပစ္စည်း ကိရိယာတန်ဆာပလာများအတွက်က ၂၁၆၀ ဘီလီယံ၊ (O4 02) အဆောက်အဦအတွက်က ၀.၈၀၀ ဘီလီယံ၊ (0403) လမ်းများအတွက်က 52 ၅၂,၀၀၈ ဘီလီယံ၊ 04 09 အခြားကဆိုရင် ၀.၁၀၀ ဘီလီယံနဲ့ (0404) မော်တော်ယာဉ်အတွက်က ၀.၃၃၀ ဘီလီယံ၊ စုစုပေါင်း ၅၅.၃၉၈ ဘီလီယံ ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ မြန်မာနိုင်ငံတစ်နိုင်ငံလုံးမှာ လမ်းဦးစီးဌာန၊ ပြည်ထောင်စုက ကြီးကြပ်တဲ့ လမ်းမိုင်ပေါင်းဟာဆိုရင် ၇၁၈၀.၂ မိုင် ရှိပါတယ်။ အဲဒီမှာဆိုရင် ကတ္တရာလမ်းကဆိုရင် ၄၈၃၉.၂ မိုင်၊ ကျောက်ချောလမ်းဟာဆိုရင် ၃၃၉.၁ မိုင်၊ အမာခံလမ်းဟာဆိုရင် ၇၂၄.၃ မိုင်နဲ့ ကွန်ကရစ် လမ်း ၃၂၄.၂ မိုင်၊ မြေသားလမ်းကတော့ ၅၈၇.၁ မိုင် ဖြစ်ပါတယ်။ ရန်ကုန်-မန္တလေး အမြန်လမ်းမကြီး ပြင်ဆင်ထိန်းသိမ်းခြင်း (ကွန်ကရစ်လမ်း ၃၆၆.၃ မိုင်) လုပ်ငန်းကိုလည်း ထည့်သွင်းလျာထားရပါတယ်။ လမ်းများကိုပြင်ဆင်ရာမှာ နှစ်စဉ်ပုံမှန်ပြင်ဆင်ရန် လိုအပ်ချက်အရ ပြင်ဆင်ရတဲ့ သာမန်ပြင်ဆင်ထိန်းသိမ်းခြင်း၊ သဘာဝဘေးအန္တရာယ်နဲ့ အကြောင်းအမျိုးမျိုးကြောင့် ပျက်စီးခြင်းများအား ပြင်ဆင်ရတဲ့ အထူးပြင်ဆင် ထိန်းသိမ်းခြင်းနဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအား ပေးထားရသည့် ကတိကဝတ်များအရ ပြင်ဆင်ရခြင်း များရှိပါတယ်။ အဆိုပါလမ်းများအားလုံးကို ပြင်ဆင်ထိန်းသိမ်းခြင်းလုပ်ငန်းများ ဆောင်ရွက်မည်ဆိုပါက ယခုတင်ပြတောင်းခံငွေထက်များစွာ ကုန်ကျမှုရှိမည်ဖြစ်ပါ၍ လမ်းဦးစီးဌာနအနေနဲ့ မဖြစ်မနေ လုပ်ဆောင် ရမည့် လုပ်ငန်းများကိုသာ တွက်ချက်တင်ပြထားခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၊ တံတားဦးစီးဌာနအနေနဲ့ကတော့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်၊ ပြင်ဆင် ထိန်းသိမ်းစရိတ် (04) လျာထားတောင်းခံငွေ စုစုပေါင်းကတော့ ၁၅.၆၁၂ ဘီလီယံ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီမှာ (04 01) စက်ကိရိယာတန်ဆာပလာများကဖြင့် ၁.၀၀၅၊ (04 02) အဆောက်အဦကဆိုရင် ၀.၁၂၀ ဘီလီယံ၊ (0403) တံတားများကဆိုရင် ၁၄.၄၈ရ ဘီလီယံ၊ စုစုပေါင်း ၁၅,၆၁၂ ဘီလီယံ ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ တံတားဦးစီးဌာနအနေဖြင့် ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ မတ်လကုန် အထိ ပြည်နယ်နဲ့ တိုင်းဒေသကြီးအသီးသီးမှာ ထိန်းသိမ်းခဲ့တဲ့တံတားများအနေနဲ့ ပေ ၁၈၀ နဲ့ အထက် တံတားကြီးကဆိုရင် ၅၀၆ စင်း၊ ပေ ၁၈၀ အောက် တံတားအစင်းပေါင်း ၄၀၀၀၀ ကျော်၊ ပုံမှန်၊ အထူးနဲ့ အရေးပေါ်ပြင်ဆင်ထိန်းသိမ်းခြင်းများ ဆောင်ရွက်ရန် ပါဝင်ပါတယ်။ ဒါ့အပြင် သဘာဝဘေးဒဏ်ကြောင့် လမ်းပန်းဆက်သွယ်ရေး ပြတ်တောက်မှုများ ဖြစ်ပေါ်လာတဲ့အခါမှာလည်း အရေးပေါ်ပြင်ဆင် ထိန်းသိမ်းရေး လုပ်ငန်းများကိုလည်း ပြေးညီ ဆောင်ရွက်ပေးရပါတယ်။ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်၊ ဧပြီလ ၁ ရက်နေ့က စပြီးတော့ လမ်း၊ တံတား ဖြတ်သန်းခ ကောက်ခံ ရရှိရေးဂိတ်များကိုလည်း ဖြေလျှော့ပေးခဲ့ပါတယ်။ ၂၀၁ရ ခုနှစ်မှာလည်း ထပ်မံဖြေလျှော့ပေးရန် စီစဉ် ထားရှိပါတယ်။ တံတားငယ်များ လုံခြုံရေး မီးထွန်းညှိခြင်းအတွက်လည်း လျှပ်စစ်မီတာခများကိုလည်း ယခင်က လေလံ၊ BOT ဂိတ်များက ပေးဆောင်ရသော်လည်း ဂိတ်များဖြေလျှော့လိုက်တဲ့အတွက် ဒီအခွန် အခတွေကိုလည်း ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနမှ ပေးဆောင်ရခြင်းဖြစ်လို့ ပြင်ဆင်ထိန်းသိမ်းရေး ရန်ပုံငွေမှ ကျခံပေးရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ တံတားဖြတ်သန်းခ ကောက်ခံရေးဂိတ်များ ဖြေလျှော့ပေးခဲ့သော်လည်းပဲ သတ်မှတ်တန်ပိုယာဉ်များ မဖြတ်သန်းနိုင်ရန် လိုအပ်တဲ့ကတ္တားများကိုလည်း တပ်ဆင်ပေးရန်အတွက် ရန်ပုံငွေလျာထားပါတယ်။ တံတားကြီးငယ် ထိန်းသိမ်းရေးလုပ်ငန်းတွေအတွက်လည်း ဒေသအသီးသီးမှာရှိတဲ့ အခြေစိုက်စခန်းတွေ ပြင်ဆင်ထိန်းသိမ်းစရိတ်၊ အုပ်ချုပ်မှုအထောက်အကူပြု မော်တော်ယာဉ်များ၊ ရေယာဉ်များ ပြင်ဆင် ထိန်းသိမ်းစရိတ်၊ တံတားပြင်ဆင်ထိန်းသိမ်းရေးအတွက် သုတေသနနှင့် စစ်ဆေးရေးစက်ကိရိယာများလည်း လိုအပ်ချက်အရဝယ်ယူခြင်းကိုလည်း တံတားပြင်ဆင်ထိန်းသိမ်းရေးရန်ပုံငွေမှ ကျခံသုံးစွဲရခြင်းဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြလိုပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနက တည်ဆောက်ခဲ့တဲ့ တံတားကြီးငယ်များကို သက်တမ်းအတွင်း ခံနိုင်ဝန်မကျဆင်းစေရေး၊ ပုံမှန်ထိန်းသိမ်း ပြင်ဆင်ခြင်းများ ကိုလည်း ဆောင်ရွက်ပေးရပါတယ်။ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာနှစ်ကစလို့ တံတားပြင်ဆင်ထိန်းသိမ်းရေး ရန်ပုံငွေဖြင့် တစ်နှစ်ကာလအတွင်းမှာ တံတားကြီးငယ်များ ပြင်ဆင်ခြင်း၊ သဘာဝဘေးဒဏ်ကြောင့် ရေကြီးရေလျှံခြင်းနဲ့ ငလျင်ဒဏ်များကြောင့် တံတားများပျက်စီးမှုများလည်း ပြေးညီ ပြင်ဆင် ထိန်းသိမ်းနိုင်ခဲ့ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုရဲ့ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာဥပဒေအရ ခွင့်ပြုချက်ရရှိသည့် ပြင်ဆင်ထိန်းသိမ်း စရိတ်များဖြင့် ပြင်ဆင်ထိန်းသိမ်းခြင်းလုပ်ငန်းများအား ဆောင်ရွက်ရာမှာဆိုရင် လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်မယ့် အဖွဲ့များအနေနဲ့ အထက်အဆင့်ဆင့်က စစ်ဆေးခွင့်ပြုမိန့်ချမှတ်ပြီးမှသာ လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်ရပါတယ်။ လုပ်ငန်းခွင့်ပြုမိန့်များတွင်လည်း ပါဝင်သည့် ပစ္စည်း၊ လုပ်အားခ၊ သယ်ပို့ခစရိတ် ဈေးနှုန်းများကိုလည်း သက်ဆိုင်ရာ တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့များက အတည်ပြုထားတဲ့ ဈေးနှုန်းတွေ၊ တင်ဒါ မတင်ခင်ကထက် အကယ်၍ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ပြည်ထောင်စု၏ဘဏ္ဍာငွေ အရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေ အရ ခွင့်ပြုသည့် ပြင်ဆင်ထိန်းသိမ်းစရိတ်များကို ဘဏ္ဍာရေးလုပ်ထုံးလုပ်နည်းများ၊ ဘဏ္ဍာရေးကျင့်စဉ် များနဲ့ အညီ လိုက်နာကျင့်သုံးသွားမည်ဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူး တင်ရှိပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="11">ဦးလှကျော်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစား အပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးများခင်ဗျာ။ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနဲ့ ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန အနေနဲ့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ နိုင်ငံတော်ရဲ့ ချမှတ်ထားတဲ့ မူဝါဒနဲ့အညီ စီမံကိန်းလုပ်ငန်းပေါင်း ၄၂ ခုနဲ့ လုပ်ငန်း ၁၇၀ တို့ကို ပြည်ထောင်စုရဲ့ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ရငွေသုံးငွေစာရင်းမှာ ထည့်သွင်းရေးဆွဲခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားရပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ အမျိုးသားစီမံကိန်း ဥပဒေကြမ်းပေါ်မှာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်အစီရင်ခံစာ ပြင်ဆင်ဖြည့်စွက်ချက် နောက်ဆက်တွဲ(၂) မှာ ဝန်ကြီးဌာနရဲ့ စီမံကိန်းလုပ်ငန်း ၃ ခုဖြစ်တဲ့ ဆည်မြောင်းနဲ့ ရေအသုံးချစီမံခန့်ခွဲမှုဦးစီးဌာနရဲ့ မြစ်သာရေလှောင်တမံစီမံကိန်းရယ်၊ စက်မှုလယ်ယာဦးစီးဌာနရဲ့ စက် ကိရိယာတန်ဆာပလာများ ဝယ်ယူတပ်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်းနဲ့ သမဝါယမဦးစီးဌာနရဲ့ ဘွဲ့နှင်းသဘင်ခန်းမ တည်ဆောက်ခြင်းတို့ကို ငြင်းပယ်ဖို့အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီမှ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကို တင်ပြခဲ့ပါတယ်။ ငြင်းပယ်ရန်ရှိတဲ့ စီမံကိန်း ၃ ခုအနက်မှ အဓိကကျတဲ့ မြစ်သာရေလှောင်တမံစီမံကိန်းနဲ့စပ်လျဉ်း၍ ပြန်လည်ရှင်းလင်း တင်ပြခွင့်ပြုပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်။ မြစ်သာရေလှောင်တမံစီမံကိန်းဟာ အခုချိန်ခါမှာ လုပ်ငန်းရဲ့ ပမာဏအားလုံး ၉၃ ရာခိုင်နှုန်း အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ပြီးစီးပြီးဖြစ် ရှိတဲ့အခြေအနေဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလုပ်ငန်းကို ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ ဆက်လက် အကောင်အထည်ဖော်ပြီး အပြီးသတ်နိုင်မယ်ဆိုရင် ရေသောက်စနစ်တွေ အတွက် မူလလျာထားတဲ့ ဧက ၁၂၀၀၀ မှာ ဧက ၁၀၀၀ ကျော်ကို စတင်ပြီး ရေပေးဝေနိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားထုတ်လုပ်နိုင်မှုလည်း ရှိနေပြီဖြစ်တဲ့အတွက် လျှပ်စစ်ကြိုးသွယ်တန်းခြင်းလုပ်ငန်းများ ဆက်လက်ဆောင်ရွက်ခြင်းဖြင့် ဒေသရဲ့ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားလိုအပ်ချက်ကို ဖြန့်ဝေရန် စတင်နိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ မဟာဓာတ်အားလိုင်းကနေတစ်ဆင့် ချင်းပြည်နယ်၊ ဟားခါးအထိ လျှပ်စစ်ဓာတ်အား ပေးဝေစမ်းသပ်ခဲ့ပြီးလည်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဒေသခံပြည်သူလူထုတွေ လတ်တလောအားဖြင့် အကျိုးခံစားရရှိမယ့် အခြေအနေရှိတဲ့အတွက် အဆိုပါစီမံကိန်းကို ပြန်လည်သုံးသပ်ပေးဖို့ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဒီစီမံကိန်းကို အကောင်အထည်ဖော်ခြင်းအားဖြင့် သီးနှံစိုက်ပျိုးထုတ်လုပ်မှုတွေ နဂိုကနေပြီးတော့ ယခု စီမံကိန်းအရ မူလရှိတဲ့ သီးနှံစိုက်စွမ်းအား ၂၀၆ ရာခိုင်နှုန်းကနေ ၂၈၀ ရာခိုင်နှုန်းခန့်အထိ တိုးတက် ဆောင်ရွက်နိုင်မယ့် အခြေအနေကောင်းများ ရှိပြီးဖြစ်ပါတယ်။ တစ်ဘက်မှာလည်း ဒေသရဲ့ သောက်သုံးရေ ရရှိရေးအတွက် ပြည်သူလူထုတွေကို အထောက်အကူပြုနိုင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ မြို့ပြမှာသာ တစ်ဝဲလည်လည် ဖြစ်နေတဲ့ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားဟာ ကျေးလက်အထိ ဆင်းသက်သွားနိုင်တဲ့ အခြေအနေကောင်းများ၊ အခွင့်အလမ်းကောင်းများ ရှိပြီဖြစ်ပါတယ်။ ယင်းစီမံကိန်းကို ရပ်နားထားခြင်းအားဖြင့် ရပ်နားထားတဲ့ ထိန်းသိမ်းစရိတ်များ ပိုမိုကုန်ကျလာနိုင်ခြေရှိသည်ကိုလည်း ထည့်သွင်းစဉ်းစားပြီးတော့ မြစ်သာရေလှောင် တမံစီမံကိန်းနဲ့ပတ်သက်၍ အမျိုးသားစီမံကိန်းမှာ ထည့်သွင်းပေးနိုင်ရေးအတွက် ထပ်ဆင့် တင်ပြအပ် ပါတယ်။ အားလုံးကိုကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန ပြန်လည်ရှင်းလင်းဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="17">ဒေါက်တာထွန်းနိုင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ဝင်များအားလုံး ကိုယ်စိတ်နှစ်ဖြာ ကျန်းမာချမ်းသာကြပါစေကြောင်း ဆုမွန်ကောင်း တောင်းအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာနမှ ဒုတိယဝန်ကြီး ဒေါက်တာထွန်းနိုင် ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ ၂၀၁ရ ခု၊ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေကြမ်းအပေါ် မူနှင့်အခြေခံ သဘောထားများနှင့်စပ်လျဉ်း၍ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၏ ဆွေးနွေးချက်များအား ပြန်လည်ရှင်းလင်း တင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပထမဦးစွာ ရှမ်းပြည်နယ် ၊ လွိုင်လင်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးခင်မောင်သီ၏ ဆွေးနွေးချက်နှင့်စပ်လျဉ်း၍ လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်ဝန်ကြီး ဌာနအနေဖြင့် နှစ်အလိုက် လျှပ်စစ်ဓာတ်အားတိုးတက်သုံးစွဲမှု အခြေအနေ၊ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားပိုမိုထုတ်ယူနိုင်ရေးအတွက် ရေအား၊ လေအား စတဲ့နည်းလမ်းများဖြင့် ဆောင်ရွက်ထားတဲ့ စီမံကိန်းများအခြေအနေများနှင့် ပြည်တွင်း/ပြည်ပအကူအညီများ ရယူဆောင်ရွက်လျှက်ရှိသော စီမံကိန်း များအား ရှင်းလင်းတင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ Power Point ဖြင့် ရှင်းလင်း တင်ပြခွင့်ပြုပါခင်ဗျာ။ မြန်မာနိုင်ငံ၏ နှစ်အလိုက် ဓာတ်အားတိုးတက်လိုအပ်သွားမယ့် အခြေအနေများကို ခန့်မှန်း တွက်ချက်ကာ နှစ်အလိုက် တင်ပြပါဂရပ်မှာ အနီရောင်ဖြင့် တင်ပြထားတာဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ လက်ရှိနိုင်ငံမှာရှိတဲ့ ဓာတ်အားပေးစက်ရုံများရဲ့ လက်ရှိအခြေအနေမှာ ထုတ်လုပ်ပေးနိုင်တဲ့အခြေအနေကို အပြာရောင်ဂရပ်ဖြင့် တင်ပြထားတာဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် နောင်နှစ်များမှာလည်း လက်ရှိအခြေအနေ အတိုင်း အပြာရောင်အတိုင်း ထုတ်လုပ်နိုင်မယ်လို့တော့ တင်ပြထားတာမဟုတ်ပါ။ သို့သော်လက်ရှိ အခြေ အနေနှင့် ထပ်မံပြီး လိုအပ်သွားမယ့်အခြေအနေများကို နှိုင်းယှဉ်နိုင်ရန်အတွက် လက်ရှိအခြေအနေအား အပြာရောင်ဖြင့် တပြေးညီ တင်ပြထားတာဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁ရ ခုနှစ်မှာ ကျွန်တော်တို့ရဲ့ ဓာတ်အားလိုအပ်ချက်ဟာ ၃၁၉၂ မဂ္ဂါဝပ်အထိ တိုးတက်သုံးစွဲ လာမှာဖြစ်ပြီး သို့ပါ၍ ထုတ်လုပ်ပေးနိုင်မှုနှင့် တိုးတက်လိုအပ်နိုင်မှုကြားမှာ ၄၅၀ မဂ္ဂါဝပ်ခန့် ကွာဟနေမှာ ဖြစ်ကြောင်း၊ ၂၀၁၈ ခုနှစ်မှာ ဓာတ်အားတိုးတက်သုံးစွဲမှုလိုအပ်ချက်ဟာ ၃၅၈ရ အထိတိုးတက်လာမှာ ဖြစ်တဲ့အတွက် လက်ရှိအခြေအနေနဲ့သာ နှိုင်းယှဉ်မယ်ဆိုရင် ၈၄၄ မဂ္ဂါဝပ် ကွာဟလာမှာဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါလိုအပ်ချက်များ နှစ်စဉ်နှစ်စဉ်တိုးတက်လိုအပ်လာတဲ့ မဂ္ဂါဝပ်များကို တိုးတက်ထုတ်လုပ်နိုင်ရန်အတွက် စီစဉ်ဆောင်ရွက်ရမယ့် အခြေအနေဖြစ်ပါတယ်ဆိုတာလေးကို ဂရပ်ဖြင့် ရှင်းလင်းတင်ပြတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ထိုကဲ့သို့ ဓာတ်အားပိုမိုတိုးတက်ထုတ်လုပ်နိုင်ရေးအတွက် ရေအားလျှပ်စစ်စီမံကိန်းများ စုစုပေါင်း ၅၀ ခု၊ နေရောင်ခြည်သုံး၊ စွမ်းအင်သုံးလျှပ်စစ်စီမံကိန်း ၅ ခု၊ လေစွမ်းအင်သုံးလျှပ်စစ်စီမံကိန်း ၅ ခုတို့ကို MOU ရေးထိုးခြင်း၊ MOA ရေးထိုးခြင်း၊ ပဋိညာဉ်စာချုပ်ချုပ်ဆိုခြင်း၊ JVA စာချုပ်ချုပ်ဆိုခြင်းများ အဆင့် အလိုက် ဆောင်ရွက်ထားတဲ့အဆင့်များကို တင်ပြပါ Slide တွင် ဖော်ပြထားတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီး ပြည်ပအကူအညီရယူကာ ဆောင်ရွက်လျှက်ရှိသော ဓာတ်အားပေးစက်ရုံ စီမံကိန်း များနှင့်ပတ်သက်၍ ရှင်းလင်းတင်ပြထားတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပထမဦးစွာ သထုံဓာတ်အားပေးသဘာဝ ဓာတ်ငွေ့သုံးနဲ့ စွန့်ပစ်မှုသုံးဓာတ်အားပေး စီမံကိန်းတည်ဆောက်လျက်ရှိပြီး ၁၃၆ မဂ္ဂါဝပ် ထုတ်လုပ်နိုင်မည် ဖြစ်ကာ ကမ္ဘာ့ဘဏ်၏ ချေးငွေအမေရိကန်ဒေါ်လာသန်း ၁၄၀ ဖြင့် ဆောင်ရွက်လျက်ရှိကာ ၂၀၁၈ ခု၊ မတ်လတွင် ပြီးစီးနိုင်မယ့် အခြေအနေဖြစ်ပါတယ်။ သီလဝါစက်မှုဇုန်မှာလည်းပဲ သဘာဝဓာတ်ငွေ့သုံး ဓာတ်အားပေး စက်ရုံ ၅၀ မဂ္ဂါဝပ်ကို ဂျပန်နိုင်ငံရဲ့ ODA ချေးငွေဖြင့် ဆောင်ရွက်ထားရှိပြီး စက်ရုံက ၂၀၁၆ ခုနှစ် သြဂုတ်လမှာ အပြီးသတ်တည်ဆောက် ပြီးစီးထားရှိတာဖြစ်ပါတယ်။ သူဌေးချောင်းရေအားလျှပ်စစ်စီမံကိန်းကို ၁၁၁ မဂ္ဂါဝပ် ထုတ်လုပ်နိုင်ရန် ဆောင်ရွက်ရမှာဖြစ်ပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ မြန်မာနိုင်ငံအတွက် China Exim Bank ကနေ ရရှိတဲ့ ချေးငွေအမေရိကန်ဒေါ်လာ သန်း ၄၀၀ အောက်မှ အဆိုပါစီမံကိန်းအတွက် အမေရိကန်ဒေါ်လာ သန်း ၅၉ သန်းဖြင့် စက်ပစ္စည်းများဝယ်ယူရေးအတွက် တစ်စိတ်တစ်ပိုင်း ချေးငွေရယူကာဆောင်ရွက်ထားရှိတာ ဖြစ်ပါတယ်။ တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်းများကို နှစ်အလိုက် ကြာရှည်စွာတည်ဆောက်ရမှာဖြစ်ပြီးတော့ ပြီးစီးနိုင်မယ့်နှစ် ခန့်မှန်းကာလဟာ ၂၀၂၄ ခုနှစ် ဖြစ်နေတာဖြစ်ပါတယ်။ အထက်ရဲရွာရေအားလျှပ်စစ် စီမံကိန်းဟာ ၂၈၀ မဂ္ဂါဝပ်ခန့် ထုတ်လုပ်နိုင်မှာဖြစ်ပြီး အဆိုပါစီမံကိန်းအတွက် လိုအပ်တဲ့ တာဘိုင်ဂျင်နရေတာ စက်ပစ္စည်းများနှင့် Hydraulic System များအတွက် လိုအပ်တဲ့စက်ပစ္စည်းများဝယ်ယူရန် တရုတ်နိုင်ငံရဲ့ Exim Bank ချေးငွေ အမေရိကန်ဒေါ်လာသန်း ၄၀၀ အောက်မှ ၁၀၂ သန်းခန့်ဖြင့် အသုံးပြုကာ ဆောင်ရွက် လျက်ရှိပါတယ်။ တည်ဆောက်ရေးကာလများပြီးစီးနိုင်မယ့် ခန့်မှန်းကာလဟာ ၂၀၂၂ ခုနှစ်ခန့် ဖြစ်ပါတယ်။ အလားတူ အထက်ကျိုင်းတောင်းရေအားလျှပ်စစ်စီမံကိန်းမှ ၅၁ မဂ္ဂါဝပ်ခန့်ထုတ်လုပ်နိုင်မှာဖြစ်ပြီး အဆိုပါ စီမံကိန်းအတွက် လိုအပ်တဲ့စက်ပစ္စည်းအစိတ်အပိုင်းများ ဝယ်ယူရန်အတွက် လိုအပ်သော အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၂၉.၉ သန်းခန့်ကိုလည်း တရုတ်နိုင်ငံရဲ့ Exim Bank ချေးငွေအမေရိကန်ဒေါ်လာသန်း ၁၀၀ ခေါင်းစဉ် အောက်မှ ကျွန်တော်တို့ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ၎င်းအပြင် ကျွန်တော်တို့ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားကဏ္ဍမှာ အရှုံးပေါ်နေတဲ့ကိစ္စကို ဒီထက်လျော့နည်းသွားအောင်အတွက် ဓာတ်အား တစ်ယူနစ်ထုတ်လုပ်တိုင်း ထုတ်လုပ်မှုကုန်ကျစရိတ်ကို လျော့နည်းအောင် ကြိုးစားခြင်းများ၊ ဓာတ်အား ပျောက်ဆုံးမှုများ လျော့ကျစေရန်အတွက်လည်း ဓာတ်အားခိုးယူသုံးစွဲနေတဲ့ ဖြစ်စဉ်များကို နိုင်ငံနဲ့အဝှမ်း ဖော်ထုတ်ကာဆောင်ရွက်ခြင်းများ၊ ဓာတ်အားရောင်းချရဝင်ငွေ တိုးတက်ရရှိအောင် ဆောင်ရွက်ခြင်းများဖြင့် ဓာတ်အားတစ်ယူနစ်ရဲ့ ပျမ်းမျှအရှုံးကို လျော့နည်းအောင် ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီး မွန်ပြည်နယ်မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၈) မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးမျိုးဝင်း၏ ဆွေးနွေးချက်နဲ့စပ်လျဉ်း၍ လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန၏ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ် သာမန်ရငွေကျပ် ၄၀၀၉.၄၁၁ ဘီလီယံ အသေးစိတ်စာရင်းများအား Power Point ဖြင့် ရှင်းလင်းတင်ပြတာဖြစ်ပါတယ်။ ပထမဦးဆုံးလိုင်းမှာ တင်ပြထားတာကတော့ တင်ဒါခေါ်ယူတဲ့အခါမှာ တင်ဒါဖောင်များ ရောင်းချရငွေ၊ ဝန်ထမ်းများ၏ ဝန်ထမ်းနေအိမ်များမှာ နေထိုင်တဲ့အတွက်ကြောင့် အိမ်လခကောက်ခံရရှိငွေ၊ တင်ဒါ ပေးသွင်းသောကုမ္ပဏီများမှ ပစ္စည်းများပေးသွင်းလာတဲ့အခါမှာ နောက်ကျမှုများဖြစ်ပေါ်လာတဲ့အတွက် ကြောင့် ဒဏ်ကြေးကောက်ခံရရှိမှုများအတွက် ကျပ်ဘီလီယံ ၃၆.၆၈၁ ဖြင့်လည်းကောင်း၊ ရွှေလီ(၁) ရေအား လျှပ်စစ်ဓာတ်အားပေးစက်ရုံမှ Free Power ဖြင့်ရရှိတဲ့ ဓာတ်အားမှ ရငွေအဖြစ် ၁၀.၄၂၆ ဘီလီယံအား လည်းကောင်း၊ ကုန်းတွင်းနှင့် ကမ်းလွန်သဘာဝဓာတ်ငွေ့လုပ်ကွက်များမှ အခွန်အကောက်ရငွေ ၂၇၈.၆၈၆ ဘီလီယံအားလည်းကောင်း၊ ရွှေလီ(၁) ရေအားလျှပ်စစ်စက်ရုံ၊ သောက်ရေခပ်(၂) ရေအားလျှပ်စစ်စက်ရုံ၊ ဘီလူးချောင်း(၃)ရေအားလျှပ်စစ်စက်ရုံ စီမံကိန်းတို့အတွက် အတိုးရငွေ၊ ဝင်ငွေ ၂.၈၂၃ အားလည်းကောင်း၊ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားရောင်းရငွေ ဝင်ငွေ ၁,၄၁၇.၅၁၄ ဘီလီယံအားလည်းကောင်း၊ ရေနံစိမ်းနှင့် သဘာဝ ဓာတ်ငွေ့များရောင်းရဝင်ငွေ၊ ရေနံနှင့် သဘာဝဓာတ်ငွေ့လုပ်ငန်းများ အကျိုးတူဆောင်ရွက်မှုမှ ရရှိဝင်ငွေ၊ ကမ်းလွန်ရေနံနှင့် သဘာဝဓာတ်ငွေ့ရှာဖွေရေး လုပ်ငန်းအတွင်းမှ ဝင်ငွေစုစုပေါင်းက ၁,၆၆၁.၃၅၃ ဘီလီယံ တို့ဖြစ်ပါတယ်။ ထို့အပြင် အခြားရငွေအဖြစ် ၀.၉ ဘီလီယံတို့နှင့် ဓာတ်ဆီနှင့် ဒီဇယ်ဆီ၊ ဂျက်လေယာဉ်ဆီ၊ ဓာတ်မြေသြဇာ များ ရောင်းချဝင်ငွေများက ၆၀၁.၀၂၈ ဘီလီယံတို့ဖြစ်ပြီး အဆိုပါသာမန်ရငွေစုစုပေါင်းက လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီး သိရှိလိုပါသော ၄,၀၀၉.၄၁၁ လျာထားတာဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ရေနံနဲ့ သဘာဝဓာတ်ငွေ့ရောင်းရငွေ ဝင်ငွေ PSC ဆောင်ရွက်မှုနဲ့ကမ်းလွန်ရေနံငွေတို့ရဲ့ ဘီလီယံ ၁,၆၆၁.၃၅၃ ရဲ့ အသေးစိတ်စာရင်းများကိုလည်း ခေါင်းစဉ်ခွဲများဖြင့် ရှင်းလင်းတင်ပြထားတာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီမှာ ရေနံစိမ်းရောင်းရဝင်ငွေဟာ ၁၃၈.၅၄၁၊ ကုန်းတွင်းသဘာဝဓာတ်ငွေ့များကို ရောင်းချရဝင်ငွေက ၂၃.၇၄၆၊ မော်တော်ယာဉ်သုံး CNG Gas ရောင်းရငွေက ၄၄.၉၄၁၊ သဘာဝဓာတ်ငွေ့များတူးဖော်ထုတ်လုပ်ခြင်းကို ပြည်ပကုမ္ပဏီများနဲ့ အကျိုးတူပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ခြင်း ထုတ်လုပ်မှုမှ ခွဲဝေရရှိဝင်ငွေမှာ ၅.၄၅၂ နဲ့ ကမ်းလွန် သဘာဝဓာတ်ငွေ့များ ရောင်းချရဝင်ငွေဟာ ၁,၄၄၈.၆၇၃ ဘီလီယံတို့ အသီးသီးဖြစ်ပါကြောင်း နာယကကြီးမှ တစ်ဆင့် ရှင်းလင်းတင်ပြရင်း နိဂုံးချုပ်အပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ရှိပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="16">ဦးဝင်းမော်ထွန်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>ရိုသေလေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများခင်ဗျား။ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာဥပဒေကြမ်းအပေါ် မူနှင့် အခြေခံသဘောတရား များနှင့် စပ်လျဉ်း၍ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများရဲ့ ဆွေးနွေးချက်များအပေါ် ပညာရေး ဝန်ကြီးဌာနမှ ပြန်လည်ရှင်းလင်း တင်ပြခြင်းအတွက် ကျွန်တော်ဝင်းမော်ထွန်း ဒုတိယဝန်ကြီးမှ ဆောင်ရွက် မှာဖြစ်ပါတယ်။ ရှေးဦးစွာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများအားလုံး ကိုယ်၏ကျန်းမာခြင်း၊ စိတ်၏ချမ်းသာခြင်း ပြည့်စုံပါစေကြောင်း ရှေးဦး မေတ္တာပို့သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ပြီးခဲ့တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးမှာ အောင်မြေသာစံမဲဆန္ဒနယ်မြေမှ ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီး ဒေါက်တာလှမိုး ဆွေးနွေးခဲ့တဲ့ ပညာရေးစီမံခန့်ခွဲမှုဝန်ထမ်းများကို ခန့်ထားရာ တွင် ဖွဲ့စည်းပုံအပြည့်ခန့်ထားရန် တောင်းခံလာမှုထက် ရှိရင်းစွဲအင်အားနဲ့ လုပ်ငန်းသဘာဝလိုအပ်ချက် အရသာ အမှန်တကယ်လိုအပ်သော ဦးရေကိုသာ တောင်းခံသင့်ကြောင်း ဆွေးနွေးချက်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြန်လည်ရှင်းလင်း တင်ပြမှာဖြစ်ပါတယ်။ Power Point အသုံးပြုခွင့်ပြုပါရန် ပန်ကြားအပ်ပါတယ်။ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနတွင် ဝန်ကြီးရုံးအပါအဝင် ဦးစီးဌာနအဖွဲ့ ၁၂ ဖွဲ့ရှိသည့်အနက် သင်ကြားရေး ဌာနပါဝင်သော အခြေခံပညာဦးစီးဌာန၊ အဆင့်မြင့်ပညာဦးစီးဌာနနဲ့ နည်းပညာ၊ သက်မွေးပညာနှင့် လေ့ကျင့်ရေးဦးစီးဌာနတို့ အဓိကဌာနကြီး ၃ ခုရှိပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ဖွဲ့စည်းပုံအရ ဝန်ထမ်းအင်အား ၇.၈၉၅ သိန်း ဖြစ်သော်လည်း ပြီးခဲ့တဲ့ ဇန်နဝါရီလကုန် ၃၁-၁-၂၀၁ရ အထိ ခန့်ထားပြီးဝန်ထမ်းအင်အားမှာ ၄.၆၉ရ သိန်း ဖြစ်ပါသဖြင့် ဖွဲ့စည်းပုံ၏ ၅၉ ရာခိုင်နှုန်းသာ ခန့်ထားဆောင်ရွက်ခဲ့ပါကြောင်း ဦးစွာ တင်ပြ လိုပါတယ်။ အဆိုပါခန့်ထားပြီး ဝန်ထမ်းများအနက် သင်ကြားရေးဝန်ထမ်း ၃.၉၅၆ သိန်း၊ စီမံဝန်ထမ်း ၀.၇၄၁ သိန်း ဖြစ်သည့်အတွက် ဝန်ကြီးဌာနတစ်ခုလုံး၏ ၈၄ ရာခိုင်နှုန်းမှာ သင်ကြားရေးဝန်ထမ်းများဖြစ်ပြီး ၁၆ ရာခိုင်နှုန်းမှာသာ ဝန်ကြီးဌာနနှင့် ဦးစီးဌာနများအပါအဝင် တစ်ပြည်လုံးမှာရှိတဲ့ စီမံဝန်ထမ်းများ ဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အခြေခံပညာဦးစီးဌာနအနေဖြင့် ကျောင်းပေါင်း ၄၆၀၀၆ ကျောင်း ဖွင့်လှစ်ထားပြီး ခန့်အပ်ပြီး ဆရာ/ဆရာမ ၃.၇၁၈ သိန်း၊ ကျောင်းသားဦးရေ ၉၀ သိန်းကျော်ရှိပြီး နည်းပညာ၊ သက်မွေးပညာလေ့ကျင့်ရေး ဦးစီးဌာန အနေဖြင့် ကျောင်းပေါင်း ၅၉ ကျောင်းတွင် ဆရာ/ဆရာမ ၀.၀၂၅ သိန်းနှင့် ကျောင်းသား/ ကျောင်းသူဦးရေ ၃.၁၉ရ သိန်း ရှိပါကြောင်း တင်ပြပါတယ်။ အဆင့်မြင့်ပညာဦးစီးဌာနလက်ဝယ်မှာ တက္ကသိုလ်ကျောင်းပေါင်း ၁၃၃ ကျောင်းဖွင့်လှစ်ထားပြီး ဆရာ/ဆရာမ ၀.၂၁၃ သိန်းနဲ့ ကျောင်းသား ဦးရေ ၈.၃၅၃ သိန်း ရှိပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများ လမ်းညွှန်မိန့်ကြားသကဲ့သို့ ဆရာကျောင်းသား အချိုးအရ သင်ကြားရေးဝန်ထမ်းများ ခန့်ထားဆောင်ရွက်မည်ဖြစ်ကြောင်းနှင့် တိုင်းဒေသကြီး/ပြည်နယ်ပညာရေးမှူးရုံး၊ ခရိုင်ပညာရေးမှူးရုံးများနှင့် မြို့နယ်ပညာရေးမှူးရုံးများ၏ ဖွဲ့စည်းပုံများကို ပြန်လည်စိစစ် ပြင်ဆင် ဆောင်ရွက်ပေးမည်ဖြစ်ပါကြောင်း ရိုသေစွာတင်ပြပါတယ်။ အခုတင်ပြတဲ့ ရသုံးခန့်မှန်းခြေငွေစာရင်း ရေးဆွဲရာတွင် ဝန်ထမ်းများ၏ လစာစရိတ်၊ ချီးမြှင့်ငွေကို ခန့်ထားပြီးအင်အားအတွက်သာ တစ်နှစ်စာ တွက်ချက်တောင်းခံထားပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ လစ်လပ်အင်အားများအရ လုပ်ငန်းသဘာဝ လိုအပ်ချက် အမှန် တကယ်လိုအပ်သော သင်ကြားရေးဝန်ထမ်းများ၏ ၆ လစာအတွက်ကိုသာ လျာထားတွက်ချက်ခဲ့ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ထူးခြားတဲ့အခြေအနေတွေအနေနဲ့ ဒီပြည်နယ်များမှာ ဒေသဆိုင်ရာဘာသာစကား အကူ ဆရာများ ဖြည့်ဆည်းဆောင်ရွက်ဖို့ အစီအစဉ်ရှိပါတယ်။ ဒီအတွက်လျာထားခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလျာထားငွေ ခေါင်းစဉ်ကလည်း လစာနှင့် စရိတ်ဖြစ်သည့်အတွက် ပိုလျှံငွေအဖြစ် ပြုပြင်ခေါင်းစဉ်ပြောင်းသုံးစွဲလို့မရ သလို အမှန်တကယ် လိုအပ်သလောက်သာ သုံးစွဲမည်ဖြစ်ပါကြောင်း ရိုသေစွာ တင်ပြပါတယ်။ ဒုတိယအချက်အနေနဲ့ မွန်ပြည်နယ်၊ မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၈)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီး ဦးမျိုးဝင်း၏ ဆွေးနွေးချက်ဖြစ်သော ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနမှ တောင်းခံထားသော ကျောင်းများအနက်မှ ကချင်၊ ကရင်၊ မွန်နှင့် နေပြည်တော်ရှိ စာသင်ကျောင်း PAE Rate များမှာ ၁စတုရန်းပေလျှင် ကျပ် ၁၃၀၀၀ နှုန်းဖြင့် အနိမ့်ဆုံးဖြစ်ပြီး ကယားပြည်နယ်တွင် ကျပ် ၂၀,၀၀၀၊ ၂၅,၀၀၀ စသည်ဖြင့် မြင့်မားနေပါကြောင်း၊ မန္တလေး၊ ပဲခူး၊ မကွေး Steel Structure နှုန်းများမှာလည်း ဈေးနှုန်းမြင့်မားနေပါကြောင်း၊ တနင်္သာရီက ရန်ကုန်ထက် သယ်ယူစရိတ်ပိုကြီးသော်လည်း PAE Rate များ တူညီနေပါကြောင်း၊ စစ်ကိုင်း၊ ရခိုင်တို့သည် တိုင်းနဲ့ ပြည်နယ်တစ်ခုတည်းမှာပဲ PAE Rate များ ကွာဟမှုရှိပါကြောင်း ဆွေးနွေးချက်နဲ့စပ်လျဉ်း၍ ဆက်လက်ရှင်းလင်း တင်ပြပါမယ်။ ကျွန်တော်တို့ အာဆီယံနိုင်ငံများရဲ့ အဆင့်အလိုက် ကျောင်းဝင်နှုန်း ဖော်ပြသည့်ဂရပ်များကိုလည်း ပူးတွဲတင်ပြအပ်ပါတယ်။ တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်းများအတွက် လုပ်ငန်းကုန်ကျငွေစရိတ်ကို ခန့်မှန်း တွက်ချက်ရာတွင် သက်ဆိုင်ရာတိုင်းဒေသကြီး/ ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့များမှ စံထားပေးပို့သည့် နှုန်းထားအတိုင်း သတ်မှတ် ဆောင်ရွက်ပါကြောင်းနှင့် သဘာဝဘေးဒဏ်ရှိသောဒေသကြီးများ၊ ရေကြီးရေဝင်အခြေအနေရှိတဲ့ ဒေသ များဖြစ်သည့် ဧရာဝတီတိုင်း၊ ရခိုင်ပြည်နယ်၊ မကွေးတိုင်း၊ ပဲခူးတိုင်းတို့တွင်ရှိတဲ့ အဆောက်အဦများကို ရေဘေးဒဏ်လွတ်အောင် ကျွန်တော်တို့ ကြမ်းခင်းအမြင့် Plinth Level တိုးမြှင့် ဆောင်ရွက်ရသည့် အတွက် PAE နှုန်းထားများ ကွာဟမှုရှိပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ ယခင်နှစ်ပေါင်းများစွာက ပညာရေးအသုံးစရိတ် ရရှိမှုလျော့နည်းခဲ့သော်လည်း ၂၀၁၂-၂၀၁၃ ဘဏ္ဍာရေး နှစ်မှစတင်၍ ပညာရေးအသုံးစရိတ်များ မြှင့်တင်ဆောင်ရွက်ခွင့် ရရှိခဲ့ပါတယ်။ တိုးတက်လာသော ကျောင်းသားဦးရေအရ ကျောင်းသားဦးရေနဲ့ ဆရာအချိုး ကိုက်ညီစေရေးအတွက် ဆရာ/ဆရာမများတိုးမြှင့် ခန့်ထားခြင်း၊ အခြေခံပညာကျောင်းအသစ်များဖွင့်လှစ်ခြင်း၊ စာသင်ဆောင် အသစ်များတိုးချဲ့ဆောက်လုပ် ခြင်း၊ ဝန်ထမ်းအိမ်ရာ၊ သိပ္ပံခန်း၊ ICT ခန်း၊ သန့်စင်ဆောင်များ၊ စာကြည့်တိုက်များ ဆောက်လုပ်ပေးခြင်းနဲ့ ကျောင်းသုံးပရိဘောဂများ၊ သင်ထောက်ကူပစ္စည်းများကိုလည်း ဖြည့်ဆည်းဆောင်ရွက်နိုင်ခဲ့ပါတယ်။ အခြေခံပညာဦးစီးဌာနအနေဖြင့် သက်ဆိုင်ရာ တိုင်းဒေသကြီး/ ပြည်နယ်အသီးသီးတွင် တင်ပြပေးသည့် အတိုင်း ကျောင်းပေါင်း ၄၆၀၀၆ ကျောင်း ရှိသည့်အတွက် ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်ဖြင့် တည်ဆောက်မည့် အခြေခံကျောင်းများ၊ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်ဖြင့် ဝယ်ယူဖြည့်တင်းမည့် ပရိဘောဂလုပ်ငန်းများကို ကြီးကြပ်ဆောင်ရွက်ခြင်းလုပ်ငန်းများ၊ မူလတန်းအဆင့်သင်ကျောင်းသားများအတွက် ဗလာစာအုပ်များ ရိုက်နှိပ်ဖြန့်ဝေခြင်းကိစ္စ ကြီးကြပ်ပေးနိုင်ရန်၊ မူလတန်းကျောင်းဝတ်စုံအပ်နှံခြင်းနှင့် ဖြန့်ဝေခြင်းလုပ်ငန်း များ ကြီးကြပ်ပေးနိုင်ရန်၊ တိုင်းဒေသကြီး/ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့များ၏ စီမံကြီးကြပ်မှုဖြင့် ဆောင်ရွက်ပေး နိုင်ရန် ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် ညှိနှိုင်းတင်ပြဆောင်ရွက်ခဲ့ပါကြောင်း ပူးတွဲပါတင်ပြစာများနှင့် ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ အခြေခံပညာဦးစီးဌာနအနေဖြင့်လည်း နှစ်စဉ်ဘက်ဂျက်ခွင့်ပြုချက်အရ တည်ဆောက်ပြုပြင်ရေး လုပ်ငန်းများကို ဆောင်ရွက်နေသော်လည်း သက်တမ်းလွန်အဆောက်အဦများ၊ အန္တရာယ်ရှိအဆောက်အဦ များ များစွာကျန်ရှိနေပါသေးကြောင်းလည်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်၏ ခွင့်ပြုငွေ အရ အန္တရာယ်ရှိကျောင်းဆောင် တင်ပြချက် ၂၀၁၁ ခုအနက် ၁၂၈၀ ကိုပဲ ကျွန်တော်တို့ ဆောင်ရွက် ပေးနိုင်ပါတယ်။ ဥပဓိရုပ်မကောင်းသော ကျောင်းအရေအတွက် ၁၃ရရ တင်ပြထားသည့်အနက် ၅၀၀ ကိုပဲ ကျွန်တော်တို့ ဆောင်ရွက်ပေးနိုင်ပါတယ်။ ကျောင်းသားဦးရေတိုးတက်မှုအရ လိုအပ်သော ကျောင်းဆောင်သစ်အရေအတွက် ၂၆၈၃ တင်ပြ ထားတဲ့အနက် ၄၂၆ ကျောင်းကိုပဲ ကျွန်တော်တို့ ဆောင်ရွက်ပေးနိုင်ပါတယ်။ ထိုနည်းတူစွာ အမှန်တကယ် လိုအပ်တဲ့ ဆရာ/ဆရာမဝန်ထမ်းအိမ်ရာ ၃၃၆၆ ခုအနက် ၂၃၆ လုံးကိုပဲ ကျွန်တော်တို့ဆောင်ရွက်ပေးနိုင် ပါတယ်။ သိပ္ပံလက်တွေ့ခန်း ၅၄၄ ခန်း ဆောင်ရွက်ရန်လျာထားတာမှာ ၃၀ ကိုပဲ ဆောင်ရွက်ပေးနိုင် ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဆောင်ရွက်ရန်ကျန်ရှိတဲ့ အဆောက်အဦများကို ဘဏ္ဍာငွေရရှိမှုအပေါ် မူတည်၍ ဦးစားပေးအစီအစဉ်အလိုက် ဆောင်ရွက်ပေးသွားမည်ဖြစ်ကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီး ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး၊ မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၂)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စား လှယ်ကြီး ဦးကျော်နိုင်ရဲ့ တင်ပြချက်ဖြစ်သော ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန၏ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်များကို ခွဲခြမ်းကြည့်မည်ဆိုပါက အသုံးစရိတ်အားလုံးနီးပါးမှာ ဆောက်လုပ်ရေးအသုံးစရိတ်များဖြစ်ပြီး စက်ပစ္စည်း အသုံးစရိတ်မှာ အနည်းငယ်သာရှိကြောင်း၊ ဆောက်လုပ်ရေးအသုံးစရိတ်များသည် ၈၁.၂၄ ရာခိုင်နှုန်း၊ စက်ပစ္စည်းအသုံးစရိတ်သည် ၁၈.၂၃ ရာခိုင်နှုန်း၊ အခြားအသုံးစရိတ်အနေနဲ့ ၀.၅၃ ရာခိုင်နှုန်းပဲ ရှိပါကြောင်းနဲ့ နည်းပညာကျောင်းများမှာ ၂၀၀၂ ခုနှစ်မှစ၍ ပြဋ္ဌာန်းထားသော စာအုပ်များမှာ ယခုထိပြောင်းလဲခြင်း မရှိသေးပါကြောင်း ဆွေးနွေးချက်နဲ့ပတ်သက်၍ တင်ပြပါမယ်။ တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်းများတွင် အခြေခံ ပညာဦးစီးဌာနမှ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်တွင် ကျောင်းပေါင်း ၂၅၈၀ အတွက် ဥပဓိရုပ်မကောင်းခြင်းနှင့် အန္တရာယ်ရှိကျောင်းဆောင်များအား အသစ်ပြန်လည်ဆောက်လုပ်ခြင်း၊ တိုးမြင့်လာသော ကျောင်းသား ဦးရေအရ ထပ်မံလိုအပ်သည့် စာသင်ခန်းများအတွက် စာသင်ခန်းများ တိုးချဲ့ ဆောက်လုပ်ရခြင်း၊ နည်းပညာ တက္ကသိုလ်၊ ကွန်ပျူတာတက္ကသိုလ်၊ ပညာရေးကောလိပ်များတွင် ပညာသင်နှစ် တိုးမြှင့်ဆောင်ရွက်လာသည့် အတွက် စာသင်ခန်းများ ထပ်မံလိုအပ်လာပါသဖြင့် စာသင်ဆောင်များ တိုးချဲ့ဆောက်လုပ်ရခြင်း၊ ဝေးလံသော ဒေသများမှ လာရောက်သင်ကြားရသည့် ကျောင်းသား၊ ကျောင်းသူများအား ကောင်းမွန်စွာ ပညာသင်ကြား နိုင်ရေးနှင့် လုံခြုံစွာရှိနိုင်စေရေးအတွက် ကျောင်းသူ၊ ကျောင်းသားအဆောင်များအတွက် ကျောင်းဆောင်များ ဆောက်လုပ်ရန် ရန်ပုံငွေများ တင်ပြတောင်းခံခြင်း ဖြစ်ပါကြောင်း ရိုသေစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ၂၀၁ရ ခုနှစ်မှ စ၍ BE ငါးနှစ်သင်တန်း တိုက်ရိုက်တက်ရောက်နိုင်တဲ့ သင်ရိုးညွှန်းတမ်းအသစ်ကို နိုင်ငံတကာတက္ကသိုလ်များမှ ပါရဂူဘွဲ့ ရပညာရှင်များမှ ဘာသာရပ်အလိုက် ဦးစီးကြီးကြပ်၍ ဆောင်ရွက် ခဲ့ပါတယ်။ ၂၀၁၄ ခုနှစ်မှစ၍ တစ်နှစ်ပညာသင်နှစ် တိုးမြှင်ပြီး BE ခြောက်နှစ်သင်တန်းများ ပြောင်းလဲ ဖွင့်လှစ်ပြီး သင်ရိုးညွှန်းတမ်းများကို Update ဖြစ်စေရေးအတွက် နိုင်ငံတကာတက္ကသိုလ်များနည်းတူ ချမှတ် သင်ကြားလျက်ရှိပါကြောင်း ရိုသေစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ၂၀၀၈ ခုနှစ် ဇွန်လမှ စ၍ အင်ဂျင်နီယာအထူးပြု ဘာသာရပ်အဖွဲ့များ ဖွဲ့စည်းပြီး သင်ရိုးညွှန်းတမ်း မာတိကာများကို နိုင်ငံတကာနှင့် ပြည်တွင်းလိုအပ်ချက်များအပေါ် လေ့လာခြင်း၊ ပြန်လည်ညှိနှိုင်း ပြုစုခြင်းများ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါကြောင်း ရိုသေစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဒီလိုလုပ်ငန်းများကို တစ်နှစ်လျှင် နှစ်ကြိမ်မှ လေးကြိမ်အထိ ဆွေးနွေးဆောင်ရွက်မှုများ ရှိပါတယ်။ သင်ရိုးညွှန်းတမ်း မာတိကာများနှင့် လက်တွေ့ဆောင်ရွက်မှုမှာ ကွာဟမှုနည်းပါးခြင်းကြောင့် ပြည်ပတက္ကသိုလ်များသို့ ဆက်လက် ပညာ သင်ကြားခွင့် ဆက်တိုက်ရရှိနေပြီး ပြည်ပကုမ္ပဏီများတွင်ပါ အလုပ်အကိုင်ရရှိပါကြောင်း တင်ပြအပ် ပါတယ်။ တက္ကသိုလ်စာကြည့်တိုက်များတွင်လည်း သက်ဆိုင်ရာဘာသာရပ်အလိုက် နိုင်ငံတကာအဆင့်မီ စာအုပ်၊ စာတမ်းများ ဖြည့်ဆည်းနိုင်ရေးအတွက် ဘဏ္ဍာငွေရရှိတဲ့ အခြေအနေပေါ်မူတည်ပြီး ဆောင်ရွက် ပေးမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီး ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး ဆိပ်ကြီးခနောင်တိုမြို့နယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးတင်ထွန်းနိုင်၏ ဆွေးနွေးချက်ဖြစ်တဲ့ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန၏ ၀၄ဝဝ ပြင်ဆင်ထိန်းသိမ်းမှုစရိတ်တွင် ကျပ် ၇၈ ဘီလီယံတွင် အခြေခံပညာမှ ၆၅ ဘီလီယံ၊ အဆင့်မြင့်ပညာမှ ၁၁.၉၅ ဘီလီယံ ရှိပြီး အခြား ဌာနများနှ ၁.၉ ဘီလီယံသာ တင်ပြထားခြင်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဆွေးနွေးတင်ပြမှာဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ဒီပြင်ဆင်ထိန်းသိမ်းစရိတ်ကို ကြည့်မယ်ဆိုရင် အများစု ၈၅ ရာခိုင်နှုန်းဟာ အခြေခံပညာဦးစီးဌာနမှာ အသုံးပြုရပါတယ်။ အခြေခံပညာကျောင်းများဟာ တစ်နိုင်ငံလုံး ဖြန့်ကျက်တည်ရှိပြီး တိုင်းဒေသကြီးနဲ့ ပြည်နယ်အသီးသီးမှာ ဆောင်ရွက်ရသော လုပ်ငန်းများဖြစ်ပါတယ်။ ဒုတိယအများဆုံး ၁၅ ရာခိုင်နှုန်း အနေနဲ့ကတော့ အဆင့်မြင့်ပညာကဏ္ဍ တက္ကသိုလ်များမှာ သုံးစွဲပါတယ်။ ကျန်သောဦးစီးဌာန ၁၁ ခု ဝန်ကြီးရုံးအပါအဝင်ကတော့ ၁ ရာခိုင်နှုန်းအောက်မှာသာ သုံးစွဲပါကြောင်း ရိုသေစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အခြေခံပညာဦးစီးဌာနမှ ရုံးချုပ်/တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်ပညာရေးမှူးရုံးများ၊ ခရိုင်ပညာရေးမှူး ရုံးများ၊ မြို့နယ်ပညာရေးမှူးရုံးများနှင့် တင်ပြပါအခြေခံပညာကျောင်း ၄၆,၀၀၆ ကျောင်းနှင့် အဆင့်မြင့် ပညာဦးစီးဌာနလက်အောက်ရှိ တက္ကသိုလ်၊ ဒီဂရီ၊ ကောလိပ်ကျောင်း ၂၃၃ ကျောင်းရှိ ကွန်ပျူတာများ၊ မိတ္တူကူးစက်များ၊ စာကူးစက်များ၊ မီးစက်များ စသည်ဖြင့် ပြင်ဆင်ထိန်းသိမ်းခြင်းဆိုင်ရာ ကိစ္စများအား ဗဟိုစက်ပစ္စည်းစာရင်းအင်းနှင့် စစ်ဆေးရေးဦးစီးဌာန၏ လမ်းညွှန်ချက်များအတိုင်း လျာထားတွက်ချက် တင်ပြ ထားခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ အခြေခံပညာဦးစီးဌာနလက်အောက်ရှိ ကျောင်းပေါင်း ၄၆,၀၀၀ အနက် သက်တမ်းအနှစ် ၂၀ မှ ၈၀ အထိ ရှိပြီး အန္တရာယ်ရှိဖွယ် ကျောင်းဆောင်များ ၂,၀၀၀ ကျော် ရှိနေပါတယ်။ သဘာဝဘေးဒဏ်ကြောင့် ပျက်စီးခြင်း၊ ဥပဓိရုပ်မကောင်းသောဟန် ရှိနေခြင်းတို့အတွက် အဆိုပါကျောင်းများအား ယခုဘဏ္ဍာရေးနှစ်တွင် ခွင့်ပြုရန်ပုံငွေအရ ကျောင်းပေါင်း ၅၀၀ ကျော်ကို အကြီးစားပြင်ဆင်ထိန်းသိမ်းဖို့ လျာထားတာဖြစ်ပါတယ်။ အနည်းငယ်ပျက်စီးမှုများအတွက် ကျောင်းထောက်ပံ့ကြေး ရန်ပုံငွေမှ ကျခံ ဆောင်ရွက်ရန် လျာထားပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အဆင့်မြင့်ပညာဦးစီးဌာနမှ သဘာဝဘေးဒဏ်ကြောင့် ပျက်စီးခြင်းနဲ့ သက်တမ်းလွန်ပျက်စီး နေသော အဆောက်အဦးများဖြစ်သည့် စာသင်ဆောင်၊ အိပ်ဆောင်၊ စားရိပ်သာများ၊ ဝန်ထမ်းအိမ်ရာများ၊ ရုံးခန်းများနှင့် လမ်းများပြုပြင် ပြင်ဆင်ထိန်းသိမ်းရေးအတွက်ပါ တွက်ချက်လျာထား တင်ပြပါကြောင်း ရိုသေစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစားဝန်ကြီးဌာနကိုယ်စား ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="16">ဦးဝင်းမော်ထွန်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေကြမ်းအပေါ်မှာ မူနှင့်အခြေခံသဘောများနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများ၏ ဆွေးနွေးချက်နှင့်စပ်လျဉ်း၍ ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစားဝန်ကြီးဌာန၏ ကိုယ်စား ကျွန်တော် ဦးဝင်းမော်ထွန်း ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနမှ ရှင်းလင်းတင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ဆိပ်ကြီးခနောင်တိုမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ကြီးဖြစ်တဲ့ ဦးတင်ထွန်းနိုင်မှ တင်ပြဆွေးနွေးချက်ဖြစ်သော ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဝန်ကြီးဌာန၏ ၀၄ဝဝ ပြင်ဆင် ထိန်းသိမ်းစရိတ် ဆွေးနွေးချက်နှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြည်သူ့ကျန်းမာရေးဦးစီးဌာနမှ ၀၄ဝ၁ စက်ကိရိယာ တန်ဆာပလာခေါင်းစဉ်မှ ဗဟိုတိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်၊ ခရိုင်၊ မြို့နယ် ပြည်သူ့ကျန်းမာရေးဦးစီးဌာန ရုံးများ၊ ရောဂါနှိမ်နင်းရေးဌာန၊ ကျေးလက်ကျန်းမာရေးဌာန/ဌာနခွဲများ၊ ဒေသန္တရကျန်းမာရေးဌာနများရှိ စက်ကိရိယာတန်ဆာပလာများ ပြင်ဆင်ထိန်းသိမ်းနိုင်ရန်အတွက် တိုင်းဒေကြီး၊ ပြည်နယ်များ၊ ခရိုင်များ၊ မြို့နယ်များအလိုက် ရန်ပုံငွေခွဲခြားသတ်မှတ်၍ လျာထားတင်ပြထားပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ် ပါတယ်။ Power Point အသုံးပြုခွင့်ပေးရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်။ တင်ပြပါ Power Point မှာ ကြည့်မယ်ဆိုရင် ကျွန်တော်တို့ ပြင်ဆင်ထိန်းသိမ်းရန်ပုံငွေသည် အဓိကအားဖြင့် မည်သည့်ကျန်းမာရေးလုပ်ငန်းနှင့် ကုသရေးလုပ်ငန်းမှာပါ အဓိကထားသုံးစွဲရန်လျာထား ပါကြောင်း ရိုသေစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဒီကျန်းမာရေးနှင့် အားကစားဝန်ကြီးဌာနရဲ့ လုပ်ငန်းများဖြစ်တဲ့ အားကစားနှင့် ကာယပညာ၊ အစားအသောက်နှင့် ဆေးဝါး၊ လူ့စွမ်းအားအရင်းအမြစ် ပြုစုပျိုးထောင်ရေး လုပ်ငန်းများ၊ တိုင်းရင်းဆေးပညာ၊ ဆေးသုတေသနနဲ့ အုပ်ချုပ်မှုကိစ္စ ဝန်ကြီးရုံးဘတ်ဂျက်များမှာ အနည်းငယ်သာ လျာထားပါကြောင်း ရိုသေစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ကုသရေးဦးစီးဌာနအနေဖြင့် ၀၄ဝ၁ စက်ကိရိယာတန်ဆာပလာများခေါင်းစဉ်မှ ဗဟိုအဆင့်၊ အထူးကုဆေးရုံ၊ တိုင်းဒေသကြီး/ ပြည်နယ်၊ ခရိုင်၊ မြို့နယ်နှင့် တိုက်နယ်ဆေးရုံများရှိ ဆေးဘက်ဆိုင်ရာ ကိရိယာများ၊ ရုံးသုံးစက်ရိယာများ ပြင်ဆင်ရန်အတွက်လည်းကောင်း၊ ဆေးရုံများရှိ အထူးကုစက်ပစ္စည်း qp:Good CT Scan MRI mealscopolopouas Linear Accelerator, PET, SPE, CT OOS CT ondąp:1 Cobalt Machine, O2 Plant qp:$$ $00:6z:cmqlops Cardiac Catheterization Lab များမှာ မူလတန်ဖိုးကိုက အလွန်စရိတ်ကြီးမြင့်ပါတယ်။ ၄င်းစက်များသည် ်အမျှ ထိန်းသိမ်း ဆောင်ရွက်ရန် လိုအပ်ပါတယ်။ သုံးစွဲချိန် အကြိမ်အရေအတွက်အရလည်းကောင်း၊ သုံးစွဲသည်ဖြစ်စေ၊ မသုံးစွဲသည်ဖြစ်စေ စက်၏သက်တမ်းမှာ ဆောင်ရွက်ရမယ့် ပြုပြင်ထိန်းသိမ်းရေးစရိတ်များအရ လည်းကောင်း ဒီစက်ရဲ့ မူလသတ်မှတ်ချက်အတိုင်း ကျွန်တော်တို့ Maintenance Contract တွေ လျာထားဆောင်ရွက် ထားခြင်းဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဒါ့အပြင် ဗဟိုနှင့်ပြည်နယ် တိုင်းများမှာ Bio Medical Engineering Workshop များတည်ထောင်ပြီး စက်ပစ္စည်းများ ပြင်ဆင်ထိန်းသိမ်းနိုင်ရေးအတွက်လည်း ဘဏ္ဍာငွေလျာထားအပ်ပါကြောင်း ရိုသေစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် ၀၄ဝ၂ အဆောက်အဦ ပြင်ဆင်ထိန်းသိမ်းစရိတ် များမှာ ဗဟိုအဆင့်၊ အထူးကုဆေးရုံကြီးများ၊ တိုင်းဒေသကြီး/ ပြည်နယ်များ၊ ဝေးလံပြီး ဆက်သွယ်ရန် ခက်ခဲသည့်ဒေသများ၊ ကျန်းမာရေးဌာနခွဲများ၊ တိုက်နယ်ဆေးရုံများ၊ ဆေးသိုလှောင်ခန်းများ၊ ဆေး တက္ကသိုလ်များ၊ သင်တန်းကျောင်းများမှ တင်ပြလာသော အဆောက်အဦ ပြင်ဆင်ထိန်းသိမ်းမှုစရိတ် များကို ကျန်းမာရေးဝန်ကြီးဌာနမှာ အင်ဂျင်နီယာ သတ်မှတ်ချက်စံနှုန်းများနှင့်အညီ စိစစ်တင်ပြခြင်း၊ ဘဏ္ဍာရေးလုပ်ထုံးလုပ်နည်းနှင့်အညီ အဆင့်ဆင့်စိစစ်ဆောင်ရွက်ခြင်း ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစားဝန်ကြီး ဌာန၏ ဘဏ္ဍာရေးနှင့် စက်ပစ္စည်း လုပ်ငန်းညှိနှိုင်းအစည်းအဝေး၏ စိစစ်ဆုံးဖြတ်ချက်ဖြင့် လျာထား တင်ပြခဲ့ပါကြောင်း ရိုသေစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးအများကြီးတင်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ် ပြန်လည်ရှင်းလင်းဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="36">ဒေါ်ခင်စောဦး(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ၊ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ဖိတ်ကြားထားတဲ့ ပြည်ထောင်စု ဝန်ကြီးများအားလုံး ကျန်းမာချမ်းသာကြစေရန် ဂါရဝပြုနှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်မကတော့ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ် ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ ဒေါ်ခင်စောဦးဖြစ်ပြီးတော့ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ဘဏ္ဍာ အရအသုံးဆိုင်ရာဥပဒေကြမ်းအပေါ် မူနှင့် အခြေခံသဘောများနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီးတော့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် များ၏ ဆွေးနွေးချက်မှ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်နဲ့ သက်ဆိုင်တဲ့အချက်များကို ပြန်လည်ဆွေးနွေး တင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်အတွက် ဘဏ္ဍာရေးမူဝါဒအရ ဘတ်ဂျက်လိုငွေနဲ့ ဂျီဒီပီအချိုးကို ၄.၅ ရာခိုင်နှုန်း ပတ်ဝန်းကျင်မှာ ထားရှိမှာဖြစ်ပြီးတော့ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်ကနေပြီးတော့ အစိုးရရဲ့ ဘတ်ဂျက်လိုငွေအတွက် ဘဏ္ဍာငွေဖြည့်ဆည်းမှုကို ဘတ်ဂျက်လိုငွေ၏ ၃၀ ရာခိုင်နှုန်းသို့ လျှော့ချ ဖြည့်ဆည်းရန် သတ်မှတ်ထားပါတယ်။ သို့ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်အနေနဲ့ ငွေကြေးမူဝါဒကို အကောင်အထည်ဖော်တဲ့နေရာမှာ ဘဏ္ဍာရေးမူဝါဒရဲ့ လျာထားသတ်မှတ်ချက်များကို ထင်ဟပ်စေပြီးတော့ စုစုပေါင်းငွေကြေးပမာဏအပေါ်မှာ သက်ရောက်စေမယ့်အချက်များကို ထည့်သွင်း စဉ်းစားပြီးတော့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်အတွက် ငွေကြေးပမာဏရည်မှန်းချက်ကို သီးသန့်ငွေကြေး ပမာဏ တိုးတက်မှု ၁၈ ရာခိုင်နှုန်းနဲ့ စုစုပေါင်း ငွေကြေးပမာဏ တိုးတက်မှု ၂၃ ရာခိုင်နှုန်း ထိန်းသိမ်းထားရှိ ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အဲဒီအပြင်ကိုလည်း ငွေပိုများကို နုတ်သိမ်းနိုင်ရန် အတွက် အပ်ငွေလေလံခေါ်ယူခြင်းကိုလည်း တိုးမြှင့်ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါကြောင်း နိဂုံးချုပ်အနေနဲ့ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကက၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ဖိတ်ကြားထားသော ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာအပေါင်းနဲ့ ပြည့်စုံကြပါစေရန် ဆုတောင်းမေတ္တာ ပို့သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးမောင်မောင်ဝင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စုရဲ့ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာဥပဒေကြမ်းနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ဥပဒေဆိုင်ရာသုံးသပ်ချက်၊ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်အစီရင်ခံစာ၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ငွေကြေးဆိုင်ရာ သုံးသပ်ချက် အစီရင်ခံစာတို့မှာ ပါဝင်တဲ့ မူနဲ့အခြေခံသဘော အကြောင်းအရာများ ၎င်းတို့အပေါ် လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် များရဲ့ ဆွေးနွေးချက်များနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးတင်ပြမှာဖြစ်ပါတယ်။ Power Point အသုံးပြုခွင့်ပြုပါရန် ပန်ကြားအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ ပထမဦးစွာတင်ပြလိုတာကတော့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီတို့ အပါအဝင် ရငွေသုံးငွေစိစစ်ရေး ပူးပေါင်းအဖွဲ့များ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများအနေဖြင့်လည်း ပြည်သူ့ကိုယ်စားလှယ်များပီပီ ပြည်သူ့ ဘဏ္ဍာရငွေသုံးငွေများအပေါ်မှာ ကျယ်ပြန့်တဲ့အမြင်၊ စနစ်တကျချဉ်းကပ်သုံးသပ်မှုတို့နဲ့ အတွင်းမှာ ကျနပီပြင်စွာ ထောက်ပြဝေဖန် သုံးသပ်ပေးနိုင်မှုများအပေါ်မှာ လေးစားဂုဏ်ယူပါကြောင်း ပဏာမတင်ပြလိုပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အစီရင်ခံစာ အပိုဒ် ၁၃ ပြင်ဆင်ချက်များနဲ့ ပတ်သက်ပြီး ပုဒ်မ ၂၂(ခ)နှင့် ပုဒ်မ ၂၃(ခ)တို့ကို ပြင်ဆင်ပြဋ္ဌာန်းဖို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက အကြံပြုထားပါတယ်။ ဒီအကြံပြုချက်ဟာ နိုင်ငံတော်ပိုင် စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများက ငွေလုံးငွေရင်း သုံးငွေမှာ တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်းများအတွက် မူလခွင့်ပြုငွေအတွင်းမှာ အတိုင်းအတာပြောင်းလဲ ဆောက်လုပ်ခြင်းနဲ့ စက်ပစ္စည်း အမျိုးအစား၊ အရေအတွက်၊ ဈေးနှုန်းပြောင်းလဲခြင်းများကို ယခင်က ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရဲ့ လုပ်ပိုင်ခွင့်အဖြစ် သတ်မှတ်ထားရာကနေ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ကိုယ်စား စီမံကိန်းနဲ့ ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနကို တာဝန်လွှဲအပ်စေခြင်းဖြင့် လုပ်ငန်းစဉ်အဆင့်များကို လျှော့ချနိုင်မှာ ဖြစ်ပြီးတော့ လုပ်ငန်းပိုမိုလျင်မြန်သွက်လက်လာမှာ ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ထောက်ခံပါကြောင်း တင်ပြ အပ်ပါတယ်။ ပုဒ်မ ၂ရ မှာ သီးသန့်ရန်ပုံငွေဆိုတဲ့ အခေါ်အဝေါ်အစား အရေးပေါ်ရန်ပုံငွေလို့ အခေါ်အဝေါ် ပြင်ဆင်ပြဋ္ဌာန်းမှုဟာလည်းပဲ အဓိပ္ပာယ်အားဖြင့် ပိုမိုဆီလျော်မှုဖြစ်ပြီး စီမံကိန်းနဲ့ ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီး ဌာနနဲ့လည်း ညှိနှိုင်းပြီးဖြစ်ပါသဖြင့် ၎င်းကိုလည်း ထောက်ခံအပ်ပါတယ်။ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ငွေကြေးဆိုင်ရာ သုံးသပ်ချက် အစီရင်ခံစာ အမှတ်စဉ် (၄/၂၀၁၇) အပိုဒ် ၂၇(ဃ)ပါ အစိုးရဝန်ကြီးဌာနများအောက်မှာရှိတဲ့ ဦးစီးဌာနအသီးသီးကို ယာဉ်အို၊ ယာဉ်ဟောင်းများ ဖြန့်ဝေခွဲပေးခြင်းကြောင့် မော်တော်ယာဉ် ပြင်ဆင်ထိန်းသိမ်းစရိတ်များ နှစ်စဉ် အဆ မတန် တင်ပြတောင်းခံနေမှုများကို အရေးတကြီး ပြန်လည်သုံးသပ်ပြီး ခိုင်မာအားကောင်းသော မူဝါဒ တစ်ရပ်ချမှတ်ကာ စီမံဆောင်ရွက်သင့်ကြောင်း အကြံပြုချက်နဲ့ စပ်လျဉ်းပြီးတော့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါက်တာလှမိုးနဲ့ ဒေါ်ခင်စန်းလှိုင်တို့ကလည်းပဲ ထောက်ခံဆွေးနွေးခဲ့ပါတယ်။ မော်တော်ယာဉ်များကို ပြင်ဆင်ထိန်းသိမ်းခြင်း၊ ဝယ်ယူသုံးစွဲခြင်း ကိစ္စရပ်များဟာ ဝန်ကြီးဌာနအားလုံးနဲ့ သက်ဆိုင်ပြီး နိုင်ငံတော်မှ မူဝါဒချမှတ်ပေးရန်လိုအပ်ခြင်း၊ ရေတိုရေရှည် အစီအမံများ ရေးဆွဲဆောင်ရွက်ရမည်ဖြစ်ခြင်းတို့ကြောင့် စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက ရှေးဦးစွာ စိစစ်သုံးသပ်ပြီး နိုင်ငံတော်အတွက် အကျိုးဖြစ်ထွန်း စေမည့် နည်းလမ်းများရှာဖွေ၍ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့သို့ တင်ပြလမ်းညွှန်မှုခံယူဆောင်ရွက်သွားမည် ဖြစ်ပါကြောင်း ပြန်လည်ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ စက်သုံးဆီအသုံးစရိတ်များနဲ့ ပတ်သက်ပြီး စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက သတ်မှတ် ထားတဲ့ ယာဉ်စီးရေအတိုင်းကို စိစစ်ပြီးမှ ခွင့်ပြုပေးတဲ့အပြင် ပြင်ဆင်ထိန်းသိမ်းစရိတ်များကိုလည်းပဲ ယခင်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ၂၈-၈-၂၀၁၃ ရက်စွဲပါ စာအမှတ်၊ ဘခ-၃/၂၀ နဲ့ထုတ်ပြန်ထားတဲ့ နှုန်းထား သတ်မှတ်ချက်များအတိုင်း စိစစ်ခွင့်ပြုလျက်ရှိပါတယ်။ အကြီးစားပြင်ဆင်ထိန်းသိမ်းစရိတ်များကို ဗဟို စက်ပစ္စည်းစာရင်းအင်းနှင့် စစ်ဆေးရေးဦးစီးဌာနက စိစစ်ဆောင်ရွက်ပေးပါတယ်။ သို့ရာတွင် အဆိုပါ ကိစ္စရပ်များမှာလည်းပဲ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများ ဆွေးနွေးသကဲ့သို့ အားနည်းချက်၊ ချို့ယွင်း ချက်များ ရှိနိုင်သည့်အတွက် ၎င်းတို့အပေါ်မှာလည်း မိမိတို့ ပြန်လည်သုံးသပ်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ငွေကြေးဆိုင်ရာသုံးသပ်ချက် အစီရင်ခံစာအပိုဒ် ၂၅ နှင့် ၂၆ တို့မှာ မြန်မာနိုင်ငံ၏ လက်ရှိ စီးပွားရေးအခြေအနေနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ ငွေကြေးရန်ပုံငွေအဖွဲ့ရဲ့ သုံးသပ်ချက်နဲ့ အကြံ ပြုချက်များကို ကောက်နုတ်တင်ပြထားတာကို တွေ့ရှိရပါတယ်။ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ ငွေကြေးရန်ပုံငွေ အဖွဲ့ အနေနဲ့လည်းပဲ စီမံကိန်းနဲ့ ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနကို လာရောက်ရှင်းလင်းတင်ပြခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါအကြံပြုချက်များဟာ အပြုသဘောဆောင်ပြီးတော့ လက်တွေ့ဆောင်ရွက်နိုင်မယ့် အကြံပြုချက်များ ဖြစ်သဖြင့် စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် သင့်လျော်သလို အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက် သွားမည် ဖြစ်ကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ အစီရင်ခံစာအပိုဒ် ၂၇(ဃ)မှာပါတဲ့ သာမန်အသုံးစရိတ် ခေါင်းစဉ်အောက်က ဓာတ်ဆီ၊ စက်ဆီ၊ ချောဆီ အသုံးစရိတ်၊ ပြင်ဆင်ထိန်းသိမ်းစရိတ်တို့နှင့် စပ်လျဉ်း ပြီးတော့ ဒေါ်ခင်စန်းလှိုင်နဲ့ ဦးတင်ထွန်းနိုင်တို့ကလည်းပဲ ဆွေးနွေးတင်ပြထားတာရှိပါတယ်။ ဓာတ်ဆီ၊ စက်ဆီ၊ ချောဆီ အသုံးစရိတ်များနဲ့ ပတ်သက်ပြီး လက်ရှိယာဉ်စီးရေ ၁ လ သုံးစွဲမယ့် ဂါလန်နှုန်းထားတွေကို လျှပ်စစ်နဲ့ စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာနက သတ်မှတ်ပေးတဲ့ ဆီခွဲတမ်း နှုန်းထားအတိုင်းစိစစ်ပြီး လုပ်ငန်းလိုအပ်ချက် အရ ပြင်ပဆီဝယ်ယူမှုများကိုလည်းပဲ အသေးစိတ်တွက်ချက်မှုနဲ့တကွ ကျွန်တော်တို့ စိစစ်တင်ပြခဲ့ ပါတယ်။ မော်တော်ယာဉ်ပြင်ဆင်စရိတ်များတောင်းခံမှုနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး ၂၀၁၅-၂၀၁၆၊ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ မှာ ဝယ်ယူခဲ့တဲ့ မော်တော်ယာဉ်အသစ်များနဲ့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ မှာ ဝယ်ယူဖို့ လျာထားတဲ့ မော်တော်ယာဉ်များ အတွက်ကို အကြီးစားပြင်ဆင်စရိတ် တောင်းခံခြင်းကို ခွင့်မပြုပါဘူး။ သာမန်အသုံးစရိတ်၊ ယာဉ်ပြင်ဆင် စရိတ်တွက်ချက်ရာမှာ လက်ရှိယာဉ်စီးရေရဲ့ ၅၀ ရာခိုင်နှုန်းသာ ခွင့်ပြုပါတယ်။ သာမန်အသုံးစရိတ် တောင်းခံတဲ့ ယာဉ်များနဲ့ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်က အကြီးစားပြင်ဖို့တင်ပြတဲ့ ယာဉ်များမထပ်စေရ ပါဘူး။ ဘတ်ဂျက်စိစစ်ရာမှာ ဌာနအဖွဲ့အစည်းမှာရှိတဲ့ မော်တော်ယာဉ်ဖြန့်ခွဲပုံစာရင်းကို တင်ပြစေပြီးတော့ စိစစ်ဆောင်ရွက်ခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ အဆောက်အဦ ပြင်ဆင်ထိန်းသိမ်းစရိတ်နဲ့ စက်ပစ္စည်း ပြင်ဆင် ထိန်းသိမ်းစရိတ်များကိုလည်းပဲ ယခင်နှစ်က သုံးစွဲခဲ့တဲ့အပေါ်မှာအခြေခံပြီး လုံလောက်တဲ့အကြောင်းပြ ချက်များတင်ပြခြင်းကိုကြည့်ပြီးတော့ ခွင့်ပြုခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ယာဉ်အို၊ ယာဉ်ဟောင်းသုံးစွဲမှုနဲ့ပတ်သက်တဲ့ မူဝါဒအသစ်များ ထွက်ရှိလာတဲ့အခါမှာ မော်တော်ယာဉ် ပြင်ဆင်ထိန်းသိမ်းစရိတ်တောင်းခံမှုများကို ပြန်လည်သုံးသပ်သွားမည်ဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အပိုဒ် ၂ရ မှာပါတဲ့ စိစစ်ရေးပူးပေါင်း အဖွဲ့ (၆)ရဲ့ စီမံကိန်းနဲ့ ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနအပေါ်မှာ ဘတ်ဂျက်အပေါ်မှာ စိစစ်သုံးသပ်ချက်များကိုလည်း အလေးထား ဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ငွေကြေးဆိုင်ရာသုံးသပ်ချက် အစီရင်ခံစာ အပိုဒ် ၃၈(ဃ)မှာတော့ ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေ အသုံးစရိတ်များ ကျခံသုံးစွဲရာမှာ ငွေသားစီမံခန့်ခွဲမှုကို စနစ်တကျ စိစစ်ဆောင်ရွက်နိုင်ဖို့အတွက် ၂၀၁၅-၂၀၁၆ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်ကစပြီးတော့ ဗဟိုအဖွဲ့အစည်းများ ဝန်ကြီးဌာန၊ ဦးစီးဌာနများနဲ့ နိုင်ငံတော်ပိုင် စီးပွားရေး အဖွဲ့အစည်းများအနေနဲ့ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အလိုက်ကို ငွေသားလိုအပ်ချက်ကို ကြိုတင်ခန့်မှန်းခြင်း၊ တိကျစွာ ဆောင်ရွက်ကြရန်၊ နှစ်စဉ်ငွေသားစီမံချက်များ ရေးဆွဲရန် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးက ၁၆-၃-၂၀၁၅ ရက်စွဲပါစာအမှတ်၊ ၁၆/၁၅၈ နဲ့ ပြန်ကြားချက်ထုတ်ပြန်ပြီး ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ အစီရင်ခံစာ အပိုဒ် ၃၈ နဲ့ ၄၃ တို့မှာပါတဲ့ ပြည်တွင်း ပြည်ပကြွေးမြီအခြေအနေနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး ၃၁-၁၂-၂၀၁၆ ရက်နေ့မှာ ပြည်တွင်းကြွေးမြီ ကျပ် ၁၆,၃၃၄ ဘီလီယံ၊ ပြည်တွင်းကြွေးမြီနှင့် ဂျီဒီပီအချိုး ၂၀.၁ ရာခိုင်နှုန်း၊ ပြည်ပကြွေးမြီ ကျပ် ၁၀,၆၅၃ ဘီလီယံ၊ ပြည်ပကြွေးမြီနဲ့ ဂျီဒီပီအချိုး ၁၃.၁ ရာခိုင်နှုန်း၊ စုစုပေါင်းကြွေးမြီ ၂၆,၉၈ရ ဘီလီယံ စုစုပေါင်းကြွေးမြီနှင့် ဂျီဒီပီအချိုး ၃၃.၂ ရာခိုင်နှုန်းရှိကြောင်း သုံးသပ်တင်ပြထားပါတယ်။ ပြည်ပကြွေးမြီအများစုဟာ ချေးငွေ သက်တမ်းနှင့် အရင်းပေးဆပ်မှုကာလကြာမြင့်တဲ့ သက်သာမှုရှိသော ချေးငွေများဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြ အပ်ပါတယ်။ ပြည်ပကြွေးမြီဆိုတာဟာ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအပ်ငွေစာရင်းရဲ့ လိုငွေကို အစိုးရက ငွေတိုက် စာချုပ်နဲ့ ငွေတိုက်လက်မှတ်များ ရောင်းချပြီးတော့ ဖြည့်ဆည်းခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ဒီနေရာမှာ မြန်မာ နိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်က ချေးယူခြင်း၊ အစိုးရငွေတိုက်လက်မှတ်နဲ့ အစိုးရငွေတိုက်စာချုပ်များကို ဈေးပြိုင် စနစ်နဲ့ ရောင်းချပြီးတော့ ဖြည့်ဆည်းခြင်း စသည်တို့ဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံတော် ဗဟိုဘဏ်ထံမှ ချေးယူ၍ ဖြည့်ဆည်းခြင်းကို တစ်နှစ်ထက်တစ်နှစ် လျှော့ချသွားနိုင်ဖို့နဲ့ ပြည်တွင်းငွေကြေး ဈေးကွက်များ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်လာစေပြီးတော့ အစိုးရငွေတိုက်လက်မှတ်တွေ၊ အစိုးရငွေတိုက်စာချုပ်များကို ဈေးပြိုင် စနစ်နဲ့ ရောင်းချခြင်းတွေကိုနှစ်စဉ် ကျွန်တော်တို့ တိုးမြှင့်ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဘတ်ဂျက် လိုငွေအတွက်ကို မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်ကပင် ချေးယူခြင်းဟာ ငွေဖောင်းပွမှုကို တွန်းအားပေးသလို ဖြစ်စေပါတယ်။ အစိုးရငွေတိုက်လက်မှတ်၊ အစိုးရငွေတိုက်စာချုပ်နဲ့ ထုတ်ဝေပြီးတော့မှ ပြည်သူလူထုထံမှ ငွေချေးယူဖြည့်ဆည်းခြင်းဟာ ပြည်သူ့ထံမှ ချေးယူခြင်းဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ငွေဖောင်းပွမှုကို လျော့နည်း ကျဆင်းစေဖို့ အထောက်အကူပြုစေပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်ထံမှ ငွေချေးယူ ခြင်းဖြင့် ဖြည့်ဆည်းခြင်းကို တစ်နှစ်ထက်တစ်နှစ်လျှော့ချပြီး ပြည်တွင်းငွေကြေးဈေးကွက်များ ဖွံ့ဖြိုး တိုးတက်လာစေဖို့နဲ့ ငွေတိုက်စာချုပ်၊ ငွေတိုက်လက်မှတ်များကို ဈေးပြိုင်စနစ်နဲ့ ရောင်းချခြင်းများကို တစ်နှစ်ထက်တစ်နှစ် တိုးချဲ့ ဆောင်ရွက်သွားဖို့ စီစဉ်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အစီရင်ခံစာအပိုဒ် ၄၂ မှာတော့ နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများကို စီးပွားရေးဆန်ဆန် ဆောင်ရွက်နိုင်ဖို့နဲ့ မိမိတို့ရဲ့ ကိုယ်ပိုင်ငွေကြေးအင်အားအပေါ်မှာ ရပ်တည်ဆောင်ရွက်နိုင်ဖို့ တင်ပြထား ပါတယ်။ ၂၀၁၂-၂၀၀၁၃ ကစပြီးတော့ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်ကစပြီးတော့ ကိုယ်ပိုင်ငွေကြေးအခြေအနေ အပေါ်မှာ မူတည်ပြီး အဆင့်ဆင့် ကျွန်တော်တို့ ပြုပြင်ပြောင်းလဲခြင်းများကို ဆောင်ရွက်ခဲ့ပါတယ်။ အဲဒီလို အဆင့်ဆင့် ဆောင်ရွက်ခဲ့တဲ့နေရာမှာ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်မှာ ကိုယ်ပိုင်ဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေစာရင်း လက်ကျန် အခြေအနေ အရ နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်း ၈ ဖွဲ့ရဲ့ သာမန်အသုံးစရိတ်အားလုံး၊ ငွေလုံးငွေရင်း အသုံးစရိတ် အားလုံး၊ မိမိကိုယ်ပိုင်ဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေမှနေ ကျခံသုံးစွဲစေခဲ့ပါတယ်။ လာမယ့်နှစ်မှာလည်းပဲ ၎င်းတို့ရဲ့ 0A လက်ကျန်အခြေအနေအပေါ်မှာ မူတည်ပြီးတော့ သတ်မှတ်ပေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ အစီရင်ခံစာအပိုဒ် ၄၄ မှာပါတဲ့ ဘတ်ဂျက်လိုငွေ အပေါ်မှာ သုံးသပ်တင်ပြချက်နဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးရဲထွဋ်နဲ့ ဦးကံမြင့်တို့ကလည်း ဆွေးနွေးသွားပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကို တင်ပြထားတဲ့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ BE မူလခန့်မှန်းခြေ ဘတ်ဂျက်လိုငွေဟာ ကျပ် ၄,၁၂၈ ဘီလီယံ ဖြစ်ပြီး လိုငွေနဲ့ ဂျီဒီပီအချိုး ၄.၅၂ ရာခိုင်နှုန်း ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ဥပဒေဆိုင်ရာ သုံးသပ်ချက်နဲ့ အစီရင်ခံစာ၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ငွေကြေးဆိုင်ရာ သုံးသပ်ချက် အစီရင်ခံစာများမှာပါရှိတဲ့ စိစစ်ရေး ပူးပေါင်းအဖွဲ့များက စိစစ်လျှော့ချမှုများ ပြုလုပ်နိုင်ခဲ့တဲ့အတွက်ကြောင့် အသုံးစရိတ်များဟာ လျော့နည်း နိုင်ပြီးတော့ ဘတ်ဂျက်လိုငွေဟာလည်း မူလ တင်ပြစဉ်ကထက် လျော့ကျသွားနိုင်ပါကြောင်း တင်ပြအပ် ပါတယ်။ ယခုအခါမှာ လွှတ်တော်အပိုင်းမှာရော အစိုးရပိုင်းမှာပါ တူညီတဲ့အမြင်ကတော့ ဘတ်ဂျက် လိုငွေကို လျှော့ချနိုင်ရေးဖြစ်ပါတယ်။ မိမိတို့ နိုင်ငံအနေဖြင့် ဝင်ငွေနည်းပါးတဲ့ ဖွံ့ဖြိုးဆဲနိုင်ငံတစ်ခု ဖြစ်တဲ့ အတွက် လိုငွေပြဘတ်ဂျက်ကို အသုံးပြုပြီးတော့ နိုင်ငံတော်ရဲ့ စီးပွားရေးဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုအတွက် ရင်းနှီး မြှုပ်နှံရမှုနဲ့ နိုင်ငံ့ဝန်ထမ်းများ အပါအဝင် ပြည်သူလူထုတစ်ရပ်လုံးရဲ့ ပညာရေး၊ ကျန်းမာရေး၊ လူမှုရေး ကဏ္ဍများအတွက်ရရှိတဲ့ ရငွေအရင်းအမြစ်များကို ထိရောက်အောင်ခွဲဝေသုံးစွဲမှုတို့ကို နှစ်စဉ်ချိန်ဆ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ နိုင်ငံတော်ရဲ့ ရငွေတိုးတက်လာစေဖို့နဲ့ အသုံးစရိတ်များကို ထိရောက်စွာ ခွဲဝေသုံးစွဲရေးကို မဖြစ်မနေ ဆောင်ရွက်ကြရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၅-၂၀၁၆ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်ကစပြီးတော့ şdicosonga69:263) (Medium Term Fiscal Framework) Prope:c7:əql8: goş sağsaops: များအားလုံးကို အသုံးစရိတ် ဘောင်များသတ်မှတ်ပေးပြီးတော့မှ ဆောင်ရွက်စေလျက်ရှိပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ အစီရင်ခံစာ အပိုဒ် ၄၅ မှာ ပါရှိတဲ့ ပြည်ထောင်စု၏ အရအသုံး ခန့်မှန်းခြေစာရင်းမှာ အမှန်စာရင်းများ ထွက်ရှိချိန်မှာ ရသုံးခန့်မှန်းခြေငွေစာရင်းပါ လုပ်ငန်း အားလုံးကို သတ်မှတ်စံချိန်စံညွှန်း ပြည့်မီစွာ အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်နိုင်ခြင်းနှင့် ထိုသို့ဆောင်ရွက် ရာတွင် ပြည်သူ့ဘဏ္ဍာငွေများကို လေလွင့်ယိုဖိတ်မှုမရှိစေဘဲ တည်ဆဲစည်းမျဉ်းစည်းကမ်းများနှင့်အညီ စစ်စစ်စီစီ သုံးစွဲနိုင်မှုကြောင့် အသုံးစရိတ်များ လျော့နည်းသက်သာသွားခြင်းများသည်သာ ဖြစ်သင့် ဖြစ်ထိုက်သော လိုငွေလျှော့ချမှု ဖြစ်ပါကြောင်း သဘောထားမှတ်ချက်ကိုလည်း ကြိုဆိုထောက်ခံလိုပါတယ်။ ထိုကဲ့သို့ ဆောင်ရွက်နိုင်ရေးအတွက်ကို သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနများက တာဝန်ယူမှု၊ တာဝန်ခံမှု၊ တာဝန် သိမှုတို့ဖြင့် ဆောင်ရွက်မှုဟာ အရေးကြီးသကဲ့သို့ ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်ရုံး၊ လွှတ်တော်တို့၏ ပြင်ပမှ ကြီးကြပ်မှု၊ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေး ပိုမိုအားကောင်းခိုင်မာစွာ ဆောင်ရွက်နိုင်မှုဟာလည်း အရေးကြီးပါတယ်။ စည်းမျဉ်းစည်းကမ်းများ ခိုင်မာလာစေဖို့အတွက် ပြည်သူ့ဘဏ္ဍာငွေ စီမံခန့်ခွဲခြင်းဆိုင်ရာဥပဒေနဲ့ အစိုးရ၏ ဝယ်ယူရေးဆိုင်ရာဥပဒေတို့ကိုလည်း ရေးဆွဲဆောင်ရွက်လျက်ရှိကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အစီရင်ခံစာ အပိုဒ် ၄၆ ပါငွေလုံးငွေရင်း အသုံးစရိတ်များ ခန့်မှန်းရာမှာ ဒေသအတွင်း ပကတိ ဖြစ်ပေါ်နေတဲ့ ဈေးကွက်ပေါက်ဈေးကို အခြေခံပြီးတော့ တွက်ချက်ရန်ဖြစ်ပြီး သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာန အဆင့်မှာလည်းကောင်း၊ စက်ပစ္စည်းကြီးကြပ်မှုကော်မတီ/ ဆောက်လုပ်ရေး (ငွေလုံးငွေရင်း) ကော်မတီ အဆင့်မှာလည်းကောင်း စနစ်တကျ စိစစ်ဆောင်ရွက်ခြင်းဖြင့် မလိုလားအပ်တဲ့ လုပ်ငန်းတန်ဖိုး ဖောင်းပွ မှုများ ဖြစ်ပေါ်ခြင်းမရှိစေရေး ဆောင်ရွက်သွားရန်နှင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က ဖွဲ့စည်းပေးထားသော စိစစ်ရေးပူးပေါင်းအဖွဲ့များ၏ စိစစ်မှုခံယူရာမှာ လိုအပ်သည့်စံချိန်စံညွှန်းနှင့် တွက်ချက်မှု အထောက်အထား များကို သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်၊ ဌာန၊ အဖွဲ့ အစည်းများက ပြည့်စုံစွာယူဆောင်လာသင့် ပါကြောင်း သဘောထားမှတ်ချက်နှင့် စပ်လျဉ်းပြီး ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်၊ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံး ခန့်မှန်းခြေငွေစာရင်းများ ရေးဆွဲတင်ပြရာ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက အမှာစာ ထုတ်ပြန် ခဲ့စဉ်က တည်ဆောက်ရေး၊ ဝယ်ယူရေးဆိုင်ရာ ကိစ္စရပ်များမှာ ဒေသန္တရဈေးနှုန်းများကို ကိုးကားပြီးတော့ ညှိနှိုင်းရေးအဖွဲ့ (ငွေလုံးငွေရင်း)၊ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနကလည်းကောင်း၊ စက်ပစ္စည်းများကို စက်ပစ္စည်းကြီးကြပ်မှုကော်မတီ၊ ဗဟိုစက်ပစ္စည်းစာရင်းနှင့် စစ်ဆေးရေးဦးစီးဌာနကလည်းကောင်း၊ အခြားအသုံးစရိတ်များကို စီမံကိန်းရေးဆွဲရေးဦးစီးဌာနကလည်းကောင်း စိစစ်ခဲ့ပါတယ်။ နောင်အရအသုံးခန့်မှန်းခြေငွေစာရင်းများ ရေးဆွဲတင်ပြရာမှာ လိုအပ်တဲ့စံချိန်စံညွှန်း တွက်ချက်မှု အထောက်အထားများ စိစစ်နိုင်ရေးအတွက် ထည့်သွင်းရေးဆွဲတင်ပြကြရန်နှင့် တစ်ပါတည်း တင်ပြကြရန် သက်ဆိုင်ရာရေးဆွဲတင်ပြကြသည့် အဖွဲ့အစည်းများကိုသာမက ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်ကို စိစစ်ကြသော ဆောက်လုပ်ရေးလုပ်ငန်း စိစစ်ညှိနှိုင်းရေးအဖွဲ့နှင့် စက်ပစ္စည်းကြီးကြပ်မှုကော်မတီများကိုလည်းပဲ ညွှန်ကြား ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အစီရင်ခံစာ အပိုဒ် ၄ရ မှာ ပါရှိတဲ့ သက်ဆိုင်ရာ ဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းများအနေနဲ့ ပစ္စည်းဝယ်ယူမှု၊ လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်မှု၊ တင်ဒါလုပ်ငန်းစဉ်များကို ပြည်သူများ၏ စောင့်ကြည့်မှုကိုခံယူခြင်း၊ ပြည်သူ့ ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ပြည်သူများနှင့်အတူ ပူးပေါင်းညှိနှိုင်းပြီး ပွင့်လင်းမြင်သာစွာ ဆောင်ရွက်ခြင်း၊ ပညာရပ်ပိုင်းဆိုင်ရာ ခက်ခဲနက်နဲသော လုပ်ငန်းများမှအပ ကျန်လုပ်ငန်းရပ်များမှာ ပြည်သူများပူးပေါင်း ပါဝင်ဆောင်ရွက်နိုင်ရန် လုပ်ငန်းစံချိန်စံညွှန်းနှင့် အရည်အသွေးသတ်မှတ်ချက်များကို ထုတ်ပြန်ကြေညာ ပေးခြင်းတို့ကို ဆောင်ရွက်သွားရန် လိုအပ်ကြောင်း သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြည်ထောင်စု အစိုးရအဖွဲ့သို့ တင်ပြပြီး လိုအပ်သော ညွှန်ကြားချက်များ ထပ်မံထုတ်ပြန် ဆောင်ရွက်မည်ဖြစ်ကြောင်း တင်ပြလိုပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ အစီရင်ခံစာ အပိုဒ် ၄၈ တွင် အခွန်ပညာပေးလုပ်ငန်း များနှင့် ပတ်သက်၍ ဌာနအဖွဲ့အစည်းများအနေနဲ့ ပစ္စည်းဝယ်ယူခြင်း၊ ဝန်ဆောင်မှု ဆောင်ရွက်စေခြင်း၊ ငွေပေးချေမှုများ ဆောင်ရွက်ရာမှာ ကုန်သွယ်လုပ်ငန်းခွန် ထည့်သွင်းပေးချေရမည် ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ပစ္စည်းရောင်းချသူ၊ ဝန်ဆောင်မှု ဆောင်ရွက်ပေးသူတို့က တင်ပြတဲ့ လုပ်ငန်းတန်ဖိုးတွေမှာ ကုန်သွယ် လုပ်ငန်းခွန် ပါပြီး/ မပြီး စိစစ်ရန်လည်း လိုအပ်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အစီရင်ခံစာ အပိုဒ် ၄၉ မှာတော့ မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ အခွန်အကောက်ရငွေနှင့် GDP အချိုးများကို တင်ပြထားပါတယ်။ ပြည်တွင်းအခွန်များဦးစီးဌာနအနေနဲ့ အခွန်ဆိုင်ရာ ဥပဒေတွေ၊ နည်းဥပဒေတွေ၊ စည်းမျဉ်းတွေကို အခွန်ထမ်းတွေက လွယ်ကူရှင်းလင်းစွာ လိုက်နာဆောင်ရွက်နိုင်ရန် နှစ်စဉ် ပြင်ဆင် ပြဋ္ဌာန်းလျက်ရှိပါတယ်။ ဒါ့အပြင် အခွန်ဆိုင်ရာ ဗဟုသုတများ တိုးပွားရရှိရေးအတွက် အခွန်ပညာပေး ဆွေးနွေးပွဲတွေကိုလည်း စဉ်ဆက်မပြတ်ဆောင်ရွက်ပြီး၊ နိုင်ငံပိုင်သတင်းစာတွေမှာ ကြော်ငြာတွေ ထည့်သွင်းပေးခြင်းနှင့် ရုပ်မြင်သံကြား၊ အခွန်ပညာပေးစကာဝိုင်းများ ထုတ်လွှင့်ခြင်း၊ အခွန်ပညာပေး ဇာတ်လမ်းတိုများ ထုတ်လွှင့်ပြသခြင်းများ ဆောင်ရွက်ပေးလျက်ရှိကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါက်တာသက်သက်ခိုင်ရဲ့ အခွန်ဆိုင်ရာဆွေးနွေးချက်များအပေါ်မှာလည်း အနည်းငယ်ပြန်လည် ရှင်းလင်းတင်ပြလိုပါတယ်။ ပြည်တွင်းအခွန်များ ဦးစီးဌာနအနေနဲ့ အခွန်ဆိုင်ရာပြုပြင်ပြောင်းလဲမှုများကို ဆောင်ရွက်လျက်ရှိရာမှာ နိုင်ငံတကာအဖွဲ့အစည်းများဖြစ်တဲ့ IMF, World Bank, ADB စတဲ့ အဖွဲ့အစည်းများက အခွန်ဆိုင်ရာ နည်းပညာများကို ကူညီပံ့ပိုးလျက်ရှိပြီးတော့ ခေတ်စနစ်နှင့်လျော်ညီသော ဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေ စည်းမျဉ်း တွေကို ပြင်ဆင်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ပြည်တွင်းအခွန်များဦးစီးဌာနဟာ အခွန်တိုးတက် ကောက်ခံ ရရှိရေးအတွက် အခွန်ထမ်းသစ်များ တိုးချဲ့ ဖော်ထုတ်ရေး၊ အခွန်ထမ်းတွေကနေ ဆန္ဒအလျောက် အခွန် ပေးဆောင်လာစေရေး၊ အခွန်ဆိုင်ရာဗဟုသုတများ တိုးတက်ရရှိလာစေရေးတို့ အခွန်ပညာပေးဆွေးနွေး ပွဲများ စဉ်ဆက်မပြတ်ဆောင်ရွက်ပေးခြင်း၊ နိုင်ငံပိုင်သတင်းစာများမှာ ကြော်ငြာပေးခြင်း၊ ရုပ်မြင်သံကြားမှ ထုတ်လွှင့်ပေးခြင်းများကို ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါက်တာပြည့်ဖြိုး ဆွေးနွေးသည့် ဘတ်ဂျက်တောင်းခံမှုတွေသည် သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနများ၏ အမျိုးသားစီမံကိန်းမူဝါဒနှင့် ကိုက်ညီမှုရှိ၊ မရှိ နှင့် PAE နှုန်းထားများနှင့် တပြေးညီမဖြစ်ခြင်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက ဘတ်ဂျက်အမှာစာ ထုတ်ပြန် စဉ်က စီမံကိန်းဥပဒေနှင့် ညီညွတ်စေရန်၊ လွှတ်တော်ကတိကဝတ်များ၊ နိုင်ငံတော်မူဝါဒအရ ဦးစားပေး ဆောင်ရွက်ရမည့် လုပ်ငန်းစီမံကိန်းများနှင့် ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်းစီမံကိန်းများကို ဦးစားပေးထည့်သွင်း ရေးဆွဲရန် ညွှန်ကြားခဲ့ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါတဲ့ နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ နိဂုံးချုပ်အားဖြင့် ၂၀၁ရ ပြည်ထောင်စုရဲ့ ဘဏ္ဍာငွေ အရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေ(မူကြမ်း)အပေါ်မှာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ဥပဒေဆိုင်ရာ သုံးသပ်ချက် အစီရင်ခံစာ၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ငွေကြေးဆိုင်ရာ သုံးသပ်ချက် အစီရင်ခံစာတို့ပါ သုံးသပ်ချက်၊ သဘောထားမှတ်ချက်၊ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးများရဲ့ ဆွေးနွေးချက် များကို ပြည်ထောင်စုရဲ့ အရအသုံးခန့်မှန်းခြေ ငွေစာရင်းကို အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ရာမှာ ဌာန၊ အဖွဲ့အစည်း အားလုံးက အလေးထားဆောင်ရွက်ရမည့် အချက်များဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ပြည်သူကရွေးချယ်တင်မြှောက်သော ပြည်သူ့အစိုးရဖြစ်သည်နှင့်အညီ ပြည်သူတစ်ရပ်လုံးကို အကျိုးဖြစ်ထွန်း စေမည့် အသုံးစရိတ်များကို သုံးစွဲရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ယင်းသို့သုံးစွဲနိုင်ရန် ရငွေများကို ရသင့်ရထိုက်သည့် အတိုင်းအတာအထိ ရရှိစေရန်ကိုလည်း ဦးစွာဆောင်ရွက်ရမှာဖြစ်ပြီး ပြည်သူ့ဘဏ္ဍာဖြစ်တဲ့ ရငွေများကို ခွဲဝေသုံးစွဲရာမှာလည်း အဓိကတာဝန်ယူဆောင်ရွက်နေတဲ့ ကျွန်တော်တို့ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီး ဌာနဟာ ပြည်သူ့ဘဏ္ဍာရေးစီမံခန့်ခွဲမှု (Public Financial Management)ကို ခေတ်မီဖွံ့ဖြိုးတိုးတက် လာစေရန် ကြိုးပမ်းဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပြီးတော့ လွှတ်တော်ကော်မတီများ၊ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် တော်ကြီးများ၏ သုံးသပ်တွေ့ရှိချက်၊ သဘောထားမှတ်ချက်၊ အကြံပြုတိုက်တွန်းချက်များကိုလည်း ကျေးဇူး တင်ရှိပါကြောင်းနှင့် အလေးထားဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ကြောင်း ပြောကြားရင်း နိဂုံးချုပ်အပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ မူနှင့်အခြေခံသဘော ဆွေးနွေးချက်အပေါ် သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းများက ပြန်လည် ရှင်းလင်းဆွေးနွေးခြင်းအစီအစဉ်ပြီးဆုံးပါပြီ။</speech>
<speech type="speaker">၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာဥပဒေကြမ်းနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး သက်ဆိုင်ရာ ဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းအလိုက် ရငွေသုံးငွေများနဲ့ ဥပဒေပိုင်းဆိုင်ရာအကြောင်းအရာ တစ်ပိုဒ်ချင်းစီကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီနဲ့ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီတို့က အတည် ပြုရန်၊ ငြင်းပယ်ရန်၊ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုတင်သွင်းခြင်း၊ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်း များက ပြန်လည်ရှင်းလင်းဆွေးနွေးခြင်း၊ လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်းနဲ့ ဥပဒေကြမ်း တစ်ရပ်လုံး အတည်ပြုခြင်း အစီအစဉ်တို့ကို ၁၇-၃-၂၀၁ရ ရက်(သောကြာနေ့)တွင် ကျင်းပပြုလုပ်မယ့် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်အစည်းအဝေးမှာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေများနဲ့အညီ ဆက်လက် ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ကြောင်း ကြိုတင်အသိပေးအပ်ပါတယ်။</speech>
<title>အစည်းအဝေးခေတ္တရပ်နားခြင်း</title>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ အစည်းအဝေးကို မိနစ်(၃၀)ခန့် ခေတ္တ ရပ်နားပါမယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထွက်ခွာနိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="mc">အစည်းအဝေးပြန်လည်စတင်ခြင်း ၊ လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များခင်ဗျား။ အစည်းအဝေး ပြန်လည် စတင်ပါတော့မယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။ နာယကသည် နာယကအတွက် သတ်မှတ်ထားသော စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။ ၂၀၁၇-၂၁၈ဘဏ္ဍာနှစ် အမျိုးသားစီမံကိန်းဥပဒေကြမ်း၏ ဥပဒေအကြောင်းအရာများ၊ စီမံကိန်းလုပ်ငန်းများ နှင့်စပ်လျဉ်း၍ တစ်ပိုဒ်ချင်းစီအလိုက် အတည်ပြုရန် အဆိုတင်သွင်းခြင်း၊ သက်ဆိုင်ရာပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်က ရှင်းလင်းဆွေးနွေးခြင်းနှင့် လွှတ်တော်၏ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်း၊</speech>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၇) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ် အမျိုးသားစီမံကိန်းဥပဒေကြမ်းရဲ့ ဥပဒေအကြောင်းအရာများ၊ စီမံကိန်းလုပ်ငန်းများနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး တစ်ပိုဒ်ချင်းစီအလိုက် အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်းအစီအစဉ်ကို စတင်ဆောင်ရွက်မှာဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ခု ဘဏ္ဍာနှစ် အမျိုးသားစီမံကိန်းဥပဒေကြမ်းရဲ့ နောက်ဆက်တွဲ-၂ ပါစီမံကိန်း လုပ်ငန်းများအနက်မှ အတည်ပြုရန်၊ ငြင်းပယ်ရန်၊ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်တို့နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေများနဲ့ ညီညွတ်တဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ရှိတဲ့ဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းတစ်ခုချင်းစီ အလိုက် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက အဆိုတင်သွင်းခြင်း၊ သက်ဆိုင်ရာပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့ အစည်းဝင်က ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးခြင်း၊ လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်းတို့ကို တစ်ဆက်တည်း ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ နောက်ဆက်တွဲ-၂ ပါစီမံကိန်းလုပ်ငန်းများအနက် ပြင်ဆင်ချက် အဆိုတင်သွင်းထားတဲ့ အသေးစိတ်ဇယားကို ၂၀-၂-၂၀၁ရ ရက် နဲ့ ထပ်မံပြင်ဆင်ချက် ဇယားကို ၆-၃-၂၀၁ရ ရက်တို့တွင် ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီနေ့မှာ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဥပဒေကြမ်းနဲ့သက်ဆိုင်တဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ဇယားနှစ်ခု ထပ်မံဖြန့်ဝေထားပါတယ်။ တစ်ခုက ဥပဒေအကြောင်းအရာဇယားပါ။ နောက်တစ်ခုဖြစ်တဲ့ စီမံကိန်းလုပ်ငန်း များအတွက် ပြင်ဆင်ချက်ဇယားကတော့ ယခင်ရက်များက ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အစီရင်ခံစာတင်သွင်းချိန်မှာ ဖြန့်ဝေခဲ့တဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အသေးစိတ် ဇယားနှစ်ခုကို ပူးပေါင်းထားတဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ဇယားချုပ် ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီပြင်ဆင်ချက်ဇယားချုပ်အတိုင်း ဥပဒေကြမ်းပူပေါင်းကော်မတီက အဆိုတင်သွင်းပါ့မယ်။ ပြီးရင် သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဖွဲ့အစည်းများရဲ့ သဘောထားရယူပါ့မယ်။ လိုအပ်ရင် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီရဲ့ သဘောထားထပ်မံရယူပြီး လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ် ရယူဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ယင်းဥပဒေကြမ်းပါ စီမံကိန်းလုပ်ငန်း တန်ဖိုးများနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး ပြင်ဆင်ချက်အဆို တင်သွင်း ဆွေးနွေးထားတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် တစ်ဦးချင်းစီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အားလုံးကလည်း ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်အတွင်းမှာ ပါဝင်ထားပြီးဖြစ်တဲ့အတွက် လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ် ရယူတဲ့အခါမှာ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်ကို အခြေခံပြီး ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူရာမှာ သာမန်အားဖြင့် လွှတ်တော်ရဲ့ သဘောထားကို မေးမြန်း ဆောင်ရွက်မှာဖြစ်ပြီး ကန့်ကွက်မှုတစ်စုံတစ်ရာရှိပြီး လိုအပ်မှသာ စက်ခလုတ်အသုံးပြုပြီး ဆောင်ရွက် သွားမှာဖြစ်ကြောင်း ကြိုတင်အသိပေးအပ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ နောက်ဆက်တွဲ-၂ မှာပါရှိတဲ့ စီမံကိန်း လုပ်ငန်းများအနက်မှ ပြင်ဆင်ချက်ရှိတဲ့ စီမံကိန်းလုပ်ငန်းများအတွက် ဦးစွာ အဆုံးအဖြတ်ရယူပါ့မယ်။ ယခု ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ပြင်ဆင်ချက်ဇယားပါ ပြည်ထောင်စုရွေးကောက်ပွဲကော်မရှင်ရုံး ရဲ့လုပ်ငန်းသစ်တစ်ခုအတွက် စီမံကိန်းတန်ဖိုးကျပ် ၉၃ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်ကိစ္စမှစပြီး အဆိုပြု တင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစား အပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ ၂၀၁၈ အမျိုးသားစီမံကိန်းဥပဒေကြမ်းနောက်ဆက်တွဲ ၂ ရဲ့ စာမျက်နှာ ၄ မှာပါရှိတဲ့ ပြည်ထောင်စု ရွေးကောက်ပွဲကော်မရှင်ရုံးရဲ့ လုပ်ငန်းများအနက်က လုပ်ငန်းသစ်တစ်ခုကနေပြီးတော့ ငွေကျပ် ၃၉ သန်းကို လျော့ပြီးတော့ ခွင့်ပြုနိုင်ဖို့အတွက် လွှတ်တော်ကြီးက အဆုံးအဖြတ်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် အဆိုတင်သွင်းအပ် ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုရွေးကောက်ပွဲကော်မရှင် သဘောထားကိုပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="7">ဦးစိုးရယ် (အဖွဲ့ဝင်၊ ရွေးကောက်ပွဲကော်မရှင်)</agency>လေးစားရပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်တင်ပြချက်အတိုင်း သဘောတူလက်ခံ ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ပြည်ထောင်စုရွေးကောက်ပွဲ ကော်မရှင်ရုံးရဲ့ လုပ်ငန်းသစ်တစ်ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၉၃ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။ သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဆက်လက် ပြီးတော့ ပြင်ဆင်ချက်ဇယား အမှတ်စဉ်(၂)မှာပါရှိတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံးရဲ့ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်းကနေပြီးတော့ ငွေကျပ် ၃ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်အဆိုကို တင်သွင်း အပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး သဘောထားကို ပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="1434">ဦးအောင်မင်း(ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံးအနေနဲ့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ကို သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး၏ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်းတစ်ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၃ သန်း ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။ ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)။ ဆက်လက် ပြီးတော့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယားရဲ့ အမှတ်စဉ် (၃) ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရုံးရဲ့ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်းအတွက် တင်ပြတောင်းခံထားတဲ့ ငွေများအနက်ကနေပြီးတော့ ငွေကျပ် ၅၂ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုနိုင်ပါရန် အဆိုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရုံး သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="445">ဦးတီခွန်မြတ်(ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရုံး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကြီးနှင့်တစ်ကွ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ တက်ရောက်လာကြတဲ့ ပြည်ထောင်စု အဆင့် အဖွဲ့ အစည်းဝင်များနဲ့ ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာအပေါင်းနဲ့ ပြည့်စုံကြပါစေကြောင်း ဦးစွာဂါရဝပြု နှုတ်ခွန်းဆက်သက်အပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီးရဲ့ တာဝန်ပေးအပ်ချက်အရ မိမိတို့ ပြည်သူ့ လွှတ်တော်ရုံး၏ ၂၀၁ရ -၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီ၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေကြမ်းမှာပါရှိတဲ့ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်ထဲက ဘောက်ဆာ မော်တော်ယဉ်တစ်စီး၊ Laptop အလုံး ၂၀ အတွက် ဖြတ်တောက်ငွေ ကျပ် ၅၂ သန်းအား ဖြတ်တောက်ခြင်း အပေါ် သဘောတူပါကြောင်း လေးစားစွာဖြင့် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရုံး၏ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်းတစ်ခုမှ စီမံကိန်း တန်ဖိုး ကျပ် ၅၂ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျာ။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ပြင်ဆင်ချက် ဇယားအမှတ်စဉ်(၄) ဖြစ်ပါတယ်။ နောက်ဆက်တွဲ ၂ ရဲ့ စာမျက်နှာ ၅ မှာ ဖော်ပြထားတဲ့ အမျိုးသား လွှတ်တော်ရုံးရဲ့ လုပ်ငန်းစီမံကိန်းတွေ အနက်ကနေပြီးတော့ ငွေကျပ် ၁၈.၄၆၈ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုနိုင် ပါရန် လွှတ်တော်သို့ အဆိုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">အမျိုးသားလွှတ်တော်ရုံး သဘောထားကိုပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="1221">ဦးစောသန်းထွဋ်(အမျိုးသားလွှတ်တော်ရုံး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ အမျိုးသားလွှတ်တော်ရုံးအတွက် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ အဆိုအတိုင်း သဘောတူပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ အမျိုးသားလွှတ်တော်ရုံး၏ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်းတစ်ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၁၈.၄၆၈ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဆက်လက်ပြီးတော့ ပြင်ဆင်ချက်ဇယား အမှတ်စဉ် (၅) မှာ ဖော်ပြထားပြီးတော့ နောက်ဆက်တွဲ ၂ ရဲ့ စာမျက်နှာ ၅ မှာ ဖော်ပြထားခဲ့တဲ့ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးက တင်သွင်းလာတဲ့ လုပ်ငန်းစီမံကိန်းတွေအနက်က ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂ များနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူပြင်ဆင်ခြင်း လုပ်ငန်းများအတွက် တောင်းခံထားတဲ့ ငွေထဲကနေပြီးတော့ ၁.၅၂၆ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုနိုင်ပါရန် အဆိုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးကိုယ်စား စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံး၏ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်းတစ်ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၁.၅၂၆ သန်း ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ် ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ်ရုံးကနေပြီးတော့ တင်ပြလာတဲ့ လုပ်ငန်း စီမံကိန်းများအနက်ကနေပြီးတော့ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်းတစ်ခု၊ လုပ်ငန်းသစ် ၃ ခုအတွက် တင်ပြတောင်းခံ ထားတဲ့ စီမံကိန်းလုပ်ငန်းများ အနက်ကနေပြီးတော့ ငွေကျပ်သန်းပေါင်း ၃,၃၂၂.၄၀၈ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် အဆိုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ်ရုံး သဘောထားပြောပါ။ ဦးမြင့်အောင်(တရားသူကြီး၊ ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ်ရုံး)။ လေးစားအပ်တဲ့ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ်အနေနဲ့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အဆို ပြုချက်အတိုင်း သဘောတူကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော် ချုပ်ရုံး၏ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်းတစ်ခုနှင့် လုပ်ငန်းသစ် ၃ ခု၊ စုစုပေါင်းစီမံကိန်းလုပ်ငန်း ၄ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၃,၃၂၂.၄၀၈ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်ကသဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ပြင်ဆင်ချက်ဇယားအမှတ်စဉ် ၇၊ နောက်ဆက်တွဲ ၂ ရဲ့ စာမျက်နှာ ၆ မှာ ဖော်ပြထားတဲ့ ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံးရဲ့ လုပ်ငန်းစီမံကိန်းများအနက်က ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်းတစ်ခု၊ လုပ်ငန်းသစ် တစ်ခုအတွက် တင်ပြလာတဲ့ လုပ်ငန်းစီမံကိန်းများအနက်ကနေပြီးတော့ ငွေကျပ် ၂၀၉ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြု နိုင်ပါရန် အဆိုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံး သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="8">ဦးဝင်းမြင့်(ဒုတိယရှေ့နေချုပ်၊ ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံး)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ ကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ကို ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံးအနေနဲ့ သဘောတူပါကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြ အပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံး၏ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်းတစ်ခုနှင့် လုပ်ငန်းသစ် တစ်ခု စုစုပေါင်းစီမံကိန်းလုပ်ငန်း နှစ်ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၂၀၉ သန်း ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလား ခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစား အပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ပြင်ဆင်ချက်ဇယား အမှတ်စဉ် ၈ မူလဥပဒေကြမ်း နောက်ဆက်တွဲ စာမျက်နှာ ရ မှာ ဖော်ပြထားတဲ့ ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်ရုံးကနေပြီးတော့ တင်ပြခဲ့တဲ့ လုပ်ငန်းစီမံကိန်း တွေအနက်က လုပ်ငန်းသစ်တစ်ခုနဲ့ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနဲ့ ယာဉ်များဝယ်ယူပြင်ဆင်ခြင်း လုပ်ငန်းရပ်တွေအတွက် တင်ပြထားတဲ့ ငွေပမာဏထဲကမှ ငွေကျပ် ၂၆.၀၄၈ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုနိုင် ပါရန် အဆိုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်ရုံး သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="9">ဦးမော်သန်း(ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်၊ ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်ရုံး)</agency>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ဆုံးဖြတ်ချက်အတိုင်း သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ် ရုံး၏ လုပ်ငန်းသစ်တစ်ခုနှင့် ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်း လုပ်ငန်းတစ်ခု၊ စုစုပေါင်းစီမံကိန်းလုပ်ငန်းနှစ်ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ်၂၆.၀၄၈ သန်းကို ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ပြင်ဆင်ချက်ဇယား အမှတ်စဉ် ၉ မူလဥပဒေကြမ်း နောက်ဆက်တွဲ ၂ ရဲ့ စာမျက်နှာ ၈ မှာ ဖော်ပြ ထားတဲ့ ပြည်ထောင်စုရာထူးဝန်အဖွဲ့ကနေပြီး တင်ပြတောင်းခံလာတဲ့ လုပ်ငန်းစီမံကိန်းတွေ အနက်ကမှ တိုးချဲ့ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုလုပ်ငန်း တစ်ခုနှင့်ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့်ယာဉ်များ ဝယ်ယူပြင်ဆင်ခြင်း အတွက် တောင်းခံလာတဲ့ စရိတ်ပမာဏတွေထဲကမှ ငွေကျပ် ၄၀.၂၄၁ သန်း လျှော့၍ ခွင့်ပြုနိုင်ပါရန် အဆိုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုရာထူးဝန်အဖွဲ့ သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="10">ဦးဝင်းမော်(အဖွဲ့ဝင်၊ ပြည်ထောင်စုရာထူးဝန်အဖွဲ့)</agency>လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ပြည်ထောင်စုရာထူးဝန်အဖွဲ့ အနေဖြင့် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ဆုံးဖြတ်ချက်အတိုင်း သဘောတူပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ပြည်ထောင်စုရာထူးဝန် အဖွဲ့၏ တိုးချဲ့ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုလုပ်ငန်းတစ်ခုနှင့် ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့်ယာဉ်များ ဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်းတစ်ခု၊ စုစုပေါင်းစီမံကိန်းလုပ်ငန်းနှစ်ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၄၀.၂၄၁ သန်း ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစား အပ်ပါတဲ့ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ပြင်ဆင်ချက်ဇယား အမှတ်စဉ် ၁၀ မူလဥပဒေကြမ်း နောက်ဆက်တွဲ ၂ ရဲ့ စာမျက်နှာ ၁၃ နဲ့ စာမျက်နှာ ၁၄ ကနေ ၁ရ အထိမှာဖော်ပြထားတဲ့ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ လုပ်ငန်း စီမံကိန်းများကို တင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံခြားရေးရာဦးစီးဌာနများက တင်ပြလာခဲ့တဲ့ လုပ်ငန်း တွေအနက်ကမှ လုပ်ငန်းသစ်တစ်ခုနဲ့ အခြား ၃ ခု၊ မြန်မာသံတမန်နှင့် ကောင်စစ်ဝန်အဖွဲ့ရုံးများကနေ ပြီးတော့ တင်ပြလာတဲ့ အခြားလုပ်ငန်း ၂ ခုတို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ဇလွန်မဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဦးအောင်မင်းကလည်း ပြင်ဆင်ချက်အဆိုကို တင်သွင်းထားပေမယ့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားအတိုင်း သဘောတူညီထားပါတယ်။ ဒီအတွက်ကြောင့်မို့လို့ စုစုပေါင်း လုပ်ငန်း ၆ ခုကနေပြီးတော့ ကျပ်သန်းပေါင်း ၂၉၁ သန်း လျှော့၍ ခွင့်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လွှတ်တော် သို့ အဆိုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာနကိုယ်စား စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ် ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း သဘောတူပါကြောင်း နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာနကိုယ်စား တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီအဆိုနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဦးအောင်မင်း ဇလွန်မဲဆန္ဒနယ်က ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ထပ်မံပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း သဘောတူထား ပါတယ်။ အဆိုမှာ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန၏ လုပ်ငန်းသစ်တစ်ခုနှင့် အခြားလုပ်ငန်း ၅ ခု၊ စုစုပေါင်း စီမံကိန်းလုပ်ငန်း ၆ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၂၉၁ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထား မှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်ကသဘောတူပါ သလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ် ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ဖြန့်ဝေထားတဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ဇယားရဲ့ စာမျက်နှာ ၃ အမှတ်စဉ် ၁၁ မူလဥပဒေကြမ်း နောက်ဆက်တွဲ ၂ ရဲ့ စာမျက်နှာ ၂၀၊ ၂၁၊ ၂၂ ကနေ ၂၈ အထိ စာမျက်နှာ ၂၉ တို့မှာ ဖော်ပြထားတဲ့ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ စီမံကိန်းလုပ်ငန်းများကို တင်ပြမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဝန်ကြီးရုံးရဲ့ လုပ်ငန်းစီမံကိန်း အခြား ၁ ခု၊ အထွေထွေအုပ်ချုပ်ရေး ဦးစီးဌာနရဲ့ လုပ်ငန်းသစ် ၄ ခု၊ မြန်မာနိုင်ငံရဲတပ်ဖွဲ့ရဲ့ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်း ၂ ခု၊ လုပ်ငန်းသစ် ၂ရ ခု၊ ဝန်ကြီးဌာနတစ်ခုလုံးရဲ့ ရုံးသုံး စက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူပြင်ဆင်ခြင်းအတွက် လုပ်ငန်းတွေထဲကနေပြီးတော့ စုစုပေါင်းလုပ်ငန်း ၃၅ ခု ကနေပြီးတော့ ငွေကျပ်သန်းပေါင်း ၅,၄၅၃.၀၄၈ ကို လျှော့၍ခွင့်ပြုနိုင်ပါရန် အဆို တင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="21">ဗိုလ်ချုပ်အောင်စိုး(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ အဆိုကို သဘောတူ ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန၏ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်းနှစ်ခု၊ လုပ်ငန်းသစ် ၃၁ ခု၊ အခြားလုပ်ငန်းတစ်ခုနှင့် ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်းတစ်ခု၊ စုစုပေါင်းစီမံကိန်းလုပ်ငန်း ၃၅ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၅,၄၅၃.၀၄၈ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက် နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်ကသဘောတူပါသလား ခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစား အပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ပြင်ဆင်ချက်ဇယား အစဉ် ၁၂ မှာ ဖော်ပြထားတဲ့ နယ်စပ်ရေးရာ ဝန်ကြီးဌာနရဲ့ လုပ်ငန်းစီမံကိန်းများကို တင်ပြပါ့မယ်။ ဝန်ကြီးရုံးရဲ့ လုပ်ငန်းသစ် ၃ ခု၊ နယ်စပ်ဒေသနဲ့ တိုင်းရင်းသားလူမျိုးများရေးရာဦးစီးဌာနက ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်းတွေဖြစ်တဲ့ ကချင် ပြည်နယ်မှာ ၃ ခု၊ ကယားပြည်နယ်မှာ ၂ ခု၊ ကရင်ပြည်နယ်မှာ ၅ ခု၊ ချင်းပြည်နယ်မှာ ၅ ခု၊ မွန်ပြည်နယ်မှာ ရ ခု၊ ရခိုင် ပြည်နယ်မှာ ၆ ခု၊ ရှမ်းပြည်နယ်မှာ ၁၂ ခု၊ ပအိုဝ်းကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရဒေသမှာ ၃ ခု၊ ပလောင်ကိုယ်ပိုင် အုပ်ချုပ်ခွင့်ရဒေသမှာ ၃ ခု၊ ဓနုကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရဒေသမှာ ၂ ခု၊ ကိုးကန့်ကိုယ်ပိုင် အုပ်ချုပ်ခွင့်ရ ဒေသမှာ ၃ ခု၊ “ဝ”ကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်တိုင်းမှာ ၁ ခု၊ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီးမှာ ၃ ခု၊ နာဂ ကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ် ခွင့်ရဒေသမှာ ၃ ခု၊ တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီးမှာ ၅ ခု၊ လုပ်ငန်းသစ်များဖြစ်တဲ့ ကချင်ပြည်နယ်မှာ ရ ခု၊ ကယားပြည်နယ်မှ ၆ ခု၊ ချင်းပြည်နယ်မှ ၂ ခု၊ မွန်ပြည်နယ်မှ ၅ ခု၊ ရခိုင်ပြည်နယ်မှ ၆ ခု၊ ရှမ်းပြည်နယ်မှ ၁၁ ခု၊ ပအိုဝ်းကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရဒေသမှ ၃ ခု၊ ပလောင်ကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ် ခွင့်ရ ဒေသမှ ၂ ခု၊ ဓနုကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရဒေသမှ ၄ ခု၊ ကိုးကန့်ကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရဒေသမှ ၃ ခု၊ “ဝ” ကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ဒေသမှ ၈ ခု၊ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီးမှ ၅ ခု၊ နာဂကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရဒေသမှ ၄ ခု၊ တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီးမှ ၅ ခု၊ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီးမှာ ၁ ခု၊ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး မှာ ၁ ခု၊ ဦးစီးဌာန တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်း ၈၅ ခု၊ ပညာရေးနဲ့ လေ့ကျင့်ရေးဦးစီးဌာနက တင်ပြထားတဲ့ ဖြည့်စွက်လုပ်ငန်း ၁ရ ခု၊ လုပ်ငန်းသစ် ၁ရ ခုတို့နဲ့ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူပြင်ဆင်ခြင်း လုပ်ငန်းပေါင်း စုစုပေါင်း ၂၅၉ ခုကနေပြီးတော့ ကျပ်သန်းပေါင်း ၃,၁၀၅.၈၅၅ ကို လျှော့၍ ခွင့်ပြုပေးနိုင် ပါရန် အဆိုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="12">ဗိုလ်ချုပ်သန်းထွဋ်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အဆိုဖြစ်တဲ့ လုပ်ငန်း ၂၅၉ ခု ကျပ်သန်းပေါင်း ၃,၁၀၅.၈၅၅ လျှော့၍ ခွင့်ပြုမှုအပေါ် နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် သဘောတူညီပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ အဆိုမှာ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီး ဌာန၏ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်း ၆၃ ခု၊ ဖြည့်စွက်လုပ်ငန်း ၁ရ ခု၊ လုပ်ငန်းသစ် ၉၃ ခု၊ ဦးစီးဌာန တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်း ၈၅ ခုနှင့် ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များ ဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်းတစ်ခု၊ စုစုပေါင်းစီမံကိန်းလုပ်ငန်း ၂၅၉ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၃,၁၀၅.၈၅၅ သန်း ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလား ခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>အစည်းအဝေးခေတ္တရပ်နားခြင်း</title>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အစည်းအဝေးကို (၁) နာရီခန့် ခေတ္တ ရပ်နားပါမယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထွက်ခွာနိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<title>အစည်းအဝေးပြန်လည်စတင်ခြင်း</title>
<speech type="mc">လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များခင်ဗျား။ အစည်းအဝေး ပြန်လည်စတင်ပါတော့မယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။ နာယကသည် နာယကအတွက် သတ်မှတ်ထားသော စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ဆက်လက်အဆိုတင်သွင်းပါ။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ် ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ပြင်ဆင်ချက်ဇယား အမှတ်စဉ်(၁၃)ဖြစ်တဲ့ နိုင်ငံတော်အတိုင်ပင်ခံရုံး ဝန်ကြီး ဌာနက တင်ပြထားတဲ့ လုပ်ငန်းစီမံကိန်းတွေအနေနဲ့ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များ ဝယ်ယူခြင်းနှင့် ပြင်ဆင်ခြင်း လုပ်ငန်းများအနက်ကနေပြီးတော့ ငွေကျပ် ၇၅ သန်း လျှော့၍ ခွင့်ပြုနိုင်ပါရန် အဆိုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">နိုင်ငံတော်အတိုင်ပင်ခံရုံးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="32">ဦးခင်မောင်တင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နိုင်ငံတော်အတိုင်ပင်ခံရုံးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ နိုင်ငံတော် အတိုင်ပင်ခံရုံးဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်၊ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်၊ ရုံးသုံးစက် ကိရိယာ၊ ပရိဘောဂနှင့်ယာဉ်များ ခေါင်းစဉ်နှင့်ပတ်သက်၍ ကျပ် ၇၅ သန်း လျှော့ချခွင့်ပြုရန် ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီ၏အဆိုကို သဘောတူပါကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ နိုင်ငံတော်အတိုင်ပင်ခံရုံး ဝန်ကြီးဌာန၏ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်း တစ်ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုးကျပ် ၇၅ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလားခင်ဗျား။ လက်တော်က သဘောမတသမရိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဆက်လက် ပြီးတော့ သာသနာရေးနှင့် ယဉ်ကျေးမှုဝန်ကြီးဌာနကို ဆက်လက်တင်ပြပါ့မယ်။ ဝန်ကြီးရုံးရဲ့ လုပ်ငန်းတွေ ထဲကမှ လုပ်ငန်းသစ်တစ်ခု၊ အခြားလုပ်ငန်းတစ်ခု၊ သာသနာရေးဦးစီးဌာနရဲ့ ဖြည့်စွက်လုပ်ငန်း ၃ ခု၊ လုပ်ငန်းသစ် ရ ခု၊ အခြားလုပ်ငန်း ၁ ခု၊ သာသနာတော်ထွန်းကားပြန့်ပွားရေးဦးစီးဌာနရဲ့ ဖြည့်စွက် လုပ်ငန်းသစ် ၂ ခု၊ အခြားလုပ်ငန်း ၃ ခု၊ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ ထေရဝါဒဗုဒ္ဓသာသနာပြုတက္ကသိုလ်ရဲ့ အခြားလုပ်ငန်းတစ်ခု၊ အနုပညာဦးစီးဌာနရဲ့ ဖြည့်စွက်လုပ်ငန်း ၁ ခု၊ လုပ်ငန်းသစ် ၂ ခု၊ ရှေးဟောင်း သုတေသနနဲ့ အမျိုးသားပြတိုက်ဦးစီးဌာနရဲ့ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်း ၃ ခု၊ ဖြည့်စွက်လုပ်ငန်း ၁ ခု၊ လုပ်ငန်းသစ် ၂ ခု၊ သမိုင်းသုတေသနနဲ့ အမျိုးသားစာကြည့်တိုက်ဦးစီးဌာနရဲ့ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနဲ့ ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်းနှင့် ပြင်ဆင်ခြင်း၊ ဝန်ကြီးဌာနတစ်ခုလုံး သုံးစွဲဖို့အတွက် လျာထား တင်ပြထားတဲ့ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်းနှင့် ပြင်ဆင်ခြင်းစရိတ်များ အပါအဝင် လုပ်ငန်းစုစုပေါင်း ၃၅ ခု ကနေပြီးတော့ ငွေကျပ် ၃,၂၁၂.၈၁၆ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုနိုင်ပါရန် အဆိုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">သာသနာရေးနှင့် ယဉ်ကျေးမှုဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="29">သူရဦးအောင်ကို(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ သာသနာရေးနှင့် ယဉ်ကျေးမှုဝန်ကြီးဌာန)</agency>နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်အဆိုပြုချက်ကို သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ သာသနာရေးနှင့် ယဉ်ကျေးမှု ဝန်ကြီးဌာန၏ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်း ၃ ခု၊ ဖြည့်စွက်လုပ်ငန်း ၅ ခု၊ လုပ်ငန်းသစ် ၁၄ ခု၊ အခြားလုပ်ငန်း ၆ ခုနှင့် ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များ ဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်း လုပ်ငန်း ရ ခု၊ စုစုပေါင်းစီမံကိန်းလုပ်ငန်း ၃၅ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၃,၂၁၂.၈၁၆ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဆက်လက်ပြီးတော့ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ဆည်မြောင်းနဲ့ ရေအသုံးချမှုစီမံခန့်ခွဲရေးဦးစီးဌာနရဲ့ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်းစီမံကိန်းတွေဖြစ်တဲ့ မဒန်းရေလှောင်တမံ၊ မြစ်သာရေလှောင်တမံ၊ လယ်ယာမြေစီမံခန့်ခွဲရေးနှင့်စာရင်းအင်းဦးစီးဌာန၊ စက်မှုလယ်ယာဦးစီးဌာနနဲ့ ဝန်ကြီးရုံးတို့ရဲ့ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများ၊ ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်းနှင့် ပြင်ဆင်ခြင်း၊ ရေဆင်း စိုက်ပျိုးရေးတက္ကသိုလ်အတွက် ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များ၊ စိုက်ပျိုးရေးသုတေသန ဦးစီးဌာနရဲ့ အစားထိုးရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုလုပ်ငန်းများ၊ ငါးလုပ်ငန်းဦးစီးဌာနရဲ့ ဖြည့်စွက်လုပ်ငန်း ၂ ခု၊ မွေးမြူရေးနှင့် ကုသရေးဦးစီးဌာနရဲ့ စက်ကိရိယာ၊ ပရိဘောဂနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်း၊ ကျေးလက်ဒေသ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးဦးစီးဌာနရဲ့ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်း စီမံကိန်း ၁ ခု၊ သမဝါယမဦးစီးဌာနရဲ့ ဆောင်ရွက်ဆဲ လုပ်ငန်းစီမံကိန်းများအနက်ကမှ ကျွန်တော်တို့ စုစုပေါင်းလုပ်ငန်း ၁၁ ခုကနေ ကျပ်သန်းပေါင်း ၁၁၆,၇၁၅.၂၄၅ ကို လျှော့၍ခွင့်ပြုဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအဆိုအပေါ်မှာ ပုလဲမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါ်ခင်စန်းလှိုင်၊ ဆိပ်ကြီးခနောင်တို မဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးတင်ထွန်းနိုင်တို့နဲ့ ကျိုက်လတ်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးရန်လင်း တို့ကလည်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီရဲ့ သဘောထားအပေါ်မှာ သဘောတူပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအတွက်ကြောင့်မို့လို့ တင်ပြပါအတိုင်း လျှော့၍ခွင့်ပြုနိုင်ပါရန် အဆိုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="11">ဦးလှကျော်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အဆိုကို သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီအဆိုနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဒေါ်ခင်စန်းလှိုင် ပုလဲမဲဆန္ဒနယ်၊ ဦးတင်ထွန်းနိုင် ဆိပ်ကြီးခနောင်တိုမဲဆန္ဒနယ်နဲ့ ဦးရန်လင်း ကျိုက်လတ်မဲဆန္ဒနယ်တို့က ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားအတိုင်း သဘောတူထားပါတယ်။ အဆိုမှာ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့်ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန၏ ဆောင်ရွက်ဆဲစီမံကိန်းလုပ်ငန်း ၄ ခု၊ ဖြည့်စွက်လုပ်ငန်းနှစ်ခု၊ စက်ကိရိယာတန်ဆာပလာများ ဝယ်ယူတပ်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်းနှစ်ခုနှင့် ရုံးသုံး စက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်း ၅ ခု စုစုပေါင်း စီမံကိန်းလုပ်ငန်း ၁၃ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၁၁၆,၇၁၅.၂၄၅ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဆက်လက် ပြီးတော့ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနကို တင်ပြပါမယ်။ ဝန်ကြီးရုံး၊ လေကြောင်းပို့ဆောင်ရေး ညွှန်ကြားမှုဦးစီးဌာန ရေကြောင်းပို့ဆောင်ရေးညွှန်ကြားမှုဦးစီးဌာန၊ ကုန်းလမ်းပို့ဆောင်ရေးညွှန်ကြားမှုဦးစီး ဌာန၊ ဗဟိုပို့ဆောင်ဆက်သွယ်ရေးကျောင်း၊ မြန်မာ့မီးရထား ဆက်သွယ်ရေးညွှန်ကြားမှုဦးစီးဌာန၊ သတင်း အချက်အလက်နည်းပညာနဲ့ Cyber လုံခြုံရေးဦးစီးဌာန၊ မြန်မာ့ဆက်သွယ်ရေးလုပ်ငန်း၊ မြန်မာ့စာတိုက် လုပ်ငန်းနဲ့ နိုင်ငံတော်ရဲ့ ဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေပြင်ပကနေ ဆောင်ရွက်နေတဲ့ မြန်မာအမျိုးသားလေကြောင်း၊ မြန်မာ့ ဆိပ်ကမ်းအာဏာပိုင် မြန်မာ့သင်္ဘောကျင်းလုပ်ငန်းတို့က ဆောင်ရွက်ရန်တင်ပြထားတဲ့ လုပ်ငန်းစီမံကိန်းတွေ အနက်ကမှ စုစုပေါင်းလုပ်ငန်းစီမံကိန်း ၃၃ ခု၊ ငွေကျပ်သန်းပေါင်း ၂,၂၁၉.၂၇၂ ကို လျှော့၍ လွှတ်တော်မှ ခွင့်ပြုနိုင်ပါရန် အဆိုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="31">ဦးကျော်မျိုး(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ပြင်ဆင်ချက်ဇယားအမှတ်စဉ်(၁၆) ပါ ပို့ဆောင်ရေးနဲ့ ဆက်သွယ်ရေး ဝန်ကြီးဌာနလုပ်ငန်း ၃၃ ခုမှ စုစုပေါင်းကျပ်သန်း ၂,၂၁၉.၂၇၂ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အဆိုကို သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေး ဝန်ကြီးဌာန၏ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်းစီမံကိန်း တစ်ခု၊ ဖြည့်စွက်လုပ်ငန်း နှစ်ခု၊ လုပ်ငန်းသစ် ၁၅ ခု၊ တိုးချဲ့ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု လုပ်ငန်း ၃ ခုနှင့် ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်း ၁၂ ခု၊ စုစုပေါင်းစီမံကိန်းလုပ်ငန်း ၃၃ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၂,၂၁၉.၂၇၂ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေး ဝန်ကြီးဌာနကို ဆက်လက်တင်ပြပါမယ်။ ဝန်ကြီးရုံး၊ သတ္တုတွင်း ဦးစီးဌာန၊ ဘူမိဗေဒလေ့လာရေးနှင့် ဓာတ်သတ္တုရှာဖွေရေးဦးစီးဌာန၊ အမှတ်(၁) သတ္တုတွင်းလုပ်ငန်း၊ အမှတ်(၂)သတ္တုတွင်းလုပ်ငန်း၊ မြန်မာ့ကျောက်မျက်ရတနာ ရောင်းဝယ်ရေးလုပ်ငန်း၊ မြန်မာ့ပုလဲ ထုတ်လုပ်ရေးနှင့် ရောင်းဝယ်ရေးလုပ်ငန်း၊ သစ်တောဦးစီးဌာန၊ သစ်တောတက္ကသိုလ် အပူပိုင်းဒေသ စိမ်းလန်းစိုပြေရေး ဦးစီးဌာန၊ ပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဦးစီးဌာန၊ မြန်မာ့သစ်လုပ်ငန်းတို့ကနေ တင်ပြ ထားတဲ့ တိုးချဲ့လုပ်ငန်းများ လုပ်ငန်းသစ်များ၊ စက်ကိရိယာတန်ဆာပလာများ ဝယ်ယူတပ်ဆင်ခြင်း လုပ်ငန်းများ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာနဲ့ ပရိဘောဂများယာဉ်များ ဝယ်ယူခြင်းနှင့် ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်း စုစုပေါင်းလုပ်ငန်း စီမံကိန်း ၂ရ ခုမှ ငွေကျပ်သန်းပေါင်း ၆၉၂.၁၁ရ လျှော့၍ ခွင့်ပြုနိုင်ပါရန် အဆိုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထား ဦးအုန်းဝင်း(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီး ဌာန)။ ။လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီ၏ အဆိုပြုချက်အတိုင်း သဘောတူပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ သယံဇာတနှင့်သဘာဝ ဝယ်ယူတပ်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်း ၂ ခု နှင့် ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်း ၉ ခု၊ စုစုပေါင်းစီမံကိန်းလုပ်ငန်း ၂ရ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၆၉၂.၁၁ရ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ် ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျ။ လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာနရဲ့ အစားထိုးရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုလုပ်ငန်း ၈ ခုနဲ့ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာ ပရိဘောဂများနဲ့ ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်းတစ်ခု အပါအဝင် စုစုပေါင်း စီမံကိန်းလုပ်ငန်း ၉ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုးဖြစ်တဲ့ ကျပ်သန်းပေါင်း ၉,၀၈၂.၈၇၁ သန်းကို လျှော့၍ ခွင့်ပြုနိုင်ပါရန် အဆိုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="17">ဒေါက်တာထွန်းနိုင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန မြန်မာ့ရေနံဓာတုဗေဒ လုပ်ငန်း၏ အစားထိုးရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုလုပ်ငန်း ၆ ခု၏ငြင်းပယ်ထားသည့် စီမံကိန်းတန်ဖိုးများမှ အမှတ်(၁) ဓာတ်မြေသြဇာစက်ရုံ(စလေ)အတွက် ကျပ်သန်း ၈၃.၈၀၄၊ အမှတ်(၄) ဓာတ်မြေသြဇာစက်ရုံ (မြောင်းတကာ) အတွက် ကျပ်သန်း ၅၀၁.၁၄၉၊ အမှတ်(၅) ဓာတ်မြေသြဇာစက်ရုံ(ကန်ကြီးထောင့်)အတွက် ကျပ်သန်း ၈၅.၆၃၉ နှင့် ရေနံဓာတ်ငွေ့ရည်စက်ရုံ(မင်းဘူး)အတွက် ကျပ်သန်း ၈၀.၇၆၊ စုစုပေါင်းကျပ်သန်း ၇၅၁.၃၅၂ အား ပြန်လည်ခွင့်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး (အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ် ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ Power Point မှာ တင်ပြထားတဲ့အတိုင်းပါပဲ။ အမှတ်(၁) ဓာတ်မြေသြဇာ စက်ရုံ(စလေ)အတွက် ၈၃.၈၀၄ သန်း၊ အမှတ်(၄) ဓာတ်မြေသြဇာစက်ရုံ(မြောင်းတကာ)အတွက် ၅၀၁.၁၄၉ သန်း၊ အမှတ်(၅) ဓာတ်မြေသြဇာစက်ရုံ(ကန်ကြီးထောင့်)အတွက် ၈၅.၆၃၉ သန်း ရေနံဓာတ်ငွေ့စက်ရုံ (မင်းဘူး)အတွက် ၈၀.၇၆ သန်း၊ စုစုပေါင်း ၇၅၁.၃၅၂ သန်းကို ဝန်ကြီးဌာနက တင်ပြလာတာဟာ ကျိုးကြောင်း ဆီလျော်တဲ့ အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ပြန်လည်ခွင့်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လွှတ်တော်သို့ ပြန်လည်အဆိုပြု တင်ပြအပ် ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာနက အစားထိုးရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုလုပ်ငန်းများထဲမှ လုပ်ငန်းလေးခုရဲ့ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၇၅၁.၃၅ သန်းကို ပြန်လည်ခွင့်ပြုရန် ထပ်မံအဆိုပြုချက်အပေါ် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီကလည်း သဘောတူထား ပါတယ်။ ဒါကြောင့် အဆိုမှာ လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန၏ အစားထိုးရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုလုပ်ငန်း ၆ ခုနှင့် ရုံးသုံးစက်ကိရိယာ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်းတစ်ခု၊ စုစုပေါင်းစီမံကိန်း လုပ်ငန်း ရ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၈,၃၃၁.၅၁၉ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထား မှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလား ခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့အင်အားဝန်ကြီးဌာနလက်အောက်ခံ ဝန်ကြီးရုံး၊ အလုပ်သမားညွှန်ကြားရေးဦးစီးဌာန၊ အလုပ်ရုံနဲ့ အလုပ်သမားဥပဒေစစ်ဆေးရေးဦးစီးဌာန၊ အလုပ်သမား ရေးရာဆက်ဆံရေးဦးစီးဌာန၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးဦးစီးဌာန၊ ပြည်သူ့အင်အားဦးစီးဌာနနဲ့ လူမှုဖူလုံရေး အဖွဲ့တို့က တင်ပြလာတဲ့ လုပ်ငန်းစီမံကိန်းတွေ အနက်ကမှ လုပ်ငန်းစီမံကိန်း(၁၃)ခုအတွက် ငွေကျပ် သန်းပေါင်း ၃၄၅.၈၃၆ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုနိုင်ပါရန် အဆိုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့အင်အားဝန်ကြီးဌာန ကိုယ်စား စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ် ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှု ကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့အင်အားဝန်ကြီးဌာန၏ ဖြည့်စွက်လုပ်ငန်း ၃ ခု၊ လုပ်ငန်းသစ် ၅ ခု နဲ့ ရုံးသုံး စက်ကိရိယာနှင့် ပရိဘောဂများဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်း ၅ ခု၊ စုစုပေါင်းစီမံကိန်းလုပ်ငန်း ၁၃ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၃၄၅.၈၃၆ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့် အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ် လုပ်ငန်းတွေ၊ စက်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် စစ်ဆေးရေးဦးစီးဌာနက လုပ်ငန်းသစ် ၈ ခု၊ အမှတ်(၁) အကြီးစား စက်မှုလုပ်ငန်းက ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်းစီမံကိန်းများဖြစ်တဲ့ အမှတ်(၁) သံမဏိစက်ရုံ(မြင်းခြံ)လုပ်ငန်း ၂၂ ခု၊ အမှတ်(၂)သံမဏိစက်ရုံ(ပင်းပက်)လုပ်ငန်း ၁၃ ခု၊ ဖြည့်စွက်လုပ်ငန်းတွေဖြစ်တဲ့ အမှတ်(၁၄) အကြီးစား စက်ရုံ(သာဂရ)၊ အမှတ်(၁၅) အကြီးစားစက်ရုံ(သာဂရ) လုပ်ငန်း ၃ ခု၊ အမှတ်(၁၇) အကြီးစားစက်ရုံ (မလွန်) လုပ်ငန်း ၄ ခု၊ အမှတ်(၂)အကြီးစားစက်မှုလုပ်ငန်းအောက်က အမှတ်(၂၁) အကြီးစားစက်ရုံ (သထုံ) လုပ်ငန်း ၃ ခု၊ အမှတ်(၂၃) အကြီးစားစက်ရုံ(ညောင်ခြေထောက်) လုပ်ငန်း ၅ ခု၊ အမှတ်(၂၄) အကြီးစားစက်ရုံ(ဒဂုံ)၊ အမှတ်(၃၂) အကြီးစားစက်ရုံ(ကြံခင်း) လုပ်ငန်း ၄ ခု၊ အမှတ်(၃၁) အကြီးစားစက်ရုံ (သရက်) လုပ်ငန်း ၁ ခု၊ အမှတ်(၃၆) အကြီးစားစက်ရုံ၊ မှန်စက်ရုံ(ကျောက်ဆည်)က လုပ်ငန်း ၁ ခု၊ အမှတ်(၃) အကြီးစားစက်မှုလုပ်ငန်း စီမံကိန်းများအနက်ကမှ စက်မှုနယ်မြေ(သထုံ) (ယခင်ကော့စတစ် ဆိုဒါစက်ရုံ) လုပ်ငန်း ၅ ခု၊ သတင်းစာစက္ကူစက်ရုံ(သာပေါင်း) လုပ်ငန်း ၄ ခု၊ အမှတ်(၁) အထည်စက်ရုံ (ရွှေတောင်) လုပ်ငန်း ၂ ခု၊ အမှတ်(၃) အထည်စက်ရုံခွဲ(စစ်ကိုင်း)၊ အမှတ်(၅) အထည်စက်ရုံ(ပခုက္ကူ) လုပ်ငန်း ၃ ခု၊ အမှတ်(၆) အထည်စက်ရုံ(ဆားလင်းကြီး) လုပ်ငန်း ၂ ခု၊ အမှတ်(၁၀) အထည်စက်ရုံ (တောင်သာ) လုပ်ငန်း ၂ ခု၊ အဆင့်မြင့်စက္ကူစက်ရုံ(သာပေါင်း) လုပ်ငန်း ၅ ခု၊ ဟိုက်ဒရိုဂျင်ပါအောက်ဆိုဒ် စက်ရုံခွဲ(ချောက်) လုပ်ငန်း ၄ ခု၊ အမှတ်(၇) အထည်စက်ရုံ (မြစ်သား) လုပ်ငန်း ၂ ခု၊ အမှတ်(၈) အထည် စက်ရုံ(ပျော်ဘွယ်) လုပ်ငန်း ၂ ခု၊ အမှတ်(၈) အထည်စက်ရုံခွဲ(ရမည်းသင်း) လုပ်ငန်း ၂ ခု၊ အိမ်သုံးပစ္စည်း စက်ရုံ(မင်းစု) လုပ်ငန်း ၃ ခု၊ မြန်မာ့ဆေးဝါးလုပ်ငန်းက ဖြည့်စွက်လုပ်ငန်း ၅ ခု၊ လုပ်ငန်းသစ် ရ ခုတို့ အပါအဝင် ဆောင်ရွက်ဆဲစီမံကိန်း ၄၄ ခု၊ ဖြည့်စွက်လုပ်ငန်း ၆၂ ခု၊ လုပ်ငန်းသစ် ၁၅ ခု၊ စက်ကိရိယာ တန်ဆာပလာများ ဝယ်ယူတပ်ဆင်ခြင်း လုပ်ငန်း ၅ ခု၊ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနဲ့ ယာဉ်များ ဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းများလုပ်ငန်း ၄ ခု အပါအဝင် စုစုပေါင်းစီမံကိန်းလုပ်ငန်း ၁၃၀ မှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ၁၁၆,၅၂၄.၅၉ရ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုနိုင်ပါရန် အဆိုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျ။</speech>
<speech type="speaker">စက်မှုဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="23">ဦးခင်မောင်ချို (ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ စက်မှုဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီး၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးများ၊ ဒုတိယဝန်ကြီးများ၊ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဖိတ်ကြားထားသော ဧည့်သည်တော်များအားလုံး ကိုယ်စိတ်နှစ်ဖြာ ကျန်းမာချမ်းသာကြပါစေလို့ ဦးစွာပထမ ဂါရဝပြု နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ စက်မှုဝန်ကြီးဌာန ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး ဦးခင်မောင်ချို ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်၌ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက တင်သွင်းခဲ့သော လေ့လာတွေ့ရှိချက် အစီရင်ခံစာမှာ စက်မှုဝန်ကြီးဌာနမှ လတ်တလောယာယီရပ်ဆိုင်း၍ လေ့လာသုံးသပ်သင့်သော စက်ရုံ ၃၄ ရုံတွင် ပုဂ္ဂလိကနှင့်ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်နေသော စက်ရုံငါးရုံ ပါဝင်နေပါကြောင်းနှင့် ပြည်တွင်းပြည်ပ နည်းပညာနှင့် အရင်းအနှီးများဖိတ်ခေါ်၍ နိုင်ငံတော်နှင့် အကျိုးတူဆောင်ရွက်သင့်သည့် စက်ရုံလေးရုံ၊ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့မှကြပ်မတ်၍ ဆက်လက်လုပ်ကိုင်သင့်သည့် လုပ်ငန်းတစ်ခု၊ စီးပွားရေးအရ တွက်ခြေကိုက်ရန် အလားအလာရှိသည့် စက်ရုံနှစ်ရုံတို့ကို ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားမည် ဖြစ်ပါကြောင်းကို ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် စတုတ္ထပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၄)ရက်မြောက်နေ့တွင် ရှင်းလင်း တင်ပြခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျား။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ် အမျိုးသားစီမံကိန်းဥပဒေကြမ်း နောက်ဆက်တွဲ-၂ ပါ နိုင်ငံပိုင်အခန်းဆောင်ရွက်မည့် လုပ်ငန်းစီမံကိန်း၊ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုလျာထားချက်များနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီမှ စက်မှုဝန်ကြီးဌာနနှင့် စိစစ်လျှော့ချထားသည့် ကျပ် ၁၁၆.၅၂၅ ဘီလီယံတွင် အမှတ်(၃၆) အကြီးစားစက်ရုံ၊ မှန်စက်ရုံ ထုံးကျောက် တောင်ငါးတောင်အတွက် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေး ဆန်းစစ်ခြင်းအစီရင်ခံစာ EIA, ENP များဆောင်ရွက်ရန် လျာထားသည့် ငွေကျပ် ၇၅ သန်း၊ အိမ်သုံးပစ္စည်းထုတ်လုပ်မှုစက်ရုံ (မင်းစု)တွင် ပြုပြင်မွမ်းမံရန်လိုအပ်သည့် စက်ပစ္စည်းအစိတ်အပိုင်းများ အစားထိုးလဲလှယ်ရန် လျာထားသည့်ငွေကျပ် ၃၇.၁၇၀ သန်းနှင့် စက်နှင့် စက်ပစ္စည်းများ ဝယ်ယူခြင်းနှင့် တပ်ဆင်ခြင်းခေါင်းစဉ်တွင် အိမ်သုံးပစ္စည်း (မင်းစု)အတွက် ကျပ် ၂၄.၂၅ သန်းနှင့် အမှတ်(၄)အထည်စက်ရုံ(ပွင့်ဖြူ)တွင် ဈေးကွက်ဝင် အနံကြီးပိတ်များ ထုတ်လုပ်နိုင်ရန် ရက်ကန်းစက်များ တီထွင်ပြုပြင် ဆောင်ရွက်နေပြီဖြစ်ပါ၍ လိုအပ်သော စက်ပစ္စည်း အစိတ်အပိုင်းများဝယ်ယူရန် လျာထားငွေကျပ် ၄၅၄.၂ရ သန်း၊ စက်နှင့်စက်ပစ္စည်းများဝယ်ယူခြင်းနှင့် တပ်ဆင်ခြင်းပေါင်းစပ်မှ ငွေကျပ် ၄၇၈.၅၂၈ သန်း၊ အသုံးစရိတ်စုစုပေါင်းငွေ ကျပ် ၅၉၀.၆၈ သန်း ပါဝင် ပါတယ်။ အမှတ်(၃၆) မှန်စက်ရုံ(ကျောက်ဆည်)တွင် အသုံးပြု ကုန်ကြမ်းများ တူးဖော်ထုတ်လုပ်ရန်အတွက် လုပ်ကွက်ငါးကွက် ပါဝင်နေပါတယ်။ အဆိုပါကုန်ကြမ်းလုပ်ကွက်များ တူးဖော်နိုင်ရေးအတွက် သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာနသို့ သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေး ဆန်းစစ်ခြင်း အစီရင်ခံစာများ ERA, ENP များ ရေးသားတင်ပြသွားမည်ဖြစ်ပါတယ်။ သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ဆန်းစစ်ခြင်း အစီရင်ခံစာများနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ကုန်ကြမ်းလုပ်ကွက်များအတွက် နှစ်စဉ်အစီရင်ခံစာ တင်ပြနေရန်မလိုအပ်ဘဲ အဆိုပါကုန်ကြမ်းလုပ်ကွက်များ အသုံးမပြုတော့သည့် ာ ဆက်လက်အသုံးပြုသွားရန်နှင့် ယခုတစ်ချိန်တည်းသာ သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ဆန်းစစ်ခြင်းဆိုင်ရာ ပြင်ပအဖွဲ့ အစည်း သို့မဟုတ် ကုမ္ပဏီ Third Party တစ်ခုခုသို့ လုပ်ငန်းအပ်နှံ ဆောင်ရွက်သွားရန် ဖြစ်ပါတယ်။ ထို့အတွက်ကြောင့် စက်မှု ဝန်ကြီးဌာနမှ ဆက်လက်ဆောင်ရွက်ခွင့် တင်ပြထားသည့် စက်ရုံများအနက် အဆိုပါစက်ရုံသုံးရုံအတွက် စိစစ်လျှော့ချထားသည့် ငွေများအနက် စုစုပေါင်းကျပ် ၅၉၀.၆၉ သန်းကို ပြန်လည်ခွင့်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ အဆိုပြု တင်ပြလိုပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်နာယကကြီးခင်ဗျား။ စက်မှုဝန်ကြီးဌာနရှိ စက်ရုံ အချို့ကို လက်တလောရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုများရပ်ဆိုင်း၍ လေ့လာသုံးသပ်ရေးကော်မတီများ ဖွဲ့စည်းပြီး မည်ကဲ့သို့ ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သင့်သည်ကို လေ့လာသုံးသပ်မည့်အဆိုကို ကြိုဆိုလက်ခံပါကြောင်း တင်ပြအပ် ပါတယ်။ ထို့ကြောင့် စက်မှုဝန်ကြီးဌာန၊ လွှတ်တော်နှင့် အခြားပညာရှင်များပါဝင်မည့် လေ့လာသုံးသပ်ရေး ကော်မတီကို အမြန်ဆုံးဖွဲ့စည်းဆောင်ရွက်၍ စစ်ဆေးပြီး လေလွင့်ပြုန်းတီးမှုများနှင့် မလိုလားအပ်သည့် ဆုံးရှုံးနစ်နာမှုများ မဖြစ်ပေါ်စေရေးတို့အတွက် အဆိုပါစက်ရုံစီမံကိန်းများအတွက် ထပ်မံစိစစ် သုံးသပ်ဖို့ လိုအပ်လာပါသဖြင့် ဖြည့်စွက်ခွင့်ပြုငွေ တင်ပြတောင်းခံချိန်၌ ပြန်လည်ထည့်သွင်း လျာထားတောင်းခံခွင့် ပြုနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျ။</speech>
<speech type="speaker">ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားကိုပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ် ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ စက်မှုဝန်ကြီးဌာနရဲ့ နိုင်ငံပိုင်အခန်းဆောင်ရွက်မယ့် လုပ်ငန်းစီမံကိန်း အနေနဲ့ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုလျာထားချက်တွေအပေါ်မှာ ပုလဲမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါ်ခင်စန်းလှိုင်၊ လှိုင်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးအောင်ကျော်ကျော်ဦး၊ ပေါင်းတည်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးအေးမင်းအောင်နဲ့ ဒက္ခိဏသီရိမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးသန့်စင်ထွန်း တို့ကလည်း အကြံပြု ဆွေးနွေးထားတာရှိပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီး ၄ ဦးရဲ့ အကြံပြု ဆွေးနွေးချက် တွေဟာ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အကြံပြု ဆွေးနွေးချက်များမှာ အကျုံးဝင်ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ အခု ပါဝါပွိုင့်မှာ တင်ပြထားတဲ့အတိုင်းပါပဲ စက်မှုဝန်ကြီးဌာန၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး ပြန်လည်တင်ပြသွားတဲ့ အထဲကမှ အမှတ်(၃၆) အကြီးစားစက်ရုံ(ကျောက်ဆည်)အတွက် ၇၅ သန်း၊ အိမ်သုံးပစ္စည်းစက်ရုံ (မင်းစု) အတွက် ၃၇.၁ရ သန်း၊ အိမ်သုံးပစ္စည်းစက်ရုံ (မင်းစု)၊ အမှတ်(၄) အထည်စက်ရုံ (ပွင့်ဖြူ)တို့တွက် စက်ကိရိယာတန်ဆာပလာများ ဝယ်ယူတပ်ဆင်ခြင်း လုပ်ငန်းများအတွက် ငွေကျပ် ၅၉၀.၆၉၈ သန်းကို လွှတ်တော်က ပြန်လည်ခွင့်ပြုပေးဖို့ ထပ်မံအဆိုပြုချက်ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက သဘောတူ ပါကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီအဆိုနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဒေါ်ခင်စန်းလှိုင် ပုလဲမဲဆန္ဒနယ်၊ ဦးအောင်ကျော်ကျော်ဦး လှိုင်မဲဆန္ဒနယ်၊ ဦးအေးမင်းအောင် ပေါင်းတည်မဲဆန္ဒနယ်နဲ့ ဦးသန့်ဇင်ထွန်း ဒက္ခိဏသီရိမဲဆန္ဒနယ်တို့က ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားအတိုင်း သဘောတူထားပါတယ်။ ဒါ့အပြင် စက်မှုဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ဖြည့်စွက်လုပ်ငန်းများထဲမှ လုပ်ငန်းနှစ်ခုနဲ့ စက်ကရိယာတန်ဆာ ပလာ ဝယ်ယူတပ်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်းမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၅၉၀.၆၉၈ သန်းကို ပြန်လည်ခွင့်ပြုရန် ထပ်မံ အဆိုပြုချက်ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီကလည်း သဘောတူထားပါတယ်။ ဒါကြောင့် အဆိုမှာ စက်မှုဝန်ကြီးဌာန၏ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်းစီမံကိန်း ၄၄ ခု၊ ဖြည့်စွက် လုပ်ငန်း ၆၀ ခု၊ လုပ်ငန်းသစ် ၁၅ ခု၊ စက်ကိရိယာတန်ဆာပလာများ ဝယ်ယူတပ်ဆင်ခြင်း လုပ်ငန်း ၅ ခု၊ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်း ၄ ခု၊ စုစုပေါင်း စီမံကိန်းလုပ်ငန်း ၁၂၈ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုးကျပ် ၁၁၅၉၃၃.၈၉၉ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ သဘောမတူတဲ့အတွက် အကျဉ်းချုပ်လေး ရှင်းပြပေးပါ။ ဦးမောင်မြင့်(မင်းကင်းမဲဆန္ဒနယ်၊ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး)။ ဒီလွှတ်တော်က နေပြီးတော့မှ စောစောက ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး တင်ပြသွားသလိုပေါ့။ ဖြတ်တဲ့ Amount ရှိတယ်။ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးက ပြန်ပြီးတော့မှ ကျပ် ၅၉၀.၆၉၈ သန်း တင်ပြတောင်းခံတာ ခွင့်ပြုတယ်။ အဲဒါ ကိုတော့ ကျွန်တော်တို့က ယေဘုယျအားဖြင့် ၅၉၀ ပိုရလိုက်လို့ သဘောတူတယ်။ ဒါပေမယ့် ကျွန်တော်တို့ ပြီးခဲ့တဲ့ ရက်တွေတုန်းက ပြီးခဲ့တဲ့အပတ်က တင်ပြပြီးသားရှိပါတယ်။ မြင်းခြံသံမဏိစက်ရုံနှင့် ပင်းပက် သံမဏိစက်ရုံဟာ ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံရဲ့ စက်မှုနိုင်ငံဖြစ်ရေးအတွက် Steel Industry မှာ မရှိမဖြစ်လုပ်ငန်း ဖြစ်တယ်။ အထူးသဖြင့်ဆိုလို့ရှိရင် ဒီခွင့်ပြုချက်ထဲမှာ မြင်းခြံသံမဏိစက်ရုံဟာ ထိုက်သင့်သလောက်ပါတဲ့ အတွက် ကျွန်တော်တို့က ရပ်သွားတယ်လို့ ပြောလို့မရဘူး။ ဒါပေမယ့် ပင်းပက်သံမဏိစက်ရုံမှာ စုစုပေါင်း ၁၃.၁ရ ဘီလီယံတင်တဲ့ဟာကို လုံးဝဖြတ်ပစ်လိုက်တယ်။ တကယ်တော့ ပင်းပက်သံမဏိစက်ရုံက ခုချိန်မှာ ပြီးစီးမှုဟာ 98.2% ပြီးနေပြီ။ ဒီ ၁၃ ရာခိုင်နှုန်း ၁၃.၁ရ ဘီလီယံရမယ်။ နောက်ထပ် ၆.၉ ဘီလီယံ ရပြီဆိုရင် ဒီစီမံကိန်းကြီးတစ်ခုလုံးက ပြီးသွားပြီ။ ပြီးသွားတာကို မပြီးအောင်ရပ်တာကို ကျွန်တော်က လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များနဲ့ အဲဒီကော်မတီကိုလည်း ဘာကြောင့်ရပ်တာလဲလို့ မေးချင် သေးတယ်။ ဘာကြောင့်ရပ်တာလဲ။ ဒီဟာက ပြီးမှလုပ်လို့ရမယ့်ဟာကို မပြီးအောင်လုပ်နေတယ်ဆိုတော့ အဲဒါ ကျွန်တော် နားမလည်ဘူး။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော်က ကန့်ကွက်တာဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပြပါ။ စက်မှုဝန်ကြီးဌာန။</speech>
<speech><agency id="23">ဦးခင်မောင်ချို (ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ စက်မှုဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျား။ ပင်းပက်သံမဏိစက်ရုံအတွက် ခုနက မင်းကင်းမဲဆန္ဒနယ်က ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးကနေ တင်သွင်းတဲ့အဆိုသည် ယေဘုယျအားဖြင့် မှန်ကန်ပါတယ်။ ရပ်ဖို့ရာ မသင့်ပါဘူး။ ၉၈ ရာခိုင်နှုန်းကျော် ပြီးနေတဲ့အတွက် ဒီစီမံကိန်းသည် ဆက်လက်အကောင်အထည်ဖော်ဖို့ လိုအပ်ပါတယ်။ သို့သော် ကျွန်တော် ယမန်နေ့ ပြီးခဲ့တဲ့တစ်ရက်က တင်ပြခဲ့တဲ့အတိုင်း စီမံကိန်းတွေ အားလုံးကို ဆက်လက်ဆောင်ရွက်ဖို့အတွက်ကို ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံတကာမှ အတွေ့အကြုံရှိသော Steel ကုမ္ပဏီများကို EY ခေါ်ယူပြီးတော့ ဖိတ်ခေါ်ဆွေးနွေးတဲ့အခါမှာ အားလုံးရဲ့ဆုံးဖြတ်ချက်အရ ကုမ္ပဏီ (၉)ခုထဲမှာ Global Steel Holding ကုမ္ပဏီလီမီတက်က ကျွန်တော်တို့နဲ့ နောက်ဆုံး Final လက်မှတ် ထိုးဖို့အဆင့်ပဲ ကျန်ပါတော့တယ်။ သူတို့ကုမ္ပဏီသည် မြင်းခြံစက်ရုံအပါအဝင် ဒီပင်းပက်ကိုပါ တစ်ပါတည်း bule:op8:18:cos? Romelt 69:200os:be:Goulos will mais condoo m seldoo Power Point မှာလည်းပါရှိခဲ့ပါတယ်။ ထို့အတွက်ကြောင့် ကျွန်တော်တို့ ဒီမြင်းခြံစက်ရုံကိုတစ်ပါတည်း ပင်းပက်နဲ့တွဲလျက် ဆောင်ရွက်ပေးမယ့် ကျွန်တော်တို့ရဲ့ ပါတနာကုမ္ပဏီ ရှိနေတဲ့အတွက် ယခုလတ်တလော ခေတ္တရပ်ဆိုင် ခြင်းသည် ကျွန်တော်တို့ ဒီလုပ်ငန်းကို ရက် ၁၀၀ စီမံကိန်း၊ တစ်နှစ်စီမံကိန်း ဒီလိုစီမံကိန်းရေးဆွဲထားတဲ့ အတွက် ရက် ၁၀၀ ပထမ မြင်းခြံစပြီးတာနဲ့ တစ်နှစ်စီမံကိန်းအတွင်းမှာ ပင်းပက်စက်ရုံ တစ်ဆက်တည်း ပါဝင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအကြောင်းကို ကျွန်တော်တင်ပြဆွေးနွေးလိုပါတယ်ခင်ဗျာ။ အဲဒီတော့ ကျွန်တော်တို့ မင်းကင်းမဲဆန္ဒနယ်က ဦးမောင်မြင့်အတွက် ကျွန်တော် ကျေးဇူးအထူးတင်ရှိပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ သံမဏိ စက်ရုံတွေ မရှိမဖြစ်လိုအပ်ကြောင်း ကျွန်တော် ယခင်အစည်းအဝေးမှာ ရှင်းလင်းတင်ပြခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလိုစက်ရုံလုပ်ငန်းတွေဟာ လွှင့်ပစ်လို့မရနိုင်သော လုံးဝအရင်းအနှီးများသော စီမံကိန်းများ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော်တို့ အတတ်နိုင်ဆုံး အစွမ်းကုန် နိုင်ငံတကာအတွေ့အကြုံရှိသော ကုမ္ပဏီ များကို ပင့်ဖိတ်ပြီးတော့ သူတို့ရဲ့ သဘောတူညီချက်အရ ကျွန်တော်တို့ ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်တဲ့အတွက် ဒီအတွက် စိုးရိမ်စရာမရှိဘဲ မြင်းခြံစက်ရုံနဲ့အတူ ပင်းပက်သည် တစ်ပါးတည်းပါလာမည် ဖြစ်ပါကြောင်း ဆွေးနွေးတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီအဆိုနဲ့ပတ်သက်လို့ သဘောမတူသူ ရှိတဲ့အတွက် ကျွန်တော်တို့ ဆန္ဒမဲပေးဆုံးဖြတ်ပါမယ်။ ကျွန်တော်တို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက အဆိုပြုထားတဲ့ စီမံကိန်းတန်ဖိုးကျပ် ၁၁၅.၉၃၃.၈၉၉ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဆိုတဲ့အချက်ပေါ်မှာ မူတည် ပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ မဲခွဲဆုံးဖြတ်ပါမယ်။ ဒီအဆိုကို ထောက်ခံမဲများလို့ရှိရင် အတည်ပြုပါမယ်။ ကန့်ကွက်မဲ များရင်တော့ အတည်မပြုကြောင်း ကြေညာမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မိုလို့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ မဲဆန္ဒပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">ထောက်ခံမဲ (၃၃၅)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (၁၉၂) မဲ၊ ကြားနေမဲ (၈)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ထောက်ခံမဲများတဲ့အတွက်ကြောင့် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အဆို အတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ကဲ ဥပဒေကြမ်း ဆက်တင်ပါ။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဆက်လက်ပြီးတော့ စီးပွားရေးနဲ့ ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနက ကုန်သွယ်ရေးဦးစီးဌာန၊ စားသုံးသူရေးရာဦးစီးဌာနနဲ့ မြန်မာ့ကုန်သွယ်မှုမြှင့်တင်အဖွဲ့တို့အတွက် ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂ များနဲ့ ယာဉ်များဝယ်ယူပြင်ဆင်ခြင်း လုပ်ငန်း ၃ ခု ကနေပြီးတော့ ငွေကျပ် ၃၆.၄၀၉ သန်းလျှော့၍ လွှတ်တော်က ခွင့်ပြုနိုင်ပါရန် အဆိုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">စီးပွားရေးနဲ့ ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနကိုယ်စား စီမံကိန်းနဲ့ ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။ ဦးမောင်မောင်ဝင်း (ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနဲ့ ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)၊ လေးစား အပ်ပါသော နာယကကြီး ခင်ဗျား။ စီးပွားရေးနှင့် ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ စီးပွားရေးနှင့်ကူးသန်း ရောင်းဝယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၏ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်း လုပ်ငန်း ၃ ခုမှ စုစုပေါင်း စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၃၆.၄၀၉ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလား ခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလား ခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန လက်အောက်မှာရှိတဲ့ အဆင့်မြင့်ပညာဦးစီးဌာန၊ အခြေခံပညာဦးစီးဌာန နှင့်နည်းပညာ၊ အသက်မွေးပညာနှင့် လေ့ကျင့်ရေးဦးစီးဌာနတို့က တင်ပြထားတဲ့ လုပ်ငန်းစီမံကိန်းတွေ အနက်ကမှ ဖြည့်စွက်လုပ်ငန်း၊ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာနှင့် ပရိဘောဂများဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်း ၁၆ ခု ကနေ ပြီးတော့ ငွေကျပ်သန်းပေါင်း ၇,၁၀၀.၄၉ လျှော့၍ခွင့်ပြုနိုင်ပါရန် အဆိုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="16">ဦးဝင်းမော်ထွန်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနက သဘောတူပါကြောင်း ရိုသေစွာတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန၏ ဖြည့်စွက်လုပ်ငန်း ၁၅ ခု၊ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာနှင့် ပရိဘောဂများဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်း ၁ ခု၊ စုစုပေါင်းစီမံကိန်း လုပ်ငန်း ၁၆ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၇,၁၀၀.၄၉ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလား ခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစား အပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစားဝန်ကြီးဌာနက တင်ပြထားတဲ့လုပ်ငန်း စီမံကိန်းတွေထဲကမှ လင်းခေးမြို့နယ်၊ လွိုင်ဆေကျေးလက်ကျန်းမာရေးဌာနခွဲအတွက် မူလအတိုင်း ၆၃ သန်းကို ခွင့်ပြုပေးဖို့ လင်းခေးမဲဆန္ဒနယ်က ဦးစိုင်းဘသိန်းက တင်ပြထားပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီကလည်း ဒီဟာကိုသဘောတူပါတယ်။ ဒီအတွက်ကြောင့်မို့လို့ ဝန်ကြီးရုံး၊ ပြည်သူ့ကျန်းမာရေး ဦးစီးဌာန၊ ကုသရေးဦးစီးဌာန၊ ကျန်းမာရေးနှင့် လူ့စွမ်းအားအရင်းအမြစ် ဦးစီးဌာန၊ တိုင်းရင်းဆေးပညာ ဦးစီးဌာန၊ အစားအသောက်နှင့် ဆေးဝါး ကွပ်ကဲရေးဦးစီးဌာန တို့ကတင်ပြထားတဲ့ လုပ်ငန်းစီမံကိန်း ၁၃ ခု ကနေပြီးတော့ ငွေကျပ်သန်းပေါင်း ၁,၇၈၇.၈၈၁ ကို လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစားဝန်ကြီးဌာန ကိုယ်စား ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="16">ဦးဝင်းမော်ထွန်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစား ဝန်ကြီးဌာနမှ သဘောတူပါကြောင်း ရိုသေစွာတင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီအဆိုနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဦးစိုင်းဘသိန်း လင်းခေးမဲဆန္ဒနယ်က ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားအတိုင်း သဘောတူထားပါတယ်။ အဆိုမှာ ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဝန်ကြီးဌာန၏ လုပ်ငန်းသစ် ၅ ခု၊ စက်ကိရိယာတန်ဆာပလာများ ဝယ်ယူတပ်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်းနှစ်ခုနှင့် ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များ ဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်း ၆ ခု၊ စုစုပေါင်း စီမံကိန်းလုပ်ငန်း ၁၃ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၁,၇၈၇.၈၈၁ သန်း ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန လက်အောက်မှာရှိတဲ့ ဝန်ကြီးရုံး၊ ဗဟိုစက်ပစ္စည်းစာရင်းအင်းနှင့် စစ်ဆေးရေးဦးစီးဌာန၊ ဗဟိုစာရင်းအင်းအဖွဲ့ ၊ အမျိုးသားမှတ်တမ်းများ မော်ကွန်းတိုက်ဦးစီးဌာန၊ စီမံကိန်းရေးဆွဲရေးဦးစီးဌာန၊ စီမံကိန်းစိစစ်ရေးနှင့် တိုးတက်မှုအစီရင်ခံရေးဦးစီးဌာန၊ နိုင်ငံခြားစီးပွား ဆက်သွယ်ရေးဦးစီးဌာန၊ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုနှင့်ကုမ္ပဏီများညွှန်ကြားမှုဦးစီးဌာန၊ ရသုံးမှန်းခြေငွေစာရင်း ဦးစီးဌာန၊ ငွေတိုက် ဦးစီးဌာန၊ ပြည်တွင်းအခွန်များဦးစီးဌာန၊ အကောက်ခွန်ဦးစီးဌာန၊ ပင်စင်ဦးစီးဌာန၊ ငွေရေးကြေးရေးကြီးကြပ်စစ်ဆေးရေးဦးစီးဌာန၊ အခွန်အယူခံအဖွဲ့ရုံး၊ ငွေချေးသက်သေခံလက်မှတ် လုပ်ငန်းကြီးကြပ်ရေးကော်မရှင်ရုံး၊ မြန်မာ့စီးပွားရေးဘဏ်၊ နိုင်ငံခြားကုန်သွယ်မှုဘဏ်၊ မြန်မာ့ရင်းနှီး မြှုပ်နှံမှုနှင့် ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေးဘဏ်၊ မြန်မာ့အာမခံလုပ်ငန်း၊ လုံခြုံရေးနှင့်ဆိုင်သော ပုံနှိပ်လုပ်ငန်း များကနေပြီးတော့ တင်ပြထားတဲ့ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်းများ၊ ဖြည့်စွက်လုပ်ငန်းများ၊ လုပ်ငန်းသစ်များ၊ အခြားလုပ်ငန်းများ၊ တိုးချဲ့ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုလုပ်ငန်းနှင့် ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များ ဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်း စုစုပေါင်း ၅ရ ခုတို့အနက်ကနေပြီးတော့ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ၅,၂၇၄.၇၂၈ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လွှတ်တော်ကို အဆိုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>။ လေးစား ရပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီက အဆိုပြုထားသော လုပ်ငန်း ၅ရ အတွက် ကျပ်သန်းပေါင်း ၅,၂၇၄.၇၂၈ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုကို သဘောတူလက်ခံပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေး ဝန်ကြီးဌာန၏ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်း ၁ ခု၊ ဖြည့်စွက်လုပ်ငန်း ၁ရ ခု၊ လုပ်ငန်းသစ် ၁၃ ခု၊ အခြား လုပ်ငန်း ၅ ခု၊ တိုးချဲ့ရင်းနှီး မြှုပ်နှံမှုလုပ်ငန်း ၁ ခု နှင့် ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များ ဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်း ၂၀ ခု၊ စုစုပေါင်းစီမံကိန်းလုပ်ငန်း ၅ရ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၅,၂၇၄.၇၂၈ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကိုအတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယက ကြီးခင်ဗျား။ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၊ လမ်းဦးစီးဌာန၊ တံတားဦးစီးဌာနနဲ့ မြို့ပြနှင့် အိမ်ရာဖွံ့ဖြိုးရေး ဦးစီးဌာနများက ဆောင်ရွက်ဖို့ တင်ပြထားတဲ့ လုပ်ငန်းစီမံကိန်း ၂၂ ခုနေပြီးတော့ ငွေကျပ် သန်းပေါင်း ၉,၁၅၈.၇၆၈ သန်းကို လျှော့၍ ခွင့်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုကို တင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="14">ဦးဝင်းခိုင်(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ် ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနမှ ဆောင်ရွက်သွားမယ့် စီမံကိန်းလုပ်ငန်း ၂၂ ခု မှ ကျပ်သန်း ၉,၁၅၈.၇၆၈ ကို လျှော့၍ ခွင့်ပြုရန် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း သဘောတူပါကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီး ဌာန၏ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်း ၁၅ ခု၊ လုပ်ငန်းသစ် ၆ ခုနှင့် ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များ ဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်း ၁ ခု၊ စုစုပေါင်းစီမံကိန်းလုပ်ငန်း ၂၂ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၉,၁၅၈.၇၆၈ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလား ခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလား ခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီးများ ခင်ဗျား။ လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာန ဝန်ကြီးရုံး၊ လူမှုဝန်ထမ်း ဦးစီးဌာန၊ ကယ်ဆယ်ရေးနဲ့ ပြန်လည်နေရာချထားရေးဦးစီးဌာနများကနေပြီးတော့ တင်ပြလာတဲ့ လုပ်ငန်းစီမံကိန်း ၂၄ ခုကနေပြီးတော့ ငွေကျပ် ၆၉၀.၉၂ရ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုတင်သွင်း အပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="30">ဒေါက်တာဝင်းမြတ်အေး(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာ ချထားရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ဖိတ်ကြားထားသော ဧည့်သည်တော်များ ခင်ဗျာ။ လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာန ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ ပြည်သူများ တိုက်ရိုက်အကျိုးရှိ စေမယ့် လုပ်ငန်းများကို ဦးစားပေးဆောင်ရွက်မှာဖြစ်တဲ့အတွက် ယခုငြင်းပယ်ခြင်းနဲ့ လျှော့ချခြင်းလုပ်ငန်းအများစုဟာ စက်ပစ္စည်းနဲ့ ဆောက်လုပ်ရေးလုပ်ငန်းများသာဖြစ်ပြီး ယခုခွင့်ပြုလိုက်တဲ့ အသုံးစရိတ်များဟာဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ဦးစားပေးလိုအပ်ချက်နဲ့ ကိုက်ညီပါသဖြင့် အကျိုးရှိစွာ အသုံးပြု နိုင်မည်ဖြစ်သောကြောင့် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်ဖြင့် တင်ပြသော ကျပ်သန်းပေါင်း ၆၉၀.၉၂ရလျှော့ချခြင်းအား သဘောတူပါကြောင်း ဆွေးနွေးတင်ပြအပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူး တင်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား၊ အဆိုမှာ လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ် ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာန၏ ဖြည့်စွက်လုပ်ငန်း ၈ ခု၊ လုပ်ငန်းသစ် ၁၃ ခုနှင့် ရုံးသုံး စက်ကိရိယာများနှင့် ပရိဘောဂများဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်း ၃ ခု၊ စုစုပေါင်းစီမံကိန်းလုပ်ငန်း ၂၄ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၆၉၀.၉၂ရ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထား မှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ် ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ တိုင်းရင်းသားလူမျိုးများရေးရာဝန်ကြီးဌာနက လုပ်ငန်းသစ်စီမံကိန်း ၆ ခု တင်ပြထားတဲ့အထဲကမှ ၆၇.၂ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုနိုင်ပါရန် အဆိုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">တိုင်းရင်းသားလူမျိုးများရေးရာဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="18">နိုင်သက်လွင်(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ တိုင်းရင်းသားလူမျိုးများရေးရာဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးနဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်တို့ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်က စိစစ်ထားတဲ့ လျှော့ပေါ့မှုထဲက လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်ကိစ္စကို သဘောတူပါကြောင်း နာယကကြီး မှတစ်ဆင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ တိုင်းရင်းသားလူမျိုးများ ရေးရာဝန်ကြီးဌာန၏ လုပ်ငန်းသစ် ၆ ခုမှ စုစုပေါင်း စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၆၇.၂၀၀ သန်းကို ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျာ။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်ကနေပြီးတော့ တင်ပြထားတဲ့ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂ များနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်း တောင်းခံထားတဲ့ ငွေပမာဏထဲကမှ ၂၀.၁၉၃ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုနိုင်ပါရန် လွှတ်တော်ကို အဆိုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ် သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="36">ဒေါ်ခင်စောဦး(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ၊ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးရှင့်။ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်အနေဖြင့် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီ၏ အဆိုအား သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ မြန်မာနိုင်ငံတော် ဗဟိုဘဏ်၏ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်းတစ်ခုမှ စီမံကိန်း တန်ဖိုး ကျပ် ၂၀.၁၉၃ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ် ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ နေပြည်တော်ကောင်စီရဲ့ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်းတွေအနက်ကမှ အဆောက် အဦးဆောက်လုပ်ခြင်း လုပ်ငန်းစီမံကိန်း ၃ ခု ကနေပြီးတော့ ငွေကျပ် သန်း ၁,၀၂၅.၇၀၃သန်းကို လျှော့၍ ခွင့်ပြုနိုင်ပါရန် အဆိုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">နေပြည်တော်ကောင်စီ သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="40">ဦးတင်ထွဋ်(ကောင်စီဝင်၊ နေပြည်တော်ကောင်စီ)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ နေပြည်တော်ကောင်စီအနေဖြင့် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင် အဆိုပြုချက်ကို သဘောတူညီပါကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ နေပြည်တော်ကောင်စီ၏ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်း ၃ ခုမှ စုစုပေါင်းစီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၁,၀၂၅.၇၀၃ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကိုအတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ် ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ နေပြည်တော်စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီရဲ့ လုပ်ငန်းသစ် ၉ ခု၊ ဖြည့်စွက် လုပ်ငန်း ၃ ခု၊ စက်ပစ္စည်းကိရိယာများ ဝယ်ယူတပ်ဆင်ခြင်းနဲ့ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများနဲ့ ပရိဘောဂများ ဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်းတွေ စုစုပေါင်းလုပ်ငန်း ၁၄ ခုကနေပြီးတော့ ငွေကျပ် ၆၇၁.၆၉၃ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် အဆိုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">နေပြည်တော်စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီကိုယ်စား နေပြည်တော်ကောင်စီ သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="40">ဦးတင်ထွဋ်(ကောင်စီဝင်၊ နေပြည်တော်ကောင်စီ)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းကော်မတီပူပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ပြုချက်ကို သဘော တူပါကြောင်း နေပြည်တော်စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီကိုယ်စား လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ နေပြည်တော်စည်ပင် သာယာရေးကော်မတီ၏ လုပ်ငန်းသစ် ၉ ခု၊ ဖြည့်စွက်လုပ်ငန်း ၃ ခု၊ စက်ပစ္စည်းကိရိယာများ ဝယ်ယူ တပ်ဆင်ခြင်း တစ်ခုနှင့် ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများနှင့် ပရိဘောဂများ ဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်း တစ်ခု၊ စုစုပေါင်း စီမံကိန်းလုပ်ငန်း ၁၄ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၆၇၁.၆၉၃ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလား ခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလား ခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြင်ဆင်ချက်အဆို တင်သွင်းထားခြင်း မရှိတဲ့ ဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းများရဲ့ လုပ်ငန်းစီမံကိန်းများကို ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ နောက်ဆက်တွဲ-၂ ပါလုပ်ငန်းစီမံကိန်းများနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး စိစစ်လျှော့ချမှုမရှိတဲ့ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံး၊ နိုင်ငံတော်ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေဆိုင်ရာခုံရုံး၊ ကာကွယ်ရေး ဝန်ကြီးဌာန(တပ်မြို့စည်ပင်သာယာရေးအဖွဲ့များ အပါအဝင်)၊ ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာနနှင့် ဟိုတယ်နှင့် ခရီးသွားလာရေးဝန်ကြီးဌာနတို့အပါအဝင် ပြင်ဆင်ချက်အဆို တင်သွင်းထားခြင်းမရှိတဲ့ ဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းအသီးသီးရဲ့ စီမံကိန်းလုပ်ငန်းများသည် မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလား ခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်း၏ နောက်ဆက်တွဲ-၂ ပါ နိုင်ငံတော်ပိုင်အခန်း၊ ဆောင်ရွက်မည့် လုပ်ငန်းစီမံကိန်းများနှင့် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုလျာထားချက်များနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်းအစီအစဉ်ပြီးပါပြီ။ ဆက်လက်ပြီး ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ် အမျိုးသားစီမံကိန်းဥပဒေကြမ်း၏ ဥပဒေအကြောင်းအရာပါ အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲများ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်းအစီအစဉ်ကို ဆောင်ရွက်မှာဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ဥပဒေကြမ်း၏ အခန်း(၁) ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၁၊ အပိုဒ် ၂ နှင့် အပိုဒ် ၃ ခြေဆင်းတို့မှစပြီး အဆိုပြု တင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြဉာဏစိုး (အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ် ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ အမည်၊ စတင်အာဏာတည်ခြင်းနှင့် အဓိပ္ပာယ်ဖော်ပြချက် ၁။ (က) ဤဥပဒေကို ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ် အမျိုးသားစီမံကိန်းဥပဒေဟုခေါ်တွင်စေရမည်။ (ခ) ဤဥပဒေသည် ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်အတွက် ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ဧပြီလ ၁ ရက်နေ့မှ စတင်အာဏာတည်စေရမည်။ ဤဥပဒေသည် ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်အတွက် အမျိုးသားစီမံကိန်းဥပဒေဖြစ်သည်။ ဤဥပဒေတွင်ပါရှိသော အောက်ပါ စကားရပ်များသည် ဖော်ပြပါအတိုင်း အဓိပ္ပာယ်သက်ရောက်စေရမည်။ ဒီမူလအဆိုပြုချက်များကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အခန်း(၁) ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၁၊ အပိုဒ် ၂ နှင့် အပိုဒ် ၃ ခြေဆင်း တို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထား မှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ် ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၃ အပိုဒ်ခွဲ(က)ကို တင်ပြပါ့မယ်။ ဒီအပိုဒ် ၃ အပိုဒ်ခွဲ (က) အပေါ်မှာတော့ လှိုင်မဲဆန္ဒနယ်က ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးအောင်ကျော်ကျော်ဦး ကနေပြီးတော့ အကြံပြု ဆွေးနွေး တင်ပြခဲ့ပေမယ့်လည်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီရဲ့ သဘောထားအတိုင်းဖြစ်တဲ့ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်းပဲ ဆက်လက်ထားရှိဖို့ သဘောတူထား ပါတယ်။ ဒီအတွက်ကြောင့်မို့လို့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့အပိုဒ် ၃ အပိုဒ်ခွဲ(က)ကို မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုပါအပိုဒ်နဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး ဦးအောင်ကျော်ကျော်ဦး လှိုင်မဲဆန္ဒနယ်က ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားအတိုင်း သဘော တူထားပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၃ အပိုဒ်ခွဲ(က) သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလား ခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြဉာဏစိုး (အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ် နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ ကျန်အပိုဒ်များ ဖြစ်တဲ့ အပိုဒ် ၃ အပိုဒ်ခွဲ(ခ) ကနေပြီးတော့ (စ)အထိ အခန်း(၂) အခန်းခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၄ ၊ အခန်း(၃)ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၅ ကနေပြီးတော့ အပိုဒ် ၁၃ အထိကိုတော့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များက ပြင်ဆင်ချက်အဆို တင်သွင်းထားခြင်းမရှိပါဘူး။ ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီကလည်း မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်းပဲ ဆက်လက်အတည်ပြုသင့်ကြောင်း သဘောတူညီ ခဲ့ပါတယ်။ ဒီအတွက်ကြောင့်မို့လို့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့အပိုဒ် ၃ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)မှ (စ)အထိ၊ အခန်း(၂) အခန်းခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၄၊ အခန်း(၃)ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၅ မှ အပိုဒ် ၁၃ တို့ကို မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း လွှတ်တော်မှ အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၃ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)မှ (စ)ထိ၊ အခန်း(၂) ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၄၊ အခန်း(၃) ခေါင်းစဉ်၊အပိုဒ် ၅ မှ အပိုဒ် ၁၃ ထိ တို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလား ခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်း၏ ခေါင်းစဉ်နှင့် နိဒါန်း သည် မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်ကြောင်းနဲ့ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား ၁ မှ ရ ထိပါ စီမံကိန်းတန်ဖိုးများနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး နောက်ဆက်တွဲ - ၂ ပါ စီမံကိန်းလုပ်ငန်းများအပေါ် လွှတ်တော်ရဲ့ ဆုံးဖြတ်ချက်နဲ့အညီ ရရှိသည့် ကိန်းဂဏန်းတန်ဖိုးများအတိုင်း ပြင်ဆင်ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ကြောင်း အတည်ပြုကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>အဆိုပါ ဥပဒေကြမ်းတစ်ရပ်လုံးကို အတည်ပြုရန် သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စု အဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်က အဆိုတင်သွင်းခြင်းနှင့် လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်ရယူခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၈) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခု၊ ဘဏ္ဍာနှစ် အမျိုးသားစီမံကိန်းဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဥပဒေကြမ်းတစ်ရပ်လုံးကို အတည်ပြုရန်အတွက် သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်က အဆိုတင်သွင်းဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစား အပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ဖိတ်ကြားထားသော ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်ပုဂ္ဂိုလ်များအားလုံး ကိုယ်စိတ်နှစ်ဖြာ ကျန်းမာ ချမ်းသာ မင်္ဂလာအပေါင်းနှင့်ပြည့်စုံကြပါစေရန် နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ စီမံကိန်း နှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနမှ ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးမောင်မောင်ဝင်းဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်၊ အမျိုးသားစီမံကိန်းဥပဒေမူကြမ်းကို ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်နဲ့အညီ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့က ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ ၃၀-၁-၂၀၁ရ ရက်နေ့မှာ တင်သွင်းခဲ့ပါတယ်။ အဆိုပါဥပဒေကြမ်းအပေါ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နဲ့ သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာကို ၂၀-၂-၂၀၁ရ ရက်နေ့တွင် တင်သွင်းခဲ့ပြီး လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များမှ ၂၄-၂-၂၀၁ရ ရက်နေ့နှင့် ၂၇-၂-၂၀၁ရ ရက်နေ့တို့တွင် မူနှင့် အခြေခံ သဘောအပါအဝင် စီမံကိန်းလုပ်ငန်းများနှင့်ပတ်သက်၍ ဆွေးနွေးသုံးသပ်ခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၏ ဆွေးနွေးချက်များကိုလည်း သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များက ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးခဲ့ပြီး စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနမှလည်း ၁-၃-၂၀၁ရ ရက်နေ့မှာ ရှင်းလင်းတင်ပြခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ထို့အပြင် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နဲ့ သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာ ပြင်ဆင်ဖြည့်စွက်ချက်ကို ၆-၃-၂၀၁ရ ရက်နေ့မှာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကို ထပ်မံ တင်သွင်းခဲ့ပြီး အဆိုပါအစီရင်ခံစာအပေါ်မှာလည်း လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များမှ မူနဲ့အခြေခံသဘော ဆွေးနွေးချက်များနှင့်စပ်လျဉ်း၍ သက်ဆိုင်ရာပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များက ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးတင်ပြပြီးဖြစ်ပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၉၁ အပိုဒ်ခွဲ(က) နှင့်အညီ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်တွင် ဆွေးနွေးဆုံးဖြတ်ထားသည့်အတိုင်း ပြင်ဆင်ထားသည့် ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်၊ အမျိုးသားစီမံကိန်း ဥပဒေမူကြမ်းတစ်ရပ်လုံးက ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က အတည်ပြု ပေး ပါရန် လေးစားစွာဖြင့် တင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခု၊ ဘဏ္ဍာနှစ် အမျိုးသား စီမံကိန်းဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး လွှတ်တော်က ဆုံးဖြတ်ထားတဲ့အတိုင်း ဥပဒေကြမ်းတစ်ရပ်လုံးကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်က သဘောတူတဲ့အတွက် ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခု၊ ဘဏ္ဍာနှစ် အမျိုးသား စီမံကိန်းဥပဒေကြမ်းတစ်ရပ်လုံးကို လွှတ်တော်က ဆုံးဖြတ်ထားသည့်အတိုင်း အတည်ပြုကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</bill>
</section>
</discussion>
<postface><title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက က အစည်းအဝေး (၁၅)ရက်မြောက်နေ့ ရပ်နားကြောင်းနှင့် (၁၆)ရက်မြောက်နေ့ ကျင်းပမည့် နေ့ရက်နှင့်ကြေညာခြင်း ၅ ။</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၉) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ စတုတ္ထ ပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၅)ရက်မြောက်နေ့ အစီအစဉ်ကို ရပ်နားပါမယ်။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် စတုတ္ထပုံမှန်အစည်းအဝေးရဲ့ (၁၆)ရက်မြောက်နေ့ကို ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ မတ်လ ၁၆ ရက် (ကြာသပတေးနေ့) နံနက် ၁၀၀၀ နာရီ ကျင်းပပြုလုပ်မည် ဖြစ်ကြောင်းနှင့် ယနေ့အတွက် အစည်းအဝေးပြီးဆုံးကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထွက်ခွာနိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် စတုတ္ထပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၅)ရက်မြောက်နေ့ အစည်းအဝေးကို မွန်းလွဲ ၁၄:၃၅ နာရီ ရပ်နားပါသည်။</speech>
</postface>
</transcript>
</doc>
