<doc>
<docinfo>
<docno>02-02-07.xml</docno>
<pdf>02-02-07.pdf</pdf>
<term value="02">ဒုတိယအကြိမ်</term>
<session value="02" />
<sittingday value="07" />
<legislature value="union">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်</legislature>
<title>ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒုတိယပုံမှန်အစည်းအဝေးသတ္တမနေ့မှတ်တမ်း</title>
<date>၁၃၇၈ ခုနှစ်၊ ဝါခေါင်လပြည့်ကျော် ၁ ရက် (၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ သြဂုတ်လ ၁၉ ရက်)(သောကြာနေ့</date>
</docinfo>
<transcript>
<preface>
<p>နေပြည်တော်ရှိ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးခန်းမတွင် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် ဒုတိယပုံမှန်အစည်းအဝေး သတ္တမနေ့ကို နံနက် ၁၀:ဝဝ နာရီင်ကျင်းပပါသည်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးတွင် နာယကအဖြစ် အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ မန်းဝင်းခိုင်သန်းက ဆောင်ရွက်ပြီး အခမ်းအနားမှူးအဖြစ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ် ဦးကျော်စိုးက ဆောင်ရွက်ပါသည်။</p>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက နေရာယူခြင်း</title>
<speech type="mc">လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ နှင့် ဧည့်သည်တော်များခင်ဗျား။ ယခီုး ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒုတိယပုံမှန်အစည်းအဝေးရဲ့ သတ္တမနေ့ အစီအစဉ် စတင်ပါတော့မယ်။ ယနေ့ အစည်းအဝေးကို ရန်ကုန်အရှေ့ပိုင်းတက္ကသိုလ် ဥပဒေအထူးပြုဌာနမှ ဆရာ၊ ဆရာမများနှင့် ကျောင်းသား၊ ကျောင်းသူ ၁၄၁ ဦး၊ ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံးမှ ဥပဒေအရာရှိအဆင့် ၄ သင်တန်းအမှတ်စဉ်(၁/၂၀၁၆) မှ သင်တန်းသား၊ သင်တန်းသူ ၈၀ ဦး၊ မကွေးတက္ကသိုလ်မှ ကျောင်းသား၊ ကျောင်းသူများ ၃၈ ဦး၊ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ၏ မိတ်ဆွေများအပါအဝင် လေ့လာသူ ၃၇၈ ဦး လာရောက်လေ့လာလျက်ရှိကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။ နာယကသည် နာယကအတွက် သတ်မှတ်ထားသော စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အားလုံးမင်္ဂလာပါ။</speech>
<speech type="mc">အားလုံးထိုင်နိုင်ကြပါပြီ ခင်ဗျား။</speech>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးအထမြောက်ကြောင်းနှင့် စတင်ကျင်းပကြောင်းကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီကနေ့ ကျင်းပတဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒုတိယပုံမှန်အစည်းအဝေး သတ္တမနေ့မှာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေ စုစုပေါင်း ၆၄ရ ဦးရှိပြီး ဒီကနေ့ အစည်းအဝေးကို ၆၁၀ ဦး တက်ရောက် ပါတယ်။ တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေ စုစုပေါင်းရဲ့ ၉၄.၂၈ ရာခိုင်နှုန်းရှိပြီး သုံးပုံတစ်ပုံထက် ကျော်လွန်တဲ့အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဥပဒေပုဒ်မ ၂၀ နဲ့ နည်းဥပဒေ ၁၂ နည်းဥပဒေခွဲ(ခ) တို့အရ အစည်းအဝေးအထမြောက်ကြောင်းနဲ့ စတင်ကျင်းပကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် သတ္တမနေ့ အစည်းအဝေး အစီအစဉ်ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒုတိယပုံမှန်အစည်းအဝေး သတ္တမနေ့ အစီအစဉ်ကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ထံဖြန့်ဝေထားတဲ့အတိုင်း ဆက်လက်ဆောင်ရွက်ပါမယ်။</speech>
<title>အစည်းအဝေးမတက်ရောက်နိုင်သော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ ခွင့်ပန်ကြားခြင်းနှင့် အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေကို မှတ်တမ်းတင်ခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၄) ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီကနေ့ အစည်းအဝေးကို မတက်ရောက်နိုင်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ စိစစ်ရေး ကော်မတီက ခွင့်ပန်ကြားဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="347">ဦးခင်မောင်သိန်း(အဖွဲ့ဝင်၊ ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေးကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ယနေ့ ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် ဒုတိယပုံမှန်အစည်းအဝေး သတ္တမနေ့ ၁၉-၈-၂၀၁၆ ရက်နေ့မှာ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက် နိုင်ခြင်းမရှိသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ကိုယ်စား စစ်ကိုင်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေးကော်မတီ အဖွဲ့ဝင်ဖြစ်သူ ကျွန်တော် ဦးခင်မောင်သိန်းက ခွင့်ပန်ကြားသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ယနေ့ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက် နိုင်ခြင်းမရှိသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များမှာ - - ဦးနေစိုးအောင် ဝန်းသို၊ - ဦးမြင့်ဦး သနပ်ပင်၊ - ဦးခင်မောင်သန်း တောင်ငူ၊ - ဒေါက်တာဒေါ်ရွှေပုံ - ဦးဖြိုးဇေယျာသော်(ခ) ဦးဇေယျာသော် ဇမ္ဗူသီရိ၊ - ဒေါ်စုစုလွင် သုံးခွ၊ - ဒေါ်ဖြူဖြူသင်း မင်္ဂလာတောင်ညွန့်၊ - ဒေါက်တာသန်းဝင်း မြောက်ဥက္ကလာပ၊ - ဒေါ်ဇင်မာအောင် ရန်ကင်း၊ - ဦးစိုင်းခတ္တိယ မိုင်းဆတ်၊ - ဒေါက်တာစိုးမိုးသူ - ဦးစိုးအောင်နိုင် ကျုံပျော်၊ - ဦးသိန်းထွန်း ကျောင်းကုန်း၊ - ဦးသိန်းထွန်း သာပေါင်း၊ - ဒေါက်တာဒေါ်ခင်ညို ဒေးဒရဲ၊ - ဗိုလ်မှူးထင်အောင်ကျော် တပ်မတော်သား၊ - ဗိုလ်မှူးနှင်းစိုး တပ်မတော်သား၊ - ဗိုလ်မှူးကျော်ဇင်လတ် တပ်မတော်သား၊ - စောလှားဖောင်ခွာ ကရင် (၁၂)၊ - ဦးမင်းဦး ပဲခူး (၆)၊ - ဦးစခင်ဇော်လင်း ဧရာဝတီ (၂)၊ ဦးကြည်ဝင်း ဧရာဝတီ (၁၂)၊ - ဦးစိုးမိုး ဧရာဝတီ (၁)၊ - ဦးသိမ်းဆွေ ဧရာဝတီ (၁၀) တို့ဖြစ်ကြပါတယ်။ ယခင်က ခွင့်ပန်ကြားသဖြင့် လွှတ်တော်က ခွင့်ပြုထားသူ ၁၃ ဦးရှိပြီး ယနေ့ခွင့်ပန်ကြားသူ ၂၄ ဦး ဖြစ်တဲ့အတွက် စုစုပေါင်းခွင့်ပန်ကြားသူ ၃ရ ဦး ဖြစ်ပါတယ်။ ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူ မရှိပါကြောင်းနှင့် ယနေ့ ခွင့်ပန်ကြားသူ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၂၄ ဦးအား ခွင့်အဖြစ် သတ်မှတ်ခွင့်ပြုပေး နိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">ခွင့်ပန်ကြားသူ အားလုံးကိုခွင့်ပြုပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒုတိယပုံမှန်အစည်းအဝေး သတ္တမနေ့ကို တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ၆၄ရ ဦး၊ ယခင်က ခွင့်ပြုထားသူ ၁၃ ဦး၊ ယနေ့ခွင့်ပန်ကြား၍ ခွင့်ပြုထားသူ ၂၄ ဦး ဖြစ်တဲ့ အတွက် ခွင့်ပြုထားသူ စုစုပေါင်း ၃ရ ဦး ဖြစ်ပြီး ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူမရှိပါ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေတင်ပြချက်ကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလား ခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က သဘောတူတဲ့အတွက် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှုအခြေအနေကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၄ နည်းဥပဒေခွဲ (ခ) အရ အတည်ပြုမှတ်တမ်းတင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</preface>
<discussion>
<section value="Motion">
<motion>
<title>နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားသော နျူကလီးယားဒြပ်ပစ္စည်းနှင့် နျူကလီးယားအဆောက်အအုံများအား ရုပ်ပိုင်းဆိုင်ရာအကာအကွယ်ပြုမှု ပဋိညာဉ်တွင် လိုက်နာကျင့်သုံးသည့် အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံအဖြစ် မြန်မာနိုင်ငံမှ အတည်ပြုပါဝင်ရန်ကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်က လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၅) ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ နျူကလီးယားဒြပ်ပစ္စည်းနှင့် နျူကလီယားအဆောက်အအုံများအား ရုပ်ပိုင်းဆိုင်ရာ အကာအကွယ် ပြုမှု ပဋိညာဉ်တွင် လိုက်နာကျင့်သုံးသည့် အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံများအဖြစ် မြန်မာနိုင်ငံမှ အတည်ပြုပါဝင်ရန် ကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကထံသို့ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးရဲ့ ၁၆-၈-၂၀၁၆ ရက်စွဲပါစာအမှတ်၊ ၃(၁) /၁ / သမ္မတရုံးဖြင့် ပေးပို့ထားပါတယ်။ ယင်းကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့ အစည်းအဝင်က လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="16">ဒေါက်တာမျိုးသိမ်းကြီး(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်နာယကကြီးနှင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ဧည့်သည်တော်များ အားလုံး ကိုယ်စိတ်နှစ်ဖြာ ကျန်းမာ၊ ချမ်းသာခြင်းတို့နဲ့ ပြည့်စုံကြပါစေကြောင်း ဦးစွာ ဆုတောင်းမေတ္တာ ပို့သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး ဒေါက်တာမျိုးသိမ်းကြီးဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားသော သဝဏ်လွှာ နျူကလီးယားဒြပ်ပစ္စည်းနှင့် နျူကလီးယား အဆောက်အအုံများအား ရုပ်ပိုင်းဆိုင်ရာအကာအကွယ်ပြုမှုပဋိညာဉ်တွင် လိုက်နာကျင့်သုံးသည့် အဖွဲ့ဝင် အဖြစ် မြန်မာနိုင်ငံမှ အတည်ပြု ပါဝင်နိုင်ပါရန်နှင့် ပတ်သက်၍ ရှင်းလင်းတင်သွင်းမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော်သည် ၁၉၅ရ ခုနှစ် မှစ၍ အပြည်ပြည် açĉop saam@108:33ssəqjes (International Atomic Energy Agency - IAEA) af sagoc အဖြစ်ဝင်ရောက်ခဲ့ပြီး နည်းပညာများ ပူးပေါင်းပါဝင်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ နျူကလီးယားစွမ်းအင်အား ငြိမ်းချမ်းစွာနှင့် ဘေးကင်းလုံခြုံစွာ အသုံးပြုနိုင်ရန်ရည်ရွယ်၍ IAEA မှ ပဋိညာဉ်များကို ပြဋ္ဌာန်း လျက်ရှိရာ နျူကလီးယားလုံခြုံရေးနှင့် စပ်လျဉ်းသည့် နျူကလီးယားဒြပ်ပစ္စည်းအား ရုပ်ပိုင်းဆိုင်ရာ အကာအကွယ်ပြုမှုပဋိညာဉ်ကို ၁၉၇၉ ခုနှစ်တွင် အတည်ပြု ချမှတ်ခဲ့ပါတယ်။ အဆိုပါပဋိညာဉ်သည် ၁၉၈ရ ခုနှစ်၊ ဖေဖော်ဝါရီလ ၈ ရက်နေ့တွင် စတင်အာဏာသက်ဝင်ခဲ့ပြီး အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံပေါင်း ၁၅၃ နိုင်ငံ ရှိပါတယ်။ ၂၀၀၅ ခုနှစ်တွင် ကျင်းပသည့် သံတမန်များညီလာခံ၌ နျူကလီးယားဒြပ်ပစ္စည်း သာမက နျူကလီးယားအဆောက်အအုံများကိုပါ ရုပ်ပိုင်းဆိုင်ရာ အကာအကွယ်ပြုရန် နျူကလီးယားဒြပ်ပစ္စည်း အား ရုပ်ပိုင်းဆိုင်ရာ အကာအကွယ်ပြုမှုပဋိညာဉ်ကို ပြင်ဆင်ဖြည့်စွက်သည့်ပဋိညာဉ် (Amendment to the CPPNM) အား အတည်ပြု ချမှတ်ခဲ့ပါတယ်။ ထို့ပြင် ပဋိညာဉ်၏ အမည်ကိုလည်း နျူကလီးယား ဒြပ်ပစ္စည်းနှင့် နျူကလီးယားအဆောက်အအုံများအား ရုပ်ပိုင်းဆိုင်ရာ အကာအကွယ်ပြုမှုပဋိညာဉ်အဖြစ် ပြောင်းလဲခဲ့ပါတယ်။ အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံပေါင်း ၁၅၃ နိုင်ငံ၏ သုံးပုံနှစ်ပုံဖြစ်သော ၁၀၃ နိုင်ငံမှ အတည်ပြု ပါဝင်ခဲ့ပြီး ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ မေလ ၈ ရက်နေ့တွင် ယင်းပြင်ဆင်ဖြည့်စွက်သည့် ပဋိညာဉ်သည် စတင်အာဏာ သက်ဝင်ခဲ့ပါတယ်။ ပြင်ဆင်ဖြည့်စွက်ချက်များ ပါဝင်ပြီးဖြစ်သော နျူကလီးယားဒြပ်ပစ္စည်းနှင့် နျူကလီးယား အဆောက်အအုံများအား ရုပ်ပိုင်းဆိုင်ရာ အကာအကွယ်ပြုမှု ပဋိညာဉ်တွင် မြန်မာနိုင်ငံအနေဖြင့် လိုက်နာ ကျင့်သုံးသည့် အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံအဖြစ် နောက်မှအတည်ပြု ပါဝင်ခြင်း (Accession) နည်းလမ်းဖြင့် ပါဝင် မည်ဖြစ်ပါတယ်။ နျူကလီးယားဒြပ်ပစ္စည်းနှင့် နျူကလီးယားအဆောက်အအုံများအား ရုပ်ပိုင်းဆိုင်ရာ အကာအကွယ်ပြုမှုပဋိညာဉ်တွင် အတည်ပြုလက်မှတ်ရေးထိုးနိုင်ရန် သဘောတူညီချက်ကို ပြည်ထောင်စု ရှေ့နေချုပ်ရုံးနှင့် သက်ဆိုင်ရာ ဝန်ကြီးဌာနများသို့ပေးပို့၍ သဘောထားမှတ်ချက်များ တောင်းခံခဲ့ရာ အကြံပြုဆွေးနွေးခြင်းနှင့် အပြုသဘောဆောင်သည့် သဘောထားများကို ရရှိခဲ့ပါတယ်။ နျူကလီးယားဒြပ်ပစ္စည်းနှင့် နျူကလီးယားအဆောက်အအုံများအား ရုပ်ပိုင်းဆိုင်ရာ အကာအကွယ် ပြုမှုပဋိညာဉ်တွင် အတည်ပြု ပါဝင်ခြင်းဖြင့် ရရှိနိုင်မည့် အကျိုးကျေးဇူးများမှာ အောက်ပါအတိုင်းဖြစ် ပါတယ် (က) မြန်မာနိုင်ငံအတွင်း ငြိမ်းချမ်းသော ရည်ရွယ်ချက်ဖြင့် အသုံးပြုမည့် နျူကလီးယားဒြပ် ပစ္စည်းနှင့် နျူကလီးယားအဆောက်အအုံများအား ရုပ်ပိုင်းဆိုင်ရာကာကွယ်ရေးကို ပိုမို စနစ်တကျ ဆောင်ရွက်နိုင်မည်ဖြစ်ခြင်း၊ နျူကလီးယားဒြပ်ပစ္စည်းအား တရားမဝင်ကူးသန်းရောင်းဝယ်ခြင်းကိုထိန်းချုပ်နိုင်ခြင်း၊ (ဂ) နျူကလီးယားဒြပ်ပစ္စည်းနှင့် နျူကလီးယားအဆောက်အအုံများအပေါ် အကြမ်းဖက်မှု များနှင့် ဆက်နွယ်နေသောပြစ်မှုများကို ကာကွယ်နိုင်ခြင်း၊ စုံစမ်းစစ်ဆေးခြင်းနှင့် အပြစ် ပေးခြင်းတို့အတွက် ထိရောက်မှုရှိသော အစီအမံများကို ချမှတ်လိုက်နာဆောင်ရွက်သွား နိုင်မည်ဖြစ်ခြင်း၊ (ဃ) နျူကလီးယားလက်နက် မပြန့်ပွားရေးကို ပံ့ပိုးရာတွင် ပါဝင်ဆောင်ရွက်ခြင်းဖြင့် မြန်မာ နိုင်ငံအတွင်း နျူကလီးယားစွမ်းအင်ကို ငြိမ်းချမ်းသော ရည်ရွယ်ချက်ဖြင့် အသုံးချရေး တွင်သာ စိတ်ဆန္ဒရှိကြောင်း ပြသနိုင်ခြင်း၊ (င) နျူကလီးယားလုံခြုံရေး (Nuclear Security)တွင် အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ ပူးပေါင်း ဆောင်ရွက်မှုများကို ပိုမိုရရှိလာနိုင်မည်ဖြစ်ခြင်း၊ နျူကလီးယားဒြပ်ပစ္စည်း သို့မဟုတ် နျူကလီးယားအဆောက်အအုံတစ်ခုကို အဖျက်အမှောက်သဘောဖြင့် ခြိမ်းခြောက်သည့် ကိစ္စရပ်၊ ထိုအဖျက်အမှောက်လုပ်ရပ်ကြောင့် ဓာတ်ရောင်ခြည် သက်ရောက်ခံရသည့် အခြေအနေဖြစ်ပွားခဲ့လျှင် IAEA သို့မဟုတ် သက်ဆိုင်ရာနိုင်ငံ၏ သံတမန်လမ်း ကြောင်းမှတစ်ဆင့် သို့မဟုတ် အခြားသောနည်းလမ်းတစ်ရပ်ရပ်ဖြင့် သတင်းပေးပို့မှုကို ရရှိနိုင်ခြင်း စသည့် အကျိုးကျေးဇူးများကို ရရှိနိုင်မည်ဖြစ်ပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ မြန်မာနိုင်ငံအနေဖြင့် နျူကလီးယားဒြပ်ပစ္စည်းနှင့် နျူကလီးယားအဆောက်အအုံ များအား ရုပ်ပိုင်းဆိုင်ရာ အကာအကွယ်ပြုမှုပဋိညာဉ်တွင် လိုက်နာကျင့်သုံးသည့် အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံအဖြစ် အတည်ပြု ပါဝင်နိုင်ရေးအတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဥပဒေပုဒ်မ ၆၁ ပုဒ်မခွဲ(က)၏ နောက်ဆက်တွဲ ဇယား ၁၊ အမှတ်စဉ် ၈ ပါပြဋ္ဌာန်းချက် အရ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက် ရယူပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာဖြင့် ဖတ်ကြားတင်သွင်း ရှင်းလင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<title>အထက်ပါကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဆွေးနွေးလိုသည့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါက အမည်စာရင်းတင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၆) ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့စာ အပါအဝင် ပဋိညာဉ်မိတ္တူ ကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေထားပါတယ်။ အထက်ပါကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဆွေးနွေးလိုတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရှိပါက ၂၃-၈-၂၀၁၆ ရက် (အင်္ဂါနေ့) ညနေ ၄ နာရီ (၁၆၀၀ နာရီ)နောက်ဆုံးထားပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ် ထံ အမည်စာရင်း တင်သွင်းနိုင်ကြောင်း အသိပေး ကြေညာပါတယ်။</speech>
</motion>
<motion>
<title>နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားသော နျူကလီးယား ဘေးအန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေးပဋိညာဉ်တွင် လိုက်နာကျင့်သုံးသည့် အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံအဖြစ် မြန်မာနိုင်ငံမှ အတည်ပြုပါဝင်ရန်ကိစ္စနှင့် စပ်လျဉ်း၍ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်က လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၇) ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ နျူကလီးယား ဘေးအန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေး ပဋိညာဉ်တွင် လိုက်နာကျင့်သုံးသည့် အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံ အဖြစ် မြန်မာနိုင်ငံမှအတည်ပြုပါဝင်ရန် ကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ထံသို့ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးရဲ့ ၁၆-၈-၂၀၁၆ ရက်စွဲပါစာအမှတ်၊ ၃(၂)/၁/သမ္မတရုံးဖြင့် ပေးပို့ ထားပါတယ်။ ယင်းကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်က လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="16">ဒေါက်တာမျိုးသိမ်းကြီး(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစား အပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ဧည့်သည်တော်များအားလုံး ကိုယ်စိတ်နှစ်ဖြာ ကျန်းမာ၊ ချမ်းသာကြပါစေကြောင်း ဆုမွန်ကောင်းတောင်း အပ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားသော နျူကလီးယားဘေးအန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေး ပဋိညာဉ် တွင် လိုက်နာကျင့်သုံးသည့် အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံအဖြစ် မြန်မာနိုင်ငံမှ အတည်ပြုပါဝင်နိုင်ပါရန် သဝဏ်လွှာအား ရှင်းလင်းတင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများခင်ဗျာ။ ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော်သည် ၁၉၅ရ ခုနှစ်မှစ၍ အပြည်ပြည် əğeop sampellgd: saĉc3əqjes (International Atomic Energy Agency - IAEA) 38 sagoa အဖြစ် ဝင်ရောက်ခဲ့ပြီး နည်းပညာများ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ၁၉၉၄ ခုနှစ်၊ ဇွန်လ ၁ရ ရက်နေ့တွင် သြစတြီးယားနိုင်ငံ၊ ဗီယင်နာမြို့၌ IAEA မှ ကျင်းပသည့် ညီလာခံတွင် မြေပြင်အခြေစိုက် နျူကလီးယားဓာတ်အားပေးစက်ရုံ တည်ဆောက်ထားသော နိုင်ငံများအနေဖြင့် နိုင်ငံတကာစံချိန်စံညွှန်း များကို စီမံထားရှိရန်ရည်ရွယ်၍ နျူကလီးယားဘေးအန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေးပဋိညာဉ်ကို အတည်ပြု ချမှတ်ခဲ့ပြီး ၁၉၉၆ ခုနှစ်၊ အောက်တိုဘာလ ၂၄ ရက်နေ့တွင် စတင်အာဏာသက်ဝင်ခဲ့ပါတယ်။ အဆိုပါပဋိညာဉ်တွင် အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံပေါင်း (၇၈)နိုင်ငံရှိပြီး လက်မှတ်ရေးထိုးထားသည့် နိုင်ငံပေါင်း (၆၅)နိုင်ငံရှိပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံအနေဖြင့် ယင်းပဋိညာဉ်တွင် လိုက်နာကျင့်သုံးသည့် အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံအဖြစ် နောက်မှအတည်ပြု ပါဝင်ခြင်း (Accession) နည်းလမ်းဖြင့် ပါဝင်မည်ဖြစ်ပါတယ်။ နျူကလီးယား ဘေးအန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေး ပဋိညာဉ်တွင် အတည်ပြုလက်မှတ်ရေးထိုးနိုင်ရန် သဘောတူညီချက်ကို ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံးနှင့် သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနများသို့ ပေးပို့၍ သဘောထား မှတ်ချက်များ တောင်းခံခဲ့ရာ အကြံပြု ဆွေးနွေးခြင်းနှင့် အပြုသဘောဆောင်သည့် သဘောထားများကို ရရှိခဲ့ပါတယ်။ နျူကလီးယားဘေးအန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေးပဋိညာဉ်တွင် အတည်ပြု ပါဝင်ပါက အောက်ဖော်ပြပါ အကျိုးကျေးဇူးများကို ရရှိနိုင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ၎င်းတို့မှာ(က) နျူကလီးယားစက်ရုံများ တည်ထောင်လည်ပတ်မှုမှ ထွက်ရှိလာနိုင်သော ဓာတ်ရောင်ခြည် ဆိုင်ရာဘေးအန္တရာယ်ကို စောင့်ကြည့်ထိန်းချုပ်နိုင်မည်ဖြစ်ပြီး ဘေးအန္တရာယ်ကို ကြိုတင် ကာကွယ်နိုင်ခြင်း၊ နျူကလီးယားစွမ်းအင်အား ငြိမ်းချမ်းစွာ အသုံးချနေသော ဆေးကုသရေး၊ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် စက်မှုလုပ်ငန်းများ၊ သုတေသနလုပ်ငန်းများတွင် ဘေးအန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေး၊ မတော်တဆဖြစ်မှုကြောင့် ရေဒီယိုသတ္တိကြွပစ္စည်းများ သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်သို့ ထုတ်လွှတ် မှုကို ဟန့်တားကာကွယ်နိုင်ခြင်း၊ (ဂ) ဘေးအန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေး ဆောင်ရွက်မှုကို အစဉ်အမြဲထိန်းသိမ်းထားခြင်းဖြင့် ် ဘဏ္ဍာငွေသက်သာခြင်း၊ ယုံကြည်စိတ်ချမှုကိုလည်း ထိန်းသိမ်းနိုင်ခြင်း၊ (ဃ) မြန်မာနိုင်ငံအတွင်း နျူကလီးယားစွမ်းအင်ကို ငြိမ်းချမ်းသော ရည်ရွယ်ချက်ဖြင့် အသုံး ချရေးတွင်သာ စိတ်ဆန္ဒရှိကြောင်း ပြသနိုင်ခြင်း စသည့်အကျိုးကျေးဇူးများ ရရှိနိုင်မည် ဖြစ်ပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ မြန်မာနိုင်ငံအနေဖြင့် နျူကလီးယား ဘေးအန္တရာယ်ကင်းရှင်းရေး ပဋိညာဉ်တွင် လိုက်နာကျင့်သုံးသည့် အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံအဖြစ် အတည်ပြု ပါဝင်နိုင်ရေးအတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဆိုင်ရာ ဥပဒေပုဒ်မ ၆၁ ပုဒ်မခွဲ(က)၏ နောက်ဆက်တွဲ ဇယား ၁၊ အမှတ်စဉ် ၈ ပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်အရ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်ရယူပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာဖြင့် ဖတ်ကြားရှင်းလင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<title>အထက်ပါကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဆွေးနွေးလိုသည့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါက အမည်စာရင်းတင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၈) ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့စာအပါအဝင် ပဋိညာဉ်မိတ္တူ ကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေထားပါတယ်။ အထက်ပါကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဆွေးနွေးလိုတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရှိပါက ၂၃-၈-၂၀၁၆ ရက် (အင်္ဂါနေ့) ညနေ ၄ နာရီ (၁၆၀၀ နာရီ) နောက်ဆုံးထားပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ အမည်စာရင်း တင်သွင်းနိုင်ကြောင်း အသိပေး ကြေညာပါတယ်။</speech>
</motion>
</section>
<section value="Bill">
<bill>
<title>ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့က ပေးပို့သော ဝင်ငွေခွန်ဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နှင့် သဘောထားမှတ်ချက်အစီရင်ခံစာကို ဖတ်ကြားတင်ပြခြင်း</title>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြည်ထောင်စုအစိုးရ အဖွဲ့က လက်ရှိအခြေအနေနဲ့ညီညွတ်မှုရှိစေရန် ပြင်ဆင်ရေးဆွဲထားတဲ့ ဝင်ငွေခွန်ဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ၉-၈-၂၀၁၆ ရက်တွင် ကျင်းပပြုလုပ်ခဲ့တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒုတိယ ပုံမှန်အစည်းအဝေး စတုတ္ထနေ့မှာ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်က လွှတ်တော်သို့ တင်သွင်းခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ အထက်ပါ ဝင်ငွေခွန်ဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေကြမ်းအပေါ် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နှင့် သဘောထားမှတ်ချက်အစီရင်ခံစာကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၈၆ နည်းဥပဒေခွဲ(ခ)နှင့်အညီ လွှတ်တော်သို့ ဖတ်ကြားတင်ပြဖို့ ဖိတ်ခေါ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="910">ဦးအောင်ကြည်ညွန့် (အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်နာယကကြီးနှင့်တကွ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီး၊ လွှတ်တော်နှစ်ရပ်မှ ဒုဥက္ကဋ္ဌများ၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးများနှင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံး၊ ဧည့်သည်တော် များအားလုံးကို မင်္ဂလာပါလို့ ဂါရဝပြု နှုတ်ခွန်းဆက်သပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ အဖွဲ့ဝင်တစ်ဦးဖြစ်တဲ့ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ် အမှတ် (၄) မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးအောင်ကြည်ညွန့် ဖြစ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ ကော်မတီရဲ့ တာဝန်ပေးချက်အရနဲ့ နာယကကြီးရဲ့ တာဝန်ပေးချက်အရ ပြည်ထောင်စုအစိုးရ အဖွဲ့က တင်သွင်းသော ဝင်ငွေခွန်ဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်းပြီးတော့ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နှင့် သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာကို ဖတ်ကြားတင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအစီရင်ခံစာနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် ဒုတိယပုံမှန်အစည်းအဝေး စတုတ္ထနေ့ ဖြစ်တဲ့ ၉-၈-၂၀၁၆ ရက်နေ့တွင် ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေ ပုဒ်မ ၁၀၀ ပုဒ်မခွဲ (ခ) ပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်နှင့်အညီ ဝင်ငွေခွန်ဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေကြမ်းကို ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရဲ့ ကိုယ်စား စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ တင်သွင်းခဲ့ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက က ဒီဥပဒေနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နဲ့ သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာကို လွှတ်တော်ကို တင်ပြနိုင်ရေးအတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံးရဲ့ ၉-၈-၂၀၁၆ ရက်စွဲပါစာအမှတ် ၆/၁၂/၁၀(၃၃၅)/ပထစ-၂၀၁၆ ဖြင့် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီသို့ အကြောင်းကြားခဲ့ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီဟာ ၁၅-၈-၂၀၁၆ ရက်နေ့မှာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်၊ ဥပဒေရေးရာနှင့် အထူးကိစ္စရပ်များ လေ့လာဆန်းစစ် သုံးသပ်ရေးကော်မရှင်အဖွဲ့ဝင်များ၊ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနမှ တာဝန်ရိပဝိလ်များနှင့် သိုင်း အစည်းအဝေးကို ကျင်းပပြုလုပ်ခဲ့ပါသည်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ အနေနှင့် ဒီဥပဒေကြမ်းကို လေ့လာစိစစ်ရာတွင် အောက်ပါတို့ကို လေ့လာတွေ့ရှိခဲ့ရပါတယ်။ ပထမဆုံးကတော့ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၄ မှာ ဝင်ငွေခွန်ဥပဒေ ပုဒ်မ ၃ ပုဒ်မခွဲ (န) ပုဒ်မခွဲငယ် (၂) ရဲ့ နောက်မှာ ထပ်မံဖြည့်စွက်တဲ့ ပုဒ်မခွဲငယ် (၃) ကို မူလဥပဒေ ပုဒ်မခွဲငယ် (၁) ရဲ့ နေရာမှာ “ဤဥပဒေအရ တောင်းခံသည့် သို့မဟုတ် အခွန်ထမ်းကိုယ်တိုင်က ဝင်ငွေ ကြေညာလွှာနှင့်အတူ စည်းကြပ်မှုခံယူထားသည့် အခွန်အားလုံးကိုဖြစ်စေ၊ တချို့တစ်ဝက်ကိုဖြစ်စေ သတ်မှတ်ထားသည့် ကိစ္စ သို့မဟုတ် တိုးမြှင့်ပေးထားသည့် တွင်း ပေးဆောင်ရန် ပျက်ကွက်သူ၊” လို့ အစားထိုး ပြင်ဆင်သင့်ကြောင်း လေ့လာတွေ့ရှိရပါတယ်။ ဒုတိယအနေနဲ့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၅ အပိုဒ်ခွဲ (ခ) မှာ ဝင်ငွေခွန်ဥပဒေပုဒ်မ ၅ ပုဒ်မခွဲ (ဃ) ကို “ကုလသမဂ္ဂ၊ သံတမန်၊ ကောင်စစ်ရေးရာ၊ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ အဖွဲ့အစည်းများ၊ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုနှင့် အထူးစီးပွားရေးဇုန်ဆိုင်ရာဥပဒေတစ်ရပ်ရပ်နှင့် အဆောင်အယောင်များဆိုင်ရာ ဥပဒေတစ်ရပ်ရပ်တို့တွင် ဝင်ငွေခွန်နှင့်သက်ဆိုင်သည့် အကျိုးခံစားခွင့်များ ပြဋ္ဌာန်းပါရှိလျှင် ယင်းပြဋ္ဌာန်းချက်များနှင့်အညီ ခံစားခွင့်ရှိစေရမည်။ ယင်းဥပဒေများမှ တစ်ပါး အခြားဥပဒေတစ်ရပ်ရပ်တွင် ဝင်ငွေခွန်နှင့်သက်ဆိုင်သည့် အကျိုးခံစားခွင့်ကို မည်သို့ပင်ပြဋ္ဌာန်းပါရှိစေကာမူ ပြည်ထောင်စု၏အခွန်အကောက်ဥပဒေနှင့် ဝင်ငွေခွန် ဥပဒေတို့ပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်အတိုင်း လိုက်နာဆောင်ရွက်ရမည်။ ” လို့ ပြင်ဆင်သင့်ကြောင်း လေ့လာတွေ့ရှိ ရပါတယ်။ တတိယအချက်အနေနဲ့ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၃ မှာ ဝင်ငွေခွန်ဥပဒေပုဒ်မ ၃၀ ပုဒ်မခွဲ (က) ပုဒ်မခွဲငယ် (၅) ရဲ့ နောက်မှာ ထပ်မံဖြည့်စွက်သည့် ပုဒ်မခွဲငယ် (၆) ကို “ဖြစ်ထွန်းရရှိသည့် မိမိ၏ ဝင်ငွေအပေါ် ကျသင့်အခွန်ကို ကိုယ်တိုင်တွက်ချက် စည်းကြပ်ပေးဆောင်စေရန် ဤဥပဒေအရ ခွင့်ပြု ထားသူ” ဟု ပြင်ဆင်သင့်ပါကြောင်း လေ့လာတွေ့ရှိရပါတယ်။ စတုတ္ထအနေနဲ့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂၀ မှာ ဝင်ငွေခွန်ဥပဒေ ပုဒ်မ ၄၄ ရဲ့ နောက်မှာ ၄၄-က ကို “ဥပဒေ ပုဒ်မ ၄၄ ပုဒ်မခွဲ (က) နှင့် (ခ) တို့ပါ အခွင့်အာဏာ ကျင့်သုံးခြင်းခံရသော ဥပစာနေရာ၏ ပိုင်ရှင် သို့မဟုတ် ဥပဒေနှင့်အညီနေထိုင်သူက ယင်းပုဒ်မခွဲ (က) နှင့် (ခ) တို့နှင့်အညီ ပြုလုပ်ပိုင်ခွင့်ရှိသူ သို့မဟုတ် ပြုလုပ်ခွင့်ရရှိသည့်အဖွဲ့က ဥပစာနေရာသို့ ဝင်ရောက်ကြည့်ရှုစစ်ဆေးစဉ် လိုအပ်သည့် အကူအညီများကို ပေးအပ်ရမည်။ ” ဟု ပြင်ဆင်သင့်ပါကြောင်း လေ့လာတွေ့ရှိရပါတယ်။ ပဉ္စမအချက်အနေနဲ့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂၂ တွင် ဝင်ငွေခွန်ဥပဒေ ပုဒ်မ ၅၁ ကို အောက်ပါအတိုင်း အစားထိုးရမည်။ ပုဒ်မ(၅၁) ဤဥပဒေပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်များကို အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ရာတွင် (က) စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနသည် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့၏ သဘောတူညီချက်ဖြင့် နည်းဥပဒေ၊ စည်းမျဉ်းနှင့်စည်းကမ်းများကို ထုတ်ပြန်နိုင်သည်။ (ခ) စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီး ဌာနသည် အမိန့်ကြော်ငြာစာ၊ အမိန့်၊ ညွှန်ကြားချက်နှင့် လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများကို ထုတ်ပြန်နိုင်သည်။ (ဂ) ပြည်တွင်းအခွန်များဦးစီးဌာနသည် စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန၏ သဘောတူညီချက်ဖြင့် ညွှန်ကြားချက်နှင့် လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများကို ထုတ်ပြန်နိုင်သည်။ ” ဟု ပြင်ဆင်သင့်ပါကြောင်း လေ့လာ တွေ့ရှိရပါတယ်။ ဆဋ္ဌမအချက်အနေနဲ့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂၄ မှာ ဝင်ငွေခွန်ဥပဒေ ပုဒ်မ ၅၉ ကို “တိုင်းဒေသကြီး သို့မဟုတ် ပြည်နယ်အလိုက် ပုဂ္ဂိုလ်တစ်ဦးချင်းထံမှ ကောက်ခံရရှိသည့် အခွန်ငွေများထဲမှ ပြည်ထောင်စု အစိုးရအဖွဲ့က တိုင်းဒေသကြီး သို့မဟုတ် ပြည်နယ်အလိုက် သတ်မှတ်ပေးသော ရာခိုင်နှုန်း အချိုးအတိုင်း သက်ဆိုင်ရာ တိုင်းဒေသကြီး သို့မဟုတ် ပြည်နယ်ဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေသို့ လွှဲပြောင်းပေးသွင်းနိုင်သည်။ ” လို့ ပြင်ဆင်သင့်ပါကြောင်း လေ့လာတွေ့ရှိရပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၊ အပိုဒ် ၂၊ အပိုဒ် ၃၊ အပိုဒ် ၅ အပိုဒ်ခွဲ (က)၊ အပိုဒ် ၆၊ အပိုဒ် ၇၊ အပိုဒ် ၈၊ အပိုဒ် ၉၊ အပိုဒ် ၁၀၊ အပိုဒ် ၁၁၊ အပိုဒ် ၁၂၊ အပိုဒ် ၁၄၊ အပိုဒ် ၁၅၊ အပိုဒ် ၁၆၊ အပိုဒ် ၁၇၊ အပိုဒ် ၁၈၊ အပိုဒ် ၁၉၊ အပိုဒ် ၂၁ နှင့်အပိုဒ် ၂၃ တို့ကို မူလပြဋ္ဌာန်းချက်အတိုင်း ပြဋ္ဌာန်းသင့်ပါကြောင်း လေ့လာတွေ့ရှိ ရပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီသည် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့က တင်သွင်းတဲ့ ဝင်ငွေခွန်ဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေကြမ်းနှင့် စပ်လျဉ်းပြီးတော့ အသေးစိတ်ညှိနှိုင်း ဆွေးနွေးခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါသဖြင့် အပိုဒ် ၄၊ အပိုဒ် ၅ အပိုဒ်ခွဲ (ခ)၊ အပိုဒ် ၁၃၊ အပိုဒ် ၂၀၊ အပိုဒ် ၂၂ နဲ့ အပိုဒ် ၂၄ တို့ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်းလည်းကောင်း၊ ကျန်အပိုဒ်များကို မူလ အဆိုပြုချက်အတိုင်းလည်းကောင်း အတည်ပြုပြဋ္ဌာန်းသင့်ပါကြောင်း ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၉၉ နှင့်အညီ လွှတ်တော်သို့ အစီရင်ခံတင်ပြအပ်ပါသည်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ။ အားလုံးကိုကျေးဇူးတင်ပါတယ်။ အစီရင်ခံစာအပြည့်အစုံကို နောက်ဆက်တွဲဖြင့် ဖော်ပြထားပါသည်။ အထက်ပါကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဆွေးနွေးလိုသည့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါက ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">အစီအစဉ် (၁၀) ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ အထက်ပါဥပဒေကြမ်းအပေါ် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နှင့် သဘော ထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေပေးထားပါတယ်။ ယင်းဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြင်ဆင်ချက်အဆို တင်သွင်းဆွေးနွေးလိုတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် များရှိပါက အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲအလိုက် ပြင်ဆင်ချက်ကို ပြည့်စုံစွာဖော်ပြပြီး ၂၄-၈-၂၀၁၆ ရက်(ဗုဒ္ဓဟူးနေ့) မွန်းလွဲ ၁ နာရီ (၁၃၀၀ နာရီ) နောက်ဆုံးထားပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ အမည်စာရင်း ပေးပို့နိုင်ကြောင်း အသိပေးကြေညာပါတယ်။</speech>
</bill>
</section>
<section value="Motion">
<motion>
<title>နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားသော ကာလလတ်ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှုမဟာဗျူဟာ အတည်ပြု ထုတ်ပြန်နိုင်ရေးကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များက ဆွေးနွေးခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ် (၁၁) ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက ရေးဆွဲပြီး ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့၏ ခွင့်ပြုချက်ရရှိပြီး ဖြစ်တဲ့ “ကာလလတ်ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှု မဟာဗျူဟာ” ကို အတည်ပြုထုတ်ပြန်နိုင်ရေးကိစ္စကို ၁၂-၈-၂၀၁၆ ရက်က ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒုတိယပုံမှန် အစည်းအဝေး ပဉ္စမနေ့မှာ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်က လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ယင်းကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဆွေးနွေးဖို့ အမည်စာရင်းပေးထားတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်(၄)ဦး ရှိပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တစ်ဦးစီအတွက် သတ်မှတ်ချိန် ၁၀ မိနစ် အတွင်း ဆွေးနွေးကြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ဦးစွာ ဦးသန်းစိုး(ခေါ်) သန်းစိုး (ဘောဂဗေဒ) ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၄) ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="993">ဦးသန်းစိုး(ခ)သန်းစိုး (ဘောဂဗေဒ) (မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၄၊ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစား အပ်ပါသော နာယကကြီးနှင့်တကွ အားလုံး မင်္ဂလာပါ။ ဒီပြည်သူ့ကြွေးမြီ စီမံခန့်ခွဲမှုနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ မြန်မာနဲ့ ADB ဟာ ၂၀၁၃ ခုနှစ်မှာ ပရောဂျက်အမှတ် ၄၇၂၂၅ နဲ့ ဆောင်ရွက်ခဲ့ပါတယ်။ အခု Report ထွက်ထားပါတယ်။ ဒီပြည်သူ့ကြွေးမြီစီမံကိန်းခန့်ခွဲမှု ဥပဒေလည်းထွက်ထားပါတယ်။ ပါဝါပွိုင့်လေး ပြပါ။ အစိုးရလိုငွေ ဖြည့်ဆည်းတဲ့အခါမှာ နံပါတ်(၁)က ငွေတိုက်စာချုပ်၊ သက်သေခံလက်မှတ်တွေနဲ့ ဖြည်းဆည်းတဲ့နည်း၊ နံပါတ် (၂)က ငွေစက္ကူ ထုတ်ဝေတဲ့နည်း ဆိုပြီးတော့(၂)နည်း ရှိပါတယ်။ အခုဟာ ပထမနည်းဖြစ်ပြီးတော့ ကြိုဆိုထောက်ခံဖြည့်စွက်ပြီးတော့ ဆွေးနွေးသွားပါမယ်။ ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှုမဟာဗျူဟာ ထုတ်ပြန်ချက်ဟာ အခုလို ပါဝါပွိုင့်နဲ့ ခေါင်းစဉ်ခွဲပြီးတော့မှ ရှင်းရှင်းလင်းလင်း တင်ပြမှသာ အလွယ်တကူ နားလည်နိုင်မှာပါ။ ကျွန်တော် ဒီပါဝါပွိုင့်မှာတော့ စာလုံး က သေးသွားတဲ့အတွက် အနည်းငယ် အခက်အခဲ ရှိသွားပါတယ်။ ကျွန်တော် အပိုင်း ၅ နဲ့ ၆ ကို ချန်လှပ်ထားခဲ့ပါမယ်။ ဒီနေရာမှာ ပညာရပ်ဝေါဟာရတွေ သုံးသွားမှာ ဖြစ်သလို ဒီအချက်ဟာ စီးပွားရေး ကမောက်ကမဖြစ်သွားနိုင်တယ်။ အစိုးရကလည်း ချောက်ထဲကို ကျသွားနိုင်တယ်။ အဲဒီလောက် အရေးကြီး တဲ့အတွက် းငယ်တိုးပေးဖို့ အထူးကို မေတ္တာ ရပ်ခံလိုပါတယ်။ ကာလလတ်ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှုမဟာဗျူဟာရဲ့ အဓိက ဦးတည်ချက်ကို အနှစ်ချုပ်ရလို့ရှိရင် ဒီမှာ အချက် ၃ ချက်ရှိပါတယ်။ ဒီအချက် ၃ ချက်ကို အောင်မြင်အောင် အကောင်အထည်ဖော်နိုင်ဖို့ ပြည်သူ့ ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှု လမ်းညွှန်ချက်တွေ၊ ဥပဒေတွေ၊ နည်းဥပဒေတွေ၊ Institution ဆိုင်ရာ မူဘောင်တွေ၊ တာဝန်ခံမှုနဲ့ ပွင့်လင်းမြင်သာအောင်ဆောင်ရွက်မှုတွေ၊ ဘဏ္ဍာရေးနဲ့ ငွေကြေးပေါ်လစီ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်မှု တွေ၊ အန္တရာယ်စီမံခန့်ခွဲမှု မူဘောင်တွေနဲ့ ဘက်ပေါင်းစုံကနေ မဟာဗျူဟာချမှတ်ဆောင်ရွက်ရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအချက်တွေသာ မရှိခဲ့ဘူးဆိုရင် စီးပွားပျက်ကပ်ဖြစ်ပြီး ကျွန်တော်တို့ အစိုးရရပ်တန့် သွားနိုင်ပါတယ်။ ဒီကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှုမဟာဗျူဟာ စာမျက်နှာ ၂ မှာ အစိုးရကြွေးမြီဟာ ပြည်တွင်းပြည်ပ စုစုပေါင်း ၂၅ ဘီလီယံကျော် ရှိပါတယ်။ ဒေါ်လာနဲ့တွက်လို့ရှိရင် ၁၉ ဘီလီယံ ကျော်ပါတယ်။ ကြွေးမြီဟာ တစ်နှစ် ကို ၄ ဘီလီယံနီးပါး ချေးယူထားတယ်လို့ ကျွန်တော်တို့ ဒီမှာ အကြမ်းဖျင်း သုံးသပ်လို့ရပါတယ်။ ကြွေးမြီအတွက် အစိုးရငွေတိုက်လက်မှတ်များ ဗဟိုဘဏ်ကို ရောင်းချခြင်းဖြင့် ငွေရှာထားတာဟာ အကြွေးစုစုပေါင်းရဲ့ ၇၈ ရာခိုင်နှုန်းရှိပါတယ်။ ကျန်တဲ့ ၂၂ ရာခိုင်နှုန်းဟာ ပုဂ္ဂလိကဆီကနေ ငွေရှာတာ လားလို့ ကျွန်တော် နည်းနည်းစဉ်းစားမရဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်သူက ဒီငွေတိုက်စာချုပ်တွေနဲ့ပတ်သက် ပြီးတော့ စိတ်ဝင်စားမှု အရမ်းကိုအားနည်းပါတယ်။ ငွေတိုက်အတိုးနှုန်းဟာ ပုံမှန်ဘဏ်တိုးနှုန်းထက် ယှဉ်လိုက်လို့ရှိရင် နည်းလွန်းလို့ ဆွဲဆောင်မှုလည်းမရှိပါဘူး။ ဒီနေရာမှာ ကျွန်တော်မေးခွန်းတွေကို တစ်ဆက်တည်း ပြောသွားမှာပါ။ ဗဟိုဘဏ်ကနေပြီးတော့ ၇၈ ရာခိုင်နှုန်းအထိ ငွေထုတ်ပေးနေရလို့ ငွေရိုက်ပေးနေရလို့ Money Supply ဟာ ကြောက်ခမန်းလိလိ ဖြစ်လာပါတယ်။ ဒါကျွန်တော် ပါဝါပွိုင့် ၅ မှာ တွေ့ပါလိမ့်မယ်။ ဒီအကျိုးဆက်ဟာ ငွေကြေးဖောင်းပွမှုကို ဖြစ်စေမှာ အသေအချာပါပဲ။ အခုလို အရင်အစိုးရလိုပဲ တစ်ပုံစံတည်းဆက်လုပ်လို့မရပါဘူး။ စာချုပ်ရောင်းတဲ့နည်းနဲ့ပြောပေမယ့် ငွေထုတ်ပြီး ဝယ်ရင်မထူးပါဘူး။ ဒုတိယနည်းကို ပြန်ဖြစ်သွားမှာပါ။ အဲဒီလိုဆိုရင် ဒုတိယနည်းကို တိုက်ရိုက်သွားတာက အတိုး ပေးရသက်သာဦးမှာပါ။ အဲဒါကိုစဉ်းစားပေးဖို့ လိုပါတယ်။ တစ်ဘက်က ငွေတိုက်လက်မှတ်တွေအတွက် ပေးလိုက်ရတဲ့အတိုးကို ကာမိစေဖို့ အခွန်တိုးကောက်တာတွေ ဖြစ်လာနိုင်တယ်။ စာချုပ်ဝယ်ဖို့ ငွေပိုရိုက် ရမယ်။ အရင်းပြန်ဆပ်ဖို့အတွက် အခွန်တိုးကောက်ရမယ်။ ဒါဆိုရင် ဈေးနှုန်းတွေ တက်လာမယ်။ Inflation တက်လာနိုင်ပါတယ်။ နောက်တစ်ခုက စိုးရိမ်စရာ ပြည်ပချေးငွေတွေအတွက် Currency Risk အကြီးကြီးရှိပါတယ်။ ဒါကအကျိုးဆက်တွေပါ။ ဒီလိုဆိုလို့ရှိရင် Inflation တွေဖြစ်မယ်။ ဒဏ်ရော ခံရမယ်။ အတိုးနှုန်းတွေ တက်လာ မယ်။ ပြီးတော့မှ Exchange Rate ကြောင့် ကျွန်တော်တို့ တော်တော်လေးကို အန္တရာယ်တွေ ရှိပါတယ်။ နောက်တစ်ခုက ဒီစာမျက်နှာ ၃ မှာ ပြည်ပကြွေးမြီနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ ဇယားကို ဖော်ပြထား ပါတယ်။ ပြည်ပကြွေးမြီနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ အထူးပြောစရာရှိပါတယ်။ ပြည်ပကြွေးမြီဟာ Sector အလိုက် ဝေပုံကျ ဘယ်လောက် ချေးသလဲဆိုတာကို ကျွန်တော် မဖော်ပြထားပါဘူး။ ဥပမာ ပြည်ပချေးငွေဟာ Product Sector gs succosoi Non-product Sector gs duocused 20:05façons ကိုမပြထားပါဘူး။ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုပြန်ရချက် ရှိပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ဘောဂဗေဒမှာ ROR လို့ခေါ် ပါတယ်။ Rate or Return လို့ခေါ်ပါတယ်။ နောက်ပြီးတော့ ဘယ်ကာလမှာ ငွေပြန်ဖော်နိုင်တယ်ဆိုတာ မပြောပြထားပါဘူး။ ဒါကို ပွင့်လင်းမြင်သာစွာ အသိပေးဖို့ လိုပါတယ်။ အခုစာချုပ်ရောင်းရမယ့် နေရာ တွေမှာ ဒါတွေကို ဖော်ပြသင့်ပါတယ်။ ပြည်ပကြွေးမြီးဟာ ဆိုင်းငံ့ ၁၀ နှစ် အများစုဖြစ်ပြီး၊ ချေးငွေသက်တမ်း နှစ် ၄၀ လို့ ချွေးသိပ် ထားပါတယ်။ အကြွေးတွေအားလုံးကို တစ်နှစ်ကို အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၂ရရ သန်း နီးပါးနဲ့ ၂၀၂၃ ခုနှစ် အထိ ဆပ်ရမယ်ဆိုတာ ဒုဝန်ကြီးပြောထားတာ ကျွန်တော် သိထားပါတယ်။ ကြွေးမြီအားလုံးနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ မက်ခရိုစီးပွားရေးဆိုင်ရာ အခြေအနေကောင်းမကောင်းကို ဒီပါဝါပွိုင့်မှာ ကျွန်တော်ရှင်းပြထားပါတယ်။ ဒီပါဝါပွိုင့်မှာဆိုရင် ပြည်တွင်းထုတ်လုပ်မှုဟာ တက်လာတာ မရှိပါဘူး။ ဒါကဘာကိုလဲဆိုတော့ ကုန်သွယ်မှုလိုငွေပြနေတာကို ကျွန်တော်တို့ မြင်လို့ရပါတယ်။ ဒါ က သက်သေခံ ပါတယ်။ ကုန်သွယ်မှု လိုငွေပြတဲ့အတွက် ငွေလဲလှယ်နှုန်းဟာ တစ်ဖြည်းဖြည်းမြင့်တက်လာ ပါတယ်။ ဒီလိုငွေလဲလှယ်နှုန်းမြင့်တက် လာတဲ့အတွက် ကျွန်တော်တို့ မြန်မာငွေတန်ဖိုးကျပါတယ်။ ကျလို့ ရှိရင် အတိုးနှုန်းတွေလည်း နည်းတယ်လို့ ပြောလို့ရပါတယ်။ ဒါပေမယ့်အဲဒီလို ငွေတန်ဖိုးကျတဲ့အတွက် ပြန်ပေး ဆပ်ရမယ့် ကျွန်တော်တို့ Exchange Rate ရဲ့ Risk က တော်တော်ကို ကြီးမားပါတယ်။ နောက်စာမျက်နှာ ၅ မှာ ပြည်တွင်းကြွေးမြီနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ ၃ လ သက်တမ်းရှိတဲ့ အစိုးရ ငွေတိုက်လက်မှတ် ဝယ်ယူထားတာဟာ ၇၈ ရာခိုင်နှုန်းရှိတယ်။ ဒါပေမယ့် ရွေးနုတ်ယူနိုင်ခြင်း မရှိသေး ဘူးလို့ ပြောထားပါတယ်။ စာချုပ်ရောင်းတဲ့နည်းဟာ အရင်စာချုပ်တွေ သက်တမ်းစေ့လို့ ပြန်ဆပ်နေရတာ များလို့ရှိရင် တစ်ပူပေါ်နှစ်ပူဆင့် ကြွေးမြီဝန်ပိနေဦးမှာပါ။ အဲဒီငွေတိုက် ၃ လငွေတိုက်လက်မှတ် ပမာဏ ကျပ်ဘီလီယံလောက် ဗဟိုဘဏ်က ဝယ်ထားတယ်ဆိုတာကို ဒီမှာ မရှင်းထားပါပါဘူး။ ဒါပေမယ့် Money Supply ဘယ်လောက် တက်လာသလဲဆိုတာ ဒီဇယားကို ကြည့်လို့ရှိရင် ကျွန်တော်တွေးလို့ရတယ်။ ပထမ ဒီ ဒုတိယဇယားမှာ Money Supply ကို တစ်နှစ်ပြီးတစ်နှစ်တက်လာတဲ့ ကျွန်တော်တို့ Money Supply မှာ ငွေစက္ကူ ပေါများလာတယ်။ နောက်ဆုံးအချက်က Exchange Rate တွေများလာတယ်။ ပြီးတော့ ပထမဆုံး ကော်လံမှာက Trade Deficit တွေ အများကြီးပြလာတယ်ဆိုတာကို ကျွန်တော် ပြောထားတာပါ။ ဒီ ၂၀၁၅ ခုနှစ်ကစပြီးတော့မှ အစိုးရလေလံ (၂၁) ကြိမ်ခေါ်ထားပါတယ်။ အဲဒီငွေတိုက် စာချုပ်လက်မှတ်တွေနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ ပါဝင်ယှဉ်ပြိုင်သူ အားနည်းကြောင်းကိုလည်း ဒီအစီရင်ခံစာ ထဲမှာ ဝန်ခံထားပါတယ်။ အခု ဒီဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ ၃ လ သက်တမ်းငွေတိုက်စာချုပ်တွေအပြင် ၆ လ၊ ၁၂ လ ငွေတိုက်လက်မှတ်တွေ ထုတ်ဝေဖို့လည်း စီစဉ်ထားပါတယ်။ ဒီ ၆ လ၊ ၁၂ လ ငွေတိုက်လက်မှတ်တွေ ဘယ်သူဝယ်နိုင်မှာလဲဆိုတာ ဒီနေရာမှာ မေးခွန်းတွေရှိပါတယ်။ စိုးရိမ်စရာကောင်းတာက ဒီငွေတိုက်စာချုပ်တွေ ရွေးနုတ်ဖို့ ပြောထားပေမယ့် ၅ နှစ်၊ ရ နှစ်၊ ၁၀ နှစ် ငွေတိုက်လက်မှတ်တွေ၊ ငွေတိုက်စာချုပ်တွေ ထပ်မံထုတ်ဝေဦးမယ်လို့လည်း ထပ်ပြီးတော့ ဆိုထား ပါတယ်။ ဒီအစိုးရငွေတိုက်စာချုပ်တွေ ပြန်ရွေးနုတ်ဖို့ဆိုရင် အခွန်တွေရငွေတွေ တိုးလာရမယ်။ ဘတ်ဂျက်ပိုငွေတွေ ပြရမယ်။ GDP မြင့်လာရမယ်။ ပြီးတော့မှ ကျွန်တော်တို့ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေး လုပ်ငန်းတွေ အမြတ်ရရမှာပါ။ ဒီအချက်တွေအပေါ်မှာ အခြေပြုထားတာပါ။ ဒီအချက်တွေအားလုံးဟာ အခုဒီနှစ် ဘတ်ဂျက်လိုငွေကို ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးများအားလုံးလည်း လေ့လာထားပြီးဖြစ်လို့ အခြေအနေမကောင်းဘူးဆိုတာ သိပြီးသားပါ။ ဒီငွေကြေးအရင်းအမြစ်ရနိုင်တဲ့ နည်းလမ်းဟာ ၃ ခု ရှိပါတယ်။ နံပါတ် (၁) က ပြည်တွင်းဈေးကွက်ကနေရှာလို့ ရပါတယ်။ နံပါတ် (၂) က အမျိုးသားစုဆောင်းမှု စီမံချက်လည်းရှိပါတယ်။ နောက်တစ်ခုက ပြည်ပဈေးကွက်ရှိပါတယ်။ ဒီပြည်တွင်းဈေးကွက်ကနေ ငွေရဖို့ အတွက်ဆိုရင် ပုဂ္ဂလိက နိုင်ငံသားတွေမှာ ကျွန်တော်ထင်တယ် ငွေမရှိပါဘူး။ နောက်ပြီးတော့ အမျိုးသား စုဆောင်းမှုအချိုးဟာ တော်တော်ကို နိမ့်ကျပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ နိုင်ငံသားတွေရဲ့ စုဆောင်းမှုအချိုးဟာ တော်တော်လေးကို အားရစရာမရှိပါဘူး။ ဒီတော့ Macro စီးပွားရေးအောင်မြင်ဖို့ ကြီးမားတဲ့စိန်ခေါ်မှုတွေ ရှိနေတာကြောင့် ပြည်ပ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုတွေ ဝယ်ယူဖို့ဆိုတာ တော်တော်လေးကို ဝေလာဝေးပါ။ နိုင်ငံခြားကနေပြီးတော့ ကျွန်တော် တို့ Bond တွေကို ဝယ်ဖို့ဆိုရင်၊ ဒါကြောင့်မို့ Bond တွေ ထုတ်ရောင်းတယ်ဆိုတာက အစိုးရအနေနဲ့ ပြည်သူ့ဆီကနေပြီးတော့မှ Revenue ကို ကြိုသုံးပြီးတော့ ဘတ်ဂျက်လိုငွေကို ဖြေရှင်းရတာပါ။ ဒီ Bond တွေမပေးရတဲ့အတိုးတွေဟာလည်း နောက် Maturity Period ရောက်တဲ့အခါမှာ ပြည်သူတွေကနေ ရတဲ့ အခွန်တွေနဲ့ ပြန်ပြီးတော့ ပေးဆပ်ရမှာပါ။ သဘောတရားက ငွေရိုက်ထုတ်ဝေတဲ့ အကျိုးနဲ့အပြစ်ရှိသလို Bond ထုတ်ရောင်းတာလည်း အကျိုးနဲ့ အပြစ်ရှိပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ငွေတိုက်စာချုပ်တွေ၊ ငွေတိုက် လက်မှတ်တွေ ထုတ်ရောင်းတာကို အဲဒီအတွက် ပေးလိုက်ရတဲ့ Cost အတွက် ကျွန်တော်တို့ Taxation Policy ကို သေချာပေါက် ပြင်ဆင်ရေးဆွဲထားဖို့ လိုအပ်လာပါပြီ။ ဒီလိုမှမဟုတ်ရင် ကျွန်တော်တို့ ဘတ်ဂျက် Deficit က ထပ်ပြီးတော့ ပြဦးမှာပါ။ အစိုးရငွေတိုက် Bond တွေထုတ်ရောင်းမယ့် ပမာဏ ဟာ ဈေးကွက်လိုအပ်ချက် လူတွေဟာ Bond ကို ဘယ်လောက်ဝယ်ယူနိုင်သလဲဆိုတာ ထက်ကို အဲဒီလူတွေဟာ ဘယ်လောက်ထိ ဝယ်ယူနိုင်တယ်ဆိုတာထက်ကို အစိုးရဘတ်ဂျက်နဲ့ လိုငွေနဲ့ပြန်လည် ပေးဆပ်ရမယ့် ကြွေးမြီဝန်ထုပ်ဝန်ပိုး ခံနိုင်ရည်ရှိတဲ့ ပမာဏကို ဖြစ်သင့်ပါတယ်။ ဈေးကွက်လိုအပ်ချက်ထက် အစိုးရက တစ်ကယ်လို့သာ Bond တွေကို ရောင်းမယ်ဆိုရင် ကြွေးမြီဘယ်လောက် ဝန်ထုပ်ဝန်ပိုး ရှိသလဲဆိုတဲ့ ခံနိုင်ရည်ပမာဏအထိပဲ ကျွန်တော်တို့ Bond ကို ရောင်းသင့်ပါတယ်။ ဒီဘတ်ဂျက်လိုငွေရယ် အခွန်ရငွေတွေ ကွက်တိနဲ့ အနီးစပ်ဆုံးအနေအထားကို ဆိုလိုတာပါ။ Bond poscope: los Casacozos Risk gulosusil voow Inflation ol . poswm အတိုးနှုန်းပါ။ တတိယက Policy Risk ဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံမှာ Inflation မြင့်တဲ့ မြန်မာနိုင်ငံ လိုမျိုးမှာ ပြည်သူတွေမထိခိုက်ဖို့ဆိုရင် Inflation Inerest Rate ကို တွက်ချက်ထားရပါမယ်။ Bond အတွက် ရရှိတဲ့ အတိုးဟာ Inflation ကို ခံနိုင်ရည်ရှိအောင် ဆောင်ရွက်ပေးရတာမျိုးကို လုပ်ဆောင်နိုင် ရပါမယ်။ အဲဒီလိုလုပ်မှသာ အတိုးနှုန်းတက်လာလို့ရှိရင်လည်း အကျိုးဆက်အနေနဲ့ ဘယ်လိုတွေကာကွယ် ရမယ်ဆိုတာကိုလည်း တွက်ချက်ထားရပါမယ်။ ဒီစာမျက်နှာ ရ မှာတော့ အခန်း(၅)၊ အခန်း(၆)ကိုတော့ 310332833:Croosaozos mais cosso los cosşulopill Gopododams Performance Indicator နဲ့ တိုင်းလိုက်လို့ရှိရင် ထွက်လာပါလိမ့်မယ်။ နောက် ပေးစေလိုပါတယ်ခင်ဗျာ။ စာမျက်နှာ(၁၂)မှာ အစိုးရရဲ့ လုပ်ဆောင်ရမယ့်၊ လုပ်ရမယ့် အစီအစဉ်တွေကို ရှင်းပြထားရပါမယ်။ အဲဒီမှာဆိုရင် Loan ပေါ့နော်။ ချေးငွေနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ အချက် ၃ ချက် ဖော်ပြထားပါတယ်။ Scą:6860zums 319:8:nê:q:closqiqe Currency Risk colossi Exchange Rate ဘယ်လောက်ပြင်ဆင်ထားသလဲဆိုတာ ကျွန်တော်တို့လိုပါတယ်။ အစိုးရကချေးငွေတွေ အသုံးပြုတယ်ဆို တာကို ကျွန်တော်တို့ ထောက်ခံပါတယ်။ ဒါပေမယ့် ချေးငွေတွေကို ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုပြန်ရချက် ROR, Benefit Cost Analysis š. miscossos 28::pulosusil sòis Economic, Social Environmental Benefit and Cost coz mscoogi mawoši m ogadoznšąjndoos: 0 ပါမယ်။ အဲဒီအတွက် Strategic Plan ရှိရပါမယ်။ အဲဒီ Strategic Plan အတွက် Monitoring and Evaluation Mechanism aqulous Sopombosas:ne:co?:OŠ Strategic Plan of Calcooseq လွှတ်တော်မှာ ရှင်းလင်းပေးစေလိုပါတယ်။ ၊ နောက်တစ်ခုက ထုတ်ဝေမှုအပိုင်းပါ။ ငွေတိုက်စာချုပ်တွေ ထုတ်ဝေမှုအပိုင်းနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့မှ အချက်(၈)ချက်နဲ့ ရှင်းထားပါတယ်။ ဒီအချက်တွေဟာ အစိုးရလေလံစနစ်တွေမှာ ပြည်သူတွေက ဝယ်ယူနိုင်မှုစွမ်းအား အရမ်းနည်းတယ်ဆိုတာ ဝန်ခံထားပြီးပါပြီ။ ဒီ Issues တွေကို ထုတ်ဝေမှုတွေကို ဗဟိုဘဏ်က ဝယ်မယ်ဆိုရင် ဘယ်ပိုက်ဆံနဲ့ဝယ်မှာလဲ၊ အရန်ငွေကြေးနဲ့ဝယ်မှာလား။ ဒါမှမဟုတ်ရင် Deposit တွေနဲ့ ဝယ်မှာလား။ အဲဒါကို ရှင်းလင်းဖို့လိုပါတယ်။ နောက်ပြီးတော့ အဲဒီအတွက် ဖြစ်လာမယ့် အတိုးနှုန်းကို ဖြေရှင်းဖို့အတွက် ဗဟိုဘဏ်က စဉ်းစားထားဖို့လိုပါတယ်။ နောက်အချက်တွေကတော့ Grucisampê:1 Sale Tender . Stakeholder Meeting Gozos coz.closusin 31m6oss Blog ပါတယ်။ တချို့အချက်တွေကတော့ ဒီလိုနည်းတွေနဲ့ အစိုးရကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှု လုပ်ငန်းစဉ်တွေ ဆောင်ရွက် သွားမယ်ဆိုရင် ခုနကပြောခဲ့တဲ့မေးခွန်းတွေ၊ စီးပွားရေးတွက်ချက်မှုတွေ ဖော်ပြပေးဖို့ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ကနေပြီးတော့ ကျွန်တော်တောင်းဆိုပါတယ်။ နောက်ဆုံးအချက်အနေနဲ့ ကျွန်တော် အကြံပြုချက် နှစ်ချက်ရှိပါတယ်။ ကျွန်တော်က အဲဒါကို အကြံပြုချင်ပါတယ်။ ပထမက ဒီနိုင်ငံတကာကြွေးမြီ စီမံခန့်ခွဲမှု အဖွဲ့အစည်းတွေနဲ့ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်မှု အပိုင်း လိုပါတယ်။ အဲဒီဟာကတော့ နံပါတ် (၁) က UNCTAD ကလုပ်တဲ့ Annual Conference of Debt Management of secosms Conference Goz.ya saop:3260:090818:cose mais cossos အနေအထားတွေကို တင်ပြဖို့လိုပါတယ်။ နောက်ပြီးတော့ OECD က ထုတ်ပြန်တဲ့ Clearinghouse of information saqlo.cozgs malecossos, y:60l:caosegnēcpulosofll gøpmosdam World Bank . IMF m ocos:olosus. Pilot Program coz gulosusin så saqmd cozy miscosso မြန်မာနိုင်ငံက ဒီကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှုနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ဖို့လိုပါတယ်။ အဲဒီလိုလုပ်မှသာ mai cossom 303603607.łocva così 290 outcome coz.cos@ulosofi DS (Debt Structure) S DMS (Debt Management Strategy), S GF (Governance Framework) G$${8:GOS? TCM(Transparency and Communication Market) ORI DPDM(Domestic Public Debt Market) တို့၊ ဒါတွေကို ကျွန်တော်တို့သိနိုင်မှာပါ။ ဒီအချက်တွေအကုန်လုံးဟာ ကျွန်တော်တို့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်မှာ လေးလပတ် ဒါမှမဟုတ် ၆ လပတ် အစီရင်ခံပေးဖို့ ကျွန်တော် အနူးအညွတ် တောင်းဆိုပါတယ်။ လိုလည်းလိုအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံဟာ တော်တော်ကြွေးဝန်ပိုပြီးတော့ တော်တော် ဒုက္ခရောက်သွားနိုင်ပါတယ်။ နောက်ဆုံးကျွန်တော်ဖြည့်စွက်လိုတဲ့အချက်ကတော့ အရင်းအနှီးဈေးကွက်အကြောင်းကို နားလည် တတ်ကျွမ်းတဲ့ ဘောဂဗေဒပညာရှင်တွေ၊ နောက်ပြီးတော့ ငွေကြေးဘောဂဗေဒ တတ်ကျွမ်းနားလည်တဲ့ ပညာရှင်တွေ၊ နောက်ပြီးတော့ Trade အကြောင်းကို နားလည်တတ်ကျွမ်းတဲ့ ဘောဂဗေဒပညာရှင်တွေ၊ နောက်တစ်ခုက မက်ခရိုစီးပွားရေးစီမံခန့်ခွဲမှုအကြောင်းကို နားလည်တတ်ကျွမ်းတဲ့ ပညာရှင်တွေကို အစိုးရအနေနဲ့ ပြည်တွင်းပြည်ပကနေ ခေါ်ယူအသုံးပြုသင့်ပါတယ်။ နေရာပေးသင့်ပါတယ်။ အဲဒီလို ပြောကြားရင်းနဲ့ ကျွန်တော့ရဲ့ တင်ပြချက်ကို နိဂုံးချုပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဆက်လက်ပြီး ဒေါက်တာသက်သက်ခိုင် ဒဂုံမဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="460">ဒေါက်တာသက်သက်ခိုင်(ဒဂုံမဲဆန္ဒနယ်၊ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ကြွရောက်လာ ကြတဲ့ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးများ၊ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များနဲ့ ဧည့်သည်တော်များ အားလုံး မင်္ဂလာပါရှင်။ ကျွန်မကတော့ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး၊ ဒဂုံမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဒေါက်တာသက်သက်ခိုင် ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးရှင့်။ ကျွန်မအနေနဲ့ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးမှ ၉-၈-၂၀၁၆ ရက်စွဲနဲ့ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကထံပေးပို့လာတဲ့ ကာလလတ်ကြွေးမြီ စီမံခန့်ခွဲမှုမဟာဗျူဟာ ထုတ်ပြန်နိုင်ရေးကိစ္စနှင့် စပ်လျဉ်းပြီး အပြုသဘော သုံးသပ်ထောက်ခံ အကြံပြု ဆွေးနွေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှုမဟာဗျူဟာ ရေးဆွဲရခြင်းဟာ အစိုးရရဲ့ဘဏ္ဍာငွေဖြည့်ဆည်းရန် လိုအပ်ချက်များအပေါ် မူတည်ပြီး ရေတို၊ ရေရှည်ငွေပေးချေရန် တာဝန်များနဲ့ နှိုင်းယှဉ်ချိန်ဆပြီး ကုန်ကျစရိတ်အနည်းဆုံးနဲ့ ဆုံးရှုံးနိုင်ခြေအနည်းဆုံးဖြစ်အောင် စီမံဆောင်ရွက်ခြင်း ဖြစ်တယ်လို့သိရှိရပါတယ်။ ဘတ်ဂျက်လိုငွေဖြည့်ဆည်းတဲ့ နည်းလမ်းများမှာ (၁) ပြည်ပမှကြွေးမြီရယူခြင်း၊ (၂) အစိုးရမှ ငွေတိုက်လက်မှတ်၊ ငွေတိုက်စာချုပ်ထုတ်ဝေရောင်းချခြင်း၊ (၃) ဗဟိုဘဏ်မှချေးယူခြင်းတို့ ဖြစ်ကြပြီး ၎င်းတို့ရဲ့ အားသာချက်၊ အားနည်းချက်များကို နှိုင်းယှဉ်သုံးသပ်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်ရှင်။ ပြည်ပကြွေးမြီ အများစုဟာ ပုံသေအတိုးနှုန်းနဲ့ သက်သာသောချေးငွေများဖြစ်ပြီး ပြန်ဆပ်ကာလရှည်ကြာတဲ့အတွက် အတိုးနှုန်းကြောင့် ဆုံးရှုံးနိုင်ခြေနဲ့ ဘဏ္ဍာငွေပြန်လည်ဖြည့်ဆည်းမှု ဆုံးရှုံးနိုင်ခြေနည်းပါးပါတယ်။ ဒါပေမယ့်လည်း ငွေလဲလှယ်နှုန်း ပြောင်းလဲမှုနဲ့ ငွေကြေးအမျိုးအစားကြောင့် ဖြစ်ပေါ်လာနိုင်တဲ့ ဆုံးရှုံး နိုင်ခြေများရှိပါတယ်ရှင်။ ပြည်တွင်းချေးငွေအရင်းအမြစ်များဖြစ်တဲ့ ငွေတိုက်လက်မှတ်၊ ငွေတိုက်စာချုပ် ထုတ်ဝေရောင်းချခြင်းနဲ့ ဗဟိုဘဏ်မှ ချေးယူခြင်းတို့ဟာ ငွေလဲလှယ်မှု ဆုံးရှုံးနိုင်ခြေ မရှိပေမယ့် လည်း ငွေတိုက်လက်မှတ်ရဲ့ သက်တမ်းဟာ လက်ရှိမှာ ၃ လသာဖြစ်ပြီး ငွေတိုက်စာချုပ်ရဲ့ သက်တမ်း ကတော့ ၂ နှစ် မှ ၃ နှစ်အထိသာရှိတဲ့အတွက် ဘဏ္ဍာငွေပြန်လည်ဖြည့်ဆည်းဖို့ ဆုံးရှုံးနိုင်ခြေများပါတယ်။ ဗဟိုဘဏ်မှ ငွေချေးယူခြင်းဟာ ငွေစက္ကူ ရိုက်ထုတ်ရနိုင်တဲ့ အခြေအနေများဖြစ်တဲ့အတွက် ငွေကြေးဖောင်းပွခြင်းနဲ့ မြန်မာကျပ်ငွေ တန်ဖိုးကျခြင်း အန္တရာယ်များ ရှိပါတယ်ရှင့်။ မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ ပြည်သူ့ဘဏ္ဍာစီမံခန့်ခွဲမှု ရာဇဝင်ကိုပြန်ကြည့်တဲ့အခါ ဘတ်ဂျက်လိုငွေကို ဖြည့်ဆည်းတဲ့ နည်းလမ်းများ ခေတ်အဆက်ဆက် မတူညီတာကိုတွေ့ရှိရပါတယ်။ လွတ်လပ်ရေး ရပြီးကာစ ဖဆပလ ခေတ်မှာ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်ကို သီးခြားလွတ်လပ်တဲ့ အဖွဲ့အစည်းအနေနဲ့ ထားရှိခဲ့ပြီး ဘတ်ဂျက် လိုငွေပြမှုကို စီမံကိန်းနဲ့ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနမှ ပြည်ပဖွံ့ဖြိုးမှုချေးငွေများအပြင် အစိုးရငွေတိုက် လက်မှတ်နဲ့ ငွေတိုက်စာချုပ်များထုတ်ရောင်းခြင်းအားဖြင့် ဘတ်ဂျက်လိုငွေများကို ဖြည့်ဆည်းခဲ့တဲ့စနစ် ကျင့်သုံးခဲ့ပါတယ်။ ထိုန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်မှ ထုတ်ဝေတဲ့ မြန်မာကျပ်ငွေများမှာ အလွန် တန်ဖိုးမြင့်ပြီး ဗဟိုဘဏ်ဥက္ကဋ္ဌရဲ့ လက်မှတ်ရေးထိုးထုတ်ဝေတာကို သိရှိရပါတယ်။ ၁၉၆၂ ကနေ ၁၉၈၈ အထိ မြန်မာ့ဆိုရှယ်လစ် လမ်းစဉ်ခေတ်မှာ ဗဟိုဦးစီးချုပ်ကိုင်မှုနဲ့ နိုင်ငံစီးပွားရေးကို အကောင်အထည် ဖော်ခဲ့ရာမှာ စီးပွားရေးချွတ်ခြုံကျခဲ့ပြီး ပြည်ပဖွံ့ဖြိုးမှုချေးငွေများ ပြန်ဆပ်ရန် အလွန်တရာ ခဲယဉ်းခဲ့လို့ ၁၉၈ရ ခုနှစ်မှာတော့ အရှေ့တောင်အာရှမှာ အကြွယ်ဝဆုံးနိုင်ငံကနေ ကမ္ဘာ့ဖွံ့ဖြိုးမှု အနည်းဆုံးနိုင်ငံအဖြစ် ခံယူခဲ့ရပါတယ်။ ၁၉၈၉ ကနေ ၂၀၁၀ အထိမှာတော့ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်ဟာ ဘဏ္ဍာရေး ဝန်ကြီးဌာန အောက်မှာရှိခဲ့ပြီး တိုင်းပြည်ရဲ့ ဘတ်ဂျက်လိုငွေကို အစိုးရရဲ့ လိုအပ်ချက်အရ ရိုက်ထုတ်ပေးခဲ့ ရတဲ့အတွက် မြန်မာကျပ်ငွေတန်ဖိုး နှစ်စဉ် ကျဆင်းခဲ့ရပါတယ်။ ၂၀၁၀ အထွေထွေရွေးကောက်ပွဲမှစပြီး မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ နိုင်ငံရေး၊ စီးပွားရေး ပြုပြင်ပြောင်းလဲမှု တွေကြောင့် နိုင်ငံတကာဖွံ့ဖြိုးမှု မိတ်ဖက်အဖွဲ့အစည်းများမှ ပြန်လည်ဝင်ရောက်လာပြီး နည်းပညာအကူ အညီများ၊ ငွေကြေးအကူအညီများ ပြန်လည်ရရှိခဲ့ပါတယ်။ ၂၀၁၃ ခုနှစ်မှာ ကမ္ဘာ့ဘဏ်နဲ့ နိုင်ငံတကာ ငွေကြေး ရန်ပုံငွေအဖွဲ့ရဲ့ နည်းပညာအကူအညီနဲ့ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်ဥပဒေကို ပြန်လည်ပြဋ္ဌာန်း နိုင်ခဲ့ပြီး မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်သည်လည်း သီးခြားလွတ်လပ်တဲ့အဖွဲ့အစည်းအဖြစ် ရပ်တည်နိုင်ခဲ့ ပါတယ်။ ထြိီုး ဘတ်ဂျက်လိုငွေများကို ၃ လသက်တမ်းသာရှိတဲ့ ငွေတိုက်လက်မှတ်နဲ့ ၂ နှစ်မှ ၃ နှစ် သက်တမ်းရှိတဲ့ ငွေတိုက်စာချုပ်များကို လေလံစနစ်နဲ့ရောင်းချပြီး ဖြည့်ဆည်းဖို့ဆောင်ရွက်ခဲ့တာ စုစုပေါင်းငွေတိုက်လက်မှတ်နဲ့ ငွေတိုက်စာချုပ်ထုတ်ဝေတဲ့ ပမာဏဟာ ၂၀၁၅ ခုနှစ်၊ ဒီဇင်ဘာ ၃၁ ရက်နေ့အထိ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၂၃၈၅.၃ သန်းရှိကြောင်း သိရှိရပါတယ်ရှင့်။ ယခုပေးပို့ထားတဲ့ ကာလလတ်ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှုမဟာဗျူဟာမှာ လုပ်ဆောင်ရမယ့် ဘတ်ဂျက်လိုငွေ ဖြည့်ဆည်းခြင်းကို နံပါတ် (၁) ဦးစားပေးအနေနဲ့ ပြည်ပချေးငွေနဲ့ ဖြည့်ဆည်းခြင်းကို ရွေးချယ်တာဟာ မှန်ကန်သင့်လျော်ပါကြောင်းနဲ့ ဒုတိယဦးစားပေးအနေနဲ့ သက်တမ်းရှည်တဲ့ ငွေတိုက်စာချုပ်ထုတ်ဝေ ရောင်းချခြင်း၊ တတိယဦးစားပေးအနေနဲ့ ငွေတိုက်လက်မှတ်များ လေလံတင်ရောင်းချခြင်းနဲ့ သက်တမ်းကို ၃ လမှ ၆လ၊ ၁၂ လအထိ တိုးမြှင့်ခြင်းကို ဈေးကွက်ဖွံ့ဖြိုးမှုအပေါ်မူတည်ပြီး ဆောင်ရွက်သွားမယ်ဆိုတဲ့ အပေါ်ကို ထောက်ခံဆွေးနွေးအပ်ပါတယ်ရှင့်။ အစိုးရငွေတိုက်စာချုပ်များနဲ့ ဘဏ္ဍာငွေဖြည့်ဆည်းရာမှာ ဈေးကွက်မှ ဝယ်လိုအားလုံလောက်မှုမရှိမှသာ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်မှ ငွေချေးယူမယ့် ဆုံးဖြတ်ချက် ကိုလည်း ထောက်ခံဆွေးနွေးလိုပါတယ်ရှင့်။ ဘတ်ဂျက်လိုငွေဖြည့်ဆည်းဖို့ ဗဟိုဘဏ်မှ ငွေချေးယူခြင်းကို နောက်ဆုံးရွေးချယ်ဖို့ စဉ်းစားခြင်းဟာ မလိုအပ်ဘဲ ငွေရိုက်ထုတ်စရာမလိုအောင် စီမံဆောင်ရွက်တာ ဖြစ်တဲ့အတွက် ပြည်သူ့ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှုဟာ လမ်းကြောင်းမှန်ပေါ် စတင်ရောက်ရှိလာတာကို တွေ့ရှိရ ပါတယ်။ နာယကကြီးရှင့်။ Power Point အသုံးပြုခွင့်ပြုပါ။ ကာလလတ်ကြွေးမြီ စီမံခန့်ခွဲမှုမဟာဗျူဟာ အပိုဒ်၉ မှာ ပြည်ပချေးငွေအတိုးအရင်းပြန်လည်ပေးဆပ်ရမယ့် ခန့်မှန်းချက်ဇယားအရ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ မှ ၂၀၂၆-၂၀၂ရ ခုနှစ်အထိ နှစ်စဉ်ပြန်လည်ပေးဆပ်ရမယ့် ပြည်ပချေးငွေအတိုးအရင်းပေါင်းမှာ အမေရိကန် ဒေါ်လာ သန်း ၇၀၀ မှ ၈၅၀ အထိရှိပြီး အမြင့်မားဆုံးဖြစ်နေတာကို တွေ့ရှိရပါတယ်။ အပိုဒ် ၁၄ ပါ အစိုးရ ငွေတိုက်စာချုပ်များ ပြန်လည်ရွေးနုတ်တဲ့ အစီအစဉ်ဖော်ပြချက်နဲ့ ပြည်ထောင်စုအစိုးရရဲ့ အရအသုံး ခန့်မှန်းခြေငွေစာရင်း ပြင်ဆင်ချက်စာအုပ်ပါ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ခု ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွင်း ပေးချေရမယ့် ပြည်တွင်းချေးငွေအတွက် အတိုးကျပ် ၈၃၄ ဘီလီယံတို့ကိုပါ ထည့်သွင်းတွက်ချက်လိုက်ရင် ၃ နှစ်တာ ကာလအတွင်း ပြန်လည်ပေးဆပ်ရမယ့် ပြည်တွင်းပြည်ပချေးငွေ အတိုးအရင်းပေါင်းမှာ ဇယားပါ အတိုင်း နှစ်စဉ်အနည်းဆုံး ကျပ်ဘီလီယံ ၂၁၆၄ ကနေ ၂၆၈ရ အထိ ရှိနေတာတွေ့ရှိရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီစာရင်းမှာ နှစ်စဉ်ထုတ်ဝေရောင်းချနေမယ့် ငွေတိုက်စာချုပ်နဲ့ ငွေတိုက်လက်မှတ်တွေအတွက် တိုးမြှင့် ပေးချေရမယ့် အတိုးငွေပမာဏတွေ မပါရှိသေးပါဘူးရှင်။ ဒါ့ကြောင့် ၂၀၁၆-၂၀၁ရ မှ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာနှစ်များအတွင်း ဘဏ္ဍာငွေပြန်လည်ဖြည့်ဆည်း နိုင်ဖို့ ဆုံးရှုံးနိုင်ခြေမြင့်မားနေခြင်းကို လျော့နည်းစေနိုင်ဖို့ မြီရှင်နိုင်ငံများနဲ့ တွေ့ဆုံဆွေးနွေးပြီး ကြွေးမြီ ပေးဆပ်ရမည့်အစီအစဉ်ကို ပြန်လည်ညှိနှိုင်းရေးဆွဲသင့်ပါကြောင်း အလေးအနက် အကြံပြု ဆွေးနွေးလို ပါတယ်ရှင့်။ ပါဝါပွိုင့်ဖြုတ်လို့ရပါပြီရှင်။ ပြည်တွင်းကြွေးမြီမှာ ဗဟိုဘဏ်မှချေးယူငွေဟာ ပြည်တွင်းချေးငွေစုစုပေါင်းရဲ့ ၇၇.၆ ရာခိုင်နှုန်း ရှိပြီး ငွေတိုက်လက်မှတ်နဲ့ ငွေတိုက်စာချုပ်ထုတ်ဝေရောင်းချငွေဟာ ၂၂.၄ ရာခိုင်နှုန်းသာရှိတာကို လေ့လာ တွေ့ရှိရပါတယ်။ ဒီရာခိုင်နှုန်းကိုကြည့်ရင် အစိုးရအနေနဲ့ ဗဟိုဘဏ်မှချေးယူငွေ ရာခိုင်နှုန်းကို လျှော့ချပြီး ငွေတိုက်လက်မှတ်နဲ့ ငွေတိုက်စာချုပ်ထုတ်ဝေရောင်းချတဲ့ ရာခိုင်နှုန်းကိုတိုးမြှင့်ရမယ်ဆိုတာ ထင်ရှားပါတယ်။ အစိုးရငွေတိုက်လက်မှတ် လေလံတင်ရောင်းချခြင်းနဲ့ ငွေတိုက်စာချုပ်ထုတ်ဝေရောင်းချခြင်းနဲ့ စပ်လျဉ်းတဲ့ ငွေကြေးဈေးကွက် ပြည်တွင်းမှာ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်အောင်ဆောင်ရွက်ပြီး လိုအပ်ပါက ပြည်ပသို့ပါ ရောင်းချ နိုင်အောင် စီစဉ်ဆောင်ရွက်ခြင်းအားလည်း ထောက်ခံ ဆွေးနွေးလိုပါတယ်ရှင်။ ဒါ့ကြောင့်အစိုးရချေးငွေ သက်သေခံလက်မှတ်များအတွက် ပြည်တွင်းဈေးကွက်ဖွံ့ဖြိုးအောင် ဆောင်ရွက်သွားမယ့် အစီအမံများကို ဖြည့်စွက်ထည့်သွင်းသင့်ပါကြောင်း အကြံပြု ဆွေးနွေးလိုပါတယ်။ နာယကကြီးရှင့်။ အချုပ်အားဖြင့်ပြောရရင် အဓိကစိန်ခေါ်မှုအနေနဲ့ စီမံကိန်းနဲ့ ဘဏ္ဍာရေး ဝန်ကြီးဌာနရဲ့ လက်တလော လက်ကျန်ငွေပမာဏ၊ ကြွေးမြီလက်ကျန်အခြေအနေ၊ ကြွေးမြီခံနိုင်ရည်ရှိမှု အခြေအနေ၊ ဘတ်ဂျက်လိုငွေနဲ့ ဂျီဒီပီအချိုး၊ အစိုးရကြွေးမြီစုစုပေါင်းနဲ့ ဂျီဒီပီအချိုးတို့ဟာ လက်ရှိအစိုးရ အသစ်အတွက် မရှောင်လွှဲနိုင်တဲ့ ပေးထားချက်များဖြစ်ပြီး တိုင်းပြည်ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ဖို့ အစိုးရသစ်အနေနဲ့ မပြီးသေးသော ပန်းချီကားတစ်ချပ်ကို ဆက်လက်ဆေးခြယ်ရတာဖြစ်လို့ ၎င်းအခြေအနေများအပေါ်မှာ တိုးတက်မှုရအောင် မဟာဗျူဟာကျကျ ရေရှည်ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလိုအခြေအနေ မျိုးမှာ ဘတ်ဂျက်လိုငွေနည်းအောင် ပြည်သူပူးပေါင်းပါဝင်တဲ့ အခွန်စနစ်တစ်ရပ် တည်ထောင်ရမှာဖြစ်ပြီး အစိုးရမှလည်း ပြည်သူ့ဘဏ္ဍာများကို တိုင်းပြည်နဲ့လူမျိုးအတွက် အကျိုးရှိမယ့် စီမံကိန်းများကို ထိထိ ရောက်ရောက် အလေအလွင့်နည်းအောင် ဆောင်ရွက်သွားခြင်းအားဖြင့် ပြည်သူကို အလုပ်အကျွေးပြုရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်တွင်းပြည်ပကြွေးမြီနဲ့ ဂျီဒီပီအချိုးအစားဟာ ၂၀၁၅-၂၀၁၆ ဘဏ္ဍာနှစ်မှာ ၃၄.၈ ရာခိုင်နှုန်း ရှိနေပြီး ၎င်းအချိုးကို ၄၀ ရာခိုင်နှုန်းထက် မကျော်အောင်ထိန်းထားဖို့ ဆောင်ရွက်သွားမယ်လို့ သိရှိရ ပါတယ်။ တစ်ဘက်မှာလည်း နိုင်ငံဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ဖို့လိုအပ်တဲ့ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုနဲ့ အသုံးစရိတ်ကျခံသုံးစွဲရမှာ ဖြစ်လို့ ပြည်တွင်းပြည်ပချေးငွေများတိုးတက်လာတာနဲ့အမျှ ဂျီဒီပီတိုးတက်အောင်ဆောင်ရွက်သွားဖို့ အထူးလိုအပ်မှာဖြစ်ကြောင်း ဆွေးနွေးရင်း နိဂုံးချုပ်အပ်ပါတယ်ရှင်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဒေါက်တာလင်းလင်းကျော် မြစ်သားမဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="299">ဒေါက်တာလင်းလင်းကျော်(မြစ်သားမဲဆန္ဒနယ်၊ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ အားလုံးမင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော်ကတော့ မြစ်သား မဲဆန္ဒနယ် မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး ဒေါက်တာလင်းလင်းကျော်ပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော် ဒီကာလလတ်ကြွေးမြီ စီမံခန့်ခွဲမှုမဟာဗျူဟာကို ကျွန်တော် ဒီစာရကတည်းက၊ Report ရ ကတည်းက ကျွန်တော်ကြိုးစားပြီးဖတ်ပါတယ်။ လေ့လာကြည့်တယ်။ သူနဲ့ဆက်စပ်တဲ့ ဥပဒေတွေ၊ နည်းဥပဒေတွေကို magicos composaĝil bàsicos Medium Term Debt Management Strategy D ကြိုဆိုပါတယ်။ ကြိုက်ပါတယ်။ ဒါပေမယ့် ကျွန်တော်တို့ ဒီထက်ပိုပြီး ပြည့်စုံသင့်တယ်လို့ထင်တဲ့ အချက် ၃ ချက်ကို ကျွန်တော်ဆွေးနွေးတင်ပြပါရစေ။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ Power Point အသုံးပြုခွင့်ပေးပါ။ ကျွန်တော်တို့ ဒီပထမဦးဆုံးအချက် အနေနဲ့ ကျွန်တော်ပြောချင်တာကတော့ ရှေ့က ပြောသွားတဲ့ ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးတွေ ပြောသွားတဲ့ saoza: Currency Exchange Rate najęcossos Medium Term Debt Management Strategy Report မှာ ဒီကျွန်တော်တို့နိုင်ငံမှာ အရေးကြီးနေတဲ့ ငွေကြေးဖောင်းပွမှု၊ ငွေကြေးလဲလှယ်မှု၊ မတည်ငြိမ်မှုတွေကို ရေးထားတာဟာ သေသေချာချာရေးထားတာ မတွေ့ပါဘူး။ malecos of Ecoss op @siążccoze bozulop: Fluctuation saqd:ep:osong $ Slide မှာကြည့်ရင်သိနိုင်ပါတယ်။ အတက်အကျ တအားများလွန်းပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဒီလို ဒီ Report ဟာ ငွေဆုံးရှုံးနိုင်ခြေနည်းအောင် စီမံခန့်ခွဲမယ်။ ဒီမဟာဗျူဟာဟာ နောက်သုံးနှစ်ကာလမှာ ဘာတွေဖြစ်လာ နိုင်တယ်။ ဘယ်လိုစီမံခန့် ခွဲမယ်လို့ ပြောထားသော်ငြားလည်းပဲ ဒီ Inflation အကြောင်းကို စာကြောင်း တစ်ကြောင်းပဲ ရေးထား တာတွေ့ပါတယ်။ တကယ်တမ်းကျတော့ ကျွန်တော်တို့က လက်တွေ့မှာ သုံးနေတာဟာ မြန်မာကျပ်ငွေနဲ့ သုံးနေတာပါ။ ဥပမာပြောရလို့ရှိရင် မနှစ်က တစ်ဒေါ်လာကို ၁၀၀၀ ပေါက်တယ်ထားပါတော့၊ ကျွန်တော် တို့ တစ်ဒေါ်လာ ချေးလိုက်တယ်။ ပိုက်ဆံ ၁၀၀၀ ချေးလိုက်တယ်။ ဒါပေမယ့် တစ်နှစ်ပြည့်တဲ့အခါမှာ အတိုးမဲ့ဆိုပေမယ့် ဒေါ်လာဈေးက ၁၂၈၅ ကျပ် ဖြစ်သွားတဲ့အတွက် မနှစ်က ၁၀၀၀ ချေးတဲ့အတိုးမဲ့ ငွေသည် ဒီနေ့ပြန်ဆပ်ရမှာ ၁၂၈၅ ကျပ် ဖြစ်သွားတဲ့ပုံစံ ပေါက်တဲ့ အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ဒီ Currency Exchange Rate ကို ကျွန်တော်တို့ သေသေချာချာလေး ဘယ်လို စီမံမယ်ဆိုတာကို အသေးစိတ်လေးတွေ ပြည်သူတွေသိအောင် ကျွန်တော်တို့ သိအောင် ရှင်းလင်းပြရင် ပိုကောင်းမယ်လို့ မြင်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ဒီ နောက် ၃ နှစ်ကာလက တချို့ချေးငွေတွေက ၂၀၅၅ ခုနှစ်ထိ ကျွန်တော်တို့ ဆပ်ရမယ့် ချေးငွေတွေရှိတဲ့ အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ဒီ Inflation နဲ့ ပတ်သက်လို့ ဒီ Currency Exchange Rate မငြိမ်တာနဲ့ ပတ်သက်လို့ သေသေချာချာလေး စဉ်းစားဖို့ ကျွန်တော် ဆွေးနွေးပေးစေလိုပါတယ်။ တောင်းဆိုပါတယ်။ နောက် ဒုတိယဆွေးနွေးလိုတဲ့အချက်ကတော့ ကျွန်တော်တို့ ဒီ Treasury Bonds တွေ၊ Bill တွေ၊ Notes တွေကို ကျွန်တော်တို့ ဒီ Report ထဲမှာ အစိုးရငွေချေးသက်သေခံလက်မှတ်တွေကို ရောင်းဝယ်မှု ကို ပြည်တွင်းဈေးကွက်ဖွံ့ဖြိုးစေရန် ရည်ရွယ်တယ်လို့ဆိုပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ပြီးခဲ့တဲ့ ပထမအပတ်ကို ကျွန်တော် ပြန်လေ့လာကြည့်တဲ့အခါကျတော့လည်း Nearly 80 percent လောက်က ဗဟိုဘဏ်က ထမ်းထားရတာကိုလည်း တွေ့ရပါတယ်။ ဒါမဖြစ်တော့ပါဘူး။ ဗဟိုဘဏ်မှာလည်း ဝန်ထုပ်ဝန်ပိုးတက် ပါတယ်။ နောက်ဗဟိုဘဏ်ဆိုတာကလည်း ဒီဥပဒေအရ သီးခြားကိုရပ်တည်ရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် ဒီ Private sector of Coscolosso cos? nascossos, laculosus.nl ဒီနေရာမှာ အကြံပြု ဆွေးနွေးလိုတာက ဒီလေလံပွဲတွေ လုပ်တဲ့အခါမှာ ဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေ၊ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းနဲ့အညီ ပွင့်လင်းမြင်သာစွာလုပ်ဖို့ ကျွန်တော် လေးလေးနက်နက်တောင်းဆိုပါတယ်။ ကျွန်တော် အရင်လေလံပွဲတွေ အကြောင်းသိချင်လို့ ဒီဝန်ကြီးဌာန ဝက်ဘ်ဆိုက်ထဲ ဝင်ကြည့်တဲ့အခါကျတော့ ဒီအများဖတ်နိုင်အောင် မြန်မာလို ရှင်းရှင်းလင်းလင်း ရေးထားတာ မတွေ့ပါဘူး။ ဒီ Auction အကြောင်း အင်္ဂလိပ်လိုပဲ အကျဉ်းချုပ်လေး ရေးထားတာ တွေ့ပါတယ်။ အသေးစိတ်ရေးထားတာ မတွေ့ပါဘူး။ အဲဒီတော့ ကျွန်တော်ပြောလိုတဲ့သဘောက ဒီ ကျပ်သန်း ၅၀၀ ကနေ ၁၀၀၀ လောက်အထိကို နှစ်နဲ့ ချီပြီးတော့ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံနေတဲ့ သူတွေက ကျွန်တော်တို့ မြန်မာပြည်မှာ လက်တစ်ဆုပ်စာလောက်ပဲ ရှိတဲ့ အဖွဲ့အစည်းတွေ၊ ပုဂ္ဂိုလ်တွေပဲ လုပ်နိုင်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဒီလို ပြင်ပဈေးကွက်ကို ကျွန်တော် ဖိတ်ခေါ်တာကို ကျွန်တော် ကြိုဆိုပါတယ် မကန့်ကွက်ပါဘူး။ အားပေးပါတယ်။ သို့သော် သေချာစိစစ် ပေးပါ ။ ဘာလို့တုန်းဆိုတော့ ဒီ Bond တွေ၊ Bill တွေ ဝယ်မယ့်သူတွေက အစိုးရရဲ့ မြီရှင်ဖြစ်သွားမှာပါ။ တစ်နည်းပြောရလို့ရှိရင် ကျွန်တော်တို့ ပြည်သူတွေရဲ့ အကြွေးရှင်ဖြစ်သွားမယ့် သူတွေပါ။ အဲဒီတော့ ဒီငွေ သူတို့ ဝယ်လိုက်တဲ့ငွေတွေက ကျွန်တော်က ဥပဒေဘောင်အတွင်း ရတဲ့ငွေတွေကိုလည်း သမ္မာအာဇီဝနဲ့ ရတဲ့ ငွေတွေပဲ ဖြစ်စေချင်ပါတယ်။ ရှင်းရှင်းပြောရလို့ရှိရင် ကျွန်တော်တို့ ငွေကြေးခဝါချထားတဲ့သူတွေ မဖြစ်စေချင်ပါဘူး။ နိုင်ငံသားအမည်ခံပြီး တခြားနိုင်ငံကနေပြီးတော့ လာရောက်ပြီးတော့ ငွေကစားတဲ့ သူမျိုး မဖြစ်စေချင်ပါဘူး။ ငွေဖြူပြစေချင်တဲ့လူမျိုး မဖြစ်စေချင်ပါဘူး။ တချို့ငွေတွေကတော့ အခွန် ထိုက်ထိုက်တန်တန်ဆောင်လိုက်လို့ရှိရင် ငွေဖြူဖြစ်လာနိုင်ပေမယ့် တချို့ငွေတွေကတော့ လုံးဝငွေဖြူ မဖြစ်သင့်တဲ့ငွေတွေပါ။ ဥပမာ - ဘိန်းတို့၊ မူးယစ်ဆေးဝါးတို့ ဒီရာထူးအခွင့်အာဏာနဲ့ ပေါင်းပြီးတော့ ရရှိ လာတဲ့ငွေတွေဟာ ငွေဖြူလုံးဝမဖြစ်ထိုက်တဲ့ငွေတွေပါ။ သူတို့တွေဟာ ကျွန်တော်တို့ရဲ့ အကြွေးရှင် မဖြစ် ထိုက်တာမို့လို့ ငွေချေးစာချုပ်တွေ လေလံတင်ရောင်းလို့ရှိရင် ဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေနဲ့အညီ ပွင့်လင်း မြင်သာစွာ ချပြပေးပါလို့ တောင်းဆိုပါရစေ။ ဒီနေရာမှာ စောစောက ပြင်ပပုဂ္ဂလိက စိတ်ဝင်စားမှု အားနည်းတယ်ဆိုတာလည်း ကျွန်တော် ပထမတင်ပြခဲ့တဲ့ ငွေကြေးမတည်ငြိမ်မှုနဲ့ ဖောင်းပွမှုက ဒီကြီးကြီးမားမား သက်ရောက်နေပါတယ်။ ဒီမတည်ငြိမ်မှုငွေကြေး ဆက်လက်ဒီလိုဖောင်းပွနေတယ် ဆိုရင် ပြင်ပကရင်းနှီးမြှုပ်နှံမယ့်သူလည်း စိတ်ဝင်စားမှာ မဟုတ်တဲ့အတွက် ဒါကလည်း ဒီအချက်ကလည်း စောစောက ကျွန်တော် ပထမတင်ပြခဲ့တဲ့ Inflation နဲ့ ဆက်စပ်နေတယ်ဆိုတာလေးကို ကျွန်တော် ပြောလိုပါတယ်။ ကျွန်တော် တတိယအနေနဲ့ နောက်ဆုံးပြောချင်တဲ့အချက်ကတော့ ကျွန်တော်တို့ Data တွေရဲ့ Credibility တွေနဲ့ ပတ်သက်ပြီး ကျွန်တော် ဆွေးနွေးချင်ပါတယ်။ ဥပမာ ပြောရလို့ရှိရင် ပြီးခဲ့တဲ့ တစ်ခေါက်က ကျွန်တော်တို့ ကျန်းမာရေးဝန်ကြီးဌာနမှာ ဖြစ်ခဲ့ဖူးပါတယ်။ Health in Myanmar မှာ သူက On Paper Data တွေနဲ့ ပြလာတဲ့အခါကျတော့ ဒီ ၅ နှစ်အောက် ကလေးသေဆုံးနှုန်း၊ မွေးကင်းစကလေး သေဆုံးနှုန်းဟာ ကျလာတယ်။ ကောင်းတယ်နဲ့ Figure တွေနဲ့ ပြလာပြီးတော့ တကယ့် တေ့တေ့ဆိုင်ဆိုင် လက်တွေ့သန်းခေါင်စာရင်း ဆန်းစစ် Data တွေ ထွက်လိုက်တဲ့အခါကျတော့ အကြီးကြီးကွာဟပြီးတော့ Data ကြီးက ထောင်တက်နေတော့ ရှက်စရာကြီး ဖြစ်ခဲ့ဖူးပါတယ်။ အဲဒီတော့ ကျွန်တော်တို့ ဒီ Assessment Score တွေထဲမှာ ဘောင်တွေဝင်နေတယ် ဆိုပေမယ့် ဒီကျွန်တော်တို့ ကောက်ယူထားတဲ့ Data တွေ ဘယ်လောက်စစ်မှန်လဲ၊ ဘယ်လောက် မှန်ကန်လဲ၊ မှန်ကန်တဲ့ Data သွင်းမှ အဖြေမှန်ထွက်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် ဒီ Data တွေရဲ့ Data တွေ ဘယ်လောက် Reliable ဖြစ်တယ်။ ဘယ်လောက် Accurate ဖြစ်တယ်။ ဘယ်လောက် Credible ဖြစ်တယ်ဆိုတာတွေကို ကျွန်တော်တို့ ဒီ အသေအချာလေးလုပ်ဖို့ အကြံပြု ဆွေးနွေးလိုပါ တယ်။ နောက် ဒီနေရာမှာ ဆက်လက်ပြီး ကျွန်တော်တို့ ဒီတွက်ချက်တဲ့ Data တွေကလည်း ကျွန်တော်တို့ ပထမတင်ပြခဲ့တဲ့ Inflation နဲ့ တိုက်ရိုက်ဆက်သွယ်နေမယ်လို့ ကျွန်တော်ထင်ပါတယ်။ Inflation တက်ရင် ကျရင် ဒီ Data တွေ ပြောင်းလဲနိုင်မယ့်အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ဒီငွေကြေးဖောင်းပွမှုနဲ့ မတည်ငြိမ် မှုကိုတော့ ဒီ သေသေချာချာ ကိုင်တွယ်ဖို့လိုမယ်လို့ ထင်ပါတယ်။ နိဂုံးချုပ်အနေနဲ့ပြောရလို့ရှိရင် ယခုလို ကာလလတ်ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှု မဟာဗျူဟာကို ပထမဦးဆုံးအကြိမ်အဖြစ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကို တင်သွင်းလာမှုအပေါ် ကြိုဆိုပါတယ်။ ဝမ်းမြောက်ပါတယ် ကြိုဆိုပါတယ်လို့ ပြောရင်းနဲ့နိဂုံးချုပ်အပ် ပါတယ်။ အားလုံးကိုကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<title>အစည်းအဝေး ခေတ္တရပ်နားခြင်း</title>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အစည်းအဝေးကို မိနစ် ၃၀ ခန့် ခေတ္တရပ်နားပါမယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီ ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထွက်ခွာနိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<title>အစည်းအဝေး ပြန်လည်စတင်ခြင်း</title>
<speech type="mc">လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များနဲ့ ဧည့်သည် တော်များခင်ဗျာ။ အစည်းအဝေး ပြန်လည်စတင်ပါတော့မယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။ နာယကသည် နာယကအတွက် သတ်မှတ်ထားသော စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="mc">အားလုံးထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">ဆွေးနွေးခြင်းပြန်လည် စတင်ပါ့မယ်။ ဦးစိုးသိန်း ကယားပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ် အမှတ်(၉) ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="891">ဦးစိုးသိန်း (မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၉၊ ကယားပြည်နယ်)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်နာယကကြီးနှင့်တကွ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌနှင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ဖိတ်ကြားထားတဲ့ ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာပါလို့ နှုတ်ခွန်းဆက်သဂါရဝပြု အပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ ကယားပြည်နယ်၊ မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၉) မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးစိုးသိန်း ဖြစ်ပါတယ်။ ကာလလတ်ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှု မဟာဗျူဟာနှင့် စပ်လျဉ်းပြီးတော့ အကြံပြု ထောက်ခံ ဆွေးနွေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ကျွန်တော့မတိုင်ခင်ကတော့ ၃ ဦးပညာရှင်များက ဆွေးနွေးသွားခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ လက်တွေ့ကျတဲ့ Approach နဲ့ပဲ တင်ပြဆွေးနွေးသွားမယ်လို့ ဦးစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ ဘဏ္ဍာရေးစနစ်မှာ ကြွေးမြီနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ စနစ်တကျ မှတ်တမ်းတင်ခြင်း၊ စီမံခန့်ခွဲခြင်း၊ ဆန်းစစ်ခြင်းစတဲ့ ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှုကို ပြီးခဲ့တဲ့အစိုးရကာလမှာ စတင်ဆောင်ရွက် နိုင်ခဲ့ကြောင်း တွေ့ရှိရပါတယ်။ ခေတ်အဆက်ဆက်က ရယူခဲ့ပြီး အကြောင်းအမျိုးမျိုးနှင့် ပြန်လည် ပေးဆပ်နိုင်ခြင်းမရှိခဲ့တဲ့ ပြည်ပကြွေးမြီတွေကို သက်ဆိုင်ရာ မြီရှင်နိုင်ငံများနှင့် စနစ်တကျ တွေ့ဆုံ ရှင်းလင်းမှုများ ဆောင်ရွက်နိုင်ခဲ့ပါတယ်။ ဒါ့အပြင် အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာငွေကြေး ရန်ပုံငွေအဖွဲ့ (IMF) နဲ့ အာရှဖွံ့ဖြိုးရေးဘဏ် (ADB) တို့နဲ့ ပြန်လည်ထိတွေ့ဆက်ဆံမှုများ ပြုလုပ်နိုင်ခဲ့ပြီး ၎င်းတို့ထံမှ နည်းပညာ အကူအညီများ ရရှိခဲ့ပါတယ်။ အဲဒီလို ပြည်ပကြွေးမြီများ ရှင်းလင်းနိုင်မှုနဲ့အတူ ချေးငွေရယူမှု၊ စနစ်တကျ မှတ်တမ်းတင်စိစစ်မှု၊ ပြန်လည်ပေးဆပ်ရန်စီစဉ်မှု၊ ကြွေးမြီခံနိုင်ရည်ရှိမှုစတဲ့ ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှုဆိုင်ရာ လုပ်ငန်းများဟာလည်း 3369:08:00 Sabossog malecossos. BosGoğulosofn 3?em? IMF 1 ADB World Bankı OECD စသည်တို့ကနေပြီးတော့ နည်းပညာအကူအညီတွေရယူပြီးတော့ ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှုဆိုင်ရာကိစ္စကို ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက စတင်ဆောင်ရွက်ခဲ့တာကို တွေ့ရှိရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်သူ့ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှုဥပဒေကို အစိုးရအဖွဲ့ က ပထမအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ တင်သွင်းခဲ့ပြီး ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ဇန်နဝါရီလ ၅ ရက်နေ့တွင် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က ပြဋ္ဌာန်းပေးခဲ့ ပါတယ်။ အဲဒီ ဥပဒေအရ ကာလလတ်ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှု မဟာဗျူဟာကို အနည်းဆုံး နောက်ထပ် ဘဏ္ဍာရေး (၃) နှစ်ကာလအတွက် နှစ်စဉ် ခန့်မှန်းတွက်ချက်ရေးဆွဲပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်ရယူရန် တင်သွင်းလာတဲ့ကိစ္စ ဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်ကချမှတ်ထားတဲ့ မူဝါဒနဲ့အညီ အကောင်အထည်ဖော်ရာမှာ နိုင်ငံတော်ရဲ့ ဝင်ငွေတစ်ခု တည်းဖြင့် မလုံလောက်တဲ့အတွက်ကြောင့် ပြည်ပမှ ငွေချေးယူခြင်း၊ ဘတ်ဂျက်တွင် လိုငွေဖြစ်ပေါ်နေမှုကို ပြည်တွင်းတွင် အစိုးရငွေတိုက်လက်မှတ်များ၊ အစိုးရငွေတိုက်စာချုပ်များ ရောင်းချခြင်းဖြင့် ဖြည့်ဆည်း ခြင်းတို့ကြောင့် နိုင်ငံတော်အနေနဲ့ ပြည်တွင်း/ပြည်ပကြွေးမြီများ တင်ရှိနေတာအများအသိပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလိုတစ်ဘက်မှာ ပြည်တွင်း/ပြည်ပက ချေးငွေများ ရယူနေသလို တခြားတစ်ဘက်မှာလည်း အစိုးရ၏ ကြွေးမြီလက်ကျန် အခြေအနေကို လေ့လာသုံးသပ်ပြီး ဘဏ္ဍာနှစ်အလိုက် ပြန်လည်ပေးဆပ်ရမယ့် အစီအစဉ်တွေကို ချမှတ်ထားဖို့၊ ချေးငွေအသစ်ရယူပါက ဖြစ်ပေါ်လာမယ့် အစိုးရကြွေးမြီရဲ့ ခံနိုင်ရည်ရှိမှု တို့ကို တိုင်းတာနိုင်ဖို့နှင့် ခံနိုင်ရည်ရှိတဲ့ အနေအထားမှာ တည်ရှိနိုင်ဖို့အတွက် ဆက်လက် ထိန်းသိမ်း ဆောင်ရွက်ဖို့ဆိုတဲ့အချက်ဟာ အင်မတန် အရေးကြီးပါတယ်လို့ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ အားလုံးသိပြီးတဲ့အတိုင်း ဗဟိုဘဏ်က ငွေချေးယူခြင်းဟာ ဈေးကွက်မှာ ငွေကြေးလှည့်ပတ်သုံးစွဲမှုကို တွန်းအားပေးသကဲ့သို့ ဖြစ်တဲ့အတွက် ငွေကြေးဖောင်းပွမှုနှုန်းကို မြင့်တက် စေပါတယ်။ ဒါ့ကြောင့် ဗဟိုဘဏ်ငွေချေးယူခြင်းကို လျှော့ချပြီး အစိုးရငွေတိုက်စာချုပ်နှင့် အစိုးရငွေတိုက် လက်မှတ်တွေကို ပြည်တွင်းဈေးကွက်သို့ ရောင်းချခြင်းဖြင့် ဈေးကွက်ရှိငွေကြေးများကို ပြန်လည်သိမ်းယူ နိုင်မည်ဖြစ်ပြီး ငွေကြေးဖောင်းပွမှုကိုလည်း ထိန်းညှိပေးရာ ရောက်မှာဖြစ်ပါတယ်။ မဟာဗျူဟာ၏ အပိုဒ် (၁၁) မှာ ဗဟိုဘဏ်မှ ငွေချေးယူခြင်းကိုလျှော့ချဖို့နဲ့ ပြည်တွင်းဈေးကွက် ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်စေဖို့၊ ဈေးကွက်ကို အခြေခံတဲ့ အစိုးရငွေချေးသက်သေခံလက်မှတ်စနစ်သို့ ပြောင်းတဲ့အစီအစဉ်ကို ၂၀၁၅ ခုနှစ်၊ ဇန်နဝါရီလမှာ စတင်ခဲ့တာတွေ့ရှိရတဲ့အတွက်ကြောင့် အင်မတန်မှကောင်းမွန်တဲ့ စီစဉ်ဆောင်ရွက်မှုဖြစ်ကြောင်း တင်ပြ မဟာဗျူဟာ၏ အပိုဒ် (၁၃) မှာ လေလံပွဲမအောင်မြင်မှုများ ရှိတာကို တွေ့ရှိရပါတယ်။ ဒါ့ကြောင့် ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ပြည်တွင်းငွေကြေးဈေးကွက် ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်စေဖို့အတွက် ဈေးကွက် အခြေအနေကို ယခုထက်ပိုမို လေ့လာသုံးသပ်ဖို့နှင့်အသိပညာပေးဖို့ကို ကျယ်ကျယ်ပြန့်ပြန့် ဆောင်ရွက်ရန် လိုကြောင်း အကြံပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။ တစ်ဘက်မှာ ဈေးကွက်ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်အောင် ဆောင်ရွက်သလို အခြားတစ်ဘက်မှာလည်း အစိုးရ အနေနဲ့ အန္တရာယ်ကျရောက်မှုအနည်းဆုံးနဲ့ ကုန်ကျစရိတ် အသက်သာဆုံးဖြစ်ဖို့ ကြိုတင်အစီအမံတွေ ချမှတ်ဆောင်ရွက်ထားဖို့ လိုအပ်ပါတယ်။ ဒီလို ဆောင်ရွက်ဖို့ကိုလည်း ယခုတင်ပြထားတဲ့ မဟာဗျူဟာမှာ ထည့်သွင်းဖော်ပြထားတာ တွေ့ရှိရပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ပြည်ပငွေချေးယူရာတွင်လည်း သက်သာသောချေးငွေများသာ ဦးစားပေးယူ 9028 boulosIl samasg Calump:30$:cope:0w967:6ą:6g (Commercial Loan) ဖြစ်ပါတယ်။ ရယူဆောင်ရွက်မည်ဆိုပါက ချေးငွေ စည်းကမ်းချက်များအား လက်ခံနိုင်တဲ့ ချေးငွေကိုသာ ရယူမည်ဖြစ်ကြောင်း မဟာဗျူဟာရဲ့ အပိုဒ် (၃၂) တွင် ဖော်ပြထားပါတယ်။ သက်သာသောချေးငွေဖြစ်စေ၊ ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေးချေးငွေ တစ်နည်းအားဖြင့် သက်သာမှုမရှိတဲ့ချေးငွေဖြစ်စေတစ်ချိန်မှာ အရင်း ပြန်လည်ပေးဆပ်ရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါ့ကြောင့် အစိုးရအနေနဲ့ ချေးငွေများနဲ့ ဆောင်ရွက်တဲ့လုပ်ငန်း စီမံကိန်းတွေဟာ နိုင်ငံနှင့် ပြည်သူအတွက် အကျိုးရှိ ထိရောက်မှုရှိဖို့ လိုအပ်သကဲ့သို့ အရည်အချင်း ပြည့်မီစွာ အကောင်အထည်ဖော်နိုင်တဲ့ စီမံကိန်းများဖြစ်ဖို့လည်း အထူးလိုအပ်ပါတယ်။ ဒီလို ပြည်ပ ချေးငွေနဲ့ အကောင်အထည်ဖော်တဲ့ လုပ်ငန်းစီမံကိန်းများရဲ့ တိုးတက်ပြီးစီးမှုအခြေအနေကို လွှတ်တော်ကို သတ်မှတ်ထားတဲ့အတိုင်း တင်ပြအစီရင်ခံသင့်ပါတယ်။ ဒီလို အစီရင်ခံခြင်းဖြင့် အစိုးရရဲ့ လက်တွေ့ ဆောင်ရွက်မှု အခြေအနေကို ပြည်သူများအနေနဲ့ ထင်သာမြင်သာ သိရှိနိုင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ မဟာဗျူဟာမှာ နိုင်ငံရဲ့ လက်ရှိ ကြွေးမြီအခြေအနေမှန်နဲ့ ၎င်းကြွေးမြီကို ပြန်လည်ပေးဆပ်ရမယ့် အနေအထားကို ဖော်ပြထားပါတယ်။ ဒါ့ကြောင့် အစိုးရအနေနဲ့ ပြည်တွင်း၊ ပြည်ပ ချေးငွေများအပေါ် ပြန်လည်ပေးဆပ်နိုင်ဖို့အတွက် နိုင်ငံခြားငွေရရှိနိုင်မယ့် နည်းလမ်းများကိုလည်း ကြိုတင်စီမံတွက်ချက် ထားဖို့ လိုအပ်ပါတယ်။ အချုပ်အားဖြင့်တော့ ချေးငွေနဲ့ ဖွံ့ဖြိုးရေးက ချိန်ဆဖို့ပါပဲ။ သက်သာတဲ့ချေးငွေများကိုတော့ ဖွံ့ဖြိုးရေးလုပ်ငန်းများ ဆောင်ရွက်ဖို့အတွက် နိုင်ငံတော်တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်းများ ဆောင်ရွက်ဖို့ အတွက် ချေးငှားဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ အထူးသဖြင့် မတိုးတက်သေးတဲ့၊ တိုးတက်စပြုနေတဲ့ ကျွန်တော်တို့ စီးပွားရေးလုပ်ငန်းတွေမှာ မတိုးတက်သေးတဲ့ ချင်းပြည်နယ်၊ ရခိုင်ပြည်နယ်၊ ကယားပြည်နယ်တို့လို ပြည်နယ်တွေမှာ Infrastructure Development အတွက် ချေးငွေများကို ရယူဆောင်ရွက်သင့် ကြောင်းလည်း ကျွန်တော် အကြံပြု တင်ပြလိုပါတယ်။ ဒီကိစ္စတွေကို ချင့်ချိန်နိုင်ဖို့ ယခုတင်ပြလာတဲ့ မဟာဗျူဟာဟာ ပေတံ ဖြစ်ပါတယ်။ အရင်က မရှိခဲ့ပါဘူး။ ဒီပေတံဟာ၊ ယခုရှိနေပြီ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ခံယူတာကတော့ ဖန်ခွက်ထဲ ရေတစ်ဝက်ရှိသလို ယခုတစ်ဝက်ရှိပါပြီ။ ကျွန်တော်တို့ လက်ရှိ အစိုးရလက်ထက်မှာ အပြည့်ဖြစ်အောင် ဖြည့်ဖို့ကြိုးစားကြရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါ့ကြောင့် နိဂုံးချုပ်အားဖြင့် ၂၀၁၆၊ ဇန်နဝါရီလ ၅ ရက်နေ့က ပြဋ္ဌာန်းခဲ့တဲ့ ပြည်သူ့ကြွေးမြီ စီမံခန့်ခွဲမှု ဥပဒေအရ ကာလလတ်ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှု မဟာဗျူဟာကို အနည်းဆုံး နောက် ဘဏ္ဍာနှစ် (၃) နှစ်ကာလအတွင်း ဝန်ကြီးဌာနက နှစ်စဉ်ခန့်မှန်းရေးဆွဲရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် အစိုးရအနေနဲ့ ကာလလတ်ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှု မဟာဗျူဟာကို နှစ်စဉ်ထုတ်ဝေနိုင်ဖို့လည်း မျှော်လင့်ပါကြောင်းနှင့် ဒီမဟာဗျူဟာက မူလမဟာဗျူဟာရေးဆွဲတဲ့ ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှုကို အထောက်အကူဖြစ်စေတဲ့အတွက်ကြောင့် စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန တင်ပြလာတဲ့ မဟာဗျူဟာအား ထောက်ခံပါကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြရင်း နိဂုံးချုပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<title>အထက်ပါကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်က ပြန်လည် ရှင်းလင်းရန်ရှိက ရှင်းလင်းဆွေးနွေးခြင်းနှင့် လွှတ်တော်၏ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ် (၁၂) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ဆွေးနွေးလို့ ပြီးပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ဆွေးနွေးချက်များအပေါ် သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်က ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် များအားလုံး၊ ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာအပေါင်းနဲ့ပြည့်စုံပါစေရန် ဆုမွန်ကောင်းတောင်းရင်း ဂါဝရပြုနှုတ်ခွန်း ဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန ဒုတိယ ဝန်ကြီး ဦးမောင်မောင်ဝင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ကာလလတ်ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှု မဟာဗျူဟာ အပေါ်မှာ ဝိုင်းဝန်းဆွေးနွေး အကြံပြုပြီးတော့ အပြုသဘောနဲ့ သုံးသပ်ပေးကြတဲ့ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးများအားလုံးကို အထူးပင် ကျေးဇူးတင်ရှိပါကြောင်း ပထမဦးစွာ ပြောကြား လိုပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ အဓိကကတော့ ကျွန်တော်တို့ စောစောကလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီး ဦးစိုးသိန်း ဆွေးနွေးသွားသလိုပါပဲ။ အဓိကကတော့ ကျွန်တော်တို့ ယခင်တုန်းကတော့ ဒီလို ကြွေးမြီ စီမံခန့်ခွဲမှုမဟာဗျူဟာ တင်ပြခဲ့တာတို့ဘာတို့ မရှိခဲ့ဖူးပါဘူး။ ကျွန်တော်တို့ ပထမဦးဆုံးအနေနဲ့ ဥပဒေနဲ့ အညီ ကြိုးစားပြီးတော့ ရေးဆွဲတင်ပြခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလို ကြိုးစားရေးဆွဲတဲ့နေရာမှာလည်း ကျွမ်းကျင်သူများနဲ့ပါ တိုင်ပင်ပြီးတော့မှ ပြည့်စုံသမျှ ပြည့်စုံအောင် ကျွန်တော်တို့ စတင်ပြီးတော့ ရေးဆွဲခဲ့ခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ နောင်လာမယ့် နှစ်စဉ်နှစ်စဉ်ရေးဆွဲတဲ့ မဟာဗျူဟာတွေမှာလည်းပဲ ပိုမို ပြီးတော့ ပြည့်စုံသည်ထက်ပြည့်စုံအောင် ဒီနေ့ အကြံပြု ဆွေးနွေးတဲ့ ဆွေးနွေးချက်များကို ကျွန်တော်တို့ မှတ်သားထားရှိပြီး ဒီအပေါ်မှာ လိုအပ်သလို ထည့်သွင်းအသုံးပြု ရေးဆွဲသွားမှာ ဖြစ်ကြောင်းကိုလည်း တင်ပြလိုပါတယ်။ အဓိကအား ဖြင့်တော့ ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံအနေနဲ့ ပြည်ပက ကြွေးမြီရယူရတာရော ပြည်တွင်းက ကြွေးမြီယူရတဲ့ အကြောင်းတွေဟာ အဓိကကတော့ ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံတော်ရဲ့ ရငွေနဲ့ သုံးငွေဟာ သုံးငွေက ပိုမိုနေတဲ့အတွက်ကြောင့် ဖြစ်ပါတယ်။ တစ်နည်းအားဖြင့်တော့ ကျွန်တော်တို့ရဲ့ ဘတ်ဂျက်လိုငွေကို ဖြည့်ဆည်းနိုင်ဖို့အတွက် ရယူခဲ့ရတဲ့ ပြည်ပကြွေးမြီတွေ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီနေရာမှာ ကမ္ဘာ့နိုင်ငံများအနေနဲ့ ဘတ်ဂျက်လိုငွေဖြစ်လို့ ကြွေးမြီ ယူရတဲ့နိုင်ငံတွေရှိသလို တချို့ချမ်းသာတဲ့နိုင်ငံပင် ဖြစ်သော်လည်းပဲ ဘတ်ဂျက်လိုငွေ မရှိသော်လည်းပဲ See als cossos, Government Treasury Bond 6oz Bill Gozma asoza:200m qaċooms ကိုပါထုတ်ရောင်းပြီးတော့ ယူနေတာတွေလည်း ကျွန်တော်တို့ တွေ့ရပါတယ်။ ဒါကတော့ ကျွန်တော်တို့ နိုင်ငံရဲ့ သူ့ရဲ့ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု Policy အရ သူ့ဘတ်ဂျက်မှာ လိုငွေမဖြစ်ပေမယ့် နိုင်ငံတော်အနေနဲ့ ရင်းနှီး မြှုပ်နှံချင်တဲ့ ရည်ရွယ်ချက်တွေရှိရင်လည်း အခုလိုအရင်းအနှီးတွေကို အစိုးရတွေဟာ စုဆောင်း ပြီးတော့ ကြွေးမြီအတင်ခံပြီးတော့ ပေးရန်တာဝန်အဖြစ်ခံပြီးတော့ ဆောင်ရွက်ကြတာကိုလည်း တွေ့ရ ပါတယ်။ ဒါကျွန်တော်တို့အနေနဲ့ကတော့ အဓိကဒီကာလမှာတော့ ကျွန်တော်တို့က ကျွန်တော်တို့ ဘတ်ဂျက်လိုငွေကြောင့် နှစ်စဉ်ယူနေရတာဖြစ်ပါတယ်။ ယူပြီးလို့ရှိရင်လည်းပဲ ရငွေက ပိုလာတဲ့ ဒါတွေကို ကျွန်တော်တို့က ပြန်ပြီးတော့ ဆပ်နိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ နိုင်ငံအနေနဲ့ကတော့ ပြည်ပကြွေးမြီတွေကိုတော့ အခုကျွန်တော်တို့ နောက်ပိုင်းမှာ ပေးဆပ်ရန် ောက်တာနဲ့ သူ့ူ တိတိကျကျ အတိုးအရင်းပေးနိုင်အောင် ကျွန်တော်တို့က စီမံပြီးတော့ လုပ်ဆောင်လျက်ရှိပါတယ်။ ဒါဟာလည်း ကျွန်တော်တို့ ကမ္ဘာ့အသိုင်းအဝိုင်းမှာ တာဝန် သိတဲ့နိုင်ငံတစ်ခုအဖြစ်နဲ့ ရပ်တည်နိုင်ဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်တွင်းကြွေးမြီနဲ့ ပတ်သက်လို့ ကတော့ ဒီအခု ကျွန်တော်တို့ နောက်ပိုင်းနှစ်တွေမှာ ကျွန်တော်တို့ရဲ့ ငွေတိုက်လက်မှတ်တွေ၊ ငွေတိုက်စာချုပ်တွေ သူ့ရောက်လို့ ကျွန်တော်တို့ အတိုးပေးမယ့် ောက်လျှင်လည်း အတိုးကိုပုံမှန် ဒါပေးလျက်ရှိပါတယ်။ အရင်းကိုပြန်ပြီးတော့ပေးရမယ့် ်ရင်လည်း သက်ဆိုင်ရာရင်းနှီးမြှုပ်နှံ ထားသူက အရင်းပါပြန်ပြီးတော့ လိုချင်တယ်ဆိုရင်တော့ ကျွန်တော်တို့က အရင်း ငွေကိုပါပြန်ပြီးတော့ ပေးပါတယ်။ သက်ဆိုင်ရာရင်းနှီးမြှုပ်နှံထားသူက ဒီအရင်းကို ပြန်မယူသေးဘဲနဲ့ နောက်ထပ်ထပ်ပြီးတော့ ဒီ Bond တွေ၊ Bill တွေ အပေါ်မှာထပ်ပြီးတော့ ရင်းနှီးမယ်၊ ထပ်ပြီးတော့ ဝယ်ထားမယ်ဆိုလို့ရှိရင်လည်း ကျွန်တော်တို့က ဒါကိုဆောင်ရွက်ပေးနေတဲ့ အနေအထားမျိုးနဲ့ သွားနေ ပါတယ်။ ဒါကတော့ ကျွန်တော်တို့ လက်ရှိဆောင်ရွက်နေတဲ့ အနေအထားဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ လွှတ်တော်ကိုယ်စာလှယ်ကြီး ဦးသန်းစိုး ဆွေးနွေးခဲ့တဲ့ ဒီဗဟိုဘဏ်က ယူမယ်ဆိုလို့ ရှိရင်တော့ ကျွန်တော်တို့ ငွေစက္ကူ ရိုက်နှိပ်ရတယ် ဆိုတဲ့ကိစ္စ ဒါဟာကျွန်တော်တို့ မှန်သင့်သလောက် မှန်ပါတယ်။ မှန်သင့်သလောက်မှန်ပေမယ့်လည်းပဲ ကျွန်တော်တို့က ဒီပြည်တွင်းဈေးကွက် အနေအထားအရ လုံလောက်မှုမရှိလို့ ဗဟိုဘဏ်ကယူခဲ့ရလို့ ရှိရင်လည်းပဲ ဗဟိုဘဏ်အနေနဲ့ ကျွန်တော်တို့ ယူတာနဲ့ တစ်ပြိုင်တည်း ငွေစက္ကူ တန်းရိုက်ရတဲ့ အလုပ်မျိုး မဟုတ်ပါဘူး။ ဗဟိုဘဏ်မှာလည်းပဲ သူ့ရဲ့ ငွေစက္ကူမှာကြားဖို့၊ ငွေစက္ကူ ရိုက်နှိပ်ဖို့ ဒါဟာသူက ကျွန်တော်တို့နှစ်နဲ့ ချီပြီးတော့မှ၊ သူကကြိုတင်ပြင်ဆင်ပြီးတော့မှ ရေးဆွဲပြီးတော့ စီမံထားရတာဖြစ်ပါတယ်။ အဓိကကတော့ ကျွန်တော်တို့ အစိုးရကလိုငွေကို ဒီပြည်တွင်းကယူတာနဲ့ မလုံလောက်လို့ ဗဟိုဘဏ်ကဖြည့်ပေးလိုက် ရလို့ရှိရင် ဗဟိုဘဏ်ကဖြည့်ပေးရတဲ့အတွက်ကြောင့် ကျွန်တော်တို့က ဗဟိုဘဏ်ဖြည့်ပေးရတဲ့ဟာကို ဗဟိုဘဏ်အကြွေးဆိုပြီးတော့ အစိုးရကယူလိုက်ရတာဖြစ်ပါတယ်။ အဓိကကတော့ ကျွန်တော်တို့ရဲ့ အစိုးရရဲ့ ငွေစာရင်းထိန်းသိမ်းမှုစနစ်အရ ကျွန်တော်တို့အစိုးရဌာနတွေ အသီးသီးအသီးသီးက သုံးနေစွဲနေတဲ့ ကိစ္စမှာ ကျွန်တော်တို့တင်ပြထားသလို ရငွေနဲ့သုံးငွေမှာ ရငွေကနည်းပြီးတော့ သုံးငွေကများနေတဲ့အခါမျိုးမှာ ကျွန်တော်တို့ အစိုးရဌာနတွေအသီးသီးဟာ ကျွန်တော်တို့ရဲ့ သူတို့ငွေထုတ်စာရင်းတွေရှိတဲ့ မြန်မာ့စီးပွားရေး ဘဏ်ရဲ့ ဘဏ်ခွဲအသီးသီးမှာ သူတို့ရဲ့ ငွေထုတ်စာရင်းတွေမှာ ငွေပြတ်လပ်မှုမရှိအောင် ကျွန်တော်တို့က အမြဲတမ်း စီမံထားပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဒီဘတ်ဂျက်မှာပါတဲ့ ငွေဘတ်ဂျက်က လျာထားချက်ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုထားတဲ့ငွေ မှန်သမျှသည် မြန်မာ့စီးပွားရေးဘဏ် ကနေပြီးတော့ သူတို့း ဘယ်ဘဏ်ခွဲမှာပဲဖြစ်ဖြစ် နယ်ဘဏ်မှာရော၊ ရုံးချုပ်မှာရော အကုန်လုံး ထုတ်နိုင်အောင် ကျွန်တော်တို့က စီမံထားရပါတယ်။ ဒီလိုစီမံထားရတဲ့ အတွက်ကြောင့် ကျွန်တော်တို့ရဲ့ စနစ်ကတော့ လိုတာနဲ့တစ်ပြိုင်နက် မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်ဟာ အလိုမခံဘဲနဲ့ ကျွန်တော်တို့က ဖြည့်လိုက်ရတဲ့ သဘောရှိပါတယ်။ ပြည်တွင်းကယူတဲ့ ကျွန်တော်တို့ Bond တွေ၊ Bill တွေ ရတာကလည်း တစ်ပိုင်းဝင်ပါတယ်။ တစ်ဘက်ကလည်း ဗဟိုဘဏ်အနေနဲ့ ဒီကျွန်တော်တို့ အစိုးရရဲ့ ငွေစာရင်းမှာ လိုငွေဘယ်တော့မှ အဖြစ် မခံဘဲနဲ့ ဒီအစိုးရဌာနတွေအားလုံး အဆင်ပြေအောင် ကျွန်တော်တို့အမြဲတမ်း ဖြည့်ပေးနေတဲ့ သဘောရှိ ပါတယ်။ ဒီလိုဖြည့်လိုက်တာနဲ့တစ်ပြိုင်နက် ကျွန်တော်တို့က ဗဟိုဘဏ်ကို ကာလတို ငွေတိုက်လက်မှတ်တွေ ပေးပြီးတော့မှ ကျွန်တော်တို့ ဗဟိုဘဏ်အကြွေးဆိုပြီးတော့မှ လုပ်ရတာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဗဟိုဘဏ်မှာလည်းပဲ၊ သူ့မှာလည်းပဲကျွန်တော်တို့ ဘဏ်တွေကနေပြီးတော့ ပြန်လာပြီးတော့ အပ်ထားတဲ့ ငွေတွေရှိပါတယ်။ အလားတူပဲ အခြားသောသူ့ရဲ့ Deposit Auction တို့ဘာတို့ လုပ်ပြီးတော့မှ တစ်ခါပြန်ပြီးတော့ ပြည်တွင်းကနေပြန်စုထားတဲ့ ငွေတွေရှိပါတယ်။ ဒီလိုငွေတွေပေါ်မှာ အဘက်ဘက်က တွက်ချက်ပြီးတော့မှ သူ့ရဲ့ လိုအပ်တဲ့ဟာကို သူကထပ်ပြီးတော့ ငွေစက္ကူ ရိုက်နှိပ်ဖို့ မှာကြားရတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ တောင်းသမျှကို ငွေစက္ကူ ရိုက်နေရတဲ့ ပုံစံမျိုးတော့ မဟုတ်ပါကြောင်း ဒါတင်ပြအပ်ပါတယ်။ တစ်နည်းအားဖြင့်တော့ ကျွန်တော်တို့ သူဟာလိုရင်ရိုက်ရမှာဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် တစ်နည်းအားဖြင့်တော့ ငွေဖောင်းပွမှုကိုတော့ တွန်းအားပေးသလိုဖြစ်စေပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့လည်း ကျွန်တော်တို့က IMF ကလည်း အကြံပြု နေပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ကလည်း ဗဟိုဘဏ်ရဲ့ ချေးယူရဖို့ကို လျှော့ချနိုင်အောင် နောင်တစ်ချိန်ချိန်မှာ ဗဟိုဘဏ်ကနေ လုံးဝချေးယူရခြင်းမျိုး မရှိအောင် တော့ ကျွန်တော်တို့ စီမံဆောင်ရွက်နေပါကြောင်း တင်ပြလိုပါတယ်။ နောက်ငွေဖောင်းပွမှုနဲ့ပတ်သက်လို့လည်းပဲ ကျွန်တော်တို့အစိုးရရဲ့ လိုငွေပြလို့ ကျွန်တော်တို့ ဗဟိုဘဏ်ကနေငွေချေးရတာနဲ့ တစ်ပြိုင်နက် ငွေဖောင်းပွမှု တန်းပြီးတော့ ဖြစ်တာမျိုးတော့လည်း မဟုတ်ပါဘူး။ ဒီငွေဖောင်းပွမှုဆိုတာဟာလည်းပဲ ဒီကျွန်တော်တို့ရဲ့ ငွေချေးလိုက်သည့်အချက်သည် ငွေဖောင်းပွမှုအပေါ်မှာ သွားပြီးတော့ တစ်စိတ်တစ်ပိုင်း အကျိုးသက်ရောက်မှုတော့ ရှိပါတယ်။ သို့ရာတွင် ငွေဖောင်းပွမှုသည် အခြားသောဖောင်းပွမှုရဲ့ အဓိပ္ပာယ်ဟာ အထွေထွေကုန်ဈေးနှုန်းများ မြင့်တက်နေ ကုန်ဈေးနှုန်းတွေဟာ ဒါ Logistic အနေအထားအရ မြင့်တက်ပါတယ်။ ဒီလိုငွေဖောင်းပွမှုနှုန်းထား လေးတွေကလည်း မြင့်လာတဲ့သဘောလေးတွေရှိပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော်တို့ အခြားသော အကြောင်းချက်ကလေးတွေလည်း ဒီငွေဖောင်းပွမှုတွေထဲမှာ ပါဝင်နေပါကြောင်း ဒါလည်းပဲ တင်ပြလို ပါတယ်။ နောက်ကိုယ်စားလှယ်ကြီး ဦးသန်းစိုး အကြံပြုတင်ပြထားတဲ့ ကဏ္ဍအလိုက် ဖော်ပြရေးဆိုတဲ့ အချက်ကိုလည်း ကျွန်တော်တို့ ဒါကြိုဆိုပါတယ်။ ပြန်ပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ ရှေ့ဆွဲမယ့် မဟာဗျူဟာ တွေကျလို့ရှိရင် ကျွန်တော်တို့ ခွဲခြားပြီးတော့ ဘယ်လိုပုံစံနဲ့ထည့်သွင်းပြီးတော့ တင်ပြရင်ကောင်းမလဲ ဆိုတာကို ကျွန်တော်တို့ နည်းလမ်းရှာပြီးတော့ ဒါဆောင်ရွက်သွားပါမယ်။ နောက်ကျွန်တော်တို့ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံသူတွေ အပိုင်းဖြစ်ပါတယ်။ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံသူတွေဟာ အဓိက အားဖြင့်တော့ ကျွန်တော်တို့ Financial Institution တွေဖြစ်တဲ့ ဘဏ်တွေဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံပိုင်ဘဏ် တွေကလည်း ကျွန်တော်တို့ ဝင်ပါတယ်။ ပုဂ္ဂလိကဘဏ်တွေကလည်း ဝင်ပါတယ်။ ဒီဘဏ်တွေကလည်းပဲ သူတို့ရဲ့ ငွေဖြစ်လွယ်မှုအနေအထား Liquidity Ratio၊ Liquidity အနေ အထားလေးပေါ်မှာ မူတည်ပြီး ဝင်ရတာဖြစ်ပါတယ်။ သူတို့မှာ သူတို့ရဲ့ အပ်ငွေနဲ့ သူတို့ရဲ့ ရှိထားတဲ့ငွေနဲ့ အနေအထားအရ ချေးငွေ နည်းနည်းများနေတဲ့ ဘဏ်မျိုးဆိုလို့ရှိရင် ကျွန်တော်တို့ ဒါဝင်နိုင်မှာ မဟုတ်ပါဘူး။ ချေးငွေနဲ့အပ်ငွေ အနေအထားအရ ငွေဖြစ်လွယ်မှု (Liquidity) ရှိနေတဲ့ဘဏ်တွေသာ ကျွန်တော်တို့ ဝင်နိုင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ သူတို့မှာ ငွေကအလုံးအရင်းနဲ့ရှိတာ ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ကျွန်တော်တို့ လုပ်နေ တဲ့ Auction တွေကို အဓိကအားဖြင့်တော့ ဒီဘဏ်တွေကပဲ ဝင်ပြီးတော့ ရင်းနှီးနေတာ ဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတကာမှာတော့ ကျွန်တော်တို့ အာမခံရန်ပုံငွေအဖွဲ့ တွေ ဒီရှိပါတယ်။ အာမခံရန်ပုံငွေတွေအဖွဲ့ ကလည်း ကျွန်တော်တို့ ဒီလို Bond တွေ Bill တွေမှာ ဝင်ရောက်ပြီးတော့ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံပါတယ်။ အလားတူပဲ ပင်စင်ရန်ပုံငွေဆိုတာ ရှိလို့ရှိရင်လည်း ပင်စင်ရန်ပုံငွေအဖွဲ့ တွေက ဝင်ပြီးတော့ ရင်းနှီး မြှုပ်နှံပါတယ်။ နောက်ကျွန်တော်တို့ Security ကုမ္ပဏီတွေ ဒါတွေဟာလည်း ရင်းနှီးမြှုပ်နှံပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော်တို့ နိုင်ငံမှာလည်းပဲ ဒီပြည်တွင်းအရင်းအနှီးဈေးကွက်တွေ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်လာအောင် နည်းမျိုးစုံနဲ့ ကြိုးပမ်းဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ နောင်တစ်ချိန်မှာ ဒီအဖွဲ့အစည်းအလိုက် ရင်းနှီး မြှုပ်နှံသူများ တိုးပွားလာမယ်ဆိုလို့ရှိရင်တော့ ကျွန်တော်တို့ရဲ့ ပြည်တွင်းဈေးကွက်က ပိုပြီးတော့ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်လာမှာ ဖြစ်တဲ့အကြောင်း ပြောကြားလိုပါတယ်။ နောက်တစ်ခုက ကျွန်တော်တို့ Primary Market ogspf8:cos Secondary Market ogs:Ga:cops: 603.qu10sufill Secondary Market a osscos? Auction cope:cpodossm Primary Market ol 11 malecossoms sae:qmo$ opodope: ပြီးတော့ ဘဏ်ထဲကနေဝယ်ယူပြီးတော့ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံလိုက်ပါတယ်။ ဒါပေမယ့် ဘဏ်အချင်းချင်းလည်း ကျွန်တော်တို့က း ဒါဈေးကွက်ကို ဖန်တီးပေးရပါမယ်။ အလားတူပဲ တစ်ဦးချင်း ပုဂ္ဂလိက လည်းပဲ ဝယ်ယူ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမယ်ဆိုရင်လည်းပဲ သူတို့အချင်းချင်းလည်း ပြန်ပြီးတော့ ရောင်းနိုင်အောင် ကျွန်တော်တို့က ဈေးကွက်တွေကို ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်အောင် စီမံဆောင်ရွက်ပေးရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါလေး တစ်ချက်လည်း ကျွန်တော်တို့ တင်ပြလိုပါတယ်။ နောက်တစ်ခုကတော့ အစိုးရအတွက်ကတော့ ကျွန်တော်တို့ အစိုးရအတွက် စဉ်းစားတဲ့နေရာမှာ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု မရှိဘဲနဲ့လည်း ကျွန်တော်တို့ မှန်းထားတဲ့ GDP Growth Rate တို့ကလည်း မရနိုင်ပါဘူး။ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုရှိမှသာ Invest လုပ်မှသာ ကျွန်တော်တို့ ဒီ GDP အတိုးနှုန်းတို့၊ စီးပွားရေး အတိုးနှုန်းတို့က ဖြစ်လာမှာ ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ဒီတစ်ဘက်ကလည်း သာမန်အသုံး စရိတ်တွေကို သုံးရသလို တစ်ဘက်ကလည်း ငွေလုံးငွေရင်း အသုံးစရိတ်တွေ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု အသုံးစရိတ်တွေကို သုံးနေရတဲ့ အနေအထားရှိပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော်တို့က လိုအပ်ရင်လိုအပ်သလို ပြည်ပ ကနေပြီးတော့ ချင့်ချိန်ပြီးတော့ အကြွေးယူဖို့ ပြည်တွင်းကလည်း လိုအပ်တဲ့ဟာလေးတွေကို စိစစ် ပြီးတော့ ယူဖို့ဆိုပြီးတော့ ဒီလိုကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှုမဟာဗျူဟာကို ရေးဆွဲပြီးတော့မှ ကြွေးမြီ ခံနိုင်ရည် ရှိမှု ကိုလည်း ထိန်းသိမ်းပြီးတော့မှ ဆောင်ရွက်ရမယ်ဆိုတဲ့ အနေအထားလေးကို တင်ပြခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ တစ်ဘက်ကလည်းကျွန်တော်တို့ အခွန်မူဝါဒတွေနဲ့ အသုံးစရိတ်မူဝါဒ တွေ ထိန်းသိမ်းပြီးတော့မှ ဆောင်ရွက်သွားရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နောက်ကျွန်တော်တို့ ကြွေးမြီရဲ့ ပြန်ရချက်ကို တွက်ချက်ပြီးတော့ ယူရမယ့်ကိစ္စမျိုးတွေမှာလည်း Commercial Loan မှန်သမျှမှာတော့ ကျွန်တော်တို့ ပြန်ရချက်တွေကို တွက်ချက်ပြီးတော့ ဒါ ရယူရပါတယ်။ Development Loan တွေမှာတော့ သက်ဆိုင်ရာ ပေးတဲ့သူနဲ့ ယူတဲ့အဖွဲ့အစည်းနဲ့ဟာ သူတို့ရဲ့ ပြန်လည်ရရှိနိုင်မယ့် ဒီပြန်ရချက်တွေကို သူတို့ယူတဲ့ ကဏ္ဍအလိုက်တွေကို တွက်ချက်ထားရှိပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ရဲ့ မဟာဗျူဟာမှာတော့ ဒါတွေကို အသေးစိတ် ဖော်ပြနိုင်ခြင်း မရှိဘဲနဲ့ နောင်ဆွဲမယ့် မဟာဗျူဟာတွေမှာတော့ ဘယ်လိုပုံစံနဲ့ဖော်ပြရင် ကောင်းမလဲဆိုတာကို ကျွန်တော်တို့ စဉ်းစားပြီးတော့ ဆောင်ရွက်ပါမယ်။ နောင် Strategic Plan ရှိဖို့ဆိုတဲ့ဟာကိုလည်း ကျွန်တော်တို့ စဉ်းစားပြီးတော့ ဆောင်ရွက်မှာ ဖြစ်တဲ့အကြောင်း ပြောကြားလိုပါတယ်။ နောက်ကျွန်တော်တို့ ဒီလေလံနည်းဥပဒေတွေ စည်းမျဉ်းတွေ ရေးဆွဲပြီးတော့ ဆောင်ရွက်ပါတယ်။ ဒါကလည်း ကျွန်တော်တို့နဲ့ ကျွမ်းကျင်သူများဖြစ်တဲ့ ADB တို့၊ IMF of World Bank of ofĉolo:coz malecossos 3 Operation Manural os. Offering Memorandum of als cossos. Procedure ofera malecosso Website gs secos:f8:com? ဒါဟာ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ဒါတွေကိုလည်း မြန်မာဘာသာနဲ့ တင်နိုင်အောင်လည်း ဆက်လက် ပြီးတော့ ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ နိဂုံးချုပ်အနေဖြင့် ကျွန်တော်တို့ ဒီကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှု လုပ်ငန်းစဉ်တွေကို ဆောင်ရွက်လာတဲ့ဟာက ကျွန်တော်တို့ ခုမှအစပိုင်းကာလပဲ ဖြစ်ပါသေးတယ်။ အဖွဲ့အစည်းပိုင်းမှာကရော၊ နည်းပညာအပိုင်းမှာရော၊ ICT Infrastructure ကအစ ပြောင်းလဲနိုင်အောင် ကျွန်တော်တို့ ပြုပြင် ပြောင်းလဲရေးတွေကို အရှိန်အဟုန်နဲ့ ကျွန်တော်တို့ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ကို ကူညီပေး GRO&gt;&gt;Gozmcos? ADBI IMFi World Bank d. salos:cas OEC Doosag sao28:22:35 ဖြစ်ပါတယ်။ သူတို့အနေနဲ့လည်း ကျွန်တော်တို့ရဲ့ တောင်းဆိုချက်တွေ မှန်သမျှကို း ကူညီ နိုင်ကြောင်း ကမ်းလှမ်းထားတာလေးတွေလည်း ရှိပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ဆက်လက် ပြီးတော့ ကြိုးပမ်း ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ ဒီနေ့ ကာလလတ်ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှု မဟာဗျူဟာကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကနေပြီးတော့မှ အတည်ပြုပေးနိုင်ဖို့ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ ကျေးဇူးတင် ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ် ရယူပါမယ်။ ပြည်သူ့ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှုတွင် အစိုးရကြွေးမြီများအတွက် ကာလလတ်ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှု မဟာဗျူဟာချမှတ်ချက်နဲ့ ပြည်သူ့ကြွေးမြီတစ်ရပ်လုံးအတွက် စာရင်းမှတ်တမ်းများ ကောင်းမွန်စွာ ထိန်းသိမ်းထားရှိခြင်းတို့ ပါဝင်ပြီး ယင်းကိစ္စရပ်များ ဆက်လက်ဆောင်ရွက်နိုင်ဖို့ ကာလလတ်ကြွေးမြီ စီမံခန့်ခွဲမှုမဟာဗျူဟာကို ချမှတ်ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် “ကာလလတ်ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှု မဟာဗျူဟာ” ကို အတည်ပြုထုတ်ပြန်နိုင်ရေးကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလား ခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်ကသဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် “ကာလလတ်ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှု မဟာဗျူဟာ” ကို အတည်ပြုထုတ်ပြန်နိုင်ရေးကိစ္စကို လွှတ်တော်က အတည်ပြု သဘောတူကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</motion>
</section>
<section value="Bill">
<bill>
<title>၂၀၁၆-၂၀၁ရ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ပြည်ထောင်စု၏ အရအသုံးခန့်မှန်းခြေငွေစာရင်း (ပြင်ဆင်ချက်)နှင့် ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေကြမ်းနှင့် စပ်လျဉ်း၍ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များက ဆွေးနွေးခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ် (၁၃) ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ပြည်ထောင်စု၏ အရအသုံးခန့်မှန်းခြေငွေစာရင်း (ပြင်ဆင်ချက်) နှင့် ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေကြမ်းနှင့် စပ်လျဉ်းပြီး ၂၅-၇-၂၀၁၆ ရက်က ကျင်းပပြုလုပ်ခဲ့တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒုတိယပုံမှန် အစည်းအဝေး ပထမနေ့မှာ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးက လွှတ်တော်သို့ တင်သွင်းခဲ့ပြီး ၁၂-၈-၂၀၁၆ ရက်က ကျင်းပပြုလုပ်ခဲ့တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဒုတိယပုံမှန်အစည်းအဝေး ပဉ္စမနေ့မှာ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီက ငွေကြေးဆိုင်ရာသုံးသပ်ချက် အစီရင်ခံစာနဲ့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီက ဥပဒေဆိုင်ရာ သုံးသပ်ချက်အစီအရင်ခံစာများကို ဖတ်ကြားတင်ပြခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီနဲ့ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီများရဲ့ အစီရင်ခံစာများဟာ ဥပဒေပိုင်းဆိုင်ရာပြင်ဆင်ချက်နဲ့ ရငွေသုံးငွေပိုင်းဆိုင်ရာ ပြင်ဆင်ချက်အဆိုများလည်း ပါရှိတဲ့အတွက် မူနဲ့ အခြေခံသဘောအပါအဝင် ပြင်ဆင်ချက် အဆိုတင်သွင်းဆွေးနွေးခြင်းများ ပြုလုပ်ဆောင်ရွက်နိုင်ဖို့ အမည်စာရင်းတောင်းခံခဲ့ရာ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် (၄)ဦးက အမည်စာရင်း တင်သွင်းလာပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တစ်ဦးစီအတွက် သတ်မှတ်ချိန် ၁၀ မိနစ် အတွင်း ဆွေးနွေးကြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ဦးစွာ ဦးခင်ချို၊ လှိုင်းဘွဲ့မဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="255">ဦးခင်ချို (လှိုင်းဘွဲ့မဲဆန္ဒနယ်၊ ကရင်ပြည်နယ်)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ပြည်ထောင်စုအဆင့်ဝန်ကြီးများ၊ ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာပါလို့ နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ ကရင်ပြည်နယ်၊ လှိုင်းဘွဲ့ မဲဆန္ဒနယ်က ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးခင်ချိုဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ ပြည်သူ့ ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီက တင်သွင်းတဲ့အစီရင်ခံစာအမှတ် (၂/၂၀၁၆) ပါအချက်များထဲက ၆ ချက်ကို အပြုသဘောနဲ့ အကြံပြုဆွေးနွေးချင်ပါတယ်။ ပထမဦးဆုံးအနေနဲ့ အစီရင်ခံစာအပိုဒ် ၆ မှာပါတဲ့ ရငွေသုံးငွေတွေထဲက သာမန်အသုံးစရိတ်နဲ့ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်တွေကို ဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းများအနေနဲ့ ဒီငွေစာရင်းတွေရဲ့ အဓိပ္ပာယ်သတ်မှတ်ချက် နဲ့အညီ သုံးဖို့အကြံပြုချင်ပါတယ်။ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်နဲ့ သာမန်အသုံးစရိတ်ဆိုတာ ငွေပမာဏ အနည်းအများနဲ့ မသက်ဆိုင်ပါဘူး။ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်ဆိုတာ အသစ်တည်ဆောက်မှု၊ တိုးချဲ့ ဆောင်ရွက်မှု၊ တန်ဖိုးပိုမိုတိုးတက်လာအောင်ပြင်ဆင်မှု၊ ထုတ်လုပ်မှုအရည်အသွေး စွမ်းဆောင်ရည်ပိုမို တိုးတက်လာအောင် အစားထိုးပြင်ဆင်ဆောင်ရွက်မှုနဲ့ ပစ္စည်းဝယ်တဲ့အခါမှာလည်းပဲ သုံးစွဲလို့ ကုန်ခမ်း သွားနိုင်မှုမရှိတဲ့ ပစ္စည်းမျိုး၊ ဥပမာ ဂဏန်းပေါင်းစက်လို၊ စက်ကိရိယာတို့လို၊ ပရိဘောဂတို့လို ဒါတွေကို လည်းပဲ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်အောက်ကပဲ သုံးစွဲသင့်ပါတယ်။ ဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းတော်တော်များများ ရဲ့ အသုံးစရိတ်တွေမှာ သာမန်နဲ့ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်တွေ ရောနှောနေတာရှိတတ်ပါတယ်။ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ် သုံးစွဲတာနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ လွှဲပြောင်းသုံးစွဲတဲ့အခါမှာလည်းပဲ ဝန်ကြီးဌာန တစ်ခုကနေ အခြားဝန်ကြီးဌာနတစ်ခု၊ ဌာနအဖွဲ့အစည်းတစ်ခုကနေ အခြားဌာနအဖွဲ့အစည်းတစ်ခု၊ လုပ်ငန်းခေါင်းစဉ်တစ်ခုကနေ အခြားလုပ်ငန်းခေါင်းစဉ်တစ်ခု၊ လုပ်ငန်းနေရာတစ်ခုကနေ အခြားလုပ်ငန်း နေရာတစ်ခုကို ပြောင်းလဲဆောင်ရွက်ရာမှာလည်းပဲ လုပ်ပိုင်ခွင့်တွေသတ်မှတ်ထားတဲ့ စီမံ/ဘဏ္ဍာ ဝန်ကြီးဌာန၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာန၊ ဦးစီးဌာန၊ ဒေသအာဏာပိုင်အဖွဲ့အစည်းတွေရဲ့ လုပ်ပိုင်ခွင့်မှာ ရှိတဲ့ ခွင့်ပြုချက်တွေနဲ့အညီ ဘဏ္ဍာရေးစည်းမျဉ်း၊ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာဥပဒေနဲ့အညီ သုံးစွဲကြဖို့ လိုကြောင်းလည်း အကြံပြုချင်ပါတယ်။ ဒုတိယအချက်နဲ့ပတ်သက်လို့ အစီရင်ခံစာအပိုဒ် ၁၃ မှာပါတဲ့ ထောက်ပံ့ငွေတွေထဲက မြန်မာ့စီးပွားရေး ဘဏ်ကို ထောက်ပံ့ရတဲ့ အရှုံးငွေနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ MEB အနေနဲ့ ရတဲ့ငွေအများဆုံးက ငွေလွှဲခနဲ့ MADB ကိုထုတ်ချေးတဲ့ စိုက်စရိတ်ချေးငွေအပေါ် အတိုးရငွေများဖြစ်ပြီးတော့ ပုဂ္ဂလိကကိုထုတ်ချေးတဲ့ ငွေက ဌာနရဲ့ စည်းမျဉ်း လုပ်ထုံးလုပ်နည်းတွေအရ အနည်းငယ်လောက်ပဲ ရှိတဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ အတိုးရငွေကနည်းပါတယ်။ ဒီရငွေတွေမှာ ပြည်သူ့ဘဏ်မှာစုဆောင်းတဲ့ ပြည်သူတွေရဲ့ Saving Certificate of Saving Deposit of 8336Topco:90 390°:686ozcording saqp:/8:28:09 အတွက်ကြောင့်မို့လို့ နှစ်စဉ်လိုလိုအရှုံးဖြစ်ပေါ်နေတာကို တွေ့ရပါတယ်။ ဒါကိုကုစားနိုင်ဖို့အတွက် ငွေလွှဲ လုပ်ငန်း လွယ်လွယ်ကူကူ လျင်လျင်မြန်မြန် ချောချောမွေ့မွေ့ ဆောင်ရွက်နိုင်တဲ့ ဝန်ဆောင်မှုတွေနဲ့ ပြည်သူ တွေငွေလွှဲပို့မှု ပိုမိုဆောင်ရွက်နိုင်ဖို့အတွက် ပုဂ္ဂလိကကဏ္ဍကိုလည်းပဲ နိုင်ငံတော်ကနေပြီးတော့ ဆုံးရှုံးမှု အနည်းဆုံးဖြစ်နိုင်မယ့်၊ မရှိနိုင်တဲ့ ခိုင်မာတဲ့အာမခံတွေရယူပြီး ပြည့်ပြည့်ဝဝထုတ်ချေးနိုင်ဖို့ စည်းမျဉ်း လုပ်ထုံးလုပ်နည်းတွေကို ဖြေလျော့ပေးတဲ့နည်းလမ်းတွေနဲ့ ဝင်ငွေတိုးလာအောင် ဆောင်ရွက် နိုင်မယ်ဆိုရင် နှစ်စဉ်အရှုံးဖြစ်ပေါ်နေတာတွေ ကုစားနိုင်မယ်လို့ ယူဆပါတယ်။ တစ်ဘက်ကလည်းပဲ ထုတ်ချေးငွေတွေကို ထုတ်ချေးနိုင်ဖို့အတွက် လိုတဲ့ငွေတွေကို ပြည်သူတွေရဲ့ စုဆောင်းငွေ ပိုပြီးတော့တိုးလာနိုင်ဖို့ စွဲဆောင်မှုအနေနဲ့ အတိုးနှုန်းမြှင့်တင်ပေးတာတွေ၊ ပြည်သူအများ ယုံကြည်စိတ်ချအားကိုရနိုင်မယ့် ဝန်ဆောင်မှုပုံစံ ပြောင်းလဲဆောင်ရွက်ပေးမယ်ဆိုရင် ပြည်သူတွေအနေနဲ့ နောင်အခါမှာ ငွေကြေးကိုင်တွယ်သုံးစွဲမှုအစား ဘဏ်ရဲ့ ဝန်ဆောင်မှုလုပ်ငန်းတွေကို အားကိုးလာမှာဖြစ်တဲ့ အတွက်ကြောင့်မို့လို့ နိုင်ငံရဲ့ Currency စနစ်ကိုလည်း အထောက်အကူဖြစ်စေပြီးတော့ ပြည်သူတွေ ငွေကြေးကိုင်တွယ်သုံးစွဲမှု နည်းလာတာနဲ့အမျှ ဘဏ်စနစ်ပိုမိုအားကောင်း ခိုင်မာလာနိုင်ကြောင်း အကြံပြု ချင်ပါတယ်။ တတိယအချက်အနေနဲ့ အစီရင်ခံစာအပိုဒ် ၁၇(က)(ခ) မှာပါတဲ့ အခွန်ရငွေနဲ့ GDP အချိုး ကျဆင်းမှုနဲ့ပတ်သက်လို့ ဆက်သွယ်ရေးလုပ်ငန်းအောက်က လိုင်စင်ကြေးနဲ့ အခွန်ရငွေတွေဟာ ဥပဒေ လုပ်ထုံးလုပ်နည်း၊ စာချုပ်စည်းကမ်းတွေအရ သတ်မှတ်တဲ့ ဘဏ္ဍာနှစ် (၃) နှစ်အတွင်းမှာပဲ ဝင်ငွေတွေ ရပြီးတော့ ကျန်တဲ့သက်တမ်း(၁၂) နှစ်အတွင်းမှာ ဝင်ငွေမရတဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ဝင်ငွေနဲ့ GDP အမျိုး (၂) မျိုးလုံး သိသိသာသာကျဆင်းသွားတာ တွေ့ရတဲ့အတွက်ကြောင့် ဝင်ငွေနဲ့အသုံးစရိတ် တစ်နှစ်နဲ့ တစ်နှစ် တွက်ချက်လျာထားတဲ့အခါမှာ ကွာဟမှုမရှိစေဖို့ အဆင်ပြေစေဖို့နဲ့ GDP အတိုးအလျှော့ သိသိ သာသာထိခိုက်မှုမရှိစေရေးအတွက် ဥပဒေလုပ်ထုံးလုပ်နည်း စာချုပ်စည်းကမ်းတွေကို ရေရှည်အတွက် ဘက်စုံစဉ်းစားပြီး ဆောင်ရွက်သင့်ကြောင်း အကြံပြုချင်ပါတယ်။ စတုတ္ထအချက်အနေနဲ့ အစီရင်ခံစာအပိုဒ် ၂၀ မှာပါတဲ့ နိုင်ငံတော်ရဲ့ ဘဏ္ဍာရေးစနစ်နဲ့ပတ်သက်လို့ စီမံ/ဘဏ္ဍာဝန်ကြီးဌာနက ၁၉၈၉-၁၉၉၀ ဘဏ္ဍာနှစ်လောက်ကစပြီးတော့ Zero Seting လို့ခေါ်တဲ့ ရငွေမှန်သမျှ နိုင်ငံတော်ဘဏ္ဍာငွေထဲ ထည့်သွင်းပြီးတော့ သုံးငွေမှန်သမျှကို နိုင်ငံဘတ်ဂျက်ကနေ တောင်းခံသုံးစွဲစေတဲ့စနစ်နဲ့ ဘဏ္ဍာရေးစည်းမျဉ်းကိုတော့ စီမံ/ဘဏ္ဍာဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ၁၅-၅-၁၉၈၆ ရက်စွဲ နဲ့ထုတ်ပြန်ခဲ့တဲ့ အမိန့်ကြော်ငြာစာအမှတ်(၄၂/၈၆)ကို တည်ဆဲဘဏ္ဍာရေးဥပဒေနဲ့အညီ လက်ရှိအထိ လက်ခံကျင့်သုံးနေဆဲဖြစ်တာကို တွေ့ရပါတယ်။ ဒီအမိန့်ကြော်ငြာစာမှာ အပိုင်း(၆) ပိုင်းနဲ့ အခန်း(၂၃) ခန်းပါပြီးတော့ အချို့အပိုင်းနဲ့အခန်းတွေမှာပါတဲ့ တာဝန်နဲ့လုပ်ပိုင်ခွင့်တွေဟာ ခေတ်ကာလနဲ့ မညီတာ တွေ ပါဝင်တဲ့အတွက်ကြောင့် ပြန်လည်စိစစ်ဖြေရှင်း ဆောင်ရွက်ပေးသင့်တယ်လို့ အကြံပြုချင်ပါတယ်။ ပဉ္စမအချက်အနေနဲ့ အစီရင်ခံစာအပိုဒ် ၂၂ က ပိုလျှံငွေတွေ ပြန်လည်အပ်နှံမှုနဲ့ပတ်သက်လို့ အချို့တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်းတွေမှာ ဘဏ္ဍာရေးစည်းမျဉ်းအရ ဘဏ္ဍာနှစ်ကုန်ဆုံးတဲ့သုံးလို့ ကျန်တဲ့ငွေမှန်သမျှ သတ်မှတ်တဲ့ြန်ပြီးတော့ အပ်ရတဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ အချို့လုပ်ငန်းတွေမှာ ကြိုတင်မျှော်မှန်းလို့မရတဲ့ သဘာဝအန္တရာယ်တွေ၊ စစ်ပွဲတွေ၊ နယ်မြေမလုံခြုံမှုတွေ စတဲ့အကြောင်း အမျိုးမျိုးတွေ ရှိတဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ီးစီးအောင်လုပ်ဖို့ အခက်အခဲတွေ အများကြီးရှိတာ ကြုံရတာမျိုးရှိနိုင်ပါတယ်။ ဒီလိုအခြေအနေတွေမှာ အလုပ်လည်းဆက်လုပ်လို့မရဘူး။ ငွေကိုလည်း သုံးလို့လည်း မရတဲ့အတွက်ကြောင့် န်အပ်လိုက်ရင် အလုပ်တွေမှာ Delay ဖြစ်လာမယ်။ တစ်ဆက်တစ်စပ်တည်း လုပ်ရမယ့် တံတားတို့၊ အဆောက်အဦတို့၊ လုပ်ငန်းတွေမှာဆိုရင် အရည်အသွေး ထိခိုက်လာနိုင်စရာတွေလည်း ရှိလာနိုင်ပါတယ်။ ပြန်အပ်ရတဲ့ငွေအတွက် လာမယ့်နှစ်မှာ ပြန်ရ မရလည်း မသေချာတာတွေ၊ ဈေးနှုန်းအပြောင်းအလဲတွေ ဖြစ်နိုင်တာတွေ ရှိလာနိုင်တာမို့ ပိုငွေကို ပ်လို့ မှားယွင်းဆောင်ရွက်မိတာတွေ ရှိလာမယ်ဆိုရင်လည်းပဲ စစ်ဆေးသူတွေက ဥပဒေနဲ့ညီ မညီပဲ စစ်မှာ ဖြစ်တဲ့အတွက် လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်ရတဲ့လူတွေအတွက် အခက်အခဲနဲ့ပြဿနာတွေ ရှိလာနိုင်တဲ့အတွက် ကြောင့် ယခင်က ကျင့်သုံးခဲ့ဖူးတဲ့ ငွေထုတ်ယူတာမဟုတ်ဘဲ စာရင်းအရထုတ်ယူတဲ့ Outstanding Cheque နဲ့ ဆောင်ရွက်တဲ့ ငွေစာရင်းစနစ်မျိုးကို မသမာမှု၊ အလွဲသုံးစားမှု၊ မမှန်မကန်ဆောင်ရွက်မှုကင်းစေနိုင်တဲ့ ဘဏ္ဍာရေးစည်းမျဉ်းနဲ့ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာဥပဒေတွေနဲ့ ပြင်ဆင်ရေးဆွဲ ပြဋ္ဌာန်းပေးမယ်ဆိုရင် ပိုလျှံငွေဖြစ်ပေါ်တဲ့ကိစ္စတွေဟာ အထိုက်အလျောက် လျော့နည်းသွားမယ်လို့ အကြံပြုချင်ပါတယ်။ နောက်ဆုံးအချက်အနေနဲ့ အစီရင်ခံစာအပိုဒ် ၂၄ မှာပါတဲ့ ကိုယ်ပိုင်ရန်ပုံငွေ အစီအစဉ်နဲ့ ဆောင်ရွက်တဲ့စနစ်နဲ့ပတ်သက်လို့ ၂၀၁၂-၂၀၁၃ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်ကစပြီးတော့ ကိုယ်ပိုင်ရန်ပုံငွေကို Revolving Fund . Working Capital consilie. Gaos@gmodoşd3a9 8:93:69: အဖွဲ့အစည်းတွေအနေနဲ့ လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်မှုမှာ အဆင်ပြေစေဖို့အတွက် အသားတင်အမြတ်ရဲ့ ၂၀ ရာခိုင်နှုန်းကို နိုင်ငံတော်ထည့်ဝင်ငွေ ၂၅ ရာခိုင်နှုန်းကို ဝင်ငွေခွန်အဖြစ်နဲ့ ပေးသွင်းစေပြီးတော့ ကျန် အမြတ် ၅၀ ရာခိုင်နှုန်းကို ကိုယ်ပိုင်စာရင်း Union Financial Account ရဲ့ Other Account ဖြစ်တဲ့ OA စာရင်းမှာ စုဆောင်းခွင့်ပြုတဲ့စနစ်နဲ့ ဆောင်ရွက်ကြောင်းသိရပါတယ်။ ဒီစနစ်အရ အစီရင်ခံစာပါ အမြတ်ရတဲ့အဖွဲ့အစည်း ၂၄ ခုအတွက်တော့ စုဆောင်းငွေ အဆင်ပြေ နိုင်တဲ့အတွက်ကြောင့် အဆင်ပြေနိုင်ပေမယ့် အမြတ်မရှိ အရှုံးပေါ်တဲ့အဖွဲ့အစည်း ၈ ခုအတွက် ဥပမာရထားပို့ဆောင်ရေးတို့၊ ရေကြောင်းပို့ဆောင်ရေးတို့၊ MEP တို့ အဲဒါတွေအတွက် စုဆောင်းငွေ ရနိုင်ဖို့ မလွယ်တဲ့အတွက် မူလရည်ရွယ်ချက်တွေ အကောင်အထည်ဖော်နိုင်ဖို့ မဖြစ်နိုင်သလို နိုင်ငံပိုင် အဖွဲ့အစည်းအချင်းချင်း နိုင်ငံပိုင်ဝင်ငွေနဲ့ အမြတ်အပေါ် သုံးစွဲပိုင်ခွင့် မညီမျှမှုတွေ ဖြစ်လာနိုင်တဲ့အတွက် ဒါတွေကိုလည်း စဉ်းစားဆောင်ရွက်သင့်တယ်လို့ အကြံပြုချင်ပါတယ်။ ပြီးတော့ ဒီစနစ်ပုံစံမျိုးကို ၁၉၈၉၁၉၉၀ မတိုင်ခင်ကလည်းပဲ ကျင့်သုံးဆောင်ရွက်ခဲ့ဖူးတာ ရှိပါတယ်။ ဥပမာအနေနဲ့ ယခင်က ပြည်သူ့ဆောက်လုပ်ရေးလုပ်ငန်းမှာ အရေးပေါ်ပြင်ဆင်ဆောင်ရွက်ရတဲ့ လုပ်ငန်းတွေအတွက်ကို စိုက်ထုတ် ငွေဆိုတဲ့ခေါင်းစဉ်အောက်က ယာယီကျခံသုံးစွဲပြီးတော့ နောက်နှစ်ဘတ်ဂျက် ခွင့်ပြု ရန်ပုံငွေရလာတဲ့ အခါမှာ ပြန်လည်ခုနှိမ်ရှင်းလင်းတဲ့စနစ်မျိုး ဆောင်ရွက်ခဲ့ဖူးတာရှိပါတယ်။ ပြဿနာရှိလာနိုင်တာက စိုက်ထုတ်လိုက်တဲ့လုပ်ငန်းအတွက် ခွင့်ပြုထားတဲ့ငွေက နောက်(၂) နှစ်၊ (၃) နှစ်လောက်မှ ရလာတဲ့ အခါမှာ မူလလုပ်ခဲ့တဲ့လုပ်ငန်းကိုပဲ (၂) ကြိမ်၊ (၃) ကြိမ်လောက် ပြင်ဆင်ဆောင်ရွက်ရတဲ့အခါမျိုး ရှိလာတဲ့အခါမှာ စာရင်းဇယားရှုပ်ထွေးမှုတို့၊ ငွေကြေးရှုပ်ထွေးမှုတို့ ဖြစ်လာတာတွေရှိပါတယ်။ OA စာရင်းကငွေကို သုံးတဲ့အခါမှာလည်းပဲ သုံးစွဲပိုင်ခွင့်အတွက် တာဝန်နဲ့လုပ်ပိုင်ခွင့် တိတိကျကျ သတ်မှတ် ပေးဖို့ လိုအပ်သလို စာရင်းဇယားနဲ့ရန်ပုံငွေသုံးစွဲမှု တစ်ခုနဲ့တစ်ခု ရှုပ်ထွေးမှုမဖြစ်စေဖို့အတွက်လည်းပဲ ဥပဒေ၊ လုပ်ထုံးလုပ်နည်း၊ ညွှန်ကြားချက်တွေ တိတိကျကျ သတ်မှတ်ပြဋ္ဌာန်းပေးသင့်တယ် ဆိုတဲ့ အကြောင်း အကြံပြုရင်းနဲ့ ကျွန်တော်ရဲ့ ဆွေးနွေးတင်ပြချက်ကို နိဂုံးချုပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူး တင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဆက်လက်ပြီး ဦးရဲထွဋ် စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၅) ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="959">ဦးရဲထွဋ်(မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၅၊ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ ကြွရောက်လာကြတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ဧည့်သည်တော်များ၊ ပြည်ထောင်စုအဆင့် ပုဂ္ဂိုလ်များအားလုံး မင်္ဂလာအပေါင်းနဲ့ ပြည့်စုံပါစေလို့ နှုတ်ခွန်း ဆက်သဂါရဝပြုလိုက်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၅)က အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးရဲထွဋ်ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ကျွန်တော် ဆွေးနွေးမယ့် အကြောင်းအရာကတော့ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ပြည်ထောင်စု၏ အရအသုံးခန့်မှန်းခြေငွေ စာရင်း (ပြင်ဆင်ချက်)နှင့် ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေကို ပြင်ဆင်တဲ့ ဥပဒေမူကြမ်းနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီးတော့ ဆွေးနွေးမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါပေမယ့် ကျွန်တော်ဘတ်ဂျက်ကို အဓိက ထားပြီး ဆွေးနွေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ အဆိုပါအကြောင်းအရာကို ဆွေးနွေးရာမှာ ပြည်သူလူထုကို အကျိုးပြုတဲ့ ဘတ်ဂျက်ဖြစ်ရေးကို ဦးတည်ပြီးဆွေးနွေးသွားမှာပါ။ အဲဒီလိုဆွေးနွေးရာမှာ ကျွန်တော့အနေနဲ့ နံပါတ်(၁) ဘတ်ဂျက်လိုငွေလျှော့ချနိုင်ရေး၊ နံပါတ်(၂) ဝင်ငွေတိုးမြှင့်ရေးဆောင်ရွက်ရာမှာ အခြေခံပြည်သူ တွေကို မထိခိုက်စေသော နည်းလမ်းများဖြင့်ဆောင်ရွက်ရေး၊ နံပါတ်(၃) အခွန်တိမ်းရှောင်မှုများကို တားဆီး ဖော်ထုတ်နိုင်ရေးနဲ့ နံပါတ်(၄) ပွင့်လင်းမြင်သာမှုရှိသော ဘတ်ဂျက်ဖြစ်ရေးဆိုတဲ့ အခြေခံမူတွေပေါ်မှာ ကျွန်တော် မူတည်ပြီး ဆွေးနွေးမှာပါ။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ နိုင်ငံတစ်နိုင်ငံမှာ ဘတ်ဂျက်အသုံးစရိတ်တွေဟာ ရငွေထက် အမြဲတမ်းပိုများ Gəf8:cos? googcoocososyas(Deficit Budget) Truness (ooosoufzone o saco 8:93:69:9) အကျပ်အတည်းတွေ အများကြီး ပေါ်ပေါက်လာနိုင်ပါတယ်။ အဲဒီအကျပ်အတည်းတွေကတော့ လိုငွေ ဖြည့်ဆည်းဖို့အတွက် ငွေစက္ကူ ရိုက်နှိပ်ထုတ်ဝေရတာတွေ၊ ငွေဖောင်းပွမှုတွေ၊ ကုန်ဈေးနှုန်းမြင့်တက်မှုတွေ၊ ပြည်တွင်းပြည်ပကြွေးမြီတွေ မြင့်တက်မှုတွေစတဲ့ အကျပ်အတည်းတွေ ပေါ်လာနိုင်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် ကျွန်တော့အနေနဲ့ အထက်ပါဘဏ္ဍာရေးအကျပ်အတည်းမျိုးတွေ ပေါ်ပေါက်မလာအောင် နှစ်စဉ်လိုငွေပြနေ တာတွေကို လျော့ကျအောင် ဆောင်ရွက်သင့်တယ်လို့ ကျွန်တော်ယူဆပါတယ်။ အဲဒီလိုတိုက်တွန်းလို ပါတယ်။ သုံးသပ်ချက်အစီရင်ခံစာ စာမျက်နှာ ၉ မှာ ဆိုရင် ၂၀၁၁-၂၀၁၂ ခုနှစ်ကနေ ၂၀၁၅-၂၀၁၆ မတ်လကုန်ထိ နှစ်စဉ်လိုငွေတွေ ပြနေတာကို တွေ့ရပါတယ်။ ၂၀၁၅-၂၀၁၆ မှာ လိုငွေဟာ ကျပ်ဘီလီယံ ၃,၁၅၅ ရှိနေတယ်။ အဲဒီ ၂၀၁၅-၂၀၁၆ လိုငွေဟာ လွန်ခဲ့တဲ့ ၅ နှစ်အတွင်းမှာ အများဆုံးဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ကာ အဲဒီလိုငွေတွေကို လျှော့ချဖို့လိုပါတယ်။ အဲဒီလိုငွေတွေကို လျှော့ချဖို့အတွက်ကို ကျွန်တော်တို့က နည်းလမ်းနှစ်လမ်းရှိပါတယ်။ ရငွေ(Tax Income)တွေ တိုးနိုင်အောင်လုပ်ဖို့လိုပါတယ်။ ဒါမှမဟုတ်ရင် အသုံးစရိတ်တွေလျှော့ချအောင် လုပ်နိုင်ဖို့လိုပါတယ်။ အဲဒီတော့ အခုဒီမှာ ရငွေပိုင်းကို ကျွန်တော်ကြည့်မယ်ဆိုရင် ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာနှစ်မှာ အရအသုံး ခန့်မှန်းခြေငွေစာရင်း အစီရင်ခံစာ စာမျက်နှာ ၃ မှာ အမှန်ရငွေစုစုပေါင်းက ကျပ်ဘီလီယံ ၁၅,၅၁၈ ဖြစ်တာ တွေ့ရပါတယ်။ ထိုအနက် အခွန်အကောက်ရငွေက ကျပ်ဘီလီယံ ၆,၂၁၉.၇၄၅ ပါဝင်မှုရာခိုင်နှုန်းဟာ ၃၆.၆၃ ရှိတာတွေ့ရပါတယ်။ တစ်ချိန်တည်းမှာပဲ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေး အဖွဲ့တွေရဲ့ ရငွေက ကျပ်ဘီလီယံပေါင်း ၆,၂၆၆.၁၁ရ ရှိတာတွေ့ရပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဘာတွေ့ရလဲဆိုတော့ ဒီမှာ ကျွန်တော်တို့ အကောက်ခွန် 9888. als cossos pēc 8:93:69:39.60zÀ SEE cou State Economic Enterprises Gozo ရငွေနဲ့က ကျွန်တော်တို့ သွားပြီးတော့ တူနေတာတွေ့ရပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဒါဟာဒီမိုကရေစီနိုင်ငံတွေ ဖွံ့ဖြိုးပြီးနိုင်ငံတွေမှာလည်း အခွန်အကောက်ရငွေတွေကို ရငွေမှာ အလေးထားပြီးဆောင်ရွက်တာရှိပါတယ်။ သို့သော် ကျွန်တော်တို့လို ဆင်းရဲတဲ့နိုင်ငံတွေ၊ ဖွံ့ဖြိုးဆဲနိုင်ငံတွေမှာတော့ တကယ်က အခွန်အကောက်ရငွေ တွေကို ရေရှည်မှီခိုနေလို့ရှိရင် ဒါစီးပွားရေးမှာ တစ်ခုခု ပြဿနာပေါ်လို့ရှိရင် ဒုက္ခရောက်နိုင်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ကျွန်တော်တို့က ကုန်ထုတ်လုပ်မှုကို အလေးထားဖို့လည်း လိုပါလိမ့်မယ်။ အခွန်အကောက်ရငွေကို နောက်ပြီးတော့ ကျွန်တော်ပြောချင်တာက အခွန်အကောက်ရငွေကို ရှာတဲ့နေရာမှာ ပြည်သူတွေ Grass root ပေါ့လေ။ သာမန်ပြည်သူတွေ၊ ဆင်းရဲသားပြည်သူတွေ ဝန်မပိစေတဲ့ နည်းမျိုးနဲ့ ကျွန်တော်တို့ ရှာသင့်တယ်လို့ ကျွန်တော်ယူဆပါတယ်။ ဘာကြောင့်လဲဆိုတော့ အခွန် အကောက်ရငွေတိုးမြှင့်ရေးအတွက် အခုကျွန်တော်တို့ တွေ့နေရတဲ့ ရေခွန်၊ မီးခွန်၊ အမှိုက်ခွန်အဲဒါတွေ တင်မကဘူး။ အခုကျွန်တော်တို့ ဆိုင်တစ်ဆိုင် သွားစားလို့ရှိရင် စားသုံးသူတွေရဲ့ Commercial Tax ဆိုပြီးတော့ ပေးနေရတယ်။ ဒါအခွန်ငွေရှာတာဆိုပြီး ပေးနေရတယ်။ ဒါပေမယ့် တကယ်ကတော့ ဟိုတုန်းက ဒါမျိုးတွေမရှိပါဘူး။ ဖြစ်လည်း မဖြစ်သင့်ဘူး။ တစ်ကယ်က အခွန်အကောက်တွေက အခွန်အကောက်ရငွေ တိုးမြှင့်ချင်တယ်ဆိုရင် ကျွန်တော်တို့ အခွန်ရှောင်တိမ်းနေတဲ့ ခရိုနီဟောင်းကြီးတွေ၊ လုပ်ငန်းရှင် အဟောင်းကြီးတွေ ဖော်ထုတ်ဖို့လိုပါတယ်။ အရင်တုန်းကအခွန်မပေးတဲ့ လူတွေကို နောက်ကြောင်းပြန်ပြီး အခွန်တွေ၊ ငွေတွေရအောင်လုပ်ဖို့ လိုပါတယ်။ နောက်ပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ သယံဇာတတွေ သူတို့နိုင်ငံရဲ့ သယံဇာတတွေ၊ သစ်တွေ၊ ကျောက်တွေ၊ ကျောက်စိမ်းတွေ ဒီလိုသယံဇာတတွေ ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံထဲက မတရားထွက်ပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံက ဘာမှတစ်ပြားတစ်ချပ်မှ မရတဲ့အဖြစ်မျိုးတွေကိုလည်း ကျွန်တော်တို့ တားဆီးနိုင်ရပါမယ်။ ဒါဆိုလို့ရှိရင် ကျွန်တော်တို့အခု ကျောက်စိမ်းဒေသက ပုဂ္ဂိုလ်တွေ ပြောပါတယ်။ ကျွမ်းကျင်ပညာရှင်တွေပြောပါတယ်။ တစ်ကယ်လို့သာ တစ်ဘက်နိုင်ငံကို ခိုးထုတ်နေတဲ့ ကျောက်စိမ်းတွေကို ကျွန်တော်တို့ တစ်ကယ်သာ တားပြီးတော့ အဲဒီဖားကန့်က ထွက်တဲ့ကျောက်စိမ်း တွေမှန်သမျှကို ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံ အကျိုးအတွက် တစ်ကယ်သုံးစွဲနိုင်မယ်ဆိုရင် ရငွေတွေကို တစ်ကယ် သုံးစွဲနိုင်မယ်ဆိုရင် ကျွန်တော်တို့ နိုင်ငံဟာ ကူဝိတ်တို့၊ ဒူဘိုင်းတို့လို နိုင်ငံသားတွေကို ထောက်ပံ့နိုင်တဲ့ အခြေအနေမျိုးတောင်မှ ရှိမယ်လို့ ကျွမ်းကျင်တဲ့ ပုဂ္ဂိုလ်တွေက ပြောပါတယ်။ အဲဒီတော့ အဲဒီဟာတွေကို တတ်နိုင်သမျှ နိုင်ငံအကျိုးရှိအောင် နိုင်ငံသားတွေအကျိုးရှိအောင် ကျွန်တော်တို့ ဆောင်ရွက်ဖို့လိုပါ လိမ့်မယ်။ နောက်ပြီးတော့ အခွန်ရှောင်နေတဲ့လူတွေကိုလည်း ဖော်ထုတ်ဖို့လိုပါမယ်။ နောက်ကြောင်းပြန် အခွန်ရအောင်လုပ်ဖို့လည်း လိုပါလိမ့်မယ်။ ဒါမှသာလျှင်ကျွန်တော်တို့ ဆင်းရဲသားပြည်သူတွေ Grass root တွေ အခွန်မပိဖို့လိုပါလိမ့်မယ်။ အဲ့ဒါကတော့ အခွန်နဲ့ပတ်သက်လို့ပါ။ အခွန်ရငွေတွေ တိုးမြှင့်ဖို့ပါ။ နောက်တစ်ခုကတော့ ကျွန်တော်တို့ အစီရင်ခံစာ စာမျက်နှာ ၁၁ မှာပါပါတယ်။ ဘတ်ဂျက်ပိုငွေ တွေကို ပြန်အပ်တာ ဘတ်ဂျက် Surrender ပေါ့လေ။ Surrender ကျပ်ဘီလီယံ ထောင်ချီပြီး ရှိနေပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဒါကမဖြစ်သင့်ပါဘူး။ အဲဒီ ထောင်နဲ့ချီတဲ့ကျပ်ဘီလီယံက အဲဒီ ဘတ်ဂျက်ကာလ တစ်နှစ်အတွင်းမှာ ကျွန်တော်တို့ ဒါ Dead Money ပဲ ငွေသေဖြစ်သွားပြီ။ ဘာမှလည်ပတ် သုံးစွဲ နိုင်တာမရှိဘူး။ ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံအတွက် အကျိုးမရှိဘူး။ အကျိုးယုတ်တယ်။ အဲဒါကြောင့်မို့လို့ ဒီဟာ တွေကို ဒီလို ဘတ်ဂျက်မှာ Surrender တွေ များနေတာမဖြစ်ဘဲနဲ့ ဘတ်ဂျက်ရေးဆွဲတဲ့ နေရာမှာပဲဖြစ်ဖြစ် စိစစ်တဲ့ နေရာမှာပဲဖြစ်ဖြစ် တတ်နိုင်သမျှ အမှန်နဲ့နီးစပ်အောင်၊ တိကျအောင် တိတိကျကျနဲ့စိစစ်ကြဖို့ လိုလိမ့်မယ် လို့ ကျွန်တော်တိုက်တွန်းလိုပါတယ်။ နောက်တစ်ချက်ကတော့ အစီရင်ခံစာ စာမျက်နှာ ၄ မှာပါပါတယ်။ မြန်မာ့စီးပွားရေးဘဏ်မှာ အရှုံးကျပ်ဘီလီယံပေါင်း ၁၀.၆၄၃ အရှုံးပြနေတယ်။ အဲဒီတော့ မြန်မာ့စီးပွားရေးဘဏ်မှာ အရှုံးပြနေတယ် ဆိုတာ ကျွန်တော် ရသုံးမှန်းခြေငွေစာရင်းဦးစီးဌာနမှာ လွန်ခဲ့တဲ့နှစ်ပေါင်း ၂၀ ကျော်က အထိ ကျွန်တော် ၈၈ မတိုင်မီအထိ လုပ်ဖူးပါတယ်။ အဲဒီတော့ ၈၈ ပြီးကတည်းက မြန်မာ့စီးပွားရေးဘဏ်မှာ အရှုံးပေါ်လာ ပါတယ်။ အဲဒီတော့အခု ပုဂ္ဂလိကဘဏ်တွေဟာ အမြတ်အစွန်းတွေအများကြီးရနေတယ်။ နိုင်ငံတကာ ကတောင်ဆုပေးတာတွေ ခံနေရတယ်။ ဘဏ်တစ်ခု ပုဂ္ဂလိကဘဏ်တစ်ခုဆိုရင်။ မြန်မာ့စီးပွားရေးဘဏ် ဆိုလို့ရှိရင် တချိန်လုံးပြိုင်ဘက်မရှိဘဲနဲ့ သူတစ်ခုတည်းလုပ်နေတယ်။ လုပ်ခဲ့ရတယ်။ အဲဒီလိုလုပ်ခဲ့ရတာ တောင်မှ အခု ၁၀.၆၄၃ ကျပ်ဘီလီယံ ရှုံးတယ်။ အရှုံးပြနေတယ်ဆိုတာ မဖြစ်သင့်ပါဘူး။ အဲဒါကြောင့် မို့လို့ ကျွန်တော်တို့ဒါကို အမြန်ဆုံးဖော်ထုတ်သင့်ပါတယ်။ အရှုံးပြေအောင် လုပ်သင့်ပါတယ်။ နောက်တစ်ခုကတော့ ကျွန်တော့အနေနဲ့ ့အတွက်သိပ်ပြီးတော့ မပြောလိုတော့ပါဘူး။ ပြောစရာတွေတော့အများကြီးရှိပါတယ်။ နိဂုံးချုပ်အနေနဲ့ပြောရရင်တော့ ကျွန်တော်တို့ ယနေ့ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံမှာ သေနတ်သံတွေ၊ အမြောက်သံတွေ ထာဝရဆိတ်သုန်းသွားပြီးတော့ ငြိမ်းချမ်းရေး ရရှိဖို့အတွက် ပြည်ထောင်စုငြိမ်းချမ်းရေးညီလာခံ သို့မဟုတ် ၂၁ ရာစု ပင်လုံညီလာခံကြီး မကြာမီ ရက်ပိုင်းအတွင်းမှာ ကျင်းပတော့မှာဖြစ်ပါတယ်။ တကယ်လို့သာ ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံမှာ ငြိမ်းချမ်းရေး ရခဲ့ မယ်ဆိုရင် အတန်ငယ်မြင့်မားနေတဲ့ လူသတ်လက်နက်တွေကို ဝယ်ယူရတဲ့ အသုံးစရိတ်တွေ သိသိသာသာ လျော့နည်းကျဆင်းသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီလိုလျော့နည်းကျဆင်းသွားလို့ရှိရင် အဲဒီစရိတ်တွေဟာ ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံရဲ့ ပညာရေး၊ ကျန်းမာရေး အသုံးစရိတ်တွေသိသိသာသာ တက်လာမှာဖြစ်တယ်။ ကလေးသူငယ်တွေရဲ့ ပညာရေး၊ ကျန်းမာရေးအတွက် ကျွန်တော်တို့ လုံလုံလောက်လောက် သုံးစွဲနိုင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံရဲ့ ပညာရေး၊ ကျန်းမာရေး အသုံးစရိတ်က စင်္ကာပူလို မလေးရှားမှာဆိုရင် လည်း အဲဒီလိုကျွန်တော်တို့ ရှိလာမှာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော့အနေနဲ့ နိဂုံးချုပ်အနေနဲ့ နောက်ဆုံးပြောချင်တာကတော့ မကြာမီ ကျင်းပတော့မယ့် ကျွန်တော်တို့ရဲ့ ၂၁ ရာစု ပင်လုံညီလာခံကြီး အောင်မြင်ချောမောစွာပြီးမြောက်ပါစေ။ သဘောတူညီချက်တွေ ရရှိပါစေလို့ ကျွန်တော် ဆန္ဒပြုရင်းနဲ့ နိဂုံးချုပ်လိုက်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဒေါ်ခင်စန်းလှိုင် ပုလဲမဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="355">ဒေါ်ခင်စန်းလှိုင်(ပုလဲမဲဆန္ဒနယ်၊ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ အားလုံးမင်္ဂလာပါရှင်။ လေးစားအပ်သော ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကကြီးရှင်။ ကျွန်မအနေနဲ့ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ပြည်ထောင်စုရဲ့ အရအသုံးခန့်မှန်းခြေ ငွေစာရင်း ပြင်ဆင်ချက်နှင့် ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စုရဲ့ အရအသုံးဆိုင်ရာဥပဒေမူကြမ်းနှင့် စပ်လျဉ်းပြီး နိုင်ငံတော်နှင့် နိုင်ငံသားတို့ရဲ့ အကျိုးကိုရှေးရှုပြီး အထူးသဖြင့် အဖက်ဖက်က ချွတ်ခြုံကျနေတဲ့ ကျွန်မတို့ ပြည်သူပြည်သားတွေရဲ့ အကျိုးကျေးဇူးကို ထိရောက်လျင်မြန်စွာ အကောင်အထည်ဖော်နိုင်ရေး ရှုထောင့် ကနေပြီး အပြုသဘောဆောင်ပြီး ခြုံငုံသုံးသပ် ဆွေးနွေးသွားမှာဖြစ်ပါတယ်ရှင်။ နာယကကြီးရှင်။ ဘတ်ဂျက်လိုငွေဟာ ယခုလွှတ်တော်မှာ အတည်ပြုထားတဲ့အတိုင်း ယခင် လွှတ်တော်က အတည်ပြုထားတဲ့အတိုင်း ကျပ် ၃၇၅၇.၅၀၅၈ ဘီလီယံဖြစ်ပြီး လိုငွေနှင့် GDP အချိုးဟာ ၄.၄ရ ဖြစ်တာကို တွေ့ရပါတယ်။ ပြင်ဆင်ချက်အရ သာမန်ရငွေ တိုးလာမှုအတွက် သာမန် အသုံးစရိတ် တိုးလာမှုက နှစ်ဆခွဲ ကျပ် ၂ ဘီလီယံကျော်ပိုမိုတာကို တွေ့ရပါတယ်။ သာမန်စာရင်းမှာ လိုငွေဖြစ်ပေါ်မှုဟာ လိုလားအပ်တဲ့ ကိစ္စတော့ မဟုတ်ပါဘူးရှင်။ ဆက်သွယ်ရေးဆိုင်ရာ အခွန်အကောက်များကြောင့် ၂၀၁၆၂၀၁ရ မှာ အခွန်အကောက်က ရငွေ ကျဆင်းရသော်လည်းပဲ အနည်းဆုံးတော့ ၂၀၁၃-၂၀၁၄ ခုနှစ်မှာ ရရှိခဲ့တဲ့ အခွန်ရငွေနဲ့ GDP ရဲ့ အချိုးအပေါ် ၇.ရ ရှိအောင်ကတော့ ဆောင်ရွက်သင့်ပါတယ်။ မူလအတိုင်း ထားရှိတဲ့ ဝန်ကြီးဌာနများမှာ လျော့နည်းသွားပေမယ့်လို့ ဒုတိယဝန်ကြီးများရဲ့ လစာ၊ စရိတ်၊ ချီးမြှင့်ငွေ တွေကို လျှော့ချပြင်ဆင်ရေးဆွဲခဲ့တယ်လို့ ပါရှိပါတယ်။ ဝန်ကြီးအတွက် ပါဝင်မှုမရှိတဲ့အတွက် ဒါမှမဟုတ်ရင် ပါဝင်မှုရှိသလား၊ မရှိသလားဆိုတာကို ကျွန်မတို့ သိလိုပါတယ်။ ထို့အပြင် ဝန်ကြီးဌာန ၉ ခု လျော့နည်း သွားပြီး နိုင်ငံတော်အတိုင်ပင်ခံဝန်ကြီးဌာနနဲ့ တိုင်းရင်းသားလူမျိုးရေးရာဝန်ကြီးဌာန နှစ်ခုသာတိုးလာ ပေမယ့်လို့ သာမန်အသုံးစရိတ်မှာ ကျပ် ၂.၄၄၁ ဘီလီယံ ပိုမို လျာထားတာကို တွေ့ရပါတယ်။ ဘာကြောင့် ခုလိုပိုမိုလျာထားခဲ့ရတယ်ဆိုတာကို ရှင်းရှင်းလင်းလင်း သိချင်ပါတယ်။ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံး ဆိုင်ရာ ခွင့်ပြုထားတဲ့ အသုံးစရိတ်များကို ံးစွဲနိုင်ခြင်း မရှိတဲ့အတွက်ကြောင့် ပြန်လည်အပ်နှံမှု များကိုတော့ ကြိုဆိုထောက်ခံပါတယ်။ သို့သော်လည်း သုံးစွဲနိုင်ခြင်းမရှိတဲ့အတွက်ကြောင့် ပြန်လည်အပ်နှံမှုကို အတိုင်းအတာ တစ်ခု အတွက်သာ လက်ခံသင့်ပါတယ်။ သုံးစွဲမယ်လို့ ခန့်မှန်းထားတာထက် ၄ ရာခိုင်နှုန်း၊ ၅ ရာခိုင်နှုန်းထက် ပိုမိုတာကို လက်ခံနိုင်ပေမယ့်လို့ လိုတာထက်ပိုပြီး မြောက်မြားစွာ တောင်းခံပြီးမှ သုံးစွဲနိုင်မှုမရှိလို့ ပြန်လည်အပ်နှံရမှုတွေဟာ နိုင်ငံရဲ့ ဘဏ္ဍာကို ထိရောက်စွာ သုံးစွဲနိုင်ရေးအတွက် အဟန့်အတားတစ်ရပ်ပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ သို့ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ မူလခွင့်ပြုငွေထက်များစွာ ကွာဟမှုမရှိအောင် စီမံဆောင်ရွက် သင့်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးရှင်။ တိုင်းပြည်ရဲ့ ဘဏ္ဍာငွေများစွာ ရှာပေးနေတဲ့ သယံဇာတနဲ့ သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ဝန်ကြီးဌာနကတော့ လူသားအရင်းအမြစ်နဲ့ ပညာရပ်ဖွံ့ဖြိုးမှု သုတေသနတွေ အတွက် ရန်ပုံငွေ နည်းပါးလွန်းနေတာကို တွေ့ရပါတယ်။ သစ်နဲ့ ဝင်ငွေများစွာ ရှာပေးခဲ့ပြီးတော့ ဒီကနေ့ သစ်တောတွေကို ပြန်လည်ပြုစုပျိုးထောင်ကြမယ်။ ထိန်းသိမ်းကြမယ်။ တရားမဝင်သစ်ထုတ်လုပ်မှု တွေကို ကာကွယ်ကြမယ်ဆိုတဲ့အခါ လုံလောက်တဲ့ ဝန်ထမ်းအင်အား၊ ကုန်ကျစရိတ်၊ Facility တွေ အားနည်းနေတာကို တွေ့ရပါတယ်။ ဒီအတွက် ရန်ပုံငွေတိုးမြှင့်ပေးဖို့ လိုပါတယ်။ တစ်ခါ သယံဇာတတွေ ထုတ်ယူသုံးစွဲ ရောင်းချခဲ့ပေမယ့် နောက်ထပ် သတ္တုရတနာနဲ့ တခြားအရေးကြီးတဲ့ မြေအောက်ရေလို သယံဇာတရှာဖွေရေး၊ လေ့လာရေး၊ အသေးစိတ် ဘူမိဗေဒမြေပုံ ထုတ်လုပ်ရေးဆွဲရေးတွေနဲ့ ပတ်သက်လို့ ရန်ပုံငွေကတော့ မရှိသလောက်ဖြစ်နေပါတယ်။ သက်ဆိုင်ရာဌာနကတော့ အရင်အစိုးရ အဆက်ဆက်မှာ ဒါတွေကို အားမပေးခဲ့လို့ ဖြတ်တောက်ခဲ့ရတာပါလို့ ဆိုပါတယ်။ ရေရှည်တည်တံ့ ခိုင်မြဲ တိုးတက်မှု Sustainable Development a 383:caleloooo also caosas 3loš $uos ososyodeozes စဉ်းစားနိုင်ဖို့ရာအတွက် အကြံပြုလိုပါတယ်။ ဒီနှစ်ဘတ်ဂျက်နဲ့ မဆိုင်ဘူးလို့ ပြောနိုင်ပေမယ့် လွန်ခဲ့တဲ့ ဘဏ္ဍာနှစ်ကစပြီး မူဘောင်ချပေးတဲ့အထဲကနေ ဆွဲနေကြသလို မူဘောင်ကိုယ်တိုင်ကလည်း ပြီးခဲ့တဲ့ နှစ်တွေရဲ့ ဘတ်ဂျက်ကို မူတည်ပြီး စဉ်းစားကြတာမို့ ပြုပြင်ပြောင်းလဲရမယ့် အခြေအနေတွေရှိနေတဲ့ ဌာနတွေအပေါ် ကြိုတင်စဉ်းစားထားနိုင်အောင် လွှတ်တော်ကနေတစ်ဆင့် တင်ပြရခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ဖွံ့ဖြိုးရေးလုပ်ငန်းတွေလုပ်တဲ့ ဌာနတွေ ဥပမာအားဖြင့် ဆည်မြောင်း၊ လျှပ်စစ်နဲ့ ဆောက်လုပ်ရေး ဝန်ကြီးဌာနတွေရဲ့ အနာဂတ်ဘတ်ဂျက်တွေမှာ လုပ်ငန်းတိုင်းအတွက် ဖြစ်နိုင်ခြေကြိုတင်လေ့လာမှု၊ Feasibility study $. Gos?@8o.co:qı Inspection and monitoring 6ozsaozos ososyasing ခွဲခြားထည့်သွင်းပေးစေလိုပါတယ်။ လွန်ခဲ့တဲ့ ကာလတွေတုန်းကလို လူကြီးကခိုင်းလို့ လုပ်ရတဲ့ စီမံကိန်း တွေ၊ အလုပ်တွေ ဆိုတာမျိုးတွေ မဖြစ်သင့်တော့ပါဘူး။ ကြိုတင်လေ့လာဆန်းစစ်မှုနဲ့ စောင့်ကြပ်စစ်ဆေး မှုတွေဟာ နိုင်ငံတော်ရဲ့ ရန်ပုံငွေ ဆုံးရှုံးမှုကြီးပေါင်းများစွာကို သက်သာစေနိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ ဥပမာ၊ ဆည်မြောင်းဌာနရဲ့ ယနေ့အသုံးမဝင်တော့တဲ့ ဆည်တွေဟာ ဒီအချက်ကို သက်သေပြနေတာပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ဘတ်ဂျက်မှာလည်း အဆောက်အအုံဆောက်လုပ်တဲ့ ငွေလုံးငွေရင်း တွေကို လျှော့ချပြီးတဲ့နောက်မှာ စာအုပ်စာတမ်းဝယ်ယူရန် ရန်ပုံငွေ၊ သုတေသနဌာနနဲ့ သုတေသန ရန်ပုံငွေတွေ၊ နည်းပညာဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ဖို့ ရန်ပုံငွေတွေ၊ ဆရာဆရာမများ အရည်အချင်းမြှင့်တင်ရေးနဲ့ သက်သာ ချောင်ချိရေး ရန်ပုံငွေလိုဟာမျိုးတွေကို ပိုမိုတိုးမြှင့်ပြောင်းလဲသုံးစွဲစေချင်ပါတယ်။ ဆရာ၊ဆရာမ ရှိပြီး အဆောက်အအုံကောင်းမရှိတာက ဝမ်းနည်းစရာဖြစ်ပေမယ့်လို့ ကျွန်မတို့ အလုပ်လုပ်လို့ ရပါသေးတယ်။ အဆောက်အအုံတွေရှိပြီး စာကောင်းကောင်းတတ်တဲ့ စိတ်ဓာတ်တက်ကြွနေတဲ့ ဆရာ၊ ဆရာမတွေ အလုံအလောက်မရှိတာကတော့ ပညာရေးစနစ်အတွက် အဟောသိကံပဲဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးရှင်။ ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ မတ်လ ၂၁ ရက်နေ့မှာ ပြည်ထောင်စု ဝန်ကြီးဟာ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာနများ ပြင်ဆင်ပြောင်းလဲဖွဲ့စည်းရေးနဲ့ ပတ်သက်ပြီး သမ္မတကြီး ဦးထင်ကျော်က ယခင်ဝန်ကြီးဌာနများ အရေအတွက်ကို လျှော့ချပြင်ဆင်ဖွဲ့စည်းခဲ့တဲ့အတွက် အစိုးရသစ် ရဲ့ သက်တမ်း ၅ နှစ်တာကာလမှာ တိုင်းပြည်ရဲ့ ဘတ်ဂျက်ကို ကျပ်ငွေ ၅ ဘီလီယံခန့် သက်သာစေမှာ ဖြစ်ကြောင်း ထောက်ပြပြောဆိုခဲ့တာကို အားလုံး အသိပဲဖြစ်ပါတယ်။ တိုင်းပြည်မှာ အရေးတကြီး လိုအပ် နေတဲ့ ပညာရေး၊ ကျန်းမာရေးကဏ္ဍများနဲ့ ကျေးလက်ဒေသ ဖွံ့ဖြိုးရေးကဏ္ဍတွေမှာ အဲဒီငွေတွေကို အကျိုးရှိစွာ အသုံးပြုနိုင်မှာဖြစ်တဲ့အကြောင်းလဲ သမ္မတကြီးက ပြောဆိုခဲ့ပါတယ်။ သမ္မတကြီးရဲ့ အဲဒီလို ရှင်းလင်းပြောဆိုခဲ့တဲ့အပေါ် ကျွန်မတို့ မြန်မာနိုင်ငံသူ၊ နိုင်ငံသားအားလုံးကလည်း နှစ်ထောင်းအားရ ကျေနပ်ပီတိဖြာရင်း ကြိုဆိုခဲ့ကြပါတယ်။ နာယကကြီးရှင့်။ ကျပ်ငွေ ၅ ဘီလီယံဆိုတာ ကျွန်မတို့တိုင်းပြည်အတွက် အမှန်တကယ် အရေးတကြီး လိုအပ်နေတဲ့ စာသင်ကျောင်းပေါင်း ၁၅၀ လောက်ကို ကောင်းကောင်းတည်ဆောက်ပေး နိုင်တဲ့ ငွေကြေးပမာဏပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ နောက် ဥပမာကောင်းတစ်ခုကတော့ ရန်ကုန်မြို့တွင်းက ခုံးကျော်တံတားနှစ်စင်းတည်ဆောက်မယ့် စီမံကိန်းကို ဖျက်သိမ်းခဲ့လို့ ကျပ်ငွေ ၃၂ ဘီလီယံ ပြန်လည် ရရှိခဲ့ပြီး အဲဒီငွေတွေကို အမှန်တကယ်လိုအပ်နေတဲ့ ကျေးလက်မြို့ရွာ ဖွံ့ဖြိုးရေးကိစ္စတွေအတွက် ခွဲဝေ အသုံးပြုနိုင်မှာပဲဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးရှင်။ ပြည်သူ့လွှတ်တော်၊ အမျိုးသားလွှတ်တော်နဲ့ တိုင်းဒေသကြီးလွှတ်တော်တွေမှာ တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်လွှတ်တော်တွေမှာ သက်ဆိုင်ရာ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တွေက မိမိတို့ရဲ့ မဲဆန္ဒနယ်မြေတွေရဲ့ အခြေခံလိုအပ်ချက်ဖြစ်တဲ့ စာသင်ကျောင်း၊ ကျန်းမာရေး ဆေးပေးခန်း၊ ကျေးလက် လမ်းတံတား စတာတွေနဲ့ပတ်သက်ပြီး ပြည်သူလူထုကိုယ်စား လွှတ်တော်အသီးသီးမှာ ကျောင်း ဆေးပေးခန်း ဆောက်လုပ်ပေးရန် အစီအစဉ်ရှိ မရှိ၊ လမ်းတံတားများ ခင်းပေးရန် အစီအစဉ် ရှိ မရှိ စတဲ့ မေးခွန်းတွေကို ထပ်ခါတလဲလဲ မေးနေကြတာ ကျွန်မတို့အားလုံး အသိပဲဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလို တောင်းဆိုမှု တွေ၊ မေးမြန်းမှုတွေအပေါ်မှာ သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနက လွှတ်တော်မှာ လာရောက်ရှင်းလင်းဖြေဆိုတဲ့ အခါ ဘတ်ဂျက်လျာထားမှုမရှိလို့၊ ဦးစားပေးထဲမှာ မပါလို့၊ ဘဏ္ဍာငွေရရှိမှုအပေါ်မှာ မူတည်ပြီး စဉ်းစားပေးသွားမှာဖြစ်ကြောင်း စသည်ဖြင့် ထပ်ခါတလဲလဲ ဖြေဆိုနေတာတွေကိုလည်း ကြားရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ တစ်ဘက်မှာကလည်း ပြည်သူ့ဘဏ္ဍာငွေကျပ် ဘီလီယံပေါင်းများစွာ အကုန်ခံပြီး တည်ဆောက်ခဲ့တဲ့ စီမံကိန်းတချို့ ဥပမာအားဖြင့် ဆည်မြောင်းတာတမံတချို့နဲ့ မြစ်ရေတင်စီမံကိန်း တချို့ဟာ လက်တွေ့မှာ ပြည်သူလူထုကို အကျိုးကျေးဇူးမပြုဘဲ အဟောသိကံဖြစ်နေတာကို ကျွန်မတို့ စိတ်ပျက်ဝမ်းနည်းဖွယ်ရာ တွေ့ရှိနေရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအချက်တွေကိုကြည့်ရင် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအနေနဲ့ ပြည်ထောင်စုရဲ့ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံး ကိစ္စတွေနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး ပြည်သူလူထုအကျိုးကျေးဇူးအတွက် ၎င်းဘဏ္ဍာငွေတွေကို စီမံခန့်ခွဲသုံးစွဲတဲ့ နေရာမှာ အလေအလွင့် အဖိတ်အစင်မရှိလေအောင် လိုအပ်တဲ့နေရာမှာ မသုံးဘဲနဲ့ မလိုအပ်တဲ့ နေရာ တွေမှာ သုံးမိလိုက်တာမျိုး မဖြစ်ရလေအောင် အထူးအလေးထားပြီး စနစ်တကျသုံးစွဲဖို့ အရေး တကြီးလိုအပ်နေတယ်ဆိုတာကတော့ ပေါ်လွင်ထင်ရှားလှပါတယ်။ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ခုနှစ်ရဲ့ ပြည်ထောင်စုရဲ့ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေကြမ်းဟာ အဓိကအားဖြင့်တော့ ဘတ်ဂျက်အသုံးစရိတ်များကို ထိန်းချုပ်ကွပ်ကဲတဲ့နေရာမှာ အရင်းအမြစ်များကို ထိရောက်စွာ အသုံးချနိုင်ရေးအတွက် တာဝန်ယူ တာဝန်ခံမှုထက် ခွင့်ပြုထားတဲ့ခွဲဝေချထား ငွေပမာဏကို ပိုမိုသုံးစွဲခြင်းက ရှောင်ရှား ရေးကိုသာ အလေးထားရမှာဖြစ်ပါတယ်။ အသုံးစရိတ်များ ခွဲဝေချထားမှုနဲ့ ပတ်သက်ပြီး အမှန်တကယ် လိုအပ်တဲ့ အတိုင်းအတာအရ တောင်းခံခြင်း၊ ခွဲဝေချထားခြင်း ရှိ မရှိ သေချာစိစစ်နိုင်ရန် လိုအပ်သကဲ့သို့ မှန်ကန်စွာ သုံးစွဲခြင်း ရှိ မရှိနဲ့ အကျိုးသက်ရောက်မှုများကို ကြီးကြပ်စစ်ဆေးရန် လိုအပ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးရှင်။ နိဂုံးချုပ်အားဖြင့် သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအစိုးရ၊ တိုင်းဒေသကြီးနဲ့ ပြည်နယ်အစိုးရအပါအဝင် တာဝန်ရှိတဲ့ နိုင်ငံ့ဝန်ထမ်းများအနေနဲ့ နိုင်ငံတော်ရဲ့ စီးပွားရေးမူဝါဒ (၁၂)ချက်မှာ ပါဝင်တဲ့ နံပါတ် (၁၀) အချက်ကို ကျွန်မတို့ အားလုံးက လေးစားလိုက်နာပြီးတော့ ဖော်ဆောင်ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် ပြည်သူ့ဘဏ္ဍာငွေကို ပြည်သူလူထု အကျိုးကျေးဇူးကို ရှေးရှုပြီး ထိထိရောက်ရောက် စီမံခန့်ခွဲကြပါလို့ ပြည်သူလူထုရဲ့ ကိုယ်စား မေတ္တာရပ်ခံရင်း အလေးအနက် တိုက်တွန်းအပ်ပါတယ်ရှင်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ရှင်။</speech>
<speech type="speaker">ဦးဘရှိန် ကျောက်ဖြူမဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="321">ဦးဘရှိန် (ကျောက်ဖြူမဲဆန္ဒနယ်၊ ရခိုင်ပြည်နယ်)</mp>အားလုံးမင်္ဂလာပါခင်ဗျာ။ ကျွန်တော် ကတော့ ရခိုင်ပြည်နယ် ကျောက်ဖြူမဲဆန္ဒနယ်က ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးဘရှိန် ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက တင်သွင်းတဲ့၂၀၁၆-၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ပြည်ထောင်စု၏အရအသုံးခန့်မှန်းခြေ ငွေစာရင်းပြင်ဆင်ချက်နဲ့ ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေမူကြမ်း အပေါ်မှာ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ငွေရေးကြေးရေးဆိုင်ရာသုံးသပ်ချက် အစီရင်ခံစာ (၂/၂၀၀၆) အပေါ်မှာ စာပိုဒ်တချို့နဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ ဆွေးနွေးလိုပါတယ်။ ကျွန်တော်ဆွေးနွေးလိုတဲ့ စာပိုဒ်တွေကတော့ စာပိုဒ် ၁၈၊ ၂၂၊ ၃၆၊ ၃၇၊ ၃၈၊ ၄၀ တို့ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအစီရင်ခံစာမှာ စာပိုဒ်ပေါင်း ၄၁ ခုနဲ့ နောက်ဆက်တွဲဇယား ၃ ခု ပါရှိတာတွေ့ရပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်က ငွေရေးကြေးရေးနဲ့ဆိုင်တဲ့ဘာသာရပ်မှာ ကျွမ်းကျင်တဲ့လူ မဟုတ်သလို ဘတ်ဂျက်ဆိုင်ရာ ပညာရပ်မှာလည်း ကျွမ်းကျင်သူမဟုတ်ပါဘူး။ ဒါကြောင့်သာမန်ပြည်သူ တစ်ယောက်အနေနဲ့ပဲ ဆွေးနွေးမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အစီရင်ခံစာ အပိုဒ် ၁၈ မှာ ဘတ်ဂျက်လိုငွေပမာဏကို ဖော်ပြရာမှာ လိုငွေနှင့် ဂျီဒီပီအချိုးကို ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာနက Accounting Method ကို အသုံးပြု တွက်ချက်တဲ့အတွက်ကြောင့် လိုငွေနဲ့ ဂျီဒီပီအချိုးဟာ ၄.၄ရ ရာခိုင်နှုန်းဖြစ်နေကြောင်း၊ အကယ်လို့ Analysis Method ကို အသုံးပြု တွက်ချက်မယ်ဆိုလို့ရှိရင် လိုငွေနဲ့ ဂျီဒီပီအချိုးဟာ ၅.၅၈ ရာခိုင်နှုန်း ဖြစ်မယ်လို့ ဖော်ပြထားတာတွေ့ရပါတယ်။ အခွန်ထမ်းပြည်သူတွေအတွက် မြေပြင်အခြေအနေမှန်ကို ရှင်းလင်းစွာ သိနိုင်ဖို့အတွက် လိုအပ်ပါတယ်။ အဲဒါကြောင့် ဒီ Method နှစ်ခုမှာ ဘယ် Method ကို သုံးသင့်တယ်ဆိုတာ ကျွန်တော်တို့ သိခွင့်ရလိုပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ အစီရင်ခံစာ အပိုဒ် ၂၂ မှာ နှစ်စဉ်နှစ်တိုင်း ဘတ်ဂျက် ပိုလျှံငွေတွေ ပြန်အပ် နေတာကို ၂၀၁၁-၂၀၁၂ မှ ၂၀၁၅-၂၀၁၆ ထိစာရင်းနှင့်တကွ ဖော်ပြထားတာ တွေ့ရပါတယ်။ ပိုငွေများကို သက်ဆိုင်ရာ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွင်း ပြန်အပ်ငွေကို အစီရင်ခံစာမှာ အပြုသဘောနဲ့ သုံးသပ်ထားတာ ဘယ်ဘက် 8 အထက်တယ် လို့လည်း သုံးသပ်ထားတာတွေ့ရပါတယ်။ အမှန်တော့ ဘတ်ဂျက်တောင်းခံစဉ်ကပင် ပြန်အပ်ရအောင် မတောင်းသင့်ပါဘူး။ အသုံးမလိုဘဲ ချေးထားတဲ့ငွေကို လက်ထဲမှာကိုင်ထားတော့ အလကား အတိုးပေး လိုက်ရတဲ့သဘော ဖြစ်နေပါတယ်။ ဒါကြောင့် အစီရင်ခံစာ အပိုဒ် ၃၆ မှာ ဘတ်ဂျက်လိုငွေ ဖြည့်ဆည်း ပေးဖို့အတွက် Treasury bill, Treasury bond တွေ ထုတ်ပြီးတော့ ဖြည့်ဆည်းပေးရတာတွေ ဖော်ပြ 003:cmpè: coz.i qulosuôn så sỹ Treasury bill, Treasury bond 607 Gadaad:60:40 အတွက်ကြောင့် ငွေကြေးဖောင်းပွမှုကို ထိခိုက်နိုင်သလားဆိုတာလည်း စဉ်းစားမိပါတယ်။ အစီရင်ခံစာ အပိုဒ် ၃ရ မှာ အခွန်ကောက်ခံမှုစနစ်ကို ရိုးရှင်းလွယ်ကူမှု၊ ပွင့်လင်းမြင်သာမှု၊ မျှတမှုတို့ကို အခြေခံပြီး ဆောင်ရွက်ရန်နှင့် တစ်ဘက်မှာအခွန်တိမ်းရှောင်မှု၊ အခွန်လိမ်လည်မှုများကို ထိရောက်စွာ အရေးယူ နိုင်ရန် ဦးတည်ချက်ထား ဆောင်ရွက်သင့်ကြောင်း အကြံပြုထားတာတွေ့ရပါတယ်။ သက်ဆိုင်ရာ ဝန်ကြီးဌာနများအနေနဲ့လည်း ဒီအကြံပြုချက်ကို အထူးအလေးထားသင့်တယ်လို့ ဆွေးနွေးတင်ပြလိုပါတယ်။ အစီရင်ခံစာ အပိုဒ် ၃၈ မှာ ပညာရေး၊ ကျန်းမာရေးကဏ္ဍများမှာ အခြေခံ ကျောင်းများ၊ ကျေးလက်ကျန်းမာရေးဌာနများ တိုးချဲ့တည်ဆောက်ရာမှာ ပြည်ထောင်စုတစ်ဝန်းလုံး အတွက် တစ်ပြေးညီဘတ်ဂျက် ဖွံ့ဖြိုးတာတွေတွေ့ရလို့ အဲဒီလိုမလုပ်သင့်ဘဲ ဒေသအလိုက် ပကတိဖြစ်ပေါ် နေတဲ့ အခြေအနေများနှင့်ကိုက်ညီသော အသုံးစရိတ်များဖြစ်အောင် ဆောင်ရွက်သင့်ကြောင်း အကြံပြု ထားတာတွေ့ရပါတယ်။ အင်မတန်သင့်မြတ်လှတဲ့ အကြံပြုချက်ဖြစ်ပါတယ်။ မြို့ပြဒေသနှင့် ဝေးလံ ခေါင်သီတဲ့ဒေသကို အသုံးစရိတ် တစ်ပြေးညီ ခွင့်ပြု နေတာ တွေ့ရပါတယ်။ မြို့ပြတွေမှာ သက်သာတဲ့ စရိတ်စကတွေရနိုင်ပေမယ့်လည်း ဝေးလံခေါင်သီတဲ့ဒေသတွေမှာ ပစ္စည်းဝယ်ယူရတဲ့ စရိတ်စကတွေ သယ်ယူရတဲ့စရိတ်စကတွေ ကျွမ်းကျင်တဲ့သူတွေ ငှားရမ်းတဲ့စရိတ်စကတွေဟာ မြို့ပြတွေမှာထက်ပိုပြီး မြင့်မားပါတယ်။ ဒါကြောင့် ဘတ်ဂျက်ခွင့်ပြုတဲ့အခါ ဒေသအလိုက် ပကတိဖြစ်ပေါ်နေတဲ့အခြေအနေနဲ့ ကိုက်ညီဖို့ အထူးလိုအပ်ပါတယ်ဆိုတာလည်း တစ်ချက်ဆွေးနွေးတင်ပြလိုပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ အစီရင်ခံစာ အပိုဒ် ၄၀ မှာ ရငွေသုံးငွေများ စိစစ်ပူးပေါင်းအဖွဲ့ ၁ရ ဖွဲ့ရဲ့ စိစစ်တင်ပြချက်အရ ကျပ်သန်းပေါင်း ၄၇၈,၄၅၂.၅၁၅ လျှော့ပြီးတော့ ခွင့်ပြုမယ်လို့ အကြံပြုထားတာ တွေ့ရပါတယ်။ လျှော့ချဖြတ်တောက်ငွေများကို နောက်ဆက်တွဲ(ဂ)မှာ ဝန်ကြီးဌာနတစ်ခုချင်းအလိုက် ဖော်ပြထားတာတွေ့ရပါတယ်။ အချို့ဝန်ကြီးဌာနများမှာ သာမန်အသုံးစရိတ်နဲ့ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ် နှစ်မျိုးလုံးကို ဖြတ်တောက်ထားတာတွေ့ရပါတယ်။ အများစုကတော့ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ် ဖြတ်တောက်တာ တွေ့ရပါတယ်။ စိစစ်ပူးပေါင်းအဖွဲ့ရဲ့ လုပ်ငန်းအသေးစိတ်ကို ကျွန်တော့အနေနဲ့ မသိရှိ နိုင်ပါဘူး။ ဒါပေမယ့် ဒီအဖွဲ့တွေက အသေးစိတ်စိစစ်ရတယ်ဆိုတာ နားလည်ပါတယ်။ သက်ဆိုင်ရာ ဝန်ကြီးဌာနများအနေနဲ့ အခုလိုစိစစ်ဖြတ်တောက်တဲ့အပေါ်မှာ မိမိတို့တင်ပြခဲ့တဲ့ လုပ်ငန်းတစ်ခုချင်း အလိုက် ထိခိုက်မှု ရှိနိုင် မရှိနိုင်ဆိုတာကိုလည်း လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြသင့်တယ်လို့ သဘောရ ပါကြောင်း ဆွေးနွေးတင်ပြရင်း နိဂုံးချုပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် များ ဆွေးနွေးလို့ပြီးပါပြီ။ အထက်ပါ ဥပဒေကြမ်းနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး ဆက်လက်ဆောင်ရွက်ရာမှာ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီနဲ့ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီတို့ရဲ့ အစီရင်ခံစာများနဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် များရဲ့ ဆွေးနွေးချက်များမှာ မှုနှင့်အခြေခံသဘော ဆွေးနွေးချက်များပါရှိတဲ့အတွက် စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက ပြန်လည်ရှင်းလင်းဆွေးနွေးခြင်းအစီအစဉ်ကို ဦးစွာဆောင်ရွက်မှာဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ ပြင်ဆင်ချက် နောက်ဆက်တွဲဇယားများပါ စိစစ်လျှော့ချတဲ့ သုံးငွေနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး တစ်ပိုဒ်ချင်းစီအလိုက် လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူတဲ့အခါမှာ သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာန၊ အဖွဲ့အစည်း များက ပြန်လည်ရှင်းလင်းဆွေးနွေးခြင်းကို တစ်ပါတည်း ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ကြောင်းနဲ့ ဥပဒေကြမ်း တစ်ရပ်လုံးကို အတည်ပြုခြင်းအပါအဝင် ကျန်ရှိတဲ့အစီအစဉ်ကို ၂၃-၈-၂၀၁၆ ရက်တွင် ဆောင်ရွက်ရန် လျာထားပါကြောင်း အသိပေးကြေညာအပ်ပါတယ်။</speech>
</bill>
</section>
</discussion>
<postface><title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက က အစည်းအဝေး သတ္တမနေ့ရပ်နားကြောင်းနှင့် အဋ္ဌမနေ့ ကျင်းပမည့် နေ့ရက်နှင့် ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၄) ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒုတိယပုံမှန်အစည်းအဝေး သတ္တမနေ့အစီအစဉ်ကို ရပ်နားပါမယ်။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒုတိယပုံမှန်အစည်းအဝေးရဲ့ အဋ္ဌမနေ့ကို ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ သြဂုတ်လ ၂၃ ရက်(အင်္ဂါနေ့) နံနက် ၁၀:ဝဝ နာရီ ကျင်းပပြုလုပ်မည်ဖြစ်ကြောင်းနှင့် ယနေ့အတွက် အစည်းအဝေးပြီးဆုံးကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="mc">အားလုံးထွက်ခွာနိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒုတိယပုံမှန်အစည်းအဝေး သတ္တမနေ့အစည်းအဝေးကို ညနေ ၁၂:၄၀ နာရီ ရပ်နားပါသည်။ ကဘ ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒုတိယပုံမှန်အစည်းအဝေး သတ္တမနေ့တွင် ခွင့်ပန်ကြားသူ ကိုယ်စားလှယ်စာရင်း စဉ် အမည် မဲဆန္ဒနယ် မှတ်ချက် ၁။ ဦးနေစိုးအောင် ဝန်းသို ၁၉-၈-၂၀၁၆ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး ၂။ ဦးမြင့်ဦး သနပ်ပင် ၁၉-၈-၂၀၁၆ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး ၃။ ဦးခင်မောင်သန်း တောင်ငူ ၁၉-၈-၂၀၁၆ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး ၄။ ဒေါက်တာဒေါ်ရွှေပုံ ပဲခူး ၁၉-၈-၂၀၁၆ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး ၅။ ဦးဖြိုးဇေယျာသော်(ခ) ဇမ္ဗူသီရိ ၁၉-၈-၂၀၁၆ ဇေယျာသော် မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး ၆။ ဦးစိုင်းခတ္တိယ မိုင်းဆတ် ၁၉-၈-၂၀၁၆ ရှမ်းပြည်နယ် ၇။ ဒေါ်စုစုလွင် ၁၉-၈-၂၀၁၆ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး ၈။ ဒေါ်ဖြူဖြူသင်း မင်္ဂလာတောင်ညွန့် ၁၉-၈-၂၀၁၆ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး ၉။ ဒေါက်တာသန်းဝင်း မြောက်ဥက္ကလာပ ၁၉-၈-၂၀၁၆ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး ၁၀။ ဒေါ်ဇင်မာအောင် ရန်ကင်း ၁၉-၈-၂၀၁၆ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး ၁၁။ ဒေါက်တာစိုးမိုးသူ မြောင်းမြ ၁၉-၈-၂၀၁၆ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး ၁၂။ ဦးစိုးအောင်နိုင် ကျုံပျော် ၁၉-၈-၂၀၁၆ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး ၁၃။ ဦးသိန်းထွန်း ကျောင်းကုန်း ၁၉-၈-၂၀၁၆ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး စဉ် အမည် မဲဆန္ဒနယ် မှတ်ချက် ၁၄။ ဦးသိန်းထွန်း သာပေါင်း ၁၉-၈-၂၀၁၆ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး ၁၅။ ဒေါက်တာဒေါ်ခင်ညို ဒေးဒရဲ ၁၉-၈-၂၀၁၆ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး ၁၆။ ဗိုလ်မှူးထင်အောင်ကျော် တပ်မတော်သား ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် များ ၁၇။ ဗိုလ်မှူးနှင်းစိုး တပ်မတော်သား ၁၉-၈-၂၀၁၆ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၁၈။ ဗိုလ်မှူးကျော်ဇင်လတ် တပ်မတော်သား ၁၉-၈-၂၀၁၆ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၁၉။ စောလှားဖောင်ဘွား မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၁၂) ၁၉-၈-၂၀၁၆ ကရင်ပြည်နယ် ၊ ၂၀။ ဦးမင်းဦး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၆) ၁၉-၈-၂၀၁၆ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး ၂၁။ ဦးစခင်ဇော်လင်း မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၂) ၁၉-၈-၂၀၁၆ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး ၂၂။ ဦးကြည်ဝင်း မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၁၂) ၁၉-၈-၂၀၁၆ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး ၂၃။ ဦးစိုးမိုး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၁) ၁၉-၈-၂၀၁၆ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး ၂၄။ ဦးသိမ်းဆွေ မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၁၀) ၁၉-၈-၂၀၁၆ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး</speech>
</postface>
</transcript>
</doc>
