<doc>
<docinfo>
<docno>02-04-02.xml</docno>
<pdf>02-04-02.pdf</pdf>
<term value="02">ဒုတိယအကြိမ်</term>
<session value="04" />
<sittingday value="02" />
<legislature value="union">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်</legislature>
<title>ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် စတုတ္ထပုံမှန်အစည်းအဝေး ဒုတိယနေ့မှတ်တမ်း</title>
<date value='31-01-2017'>၁၃၇၈ ခုနှစ်၊ တပို့တွဲလဆန်း ၄ ရက် (၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ဇန်နဝါရီလ ၃၁ ရက်)(အင်္ဂါနေ့</date>
</docinfo>
<transcript>
<preface>
<p>နေပြည်တော်ရှိ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးခန်းမတွင် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် စတုတ္ထပုံမှန်အစည်းအဝေး ဒုတိယနေ့ကို နံနက် ၁၀:ဝဝ နာရီင်ကျင်းပပါသည်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးတွင် နာယကအဖြစ် အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ မန်းဝင်းခိုင်သန်းက ဆောင်ရွက်ပြီး အခမ်းအနားမှူးအဖြစ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ် ဦးကျော်စိုးက ဆောင်ရွက်ပါသည်။</p>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက နေရာယူခြင်း</title>
<speech type="mc">လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များခင်ဗျား။ ယခီုး ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် စတုတ္ထပုံမှန်အစည်းအဝေးရဲ့ ဒုတိယနေ့ အစီအစဉ် စတင်ပါတော့မယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။ နာယကသည် နာယကအတွက် သတ်မှတ်ထားသော စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အားလုံးမင်္ဂလာပါ။</speech>
<speech type="mc">အားလုံးထိုင်နိုင်ကြပါပြီ ခင်ဗျား။</speech>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးအထမြောက်ကြောင်းနှင့် စတင်ကျင်းပကြောင်းကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီကနေ့ ကျင်းပတဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် စတုတ္ထပုံမှန်အစည်းအဝေး ဒုတိယနေ့မှာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေးကော်မတီရဲ့ တင်ပြချက်အရ အစည်းအဝေးတက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေ စုစုပေါင်း ၆၄ရ ဦးရှိပြီး ဒီကနေ့ အစည်းအဝေးကို ၅၉၃ ဦး တက်ရောက်ပါတယ်။ တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေစုစုပေါင်းရဲ့ ၉၁.၆၅ ရာခိုင်နှုန်းရှိပြီး သုံးပုံတစ်ပုံထက် ကျော်လွန်တဲ့ အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဥပဒေပုဒ်မ ၂၀ နဲ့ နည်းဥပဒေ ၁၂ နည်းဥပဒေခွဲ(ခ)တို့အရ အစည်းအဝေးအထမြောက်ကြောင်းနဲ့ စတင်ကျင်းပကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒုတိယနေ့ အစည်းအဝေး အစီအစဉ်ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် စတုတ္ထပုံမှန်အစည်းအဝေး ဒုတိယနေ့အစီအစဉ်ကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေ ထားတဲ့အတိုင်း ဆက်လက်ဆောင်ရွက်ပါမယ်။</speech>
<title>အစည်းအဝေးမတက်ရောက်နိုင်သော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ ခွင့်ပန်ကြားခြင်းနှင့် အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေကို မှတ်တမ်းတင်ခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၄) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ ဒီကနေ့ အစည်းအဝေးကို မတက်ရောက်နိုင်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအတွက် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေးကော်မတီက ခွင့်ပန်ကြားဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1161">ဦးခင်မောင်သိန်း(အဖွဲ့ဝင်၊ ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေးကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျား။ ယနေ့ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် စတုတ္ထပုံမှန်အစည်းအဝေး ဒုတိယနေ့ ၃၁-၁-၂၀၁ရ ရက်နေ့မှာ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက် နိုင်ခြင်းမရှိသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ကိုယ်စား စစ်ကိုင်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေးကော်မတီ အဖွဲ့ဝင်ဖြစ်သူ ကျွန်တော် ဦးခင်မောင်သိန်းက ခွင့်ပန်ကြားသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ယနေ့ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက် နိုင်ခြင်းမရှိသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များမှာ - - ဦးအင်ထုံးခါးနော်ဆမ် မြစ်ကြီးနား၊ - ဦးစောထွန်းမြအောင် ဖာပွန်၊ - ဒေါ်ခင်စန္ဒီ လောင်းလုံး၊ - ဒေါ်နီနီမေမြင့် တောင်ကုတ်၊ - ဦးဖေသန်း - ဒေါ်စုစုလွင် သုံးခွ၊ - ဦးအောင်ဝင်း မှော်ဘီ၊ - ဒေါ်နန်းခင်စော ကွန်ဟိန်း၊ - ဦးခွန်မောင်သောင်း ပင်လောင်း၊ - ဒေါ်ရှီလာနန်တောင်(ခ) အမ်နန်တောင် ကချင်-၂။ - ဒေါက်တာလင်းဝေဖြိုးလတ် တနင်္သာရီ-၅၊ - ဦးဝင်းကြိုင် ပဲခူး-၁၀၊ - ဒေါက်တာဝင်းမြင့် ပဲခူး-၁၁၊ - ဦးမောင်ကျော်ဇံ ရခိုင်-၉ နှင့် - ဦးခွန်သိန်းဖေ တို့ဖြစ်ကြပါတယ်။ ယခင်က ခွင့်ပန်ကြားသဖြင့် လွှတ်တော်က ခွင့်ပြုထားသူ ၃၉ ဦး ရှိပြီး၊ ယနေ့ ခွင့်ပန်ကြားသူ ၁၅ ဦးဖြစ်တဲ့အတွက် စုစုပေါင်းခွင့်ပန်ကြားသူ ၅၄ ဦး ဖြစ်ပါတယ်။ ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူ မရှိပါကြောင်းနဲ့ ယနေ့ခွင့်ပန်ကြားသူ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၁၅ ဦးအား ခွင့်အဖြစ် သတ်မှတ် ခွင့်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">ခွင့်ပန်ကြားသူအားလုံးကို ခွင့်ပြုပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် စတုတ္ထပုံမှန်အစည်းအဝေး ဒုတိယနေ့ကို တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၆၄ရ ဦး၊ ယခင်က ခွင့်ပြုထားသူ ၃၉ ဦး၊ ယနေ့ခွင့်ပန်ကြား၍ ခွင့်ပြုထားသူ ၁၅ ဦး ဖြစ်တဲ့အတွက် ခွင့်ပြုထားသူ စုစုပေါင်း ၅၄ ဦး ဖြစ်ပြီး ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူမရှိပါ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေ တင်ပြချက်ကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က သဘောတူတဲ့အတွက် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှုအခြေအနေကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၄ နည်းဥပဒေခွဲ(ခ) အရ အတည်ပြုမှတ်တမ်းတင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</preface>
<discussion>
<section value="Bill">
<bill>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေရေးရာနှင့် အထူးကိစ္စရပ်များ လေ့လာဆန်းစစ်သုံးသပ်ရေးကော်မရှင်က ဥပဒေကြမ်းများရေးဆွဲရေး၊ နည်းဥပဒေများ ထုတ်ပြန်ရေးနှင့် ဥပဒေများကို ဘာသာပြန်ဆိုရေးတို့နှင့် စပ်လျဉ်းသည့် ဆောင်ရွက်ချက်များကို လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြခြင်းနှင့် မှတ်တမ်းတင်ခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၅) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြည်ထောင်စု အဆင့်ဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းများအလိုက် သက်ဆိုင်ရာလုပ်ငန်းတာဝန်များ ဆောင်ရွက်ကြရာမှာ လိုအပ်လျက်ရှိတဲ့ ဥပဒေကြမ်းများရေးဆွဲရေး၊ တည်ဆဲဥပဒေများအနက်မှ နည်းဥပဒေများထုတ်ပြန်ရန် ကျန်ရှိတဲ့အခြေအနေ များနဲ့ အင်္ဂလိပ်ဘာသာဖြင့် ပြဋ္ဌာန်းထားတဲ့ဥပဒေများကို ဘာသာပြန်ဆိုရန် လိုအပ်မှုတို့နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေရေးရာနှင့် အထူးကိစ္စရပ်များ လေ့လာဆန်းစစ်သုံးသပ်ရေးကော်မရှင်ရဲ့ စိစစ်ဆောင်ရွက်မှုအခြေအနေများကို လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကော်မရှင်အဖွဲ့ဝင် တစ်ဦးအား ဖိတ်ခေါ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="409">ဦးခင်မောင်ဝင်း (အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေရေးရာနှင့် အထူးကိစ္စရပ်များ လေ့လာဆန်းစစ်သုံးသပ်ရေး ကော်မရှင်)</mp>လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးများနှင့် ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များခင်ဗျား။ မင်္ဂလာ အပေါင်းနဲ့ ပြည့်စုံကြပါစေလို့ ပဏာမဆုတောင်းမေတ္တာ ပို့သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ ရန်ကုန်တိုင်း ဒေသကြီး၊ လမ်းမတော်မဲဆန္ဒနယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးခင်မောင်ဝင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေရေးရာနှင့် အထူးကိစ္စရပ်များလေ့လာဆန်းစစ်သုံးသပ်ရေးကော်မရှင် အဖွဲ့ဝင်လည်း ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်အစည်းအဝေးကြီးမှာ ကော်မရှင်ကဆောင်ရွက်နေတဲ့ ဥပဒေကြမ်းများရေးဆွဲမှု အခြေအနေကို ကော်မရှင်ရဲ့ တာဝန်ပေးချက်အရ ကျွန်တော်တင်ပြ အစီရင်ခံသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျား။ လွှတ်တော်များရဲ့ အဓိကတာဝန် ဟာ ဥပဒေများရေးဆွဲပြဋ္ဌာန်းခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေဆိုရာမှာ ဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေ၊ စည်းမျဉ်းစည်းကမ်း၊ အမိန့်ကြော်ငြာစာ၊ အမိန့်၊ ညွှန်ကြားချက်များနဲ့ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများလည်း ပါဝင်ပါတယ်။ ဥပဒေ ပြဋ္ဌာန်းသော်လည်းပဲ အဲဒီဥပဒေနဲ့ သက်ဆိုင်တဲ့ နည်းဥပဒေ၊ စည်းမျဉ်းစည်းကမ်း၊ အမိန့်ကြော်ငြာစာ၊ အမိန့်၊ ညွှန်ကြားချက်နဲ့ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများကို တစ်ဆက်တည်း ရေးဆွဲထုတ်ပြန်ခြင်း မပြုနိုင်သေးရင် ပြဋ္ဌာန်းပြီးဖြစ်တဲ့ဥပဒေကို လိုက်နာကျင့်သုံးအကောင်အထည်ဖော်ရာမှာ အသက်မဝင်တဲ့အတွက် ပြဋ္ဌာန်း ပြီးတဲ့ဥပဒေတွေကို တစ်ဆက်တစ်စပ်တည်းရေးဆွဲဖို့ အများကြီးအရေးကြီးပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံးက ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ နိုဝင်ဘာလ ၃၀ ရက်နေ့ အမိန့်ကြော်ငြာစာအမှတ် (၈၇/၂၀၁၆)ဖြင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေရေးရာနှင့်အထူးကိစ္စရပ်များ လေ့လာဆန်းစစ်သုံးသပ်ရေး ကော်မရှင်ကို ပေးအပ်တဲ့တာဝန်များအနက် ဥပဒေများသုံးသပ်ခြင်း၊ ဥပဒေကြမ်းရေးဆွဲတင်ပြခြင်းနှင့် ပတ်သက်၍ အောက်ပါအတိုင်း တာဝန်ပေးအပ်ထားပါတယ်။ (၁) တည်ဆဲဥပဒေများအား လေ့လာဆန်းစစ် သုံးသပ်ပြီး ပြင်ဆင်ရန်၊ ပယ်ဖျက်ရန်နှင့် အသစ်ပြဋ္ဌာန်းရန်သင့်သောဥပဒေများကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ တင်ပြရမည်။ (၂) ခေတ်ကာလနှင့် လိုက်လျောညီထွေမှုရှိပြီး နိုင်ငံတော်နှင့် နိုင်ငံသားများ၏အကျိုးကို ဖြစ်ထွန်းစေမည့် ဥပဒေကြမ်းများကို ရေးဆွဲပြုစုတင်ပြရမည်။ (၃) ဥပဒေကြမ်းရေးဆွဲခြင်း၊ နည်းဥပဒေ ရေးဆွဲခြင်းတို့အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကို ဗဟိုပြု၍ သက်ဆိုင်ရာဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းများ၊ ရှေ့နေချုပ် ရုံးတို့နှင့် ညှိနှိုင်းပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ရမည်လို့ ပါရှိပါတယ်။ ဒါကြောင့် ကော်မရှင်ဟာ တည်ဆဲဥပဒေများကို ပြန်လည်လေ့လာသုံးသပ်ပြီး ပြင်ဆင်ရန်၊ ပယ်ဖျက်ရန်နှင့် အသစ်ပြဋ္ဌာန်းရန်အတွက် ၎င်းဥပဒေများကို စီမံခန့်ခွဲကျင့်သုံးလျက်ရှိတဲ့ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်ဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းများ၊ ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံး၊ သက်ဆိုင်တဲ့ လွှတ်တော်အဖွဲ့ အစည်းများ၊ ၎င်းဥပဒေကို ဆက်စပ်ကျင့်သုံးလျက်ရှိတဲ့ ဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းများမှ တာဝန်ရှိသူများ၊ ပညာရှင်များ၊ လူ့အဖွဲ့အစည်းများ၊ စိတ်ပါဝင်စားကြတဲ့ ပြည်သူများနဲ့ တွေ့ဆုံဆွေးနွေးမှုများပြုလုပ်ပြီး ဥပဒေကြမ်းများ ပေါ်ပေါက်ရန် မူကြမ်းများရရှိရန် ကြိုးပမ်းဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ဒီလိုကြိုးပမ်းဆောင်ရွက်ရာမှာ ပါဝင်သင့်သူအားလုံး ပူးပေါင်းပါဝင်ခြင်း၊ ထိရောက်အကျိုးရှိစွာ အသုံးပြု ဆောင်ရွက်ခြင်း၊ တရားမျှတမှုရှိပြီး ပြည်သူများလိုက်နာနိုင်သော နိုင်ငံနှင့်နိုင်ငံသားများရဲ့ အကျိုးစီးပွားကို ကာကွယ် စောင့်ရှောက်တဲ့ ဥပဒေကြမ်းများ ပေါ်ပေါက်ရေးကိုဦးတည်ခြင်း၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ င်ပြနိုင်အောင် ညှိနှိုင်းပေါင်းစပ်ခြင်းတို့ကို ကော်မရှင်က စဉ်ဆက်မပြတ်အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက် လျက်ရှိပါတယ်။ ဒါကြောင့်လည်း ဥပဒေကြမ်းအဖြစ် ပေါ်ပေါက်လာမည့် မူကြမ်းတစ်ရပ်အပေါ် အမြင် ရှုထောင့်စုံမှ အချေအတင်ဆွေးနွေးနိုင်ခြင်း၊ ကျိုးရှိ ထိရောက်စွာအသုံးပြုနိုင်သဖြင့် သက်သာခြင်း၊ သင့်လျော်သည့်ကာလအတွင်း ကျယ်ပြန့်စွာ ဆွေးနွေးနိုင်ခြင်း၊ ဥပဒေကြမ်းနှင့် ဆက်စပ် နှီးနွယ်သောဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းများနှင့် ် ညှိနှိုင်းနိုင်ခြင်း စတဲ့အကျိုးဖြစ်ထွန်းမှုများကို ရရှိခဲ့ပါတယ်။ ဥပမာအားဖြင့် တင်ပြရရင် အစိုးရဝယ်ယူရေးဆိုင်ရာဥပဒေ (Procurement Law)ကို အခြားနိုင်ငံ များမှာ ပြဋ္ဌာန်းကျင့်သုံးကြလေ့ရှိသော်လည်းပဲ မြန်မာနိုင်ငံမှာ မရှိသေးတဲ့အတွက် ဦးစားပေးရေးဆွဲ ပြဋ္ဌာန်းပြီး လာမယ့် ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှ စတင်ကျင့်သုံးနိုင်ရေးအတွက် ကော်မရှင်က ကြိုးပမ်း ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ၎င်းဥပဒေရေးဆွဲပြဋ္ဌာန်းရခြင်းရဲ့ ရည်ရွယ်ချက်များကတော့ အစိုးရဝယ်ယူရေး ဆိုင်ရာကိစ္စများတွင် ဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေလေလွင့်ဆုံးရှုံးမှုမရှိစေရန်၊ အဂတိလိုက်စားမှုများမရှိစေရန်၊ ဝယ်ယူခွင့် ဆိုင်ရာကိစ္စရပ်များ စံချိန်စံညွှန်းကိုက်ညီရန်၊ ပွင့်လင်းမြင်သာမှုနှင့် မျှတသော ယှဉ်ပြိုင်မှုဖြစ်စေရန်၊ စည်းမျဉ်းစည်းကမ်းနှင့်အညီ သတ်မှတ်ဆောင်ရွက်စေရန်တို့ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းရေးဆွဲပေါ်ပေါက် ရေးအတွက် ပြည်တွင်းပြည်ပ သတင်းအချက်အလက်များစုဆောင်းခြင်း၊ လေ့လာမှုများပြုလုပ်ခြင်း၊ သက်ဆိုင်ရာဌာန၊ အစိုးရအဖွဲ့အစည်းများမှ တာဝန်ရှိသူများ၊ ပညာရှင်များနှင့် တွေ့ဆုံဆွေးနွေးမှုများ အကြိမ်ကြိမ်ပြုလုပ်ခဲ့ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းပေါ်ပေါက်ရေးအတွက် မူကြမ်းတစ်ရပ်ရေးဆွဲနိုင်ရန် ကော်မရှင် အနေနဲ့ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းများနဲ့ ပူးပေါင်းတာ ၅ လ ကျော် ကြာခဲ့ပြီဖြစ်ပါတယ်။ ကော်မရှင်ရဲ့ လေ့လာဆန်းစစ်သုံးသပ်ချက်အရ လက်ရှိအခြေအနေမှာ အသစ်ရေးဆွဲပြဋ္ဌာန်းမယ့် ဥပဒေ ၄၀ ခု၊ ပြင်ဆင်မယ့်ဥပဒေ ၄၆ ခု အသစ်ရေးဆွဲပြီး ဥပဒေပေါင်းကို ရုပ်သိမ်းမယ့်ဥပဒေ ၈ရ ခု၊ ပယ်ဖျက်ရုပ်သိမ်းပြီးဥပဒေ ၂ရ ခုဖြစ်ရာ စုစုပေါင်း ဥပဒေ ၂၀၀ ရှိပါတယ်။ ၎င်းတို့ ဥပဒေကြမ်းအဖြစ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကို ရေးဆွဲတင်ပြခြင်းကို ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ဇူလိုင်လအကုန်မှာ ပြီးပြတ်အောင် ရည်မှန်း ထားပြီးတော့ စီမံဆောင်ရွက်မှာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီဥပဒေ ၂၀၀ စာရင်းကို ဝန်ကြီးဌာနအလိုက် အသေးစိတ် စာရင်းဇယားကို ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဝေငှမှာဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဆက်လက်ပြီး တည်ဆဲဥပဒေများ အနက်ထဲမှ အင်္ဂလိပ်ဘာသာနှင့် ပြဋ္ဌာန်းထားတဲ့ ဥပဒေများကို ဘာသာပြန်ဆိုရေးကိစ္စ တင်ပြလိုပါတယ်။ နိုင်ငံတော်ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေမှာ မြန်မာစာပေသည် ရုံးသုံးစာဖြစ်သည်ဟု ပြဋ္ဌာန်းသတ်မှတ်ထား သော်လည်း မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ တည်ဆဲဥပဒေများကို လေ့လာဆန်းစစ်ရာမှာ ဥပဒေ ၁၃ရ ခုမှာ အင်္ဂလိပ် ဘာသာနှင့် ပြဋ္ဌာန်းထားကြောင်း တွေ့ရှိရပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ဒီကော်မတီကို ပေးအပ်တဲ့တာဝန်မှာ တရားဥပဒေစိုးမိုးရေးအတွက် တည်ဆဲဥပဒေများကို ပြည်သူများသိရှိလိုက်နာစေရန် အသိပညာပေးခြင်း၊ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်မှုတို့တွင် ပါဝင်ဆောင်ရွက်ရမည်လို့ပါရှိတဲ့အတွက် အဲဒီဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေ ပြဋ္ဌာန်း ချက်အရလည်းကောင်း၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က ကော်မရှင်ကို ပေးအပ်တဲ့ တာဝန်အရလည်းကောင်း၊ အင်္ဂလိပ်ဘာသာနှင့် ပြဋ္ဌာန်းထားတဲ့ဥပဒေ ၁၃ရ ခုကို ပြည်သူများသိရှိလိုက်နာနိုင်ရေးအတွက် မြန်မာဘာသာသို့ ဆောလျင်စွာ ပြန်ဆိုပေးရေးအတွက်လည်း လိုအပ်သလိုဆောင်ရွက်ပေးပါရန် တင်ပြလိုပါတယ်။ ဒီဥပဒေ ၁၃ရ စာရင်းကိုလည်း လွှတ်တော်က ဖြန့်ဝေပေးမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျား။ နည်းဥပဒေမထုတ်ပြန်ရသေးတဲ့ ဥပဒေများစာရင်းနဲ့ ပတ်သက်ပြီး တင်ပြလိုပါတယ်။ တည်ဆဲ၊ ကျင့်သုံးဆဲဥပဒေများအနက်မှာ အချို့သော ဥပဒေများဟာ ၂၀၁၂ ခုနှစ်၊ ၂၀၁၃ ခုနှစ် ကတည်းက ပြဋ္ဌာန်းထုတ်ပြန်ပြီးဖြစ်သော်လည်း ယနေ့အထိ နည်းဥပဒေထုတ်ပြန်ရန်လိုအပ်တဲ့ နည်းဥပဒေ၊ ဥပဒေ ၃၄ ခု ကျန်ရှိနေကြောင်း စစ်ဆေးတွေ့ရှိရပါတယ်။ ဥပဒေကို ပြဋ္ဌာန်းထုတ်ပြန်ပြီးသော်လည်း နည်းဥပဒေဆက်လက် မထုတ်ပြန်နိုင်သေးပါက ဒီဥပဒေကို အသက်ဝင်အောင် အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်နိုင်ခြင်းမရှိပါဘူး။ နိုင်ငံတော်နဲ့ နိုင်ငံသားများ အကျိုး အတွက် လွှတ်တော်များက ဥပဒေများကို ကြိုးပမ်းဆောင်ရွက်ပြီးတော့ ပြဋ္ဌာန်းခဲ့သော်လည်း နည်းဥပဒေ များ မထုတ်ပြန်နိုင်တဲ့အတွက် ဥပဒေများကို အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ရာမှာ နှောင့်နှေးကြန့်ကြာမှု များတွေ့ရတဲ့အပြင် နိုင်ငံသူနိုင်ငံသားများကိုလည်း အာဏာဖြင့်သာ အုပ်ချုပ်တယ်လို့ သဘောသက်ရောက် နေကြောင်းတွေ့ရှိရပါတယ်။ ဒါ့ကြောင့်မို့ ဒီနည်းဥပဒေများ လျင်မြန်စွာ ပေါ်ထွက်ရေးကိုလည်း ဆောင်ရွက် ပေးဖို့လိုအပ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ လွှတ်တော်များရဲ့ အဓိကတာဝန် ဖြစ်တဲ့ ဥပဒေပြုရေးတာဝန်ကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က ဆောင်ရွက်လျက်ရှိရာ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်အား အထောက်အကူပြုနိုင်ရေးအတွက် ဥပဒေများကို သုံးသပ်အကြံပြုခြင်းနဲ့ ဥပဒေများ ရေးဆွဲခြင်းဆိုင်ရာ လုပ်ငန်းတာဝန်များကို ကော်မရှင်က အလေးအနက် အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက် လျက်ရှိပါတယ်။ ဒီဆောင်ရွက်မှုတွေကို သိရှိပါရန်နှင့် သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်ဌာန၊ အဖွဲ့အစည်း များက ပူးပေါင်းပါဝင်ဆောင်ရွက်ရေးကို လိုအပ်သလိုညှိနှိုင်း အကြောင်းကြားပေးပါရန် ကော်မရှင်ရဲ့ ကိုယ်စား တင်ပြအစီရင်ခံအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အထက်ပါ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေရေးရာနှင့်အထူးကိစ္စရပ်များ လေ့လာဆန်းစစ်သုံးသပ်ရေးကော်မရှင်ရဲ့ ရှင်းလင်းတင်ပြချက်များကို သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းများသို့ ပေးပို့သွားမည်ဖြစ်ကြောင်းနဲ့ လွှတ်တော်က မှတ်တမ်း တင်ကြောင်းကြေညာပါတယ်။</speech>
</bill>
</section>
<section value="Motion">
<motion>
<title>ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့မှ ပေးပို့သော ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ပထမ ၆ လပတ် လျာထားချက်အပေါ် အခွန်ကောက်ခံရရှိမှု အခြေအနေနှင့် စပ်လျဉ်း၍ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၆) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ပထမ ၆ လပတ်အတွက် လျာထားချက်အပေါ် အခွန်ကောက်ခံရရှိမှု အခြေအနေကို ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးက ၁၉-၁-၂၀၁ရ ရက်စွဲပါစာအမှတ်၊ ၁၀/၃၀၅(၅-ပထစ)/ အဖရ(၂၀၁၇) ဖြင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ ပေးပို့ထားပါတယ်။ အထက်ပါကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်က လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း (ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌနှင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ဖိတ်ကြားထားသော ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်ပုဂ္ဂိုလ်များ၊ ဧည့်သည်တော် များအားလုံး ကိုယ်စိတ်နှစ်ဖြာ ကျန်းမာချမ်းသာပြီး မင်္ဂလာအပေါင်းနဲ့ ပြည့်စုံပါစေရန် ဆုမွန်ကောင်း တောင်းရင်း နှုတ်ခွန်းဆက်သဂါရဝပြုအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီး ဌာနမှ ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးမောင်မောင်ဝင်း ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏အခွန်အကောက်ဥပဒေ ပုဒ်မ(၇)မှာ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့သည် ဤဥပဒေ၏ ဇယား(၁)ပါ အခွန်ကောက်ခံရန် လျာထားချက် အပေါ် ကောက်ခံရရှိမှုအခြေအနေကို ၆ လပတ်အလိုက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ အစီရင်ခံတင်ပြရ မည်ဟု ပြဋ္ဌာန်းထားပါတယ်။ အဆိုပါပြဋ္ဌာန်းချက်နှင့်အညီ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာနှစ် ပထမ ၆ လပတ် ဖြစ်သော ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ဧပြီလမှ စက်တင်ဘာလအထိ ပြည်ထောင်စုအတွက် ကောက်ခံသည့် အခွန် အကောက်များကောက်ခံရန် လျာထားချက်အပေါ် အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်နိုင်ခဲ့သည့် အခြေအနေကို ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ကိုယ်စား ကျွန်တော်မှ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ အစီရင်ခံတင်ပြမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ Power Point အသုံးပြုခွင့်ပြုပါရန် ပန်ကြားအပ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စု၏အခွန်အကောက်ဖွဲ့စည်းမှုနှင့်ပတ်သက်၍ ၂၀၁၅-၂၀၁၆ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ ပြည်ထောင်စု အတွက်ကောက်ခံခဲ့သည့် အခွန်အကောက်အမျိုးအစားပေါင်း (၁၈)မျိုး ရှိခဲ့ပါတယ်။ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာရေး နှစ်မှာတော့ ပြည်ထောင်စုအတွက် ကောက်ခံတဲ့ အခွန်အကောက်အမျိုးအစား (၂၀)မျိုး ဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ၂၀၁၅-၂၀၁၆ ခု ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာကောက်ခံခဲ့တဲ့ အခွန်အကောက်(၁၈)မျိုးတွင် ပါဝင်သော သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာန၊ သစ်တောဦးစီးဌာနက ကောက်ခံတဲ့ “ကြက်ပေါင်စေးခွန်”ကို အသေးစား သစ်တောထွက်ပစ္စည်းသတ်မှတ်ခြင်းကနေ သစ်တောဦးစီးဌာနက ၄-၅-၂၀၁၅ ရက်စွဲပါ အမိန့်ကြော်ငြာစာအမှတ်၊ (၃၂၅/၂၀၁၅)နဲ့ ထုတ်ပြန်ကြေညာပြီး ပယ်ဖျက်ခဲ့သည့် အတွက် ကျွန်တော်တို့ အခွန်စာရင်းမှ ပယ်ဖျက်ခဲ့ပါတယ်။ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ အခွန်အကောက် အမျိုးအစား (၃)မျိုး အသစ်ထပ်မံတိုးပြီးတော့ စုစုပေါင်းကောက်ခံရမယ့် အခွန်အကောက်ဟာ (၂၀)မျိုး ဖြစ်လာပါတယ်။ အသစ်တိုးလာတဲ့ အခွန်အကောက် (၃)မျိုးကို တင်ပြရမယ်ဆိုရင် သယံဇာတနှင့် သဘာဝ ပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာနက ကောက်ခံမည့် “မုတ်ကောင်ဝတ်ဆံသွင်းခွန်”၊ ဟိုတယ်နှင့် ခရီးသွားလာရေးဝန်ကြီးဌာနက ကောက်ခံမည့် “ခရီးလှည့်လည်ရေးလိုင်စင်/ ဟိုတယ်နှင့် တည်းခိုရိပ်သာ လိုင်စင်/ ခရီးသွားလာသူများ ပို့ဆောင်ရေးလိုင်စင်/ ဧည့်လမ်းညွှန် လုပ်ငန်းလိုင်စင်တို့နှင့်စပ်လျဉ်းသည့် လိုင်စင်ကြေး”နှင့် စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက အထူးကုန်စည်ခွန်ဥပဒေအရ ပြဋ္ဌာန်းကောက်ခံမည့် “အထူးကုန်စည်ခွန်” တို့ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွက် အခွန်အကောက်ရငွေ လျာထားချက် မူလခန့်မှန်းခြေစာရင်း အရ ကျပ် ၆,၂၁၉.၇၅၉ ဘီလီယံဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်၊ ပထမ ၆ လပတ်အတွက် အခွန်အကောက် (၂၀) မျိုးမှ ကောက်ခံရန် လျာထားချက်မှာ ကျပ် ၂,၁၄၁.၈၃၃ ဘီလီယံဖြစ်ပြီး ကောက်ခံ ရရှိမှုအနေနဲ့ ကျပ် ၂,၅၄၈.၄၀၁ ဘီလီယံ ဖြစ်သည့်အတွက် အကောင်အထည်ဖော်နိုင်မှုရာခိုင်နှုန်း ၁၁၈.၉၈ ရာခိုင်နှုန်းဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၅-၂၀၁၆ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်တွင် ပထမ ၆ လပတ် အခွန်အကောက် လျာထားချက်မှာ ကျပ် ၂,၀၂၇.၆၄၂ ဘီလီယံဖြစ်ပြီး အမှန်ကောက်ခံရရှိငွေမှာ ကျပ် ၂,၃၅၇.၈၀၅ ဘီလီယံ ဖြစ်သည့်အတွက် အကောင်အထည်ဖော်နိုင်မှု ၁၁၆.၂၈% ဖြစ်ခဲ့ပါတယ်။ ယခင်နှစ် အလားတူကာလနှင့် နှိုင်းယှဉ်ပါက ပိုမိုတိုးတက်ကောက်ခံရရှိသည့် အခြေအနေဖြစ်ပါတယ်။ အကောင်အထည်ဖော်နိုင်မှုနဲ့ပတ်သက်ပြီး တာဝန်ယူကောက်ခံခဲ့တဲ့ ဌာနများအလိုက် ခွဲခြားတင်ပြရပါက စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက တာဝန်ယူကောက်ခံသည့် အခွန်(၆)မျိုးအတွက် အခွန်ကောက်ခံရန် လျာထားချက်မှာ ကျပ် ၁,၆၄၅.၈၀၈ ဘီလီယံ ဖြစ်ပြီး ကောက်ခံရရှိမှု ကျပ် ၁,၉၈၁.၉ရရ ဘီလီယံ ဖြစ်သဖြင့် အကောင်အထည်ဖော်နိုင်မှု ၁၂၀.၄၂ ရာခိုင်နှုန်း ဖြစ်ပါတယ်။ အခြား ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး ဌာန ၈ ခုက တာဝန်ယူကောက်ခံသော အခွန် (၁၄) မျိုးအတွက် လျာထားချက် ကျပ် ၄၉၆.၀၂၅ ဘီလီယံ ဖြစ်ပြီး ကောက်ခံရရှိမှု ကျပ် ၅၆၆.၄၂၄ ဘီလီယံ ဖြစ်သည့်အတွက် အကောင်အထည်ဖော်နိုင်မှု ၁၁၄.၁၉ ရာခိုင်နှုန်းဖြစ်ပါတယ်။ အခွန်တစ်ရပ်ချင်းအလိုက် တင်ပြရပါက လျာထားချက်ထက် ပိုမိုကောက်ခံရရှိသော အခွန်အကောက် (၁၆)မျိုးရှိပြီး လျာထားချက်ထက် လျော့နည်းကောက်ခံရရှိသော အခွန်အကောက် (၄)မျိုး ရှိတာကိုတွေ့ရ ပါတယ်။ လျာထားချက်ထက် ကျော်လွန်ကောက်ခံရရှိတဲ့ အခွန်(၁၆)မျိုးမှာ ပြည်ထဲရေး ဝန်ကြီးဌာနက ကောက်ခံသည့် ယစ်မျိုးခွန်၊ မြေယာပေါ်မှာကောက်ခံသည့်အခွန်၊ တာတမံခွန်၊ ဓာတ်သတ္တု ပစ္စည်းများ ထုတ်လုပ်သည့်အတွက် ကောက်ခံသည့်အခွန် (စက်မှုကုန်ကြမ်း၊ တွင်းထွက်နှင့် အလှဆင် ကျောက်များ မပါ) ဖြစ်ပါတယ်။ နေပြည်တော်ကောင်စီက ကောက်ခံသည့် ရေခွန်၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက ကောက်ခံသည့် ကုန်သွယ်လုပ်ငန်းခွန်၊ မြန်မာနိုင်ငံအောင်ဘာလေသိန်းဆုခွန်၊ တံဆိပ်ခေါင်းခွန်၊ အထူးကုန်စည်ခွန်၊ ဝင်ငွေခွန်၊ စီးပွားရေးနှင့် ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနက ကောက်ခံသည့် သွင်းကုန်အတွက် လိုင်စင်ခများ၊ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနက ကောက်ခံသည့် မော်တော်ယာဉ် ယာဉ်မောင်းလိုင်စင်၊ လုပ်ငန်းလိုင်စင်ဆိုင်ရာ အခငွေများ၊ ဆက်သွယ်ရေး ဝန်ဆောင်မှုလုပ်ငန်းလုပ်ကိုင်ခြင်းကြောင့် ကောက်ခံသည့် အခွန်အခ၊ ဟိုတယ်နှင့် ခရီးသွားလာရေးဝန်ကြီးဌာနကကောက်ခံသည့် ခရီးလှည့်လည်ရေး လိုင်စင်၊ ဟိုတယ်နှင့် တည်းခိုရိပ်သာလိုင်စင်၊ ခရီးသွားလာသူများ ပို့ဆောင်ရေးလိုင်စင်၊ ဧည့်လမ်းညွှန်လုပ်ငန်း လိုင်စင်များနှင့်စပ်လျဉ်းသည့် လိုင်စင်ကြေး၊ သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီး ဌာနက ကောက်ခံသည့် သစ်တောများမှ ပစ္စည်းများထုတ်ယူသည့်အတွက် ကောက်ခံသည့် သစ်တောခွန်၊ ဓာတ်သတ္တုခွန်နှင့် ရတနာခွန်၊ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့်ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာနက ကောက်ခံသည့် ငါးလုပ်ငန်းဆိုင်ရာအခွန်အခများ ဖြစ်ပါတယ်။ လျာထားချက်ထက် လျော့နည်းကောက်ခံရရှိသည့် အခွန် (၄)မျိုးမှာ သယံဇာတနှင့် သဘာဝ ပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာနက ကောက်ခံသည့် မုတ်ကောင်ဝတ်ဆံသွင်းအခွန်၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနကကောက်ခံသည့် အကောက်ခွန်၊ လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာနက ကောက်ခံသည့် ရေနံနှင့်သဘာဝဓာတ်ငွေ့ ထုတ်ယူသည့်အတွက် ကောက်ခံသည့်အခွန်၊ ရေအားအရင်းအမြစ်မှ လျှပ်စစ် ဓာတ်အား ထုတ်ယူသည့်အတွက် အခမဲ့ရရှိသည့် ဓာတ်အားခတို့ ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဆက်လက်ပြီး ပထမ (၆)လပတ်အတွင်း ကောက်ခံရန် လျာထားချက်ထက် လျော့နည်းရရှိသည့် အခွန်များနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး ရှင်းလင်းတင်ပြပါ့မယ်။ သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာန၊ သတ္တုတွင်းဦးစီးဌာနကကောက်ခံသည့် မုတ်ကောင်ဝတ်ဆံသွင်း အခွန်အတွက် လျာထားချက် ကျပ် ၄၆၀ သန်း ဖြစ်ပြီး ကောက်ခံရရှိငွေမှာ ကျပ် ၄၃၃.၇၀၀ သန်း ဖြစ်တဲ့ အတွက် အကောင်အထည်ဖော်နိုင်မှု ၉၄.၂၈ ရာခိုင်နှုန်းသာ ရရှိပါတယ်။ လျာထားချက်ကို မပြည့်မီရသည့် အကြောင်းရင်းမှာ ပထမ (၆)လပတ်အတွင်း ပေးသွင်းရန်လျာထားခဲ့သည့် မုတ်ကောင်ဝတ်ဆံသွင်းကြေး (ပုလဲခွန်)များမှာ ဒုတိယ(၆)လပတ် အတွင်းတွင်မှ ပေးသွင်းမည်ဖြစ်ခြင်းကြောင့် ဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ အကောက်ခွန်ဦးစီးဌာနမှကောက်ခံသည့် အကောက်ခွန်အတွက် လျာထားချက် ကျပ် ၂၃၇.၄၉၉ ဘီလီယံ ဖြစ်သော်လည်း ကောက်ခံရရှိငွေမှာကျပ် ၂၂၂.၀၈၂ ဘီလီယံ ဖြစ်သည့် အတွက် အကောင်အထည်ဖော်နိုင်မှု ရာခိုင်နှုန်း ၉၃.၅၁ ဖြစ်ပါတယ်။ လျာထားချက်ကို မပြည့်မီရသည့် အကြောင်းရင်းမှာ ပထမ(၆)လပတ်အတွင်း မျှော်မှန်းထားသော သွင်းကုန်ထက် လျော့နည်းတင်သွင်းခဲ့ သဖြင့် လျော့နည်းရခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာနမှ ကောက်ခံသည့် ရေနံနှင့် သဘာဝဓာတ်ငွေ့ ထုတ်ယူသည့်အတွက် ကောက်ခံသည့် အခွန်အတွက် လျာထားချက် ကျပ် ၂၄၀.၉၇၁ ဘီလီယံဖြစ်သော်လည်း ကောက်ခံရရှိငွေ မှာကျပ် ၂၂၀.၈၉၄ ဘီလီယံ ဖြစ်သည့်အတွက် အကောင်အထည်ဖော်နိုင်မှု ၉၁.၆ရ ရာခိုင်နှုန်း ဖြစ်ပါတယ်။ လျာထားချက်ထက် အနည်းငယ်လျော့နည်းရသည့်အကြောင်းရင်းမှာ ရေနံနှင့် သဘာဝဓာတ်ငွေ့ အမှန် ထုတ်လုပ်မှု အနည်းငယ်လျော့နည်းခဲ့သည့်အတွက် ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါဝန်ကြီးဌာနက လျှပ်စစ်စွမ်းအား စီမံရေးဦးစီးဌာနမှကောက်ခံသည့် ရေအားအရင်းအမြစ်မှ လျှပ်စစ်ဓာတ်အား ထုတ်ယူသည့်အတွက် အခမဲ့ရရှိသည့် ဓာတ်အားခအတွက် လျာထားချက် ကျပ် ၄.၄၀၆ ဘီလီယံ ဖြစ်သော်လည်း ကောက်ခံ ရရှိငွေမှာကျပ် ၄.၃၇၂ ဘီလီယံ ဖြစ်တဲ့အတွက် အကောင်အထည်ဖော်နိုင်မှု ၉၉.၂၃ ရာခိုင်နှုန်း ဖြစ်ပါတယ်။ လျာထားချက်ထက် လျော့နည်းရခြင်းမှာ ၄/၂၀၁၆ လမှ ၈/၂၀၁၆ လအထိ ရွှေလီ(၁) နှင့် တာပိန်(၁) 69383: cgsodesos 33):60:00 jogo un caos Free Power saozos Royalty Fees 60:37:68 လျော့နည်းရရှိခဲ့ခြင်းကြောင့် ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ နိုင်ငံတော်အနေဖြင့် အနာဂတ်ကာလမှာ ပြည်ထောင်စုအစိုးရ အသုံးစရိတ် များကို ပြည်ထောင်စုက ကောက်ခံရရှိသည့် အခွန်ငွေများအပေါ်မှာ ရပ်တည်ဆောင်ရွက်နိုင်ရန် ကြိုးပမ်း လျက် ရှိပါတယ်။ သို့ဖြစ်၍ ရသင့်ရထိုက်သော အခွန်အကောက်များ တိုးတက်ကောက်ခံရရှိရေးဟာ အလွန်အရေးကြီးသော ကိစ္စဖြစ်ပါတယ်။ အခွန်တိုးတက်ကောက်ခံရရှိရန် ဆောင်ရွက်သည့်အခါ အခွန်ထမ်း ပြည်သူများအတွက် ဝန်ထုပ်ဝန်ပိုးမဖြစ်ရေးနှင့် နိုင်ငံတော်အတွက် ရသင့်ရထိုက်သည့် အခွန်ဝင်ငွေများ အပြည့်အဝရရှိရေး၊ သင့်တင့်မျှတပြီး ပြည်သူအများ လိုက်နာထမ်းဆောင်နိုင်မည့် အခွန်နှုန်းထားများ ဖြစ်စေရေး၊ ပြည်သူများအခွန်ဆိုင်ရာအသိပညာ၊ ဗဟုသုတများတိုးပွားပြီး အခွန်ကို လိုလိုလားလား ထမ်းဆောင်လာစေရေး၊ နိုင်ငံတကာစံနှုန်းများနှင့် လျော်ညီသော အခွန်စနစ်ဖြစ်ပေါ်လာရေး၊ အခွန် တိမ်းရှောင်မှုပပျောက်ရေးတို့ကို အခြေခံပြီး ဆောင်ရွက်ကြရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ယင်းသို့ဆောင်ရွက်ရာတွင် အခွန်ဝန်ထမ်းများ၏ စိတ်ထားခံယူချက်နှင့် လုပ်ဆောင်ချက်များ ပြုပြင်ပြောင်းလဲရေး၊ ဆုပေးဒဏ်ပေး စနစ်ကို ကျင့်သုံးဆောင်ရွက်ရေး၊ အခွန်ပညာပေးမှု ပိုမိုလုပ်ဆောင်ရေး၊ နိုင်ငံတကာအဆင့်မီ အခွန်စနစ် ဖြစ်ပေါ်လာစေရေးတို့အတွက် ပြည်ပမှကျွမ်းကျင်သူများ၏ အကူအညီကိုပါရယူ၍ အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွက် အခွန်အကောက် (၂၀)မျိုးမှ ကောက်ခံရန် လျာထားချက် ကပ် ၂၀၀၈ ဘီလီယံ လယ်ကင်းအောင်မင်းက အင် တာဝန်ယကောက်ခံရမယ် အခွန်အကောက် ၅ မျိုးမှ ကောက်ခံရန် လျာထားချက်မှာ ကျပ် ၄,၆၆၈.၀၇၅ ဘီလီယံ ဖြစ်သည့်အတွက် ပြည်တွင်းအခွန်များဦးစီးဌာန၏စုစုပေါင်းအခွန်အကောက်များမှာ ၇၅ ရာခိုင်နှုန်းခန့် ပါဝင်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ပြည်တွင်းအခွန်များဦးစီးဌာန၏ လုပ်ငန်းကျွမ်းကျင်မှုနဲ့ ဝန်ဆောင်မှုများကို ပိုမိုတိုးတက် ကောင်းမွန်လာရေးနှင့် ဝန်ထမ်းများမသမာမှုကင်းရှင်းရေးအတွက် ထိုက်သင့်သော သက်သာချောင်ချိရေး များကိုလည်း စီစဉ်ဆောင်ရွက်ပေးလျက် ရှိပါတယ်။ ဥပဒေနဲ့အညီ အခွန်အပြည့်အဝကောက်ခံရရှိရေး၊ အခွန်အုပ်ချုပ်မှုစနစ် ခေတ်မီတိုးတက်ရေးအတွက် အခွန်ဆိုင်ရာ ပြုပြင်ပြောင်းလဲမှုများကို နိုင်ငံတကာ အဖွဲ့အစည်းများရဲ့ အကူအညီကို ရယူဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါကြောင်းနဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်မှ နှစ်စဉ် ပြဋ္ဌာန်းပေးသည့် ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အလိုက် နှစ်စဉ်အခွန်အကောက်ဥပဒေနှင့် တည်ဆဲအခွန်ဆိုင်ရာဥပဒေ များကို ပေါင်းစပ်ပြီး အခွန်ကောက်ခံမှုများ စနစ်တကျဖြစ်စေရန် ကြိုးပမ်းဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါကြောင်း တင်ပြလိုပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ၂၀၁၆- ၂၀၁ရ ခု ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ဒုတိယ(၆) လအတွက် အခွန်အရပ်ရပ်ကို ဆက်လက်ကြိုးပမ်းကောက်ခံသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အခွန်ကောက်ခံရရှိမှု၊ အခွန်စနစ် များနဲ့ပတ်သက်ပြီး လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများ၏ ဆွေးနွေးသုံးသပ်မှုများကိုလည်း မှတ်သားထားရှိပြီး အလေးထားဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ အခွန်ထမ်းများ၏ အခွန်ထမ်းဆောင်မှု၊ အခွန်ဝန်ထမ်းများ၏ ဆောင်ရွက်ချက်များနှင့်ပတ်သက်၍ ပြည်သူ့ကိုယ်စားလှယ်များဖြစ်ကြသော လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီး များမှ ဝိုင်းဝန်းပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ပေးပါရန်နှင့် လိုအပ်သည်များကိုလည်း ဝေဖန်ထောက်ရှု အကြံပြု သုံးသပ်ပေးပါရန် မေတ္တာရပ်ခံရင်း ကျွန်တော်၏ ရှင်းလင်းတင်ပြချက်ကို နိဂုံးချုပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<title>အဆိုပါကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဆွေးနွေးလိုသည့်လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါက အမည်စာရင်း တင်သွင်း နိုင်ကြောင်းကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၇) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယင်း အစီရင်ခံစာ စာအုပ်မိတ္တူကို ၃၀-၁-၂၀၁ရ ရက်မှာ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေထားပါတယ်။ အစီရင်ခံစာနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး ဆွေးနွေးလိုတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရှိပါက ၂-၂-၂၀၁ရ ရက် (ကြာသပတေးနေ့) ညနေ ၄ နာရီ (၁၆၀၀)နာရီ နောက်ဆုံးထား၍ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ အမည်စာရင်း တင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</motion>
<motion>
<title>၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ် အမျိုးသားစီမံကိန်း ဥပဒေကြမ်းပါ စီမံကိန်းလုပ်ငန်းများနှင့် ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေကြမ်းပါ ရငွေသုံးငွေများနှင့် စပ်လျဉ်း၍ ဗဟိုအဖွဲ့အစည်းများနှင့် ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များက လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၈) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ် အမျိုးသားစီမံကိန်း ဥပဒေကြမ်းနှင့် ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေကြမ်းတို့တွင် ပါဝင်သော စီမံကိန်းလုပ်ငန်းများ ရငွေသုံးငွေများတို့နှင့်စပ်လျဉ်းပြီး ဗဟိုအဖွဲ့အစည်း များနှင့် ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များရဲ့ ရှင်းလင်းခြင်းအစီအစဉ်ကို မနေ့က ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးမှာ စတင်ဆောင်ရွက်ခဲ့ပြီး ကျန်ရှိတဲ့ ဗဟိုအဖွဲ့အစည်းများနှင့် ပထမဦးစွာ ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာန ရှင်းလင်းတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="24">ဒေါက်တာဖေမြင့်(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အားလုံးမင်္ဂလာပါခင်ဗျာ။ ကျွန်တော် ကတော့ ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး ဒေါက်တာဖေမြင့် ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခု ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာဆောင်ရွက်မယ့် စီမံကိန်းလုပ်ငန်းများနဲ့ ရငွေသုံးငွေများကို မတင်ပြမီမှာ ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ မူဝါဒနဲ့ ရည်မှန်းချက်တွေကို အကျဉ်းချုပ်ပြီး ရှေးဦးစွာ တင်ပြ သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ လုပ်ငန်းတာဝန်ဟာ ပြန်ကြားပေးရန်၊ အသိပညာ ပေးရန်နဲ့ ဖျော်ဖြေပေးရန်ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီလုပ်ငန်းများကို အကောင်အထည်ဖော်ရာမှာ ပုံနှိပ်မီဒီယာ၊ ရုပ်မြင်သံကြားနဲ့ အသံလွှင့်မီဒီယာ အပါအဝင် အင်တာနက်ကဲ့သို့သော မီဒီယာပုံစံအသစ် (New Media) အပြင် ပြည်သူ့ဆက်ဆံရေးနည်းလမ်းများနဲ့ပါ ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအတွက် မူဝါဒအနေနဲ့ ၅ ချက် ချမှတ်ထားပါတယ်။ အဲဒါတွေကတော့ (၁) ဥပဒေပြုရေးမဏ္ဍိုင်၊ အုပ်ချုပ်ရေးမဏ္ဍိုင်နဲ့ တရား စီရင်ရေးမဏ္ဍိုင်တို့ရဲ့ လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်ချက်များကို ဆီလျော်ညီညွတ်စွာ ပြန်ကြားပေးရေး၊ (၂) တိုင်း ဒေသကြီးနဲ့ ပြည်နယ်အသီးသီးရဲ့ အကျိုးစီးပွားနဲ့ သက်ဆိုင်တဲ့ အကြောင်းအရာများနဲ့ အရေးကြီးတဲ့အသိပေး ကြေညာချက်များကို ပြန်ကြားပေးရေး၊ အသိပညာပေးရေး၊ (၃) အများပြည်သူအား ဝန်ဆောင်မှု၊ ဖျော်ဖြေမှု၊ အသိဉာဏ်ပညာနဲ့ သတင်းအချက်အလက်ပေးမယ့် အစီအစဉ်များကို ပြည်စုံစွာဖော်ပြရေး၊ ပုဂ္ဂလိက မီဒီယာများက အများပြည်သူအကျိုးငှာ ဖော်ပြနိုင်ခြင်းမရှိတဲ့ အစီအစဉ်များကို ဖြည့်စွက်ပေးရေး၊ ပြည်သူ လူထုရဲ့ လိုအပ်ချက်နဲ့ အကျိုးစီးပွားများအား ဖြည့်ဆည်းပေးရေး၊ (၄) လူတစ်ဦးချင်းအတွက်ဖြစ်စေ၊ အစု အဖွဲ့အတွက်ဖြစ်စေ အားလပ်ချိန်နဲ့ အပန်းဖြေမှုအပါအဝင် ပုဂ္ဂိုလ်ရေးဆိုင်ရာ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုအတွက် ပညာရေးနဲ့ သတင်းအချက်အလက်ဆိုင်ရာ လိုအပ်ချက်များကို လူမှုအခြေပြုဌာန (Community Centre) နဲ့ လူမှုအခြေပြု စာကြည့်တိုက် (Community Library)များ ထူထောင်ပြီး ဖြည့်ဆည်းပေးရေး၊ (၅) အသက် အရွယ်မရွေး၊ လူမျိုး ဘာသာမရွေး၊ ကျားမ မရွေး ဘာသာစကား သို့မဟုတ် လူမှုအဆင့်အတန်းမရွေး တူညီသော အခြေခံဖြင့် ပြည်သူ့စာကြည့်တိုက် ဝန်ဆောင်မှုလုပ်ငန်းများကို ကျေးလက်နဲ့ မြို့ပြဒေသများရှိ လူထုရဲ့ လိုအပ်ချက်များနဲ့ လိုက်လျောညီထွေ ဆောင်ရွက်ပေးရေးတို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ ရည်မှန်းချက်တာဝန် ၂၉ ရပ် ချမှတ် ထားပြီး ချမှတ်ထားတဲ့မူဝါဒနှင့် ရည်မှန်းချက်များကို အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်နိုင်ရန်အတွက် ဌာနတစ်ခုချင်းအနေနဲ့ ဆောင်ရွက်မယ့် စီမံကိန်းလုပ်ငန်းစဉ်များအနက်က အဓိကကျတဲ့ လုပ်ငန်းစဉ် များကို ဆက်လက်တင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ပထမဦးစွာ မြန်မာ့အသံနဲ့ရုပ်မြင်သံကြားရဲ့ လုပ်ငန်းစဉ်များ ကတော့ (၁) မြန်မာ့အသံနဲ့ ရုပ်မြင်သံကြားရဲ့ လိုင်းပေါင်းစုံထုတ်လွှင့်တဲ့စနစ် (Multi Channel Playout System)မှာ ရုပ်သံလိုင်း ထည့်သွင်းထုတ်လွှင့်ခြင်းလုပ်ငန်း (Content Provider)များအဖြစ် ဆောင်ရွက် လိုသူများကို ရုပ်သံလိုင်း (၅)လိုင်း ခွဲဝေလုပ်ကိုင်ခွင့်ပေးခြင်း၊ (၂) ရုပ်မြင်သံကြားနှင့် အသံထုတ်လွှင့်ခြင်း ဆိုင်ရာဥပဒေကို ပြင်ဆင်တဲ့ဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေနဲ့ မြန်မာ့အသံနဲ့ရုပ်မြင်သံကြားကို အများပြည်သူ ဝန်ဆောင်မှု ရုပ်မြင်သံကြားနဲ့ အသံထုတ်လွှင့်ခြင်းလုပ်ငန်းအဖြစ်သို့ပြောင်းလဲမယ့် ဥပဒေများရေးဆွဲအကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ခြင်း၊ (၃) Analogue စနစ်ရပ်ဆိုင်းပြီး Digital စနစ်ကို အစားထိုးမယ့် Analogue Switch Off လုပ်ငန်းစဉ်အတွက် တပ်ဆင်ရန်လိုအပ်မယ့် ရုပ်မြင်သံကြားထပ်ဆင့်လွှင့် စက်ရုံများမှာ Digital DVB-T2 ထပ်ဆင့်လွှင့်စက်များ ဝယ်ယူတပ်ဆင်ခြင်း၊ (၄) ရေဒီယိုထုတ်လွှင့်မှု ပိုမိုပျံ့နှံ့စေရန် FM Radio လွှင့်စက်များကို ရုပ်မြင်သံကြားထပ်ဆင့်လွှင့်စက်ရုံများမှာ တိုးချဲ့တပ်ဆင်ခြင်း၊ (၅) မြန်မာ့အသံနဲ့ ရုပ်မြင် သံကြားရဲ့ရုပ်မြင်သံကြားနဲ့ ရေဒီယိုအစီအစဉ်များ ထုပ်လွှင့်ရေးဆိုင်ရာ နည်းပညာနဲ့စတူဒီယို ပစ္စည်းများ အဆင့်မြှင့်တင်ကူညီထောက်ပံ့ခြင်း၊ (JICA)ရဲ့ အစီအစဉ်ကို အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ခြင်းတို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီး ပြန်ကြားရေးနဲ့ ပြည်သူ့ဆက်ဆံရေးဦးစီးဌာနရဲ့ လုပ်ငန်းစဉ်များကို တင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ (၁) တိုင်းဒေသကြီးနဲ့ ပြည်နယ်များမှာရှိတဲ့ ခရိုင်ရုံး၊ မြို့နယ်ရုံး ၆ ရုံးမှာ စာကြည့်တိုက်များကို Community Centre နဲ့ Community Library များအဖြစ် ဆောင်ရွက်ခြင်း၊ (၂) ရုံးပေါင်း ၈၆ ရုံးမှာ ADSL အင်တာနက်လိုင်းရရှိရေးဆောင်ရွက်ခြင်း၊ (၃) ခရိုင်နဲ့ မြို့နယ်ရုံး စာကြည့်တိုက်များရဲ့ ဥပဓိရုပ်နဲ့ စာကြည့်တိုက်အခင်းအကျင်းပုံစံများ ပြောင်းလဲရေး၊ စာကြည့်တိုက်လုပ်ငန်းစနစ်များကို သမားရိုးကျနည်း ကနေပြီးတော့ Digital အသုံးပြုတဲ့ နည်းလမ်းကို ကူးပြောင်းရေး၊ စာကြည့်တိုက်ဝန်ဆောင်မှုလုပ်ငန်းများ မြှင့်တင်ရေးတို့အတွက် ပထမအဆင့်အဖြစ် (က) အဆင့်ရုံး ၃၀ ကို အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ခြင်း၊ (၄) တိုင်းဒေသကြီးနဲ့ ပြည်နယ်များမှာရှိတဲ့ လူစည်ကားရာ ကားဂိတ်၊ လေဆိပ်၊ သင်္ဘောဆိပ်များမှာ စာပေ ရေချမ်းစင်(Book Corner) ၇၂ ခု ဖွင့်လှစ်ပြီး ပြည်သူများ အလွယ်တကူ စာပေဖတ်ရှုနိုင်ရန် ဆောင်ရွက်ခြင်း၊ (၅) ရုပ်ရှင်ဥပဒေရေးဆွဲပြဋ္ဌာန်းခြင်း၊ (၆) ရန်ကုန်မြို့ရှိ ဝဇီရာရုပ်ရှင်ရုံကို ပြည်ပအကူအညီဖြင့် နိုင်ငံတကာ အဆင့်မီ Red Carpet Cinema အဖြစ် အဆင့်မြှင့်တင်ခြင်းတို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီး ပုံနှိပ်ရေးနဲ့ ထုတ်ဝေရေး ဦးစီးဌာနရဲ့ လုပ်ငန်းစဉ်များကို တင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ (၁) စာပေဗိမာန်အဆောက်အဦ ဥပဓိရုပ်ကောင်းမွန်စေရေးအတွက် ပြင်ဆင်ထိန်းသိမ်းရေးလုပ်ငန်းများ ဆောင်ရွက်ခြင်းနဲ့ ပရိဘောဂများဖြည့်တင်းခြင်း၊ (၂) စာပေဗိမာန်၊ ပြည်သူ့စာကြည့်တိုက် ရန်ကုန်နဲ့ မန္တလေး တို့ကို အဆင့်မြှင့်တင်ခြင်း၊ (၃) ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနအတွက် လိုအပ်သော ကျောင်းသုံးစာအုပ်များ ပုံနှိပ် ထုတ်လုပ်ခြင်း၊ (၄) စာတမ်းဖတ်ပွဲနဲ့ စာအုပ်ဈေးရောင်းပွဲများ ပူးတွဲလျက် (၃)ကြိမ် ကျင်းပခြင်း၊ စနေ၊ တနင်္ဂနွေစာအုပ်ဈေးတန်းဖွင့်လှစ်ရေး ဆောင်ရွက်ခြင်း၊ (၅) မြန်မာလူငယ်များ တိုးတက်ကြီးပွားရန် ဖတ်ရှု သင့်သည့် စာအုပ်(၁၀၀) ရွေးချယ်၍ ပြုစုထုတ်ဝေရေးဆောင်ရွက်ခြင်း၊ (၆) မြန်မာ့စွယ်စုံကျမ်းကို ပို၍ ခေတ်မီပြည့်စုံအောင် ပြုစုထုတ်ဝေရေးဆောင်ရွက်ခြင်းတို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီး သတင်းနဲ့ စာနယ်ဇင်းလုပ်ငန်းရဲ့ လုပ်ငန်းစဉ်များကို တင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ (၁) Digital သတင်းစာကို အင်္ဂလိပ်၊ မြန်မာ နှစ်ဘာသာနဲ့ လွှင့်တင်နိုင်ရေးဆောင်ရွက်ခြင်း၊ (၂) ရန်ကုန်မြို့ မြန်မာ့အလင်းသတင်းစာတိုက်မှာ ၁၆ မျက်နှာ ရောင်စုံပုံနှိပ်နိုင်တဲ့ ပုံနှိပ်စက်ကနေပြီးတော့ (၃၂) မျက်နှာ ရောင်စုံပုံနှိပ်နိုင်တဲ့ ပုံနှိပ်စက်အဖြစ် အဆင့်မြှင့်တင်ဆောင်ရွက်နိုင်ရန် လိုအပ်သောစက်ပစ္စည်းများ ဝယ်ယူ ခြင်းနဲ့ အဆင့်မြှင့်တင်ခြင်းတို့ကို ဆောင်ရွက်ခြင်းတို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ ယခုဆက်လက်ပြီး ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စုရဲ့ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေကြမ်းပါ ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ အရအသုံးခန့်မှန်းခြေငွေစာရင်းကို ဆက်လက်တင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ (၁) ဘဏ္ဍာရေးကော်မရှင်က ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခု ဘဏ္ဍာရေးနှစ် အရအသုံးခန့်မှန်းခြေငွေစာရင်းအရ စုစုပေါင်း ရငွေကျပ် ၃၅ ဘီလီယံကျော် အတည်ပြုပေးခဲ့ပါတယ်။ ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခု ဘဏ္ဍာရေးနှစ် အရအသုံးခန့်မှန်းခြေငွေစာရင်းကို စီမံကိန်းနဲ့ ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက သာမန်အသုံးစရိတ် ကျပ် ၅၃ ဘီလီယံ၊ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ် ကျပ် ၆ ဘီလီယံကျော်၊ စုစုပေါင်း ကျပ် ၅၉ ဘီလီယံကျော် အသုံးစရိတ်ဘောင်အဖြစ် သတ်မှတ်ပေးခဲ့ပါတယ်။ (၃) ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ သတ်မှတ်ပေးထားတဲ့ အသုံးစရိတ်ဘောင်ထက် ကျပ် ၁၄ သန်း လျော့နည်းပြီး သာမန်အသုံးစရိတ် ကျပ် ၅၃ ဘီလီယံကျော်၊ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ် ကျပ် ၆ ဘီလီယံ ကျော်၊ စုစုပေါင်း ကျပ် ၅၉ ဘီလီယံကျော် အဆိုပြုခဲ့ပါတယ်။ ဒီအဆိုပြုမှုအပေါ် ဘဏ္ဍာရေးကော်မရှင်က ထပ်မံစိစစ်ချက်များအရ ကျပ်သန်းပေါင်း ၃၇၃ သန်း ထပ်မံ လျှော့ချခဲ့ပြီး သာမန်အသုံးစရိတ်မှာ ကျပ် ၅၂ ဘီလီယံကျော်၊ ငွေလုံးငွေရင်း အသုံးစရိတ်မှာ ကျပ် ၆ ဘီလီယံ ကျော်၊ စုစုပေါင်းကျပ် ၅၉ ဘီလီယံကျော် သတ်မှတ်ပေးခဲ့ပါတယ်။ (ယခုတင်ပြတာက အထက်ရှင်းလင်း တင်ပြခဲ့ပြီးဖြစ်တဲ့ ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် အဆိုပြု အရအသုံးခန့်မှန်းခြေ ငွေစာရင်း စာရင်းချုပ်ဖြစ်ပါတယ်။ တင်ပြပါ စာရင်းအရ သာမန်လိုငွေ ကျပ် ၁၄ ဘီလီယံကျော် ဖြစ်ပြီး အကြောင်းရင်းကတော့ ဦးစီးဌာနများရဲ့ အသုံးစရိတ် များကြောင့်ဖြစ်ပါတယ်။ ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ တစ်ခုတည်းသော လုပ်ငန်းဖြစ်တဲ့ သတင်းနဲ့ စာနယ်ဇင်း လုပ်ငန်းအနေနဲ့ကတော့ ၂၀၁၅-၂၀၁၆ ခု ဘဏ္ဍာရေး နှစ်မှာ ကျပ် ၁ ဘီလီယံကျော် မြတ်ခဲ့ပြီး ၂၀၁၆၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ ၂၀၁၆ ဒီဇင်ဘာလအထိ အခွန်အခမပါ အကြမ်းအမြတ်က ကျပ် ၃ ဘီလီယံကျော် ရရှိခဲ့ပါကြောင်း သိသာနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စုရဲ့ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေကြမ်းကို အဆင့်ဆင့်စိစစ်ထားပြီး ဖြစ်ပါသဖြင့် အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ဆက်လက်ပြီး ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်ရုံး ရှင်းလင်းတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="9">ဦးမော်သန်း(ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်၊ ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်ရုံး)</agency>လေးစား အပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးများနှင့် ဧည့်သည်တော်ကြီးများခင်ဗျား။ ပထမဦးဆုံး စိတ်၏ချမ်းသာခြင်း၊ ကိုယ်၏ကျန်းမာခြင်းနှင့် ပြည့်စုံ ပြီးတော့ အစစအရာရာ အဆင်ပြေကြပါစေကြောင်း ဆုတောင်းမေတ္တာ ပို့သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်ရုံးရဲ့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွက် အရအသုံးခန့်မှန်းခြေငွေစာရင်း တင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်ရုံးအနေနဲ့ကတော့ အားလုံးသိရှိတဲ့အတိုင်းပဲ ပြည်သူ့ဘဏ္ဍာငွေစီမံခန့်ခွဲမှုကောင်းရင် ပြည်သူများအကျိုးကျေးဇူး အပြည့်အဝရရှိမယ်ဆိုတဲ့ ရည်ရွယ်ချက်နဲ့ ဆောင်ရွက်မှာဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်အတွက် ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်ရုံးရဲ့ ရငွေစုစုပေါင်းဟာဆိုရင် သန်းပေါင်း ၂,၂၄၇.၂၉၁ ဖြစ်ပါတယ်။ သာမန်ရငွေအနေနဲ့က ၁၅၄.၃၄၀ ဖြစ်ပြီးတော့ ငွေလုံးငွေရင်း ရငွေ ကတော့ ၈၃၇.၁၈၀ သန်း ဖြစ်ပါတယ်။ ကြွေးမြီရငွေအတွက်ကတော့ ၁,၂၅၅.၇၇၁၊ စုစုပေါင်းရငွေ သန်းပေါင်း ၂,၂၄၇.၂၉၁ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်ရုံး၏ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်အတွက် အသုံးစရိတ်ကတော့ ပြည်ပအကူအညီရငွေ ပြည်ပချေးငွေများအပါအဝင် စုစုပေါင်းသန်း ၄.၂၂၆.၆၈၁ သာမန်အသုံးစရိတ်ဖြစ်ပြီးတော့ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်အနေနဲ့ကတော့ ၂,၆၀၉.၉၈၃ ဖြစ်ပါတယ်။ စုစုပေါင်း ကျပ်သန်းပေါင်း ၆,၈၃၆.၆၆၄ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအနက်က ကျွန်တော်တို့ သာမန်အသုံးစရိတ်မှာ ကျပ်သန်းပေါင်း ၄.၂၂၆.၆၈၁ ဖြစ်ပြီးတော့ သာမန် အနေနဲ့ကတော့ ၄,၂၁၇.၂၆၃ ဖြစ်ပြီးတော့ အတိုးအတွက် အသုံးစရိတ်ကတော့ ၉.၄၁၈ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် စုစုပေါင်းအသုံးစရိတ်က ကျပ်သန်းပေါင်း ၄.၂၂၆.၆၈၁ ဖြစ်ပါတယ်။ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ် အနေနဲ့ စုစုပေါင်းက ကျပ်သန်းပေါင်း ၂,၆၀၉.၉၈၃ ဖြစ်ပါတယ်။ ဆောက်လုပ်ရေးအတွက်ကတော့ ၄၁၃.၃၃၃၊ စက်ပစ္စည်းအတွက်က ၁၈၇.၅၂၀၊ အခြားအတွက်က ၈.၁၄၄၊ စုစုပေါင်း ၆၀၈.၉၃၈ ဖြစ်ပြီးတော့ ပြည်ပ အကူအညီကတော့ ကျပ်သန်း ၈၀၀.၃၉၄၊ ပြည်တွင်းချေးငွေအနေနဲ့ကတော့ ၁,၂၀၀.၅၉၁ ဖြစ်တဲ့အတွက် ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ် စုစုပေါင်း ၂,၆၀၉.၉၈၃ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်ရုံးနဲ့ ဖြစ်ပြီးတော့ ရငွေ ၁,၄၁၀.၁၁၁ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ပအကူအညီကတော့ ၈၃၇.၁၈၀ ဖြစ်ပြီးတော့ စုစုပေါင်း အရက ၂.၂၄၇.၂၉၁ ဖြစ်ပါတယ်။ သာမန်အသုံးစရိတ်ကတော့ ၄.၂၂၆.၆၈၁ ဖြစ်ပြီးတော့ ငွေလုံးငွေရင်း အသုံး စရိတ်ကတော့ ၂,၆၀၉.၉၈၃ ဖြစ်ပြီးတော့ စုစုပေါင်း ၆,၈၃၆.၆၆၄ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုစာရင်း စစ်ချုပ်ရုံး(ရုံးချုပ်)ရဲ့ အရအသုံးခန့်မှန်းခြေစာရင်းကတော့ အရအနေနဲ့ကတော့ စုစုပေါင်း ၂,၂၄၇.၂၇၆ ဖြစ်ပါတယ်။ ရငွေကတော့ ၁,၄၁၀.၀၉၆ နဲ့ ပြည်ပအကူအညီရငွေ ၈၃၇.၁၈၀ ဖြစ်တဲ့အတွက် စုစုပေါင်း ရငွေကတော့ ၂.၂၄၇.၂၇၆ ဖြစ်ပါတယ်။ အသုံးစရိတ်အနေနဲ့ကတော့ စုစုပေါင်းသာမန်အသုံးစရိတ် ၃,၉၀၀.၂၃၆ နှင့် ငွေလုံးငွေရင်း အသုံး စရိတ်ကတော့ ၂,၅၁၆.၁ရ ဖြစ်ပြီးတော့ စုစုပေါင်းအသုံးစရိတ်ကတော့ ၆,၄၁၆.၄၁၃ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအနက်က ကျွန်တော်တို့ ပြည်ထောင်စုနယ်မြေအတွင်းရှိ စာရင်းစစ်ချုပ်ရုံးများရဲ့ ရငွေကတော့ ၀.၀၁၅ ဖြစ်ပါတယ်။ အသုံးစရိတ်ကတော့ ၃၂၆.၄၄၅ သာမန်အသုံးစရိတ်ဖြစ်ပြီးတော့ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်က ၉၃.၈၀၆၊ စုစုပေါင်း ၄၂၀.၂၅၁ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်ရုံးနှင့် ပြည်ထောင်စုနယ်မြေအတွင်းရှိ စာရင်းစစ်ရုံးများ ဖွဲ့စည်းပုံ ဝန်ထမ်းအင်အားပြည့် ခန့်ထားမည်ဆိုပါက ထပ်မံလိုအပ်မည့် ဝန်ထမ်းအရေအတွက် တောင်းခံမှု တင်ပြ လိုပါတယ်။ တောင်းခံမှုကတော့ သန်း ၁,၂၂၇.၉ ဖြစ်ပါတယ်။ ငွေလုံးငွေရင်း အသုံးစရိတ်အတွက်ကတော့ ၅၂၂.၁၁၉ ဖြစ်ပြီးတော့ စုစုပေါင်းတောင်းခံငွေအရ ၁,၇၅၀.၀၁၉ ဖြစ်ပါတယ်။ ၃ ပုံ ၂ ပုံခွင့်ပြုတာက ၈၁၈.၆၊ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်က ၃၄၈.၀၇၉၊ စုစုပေါင်း ၁,၁၆၆.၆၇၉ ဖြစ်တဲ့အတွက် စိစစ်လျှော့ချ တာကတော့ သာမန်အသုံးစရိတ်မှာ ၄၀၉.၃ နှင့် ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်မှာ ၁၇၄.၀၄ ဖြစ်ပြီးတော့ စုစုပေါင်း ၅၈၃.၃၄၀ ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်ရုံးအနေနဲ့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခုနှစ် ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ရသုံးခန့်မှန်းခြေစာရင်း တောင်းခံမှုများကတော့ သာမန်အသုံးစရိတ်သန်း ၄.၂၂၆.၆၈၁ နှင့် ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ် ကျပ်သန်း ၂,၆၀၉.၉၈၃ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်ရုံးအနေနဲ့ ဒေသစာရင်းစစ်ရုံးတွေရဲ့ ဖွဲ့စည်းပုံအရ ခွင့်ပြုဝန်ထမ်းက ၁၀၈၆၀ ဦးဖြစ်ပြီးတော့ အမှန်ခန့်ထားအင်အားက ၆၅၇၁ ဦးဖြစ်တဲ့အတွက် ဖွဲ့စည်းပုံ၏ ၆၀ ရာခိုင်နှုန်းသာ ခန့်အပ်နိုင်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်ရုံး နှင့် ဒေသစာရင်းစစ်ချုပ်ရုံးတွေမှာ လက်ရှိဖွဲ့စည်းပုံအင်အားရဲ့ ၃ ပုံ ၂ ပုံထက် ကျော်လွန်ခန့်ထားခွင့်ကို ၂၀၁၄-၂၀၁၅၊ ၂၀၁၅-၂၀၁၆ ဘဏ္ဍာနှစ်တွေမှာ တင်ပြခဲ့သော်လည်းပဲ ပညာရေး၊ ကျန်းမာရေးဝန်ကြီး ဌာနများမှအပ ကျန်ဌာနများကို ခေတ္တရပ်ဆိုင်းထားသည့်အတွက် မရရှိခဲ့ပါဘူး။ တတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စု စာရင်းစစ်ချုပ်ဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေမှာပါဝင်တဲ့ စစ်ဆေးရေးလုပ်ငန်းများ တာဝန်တွေကို ပိုမို ထိရောက်ပီပြင်စွာနဲ့ စနစ်တကျ ဆောင်ရွက်နိုင်စေဖို့ ဖွဲ့စည်းပုံအင်အားအပြည့် ခန့်ထားဖို့ လိုအပ်မှာဖြစ်ပါတယ်။ ဖွဲ့စည်းပုံအင်အားအပြည့် ခန့်ထားဖို့ကို ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးရဲ့ ၉-၃-၂၀၁၆ ရက်စွဲပါ စာအမှတ်၊ ၁၅/၁၅၂-ညွှန်ကြားချက်အရ ၂၀၁၆ ခုနှစ် ညွှန်ကြားချက်ရရှိပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စု စာရင်းစစ်ချုပ်ရုံးနှင့် ပြည်ထောင်စုနယ်မြေစာရင်းစစ်ချုပ်ရုံးတွေမှာ ဝန်ထမ်းဖွဲ့စည်းပုံအပြည့်ခန့်ထားမယ် ဆိုရင် ထပ်မံလိုအပ်မယ့် ဝန်ထမ်း ၆၃၆ ဦး အတွက် လစာငွေကျပ် ၁,၂၂၇.၉ တို့ကို သာမန်အသုံးစရိတ်နှင့် ဒီဝန်ထမ်းတွေအတွက်လိုအပ်မယ့် ရုံးအဆောက်အဦနှင့် ပရိဘောဂများအတွက် ကျပ်သန်း ၇၂.၁၁၂ တို့ကို ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်ကနေ ထည့်သွင်းတောင်းခံပါတယ်။ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက တောင်းခံငွေရဲ့ ၃ ပုံ ၂ ပုံဖြစ်တဲ့ သာမန်အသုံးစရိတ်ကျပ်သန်း ၈၁၈.၆ နှင့် ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ် ကျပ်သန်း ၃၄၈.၀၇၉ တို့ကို ခွင့်ပြုပေးခဲ့ပြီး တောင်းခံငွေ ၃ ပုံ ၁ ပုံဖြစ်တဲ့ သာမန်အသုံးစရိတ်ကျပ်သန်း ၄၀၉.၃ နှင့် ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ် ကျပ်သန်း ၁၇၄.၀၄၀ ကို စိစစ်လျှော့ချခဲ့ကြောင်း တင်ပြလိုပါတယ်။ ဘဏ္ဍာရေးဌာနက အတည်ပြုထားပြီးဖြစ်တဲ့ သာမန်အသုံးစရိတ်နှင့် ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်များကို ခွင့်ပြုပေးပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုရာထူးဝန်အဖွဲ့ ရှင်းလင်းတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="10">ဒေါက်တာဝင်းသိန်း(ဥက္ကဋ္ဌ၊ ပြည်ထောင်စုရာထူးဝန်အဖွဲ့)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် တက်ရောက်လာကြသော လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးများ၊ ဖိတ်ကြားထားသော ဧည့်သည်တော်ကြီးများအားလုံး ကိုယ်စိတ်နှစ်ဖြာ ကျန်းမာချမ်းသာကြပါစေကြောင်း ဆုတောင်းမေတ္တာပို့သအပ်ပါတယ်။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်၊ အမျိုးသားစီမံကိန်းဥပဒေကြမ်းနှင့် ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေကြမ်းတို့နှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြည်ထောင်စုရာထူးဝန် အဖွဲ့ရဲ့ စီမံကိန်းလျာထားချက်၊ ၎င်းစီမံကိန်းများအား အကောင်အထည်ဖော်ရန်အတွက် ဘဏ္ဍာငွေ လျာထား တင်ပြမှု အခြေအနေများကို ကျွန်တော် ပြည်ထောင်စုရာထူးဝန်အဖွဲ့ ဥက္ကဋ္ဌ ဒေါက်တာဝင်းသိန်းမှ အကျဉ်းချုံး တင်ပြလိုပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုရာထူးဝန်အဖွဲ့၏ မူဝါဒကို တင်ပြရမယ်ဆိုပါလျှင် နိုင်ငံ့ဝန်ထမ်းရွေးချယ်ရေး၊ လေ့ကျင့်ရေးတာဝန်နှင့် နိုင်ငံ့ဝန်ထမ်း စည်းမျဉ်းစည်းကမ်း သတ်မှတ်ရေးတာဝန်များကို ခေတ်စနစ်နှင့် လျော်ညီစွာ ပြဋ္ဌာန်းထားသော ဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေများနှင့်အညီ ထိရောက်အောင်မြင်စွာ အကောင်အထည် ဖော်ဆောင်ရွက်သွားရန် ဖြစ်ပါတယ်။ ကဏ္ဍအလိုက်ရည်မှန်းချက်များ၊ လုပ်ငန်းတာဝန်များကတော့ အမှတ်စဉ်(၁)ဝန်ကြီးဌာနများနှင့် ဗဟိုအဖွဲ့အစည်းများမှာ ခန့်ထားနိုင်ဖို့အတွက် အရည်အချင်း ပြည့်ဝသော စတင်ခန့် ပြန်တမ်းဝင်အရာရှိများ ရွေးချယ်စုဆောင်းပေးခြင်း၊ အမှတ်စဉ်(၂) နိုင်ငံတော်အစိုးရအဖွဲ့၏ မူဝါဒ၊ ရည်မှန်းချက်၊ လုပ်ငန်းစဉ်များအပေါ်အခြေခံ၍ ပြည်သူ့ဝန်ထမ်းများ စွမ်းဆောင်ရည်ပိုမိုမြှင့်တင် နိုင်ရေး၊ ပြည်သူ့ဝန်ထမ်းတစ်ဦး၏ အဓိကစံတန်ဖိုးများဖြစ်သည့် ရိုးသားခြင်း(Honesty)၊ ဖြောင့်မတ် သမာဓိရှိခြင်း (Integrity)၊ ဓမ္မဓိဋ္ဌာန်ကျစွာပြုမူခြင်း(Objectivity)၊ ဘက်မလိုက်ခြင်း (Inpersonality) တို့ကို ပိုမိုခံယူကျင့်သုံး တန်ဖိုးထားစေရေးအတွက် အလေးထားလေ့ကျင့်ပျိုးထောင်ပေးခြင်း၊ (၃) နိုင်ငံ့ ဝန်ထမ်းဥပဒေ၊ နိုင်ငံ့ဝန်ထမ်းနည်းဥပဒေများနှင့်အညီ ဝန်ထမ်းများအား ပြည်သူ့ဝန်ကိုထမ်းမည့်သူ၊ ပြည်သူများ၏ လိုအပ်ချက်ကို ဖြည့်ဆည်းပေးမည့်သူဟူသည့် စိတ်ဓာတ်မျိုးထားရှိနိုင်ရေးနှင့် ပိုမို ကောင်းမွန်စွာ ပြည်သူကိုအလုပ်အကျွေးပြုသည့် ဝန်ထမ်းကောင်းများဖြစ်စေ၍ ထိရောက်စွာ လေ့ကျင့် ပျိုးထောင်ပေးခြင်း၊ အမှတ်စဉ်(၄) ဝန်ထမ်းများ၏ အရည်အသွေးနှင့် စွမ်းဆောင်ရည်မြှင့်တင်နိုင်ရေး အတွက် ပြည်တွင်း၌ သင်တန်းများဖွင့်လှစ်ခြင်း၊ နိုင်ငံခြားပညာတော်သင်များစေလွှတ်ခြင်း၊ ဆွေးနွေးပွဲ များနှင့်နှီးနှောဖလှယ်ပွဲများ ကျင်းပခြင်းတို့အား စီမံဆောင်ရွက်ခြင်း၊ အမှတ်စဉ်(၅) ဝန်ထမ်းဆိုင်ရာ ကျင့်ဝတ်များ၊ စည်းမျဉ်းစည်းကမ်းများ၊ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများ၊ စံနှုန်းများသတ်မှတ်ရေးနှင့် မူဝါဒ လမ်းညွှန်ချက်များ ချမှတ်နိုင်ရေးအတွက် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအား အထောက်အကူပြုခြင်းတို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများခင်ဗျား။ ဆက်လက်ပြီး ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ် စီမံကိန်းဥပဒေကြမ်းတွင် ပါဝင်သောလုပ်ငန်းစီမံကိန်းများကို တင်ပြလိုပါတယ်။ ၎င်းစီမံကိန်းများကတော့ အမှတ်စဉ်(၁) နိုင်ငံတော်အစိုးရအဖွဲ့၏ မူဝါဒ၊ ရည်မှန်းချက်၊ လုပ်ငန်းစဉ်များ အပေါ်အခြေခံ၍ နိုင်ငံ့ဝန်ထမ်းများ စွမ်းဆောင်ရည်ပိုမို မြှင့်တင်နိုင်ရေး၊ အရည်အသွေးပြည့်မီသော နိုင်ငံ့ ဝန်ထမ်းကောင်းများသာမက ပုဂ္ဂလိကဆိုင်ရာလုပ်ငန်းများတွင် တာဝန်ထမ်းဆောင်လျက်ရှိသော ဝန်ထမ်း များကိုပါ လေ့ကျင့်မွေးထုတ်ပေးနိုင်ရေးအတွက် ဗဟိုဝန်ထမ်းတက္ကသိုလ်များ အသီးသီးအောက်တွင် ပြည်သူ့ ဝန်ထမ်းအကယ်ဒမီ (Civil Service’s Academy)တို့ကို တည်ထောင်၍ ၂၀၁ရ ခုနှစ်တွင် အရာထမ်းလောင်း များအတွက် ဘွဲ့လွန်ဒီပလိုမာ (Post Graduate Diploma) ပေးရန်သင်တန်းစတင်ဖွင့်လှစ်ခြင်း။ ၂၀၁၈ ခုနှစ်တွင် အလယ်အလတ်အဆင့် အရာထမ်းများအတွက် အဆင့်မြင့်ဒီပလိုမာ (Advanced Diploma) အပ်နှင်းရန် ကြိုတင်ပြင်ဆင်ခြင်း၊ ၂၀၁၉ ခုနှစ်တွင် အဆင့်မြင့်အရာထမ်းများအတွက် မဟာဘွဲ့၊ မာစတာ ဘွဲ့များပေးနိုင်ရေး ကြိုတင်ပြင်ဆင်ခြင်း၊ အမှတ်စဉ်(၂) ဝန်ထမ်းများအား သင်ကြားပေးနေသော သင်ရိုး ညွှန်းတမ်း၊ သင်ရိုးဇယားများအား နိုင်ငံတကာအဆင့်မီ လက်ရှိခေတ်စနစ်အခြေအနေနှင့်အညီဖြစ်စေရေး ပြန်လည်သုံးသပ်ခြင်း၊ ပြင်ဆင်ရေးဆွဲခြင်းတို့ကို ပြည်တွင်း/ပြည်ပပညာရှင်များနှင့် စဉ်ဆက်မပြတ် ဆောင်ရွက်လျက်ရှိခြင်း၊ အမှတ်စဉ်(၃) ဗဟိုဝန်ထမ်းတက္ကသိုလ်များတွင် ဖွင့်လှစ်ပို့ချလျက်ရှိသော ပုံမှန် သင်တန်းများအပြင် ရာထူးအဆင့်အလိုက်၊ သင်တန်းအမျိုးအစားအလိုက် ကာလတို၊ ကာလရှည် သင်တန်းများ သီးခြားစီဖွင့်လှစ်၍ ထိရောက်စွာ လေ့ကျင့်ပေးနိုင်ရန် ပြည်တွင်းပြည်ပပညာရှင်များ၊ နိုင်ငံတကာ အဖွဲ့အစည်းများဖြင့် ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်လျက်ရှိခြင်း၊ အမှတ်စဉ်(၄) ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်း များ၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာနများ၊ ဒေသဆိုင်ရာအာဏာပိုင်အဖွဲ့အစည်းများရှိ အဆင့်မြင့်စီမံခန့်ခွဲသူများအား စီမံခန့်ခွဲရေးဆိုင်ရာပညာရပ်များ အရည်အသွေးပိုမိုမြင့်မားစေရန် ညှိနှိုင်းဆွေးနွေးပွဲများကို တာဝန်ယူ ကျင်းပပေးလျက်ရှိခြင်း၊ အမှတ်စဉ်(၅) ဝန်ကြီးဌာနနှင့် အဖွဲ့အစည်းများမှ အရာထမ်းများ ဌာနပြောင်းရွှေ့ ခန့်ထားမှုကိစ္စများအပေါ် နိုင်ငံ့ဝန်ထမ်းဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေများနှင့်အညီ စိစစ်တင်ပြခြင်း၊ အမှတ်စဉ်(၆) မူဝါဒချမှတ်ပေးထားသည်နှင့်အညီ နိုင်ငံ့ဝန်ထမ်းများကို နိုင်ငံခြားသို့ ပညာတော်သင်စေလွှတ်ရေး စီမံ ဆောင်ရွက်ခြင်း၊ အမှတ်စဉ်(၇) လွှတ်တော်နှင့် ဝန်ထမ်းအဖွဲ့အစည်းများကမေးမြန်းလာသည့် ဝန်ထမ်း ရေးရာကိစ္စရပ်များကို လေ့လာစိစစ်၍ တည်ဆဲဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေများ၊ စည်းမျဉ်းစည်းကမ်း၊ လုပ်ထုံး လုပ်နည်းတို့နှင့်အညီ ဖြေကြားခြင်း၊ သဘောထားမှတ်ချက် ပြန်ကြားပေးခြင်း၊ အမှတ်စဉ်(၈) နိုင်ငံ တကာတွင်ကျင့်သုံးလျက်ရှိသော နိုင်ငံ့ဝန်ထမ်းဆိုင်ရာဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေများ၊ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းနှင့် ဝန်ထမ်းရေးရာကိစ္စရပ်များနှင့်စပ်လျဉ်း၍ လေ့လာသုတေသနပြုခြင်း၊ အမှတ်စဉ်(၉) ပြည်သူ့ဝန်ထမ်း အကယ်ဒမီကို ဗဟိုဝန်ထမ်းတက္ကသိုလ်များ၏ လက်အောက်တွင် ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ဇန်နဝါရီလတွင် ဖွင့်လှစ် ပြီးဖြစ်သည့်အတွက် ခေတ်စနစ်နှင့်လျော်ညီသော သင်တန်းအဆောက်အဦများ၊ သင်တန်းသုံးအထောက်အကူ ပစ္စည်းများ၊ တိုးမြှင့်ခန့်ထားမည့် အရာထမ်းများအတွက် ရာထူးအဆင့်နှင့် လျော်ညီသော ဝန်ထမ်း အင်အားများ၊ သင်တန်းသားများအတွက် သင်တန်းသားအိပ်ဆောင်၊ သင်တန်းခန်းမနှင့် သင်ထောက်ကူ ပစ္စည်း စသည့်အခြေခံအဆောက်အဦများ တည်ဆောက်ဖြည့်တင်းပေးခြင်းတို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးများခင်ဗျား။ ပြည်ထောင်စုရာထူးဝန်အဖွဲ့အနေဖြင့် မြန်မာနိုင်ငံ၏ နိုင်ငံ့ဝန်ထမ်းပြုပြင်ပြောင်းလဲရေးအတွက် မဟာဗျူဟာ rózo69:30 bè:1 Civil Service Reform Strategy Action Plan for Myanmar caoségos ရာမှာ နိုင်ငံ့ဝန်ထမ်းအုပ်ချုပ်မှုပုံစံအသစ် (New Civil Service Governance)ကို ဖော်ဆောင်ခြင်း၊ အရည်အချင်းကိုအခြေခံ၍ လုပ်ငန်းစွမ်းဆောင်ရည် ဦးစားပေးလုပ်ဆောင်သည့် အလေ့အကျင့်နှင့် osôqp: (Manage Based And Performance Driven Culture And System) 326msa အထည်ဖော်ခြင်း၊ ပြည်သူဗဟိုပြုလုပ်ကိုင်သည့် ဝန်ထမ်းများ၏ ခေါင်းဆောင်မှုနှင့် အရည်အသွေးဖွံ့ဖြိုး 0:00. 69: (People Center and Civil Service Leadership and Capacity Development)og ဖော်ဆောင်ခြင်း၊ နိုင်ငံ့ဝန်ထမ်းစနစ် ပွင့်လင်းမြင်သာမှုနှင့် တာဝန်ခံယူမှု (Transparency And Accountability In The Civil Service) | 98:6203mp8q6ssa (Competency Frameworklorna 67:agbe:1 သင်ရိုးညွှန်းတမ်းဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှု (Curriculum Development) နှင့် ခေါင်းဆောင်မှုဆိုင်ရာ သင်တန်း အစီအစဉ် (Leadership Training Skill)တို့ကို ရေးဆွဲခြင်း၊ နိုင်ငံ့ဝန်ထမ်းဥပဒေများ၊ နည်းဥပဒေများနှင့် စည်းမျဉ်းများတို့ကို ပြန်လည်သုံးသပ်ခြင်း၊ ပြင်ဆင်ပြဋ္ဌာန်းခြင်းတို့ကို ပြည်တွင်း/ပြည်ပပညာရှင်တို့နှင့် ပူးပေါင်း၍ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ အဆိုပါစီမံကိန်းလုပ်ငန်းများ အကောင်အထည်ဖော်ရန်အတွက် ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေကြမ်းတွင် ပြည်ထောင်စုရာထူးဝန်အဖွဲ့အနေဖြင့် သာမန်ရငွေ ကျပ် ၄၂.၆၇၀ သန်း လျာထားခဲ့ရာ ဘဏ္ဍာရေးကော်မရှင်မှ ခွင့်ပြုခဲ့ပါတယ်။ သာမန်အသုံးစရိတ်တွင်လည်း ကျပ် ၇,၈၁၃.၉၇၀ သန်းကိုလည်းကောင်း၊ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်တွင် ကျပ် ၁,၄၉၃ သန်းကို လည်းကောင်း အသီးသီးလျာထားတင်ပြခဲ့ရာ ဘဏ္ဍာရေးကော်မရှင်မှ ခွင့်ပြုခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ ပြည်ထောင်စုရာထူးဝန်အဖွဲ့မှ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခုနှစ်တွင် အကောင်အထည်ဖော်မည့် စီမံကိန်းလုပ်ငန်းစဉ်များနှင့် ယင်းစီမံကိန်းအကောင်အထည်ဖော်ရန်လိုအပ်သော ဘဏ္ဍာငွေစုစုပေါင်း ကျပ် ၉,၃၀၆.၉၇၀ သန်းအား ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်၊ အမျိုးသားစီမံကိန်းဥပဒေကြမ်းနှင့် ၂၀၁ရ ခုနှစ် ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေကြမ်းတို့တွင် အသီးသီးထည့်သွင်းလျာထားခဲ့ခြင်းကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်မှ အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ ကျေးဇူးတင် ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<title>အစည်းအဝေးခေတ္တရပ်နားခြင်း</title>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အစည်းအဝေးကို မိနစ်(၂၀)ခန့် ခေတ္တရပ်နားပါမယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထွက်ခွာနိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<title>အစည်းအဝေးပြန်လည်စတင်ခြင်း</title>
<speech type="mc">လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အစည်းအဝေး ပြန်လည်စတင်ပါတော့မယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။ နာယကသည် နာယကအတွက် သတ်မှတ်ထားသည့် စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">အမျိုးသားလွှတ်တော်ရုံး ရှင်းလင်းတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1221">ဦးစောသန်းထွဋ်(ကရင်ပြည်နယ်မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၂၊ အမျိုးသားလွှတ်တော်ရုံး)</mp>လေးစား ကယ်ပင်က်က် သိတယ်မလား တက်ရောက်လာကြသော ပြည်ထောင်စုအဆင့်ဝင်များနဲ့ ကော်မရှင်အဖွဲ့ဝင်များ မင်္ဂလာအပေါင်းနဲ့ ပြည့်စုံ ပါစေလို့ ဦးစွာဆုတောင်း ဂါရဝပြုအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ ကျွန်တော်ကတော့ ကရင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ် အမှတ်(၂) အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်း ကော်မတီ ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ(၁) စောသန်းထွဋ် ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်သော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျား။ Power Point ဖြင့် ရှင်းလင်း တင်ပြခွင့်ပြုပါရန် မေတ္တာရပ်ခံအပ်ပါတယ်။ အမျိုးသားလွှတ်တော်ရုံး၏ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်အတွက် သာမန်နှင့် ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်များကို တောင်းခံရာတွင် သာမန်အသုံးစရိတ်အတွက် ကျပ် ၇,၇၁၉ သန်း အတွင်း တောင်းခံရန်နှင့် ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်အတွက် ကျပ် ၇၈၃.၉၅၀ သန်းအတွင်း တောင်းခံရန် စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက သတ်မှတ်ထားပါတယ်။ ရငွေများအနေဖြင့် ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွင်း အမျိုးသားလွှတ်တော်ရုံးက သာမန်ရငွေကျပ် ၀.၄ သန်း လျာထားပါတယ်။ ၎င်း ရငွေမှာ သတင်းစာဟောင်းများရောင်းရငွေနှင့် တင်ဒါပုံစံများရောင်းရငွေ ဖြစ်ပါတယ်။ ငွေလုံးငွေရင်း ရငွေနှင့် ကြွေးမြီရငွေလျာထားခြင်း မရှိပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အသုံးစရိတ်များအနေဖြင့် အမျိုးသားလွှတ်တော်ရုံး၏ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်အတွက် သာမန် အသုံးစရိတ်ကျပ် ၆,၄၁၂.၉၃၆ သန်း နှင့် ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ် ကျပ် ၁၃၂.၅၉၈ သန်းကို လျာထား တောင်းခံထားပါတယ်။ သာမန်အသုံး စရိတ်အနေဖြင့် ရသုံးမှန်းခြေငွေစာရင်းဦးစီးဌာန၏ အရအသုံး ဘောင်သတ်မှတ်ချက် ကျပ် ၇,၇၁၉ သန်း အတွင်း မူလလျာထားချက်အား ရေးဆွဲတင်ပြခဲ့ပါတယ်။ ဒုတိယသမ္မတနှင့် ဘဏ္ဍာရေးကော်မရှင်မှ စိစစ်ပြီး သာမန်အသုံးစရိတ်မှာ ကျပ် ၆,၄၁၂.၉၃၆ သန်း ဖြစ်ပါတယ်။ ခွင့်ပြုသည့် အသုံးစရိတ်များမှာ အောက်ပါအတိုင်းဖြစ်ပါတယ်(၁) လစာ၊ စရိတ်ချီးမြှင့်ငွေ ၃၁၄၇.၀၀၀ သန်း (ဝန်ထမ်းလစာ၊စရိတ်နှင့်ကိုယ်စားလှယ်ချီးမြှင့်ငွေများ) (၂) ခရီးသွားလာစရိတ် ၇၁၆,၀၀၀ သန်း (ဝန်ထမ်း၊ကိုယ်စားလှယ် ပြည်တွင်း၊ပြည်ပခရီးစရိတ်) (၃) ပစ္စည်းများဝယ်ယူခြင်း ဆောင်ရွက်ခြင်းတို့အတွက် ၉၂၂-၉၇၅ သန်း ကုန်ကျစရိတ်နှင့်လုပ်အားခ (၄) ဓာတ်ဆီ၊စက်ဆီ၊ချောဆီ ၂၉၂.၀၃၁ သန်း (၅) ပြင်ဆင်ထိန်းသိမ်းစရိတ်(စက်ကိရိယာနှင့်အခြား) ၂၀.၀၀၀ သန်း (၆) မော်တော်ယာဉ်များ (ပြင်ဆင်စရိတ်) ၆၇.၆၅၂ သန်း (၇) ပညာရေးနှင့်လူမှုရေးအသုံးစရိတ် ၁၀၁,၅၀၀ သန်း (၈) ဧည့်ခံကျွေးမွေးစရိတ် ၁၁၄၅.၇၇၈ သန်း ၆၄၁၂.၉၃၆ သန်း ဖြစ်ပါတယ်။ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ် အနေဖြင့် ရသုံးမှန်းခြေငွေစာရင်းဦးစီးဌာန၏ အရအသုံးဘောင် သတ်မှတ်ချက် ကျပ် ၇၈၃.၉၅ သန်းအတွင်း မူလလျာထားချက်အား ရေးဆွဲတင်ပြခဲ့ပါတယ်။ ဒုတိယ သမ္မတနှင့် ဘဏ္ဍာရေးကော်မရှင်မှ စိစစ်ပြီး ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်မှာ ကျပ် ၁၃၂.၅၉၈ သန်း ဖြစ်ပါတယ်။ ခွင့်ပြုသည့် အသုံးစရိတ်များမှာ အောက်ပါအတိုင်းဖြစ်ကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်(၁) စက်ပစ္စည်းကိရိယာများဝယ်ယူခြင်း ၄၁.၃၉၈ သန်း (Computer, Copier, Calculator.......) (၂) မော်တော်ယာဉ်ပြင်ဆင်စရိတ် ၅၀.၀၀၀ သန်း (၃) အခြား ၄၁.၂၀၀ သန်း (ICT) Development ကနဦးတပ်ဆင်စရိတ်များ ၁၃၂.၅၉၈ သန်း ဖြစ်ပါတယ်။ အမျိုးသားလွှတ်တော်ရုံးအနေဖြင့် ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်အတွက် သာမန်အသုံးစရိတ်နှင့် ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်များအား စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနမှ သတ်မှတ်ထားသည့် အသုံးစရိတ် ဘောင်အတွင်း အနည်းဆုံးခန့်မှန်းတွက်ချက် တောင်းခံထားခြင်းဖြစ်ပါသဖြင့် အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ်ရုံး ရှင်းလင်းတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="5">ဦးမြင့်အောင်(တရားသူကြီး၊ ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ်ရုံး)</agency>လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများ၊ ဧည့်သည် တော်များအားလုံး မင်္ဂလာအပေါင်းနဲ့ ပြည့်စုံပါစေလို့ ဆုမွန်ကောင်းတောင်းအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ တရားလွှတ်တော်ချုပ် တရားသူကြီး ဦးမြင့်အောင် ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ ပြည်ထောင်စုတရား လွှတ်တော်ချုပ်ရဲ့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ရသုံးမှန်းခြေငွေစာရင်းနဲ့ပတ်သက်ပြီး အဆိုပြုငွေနဲ့ ခွင့်ပြု ရရှိငွေ အခြေအနေကို လိုရင်းတိုရှင်း ထုတ်နုတ်တင်ပြမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွက် ဘဏ္ဍာရေးမူဘောင်အရ ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက ပြည်ထောင်စု တရားလွှတ်တော်ချုပ်အတွက် အသုံးစရိတ်ဘောင်တွေ၊ ရငွေဘောင်တွေ သတ်မှတ်ပေးတဲ့အခါမှာ စုစုပေါင်း ရငွေပေါင်း ကျပ်သန်း ၉၀.၀၅၀၊ စုစုပေါင်း အသုံးစရိတ်ပေါင်း ငွေကျပ်သန်း ၂၇,၃၇၈.၂၈၉ သန်း၊ သာမန် အသုံးစရိတ်ပေါင်း ငွေကျပ်သန်း ၁၅,၇၄၀.၀၀ သန်း၊ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်ပေါင်း ငွေကျပ်သန်း ၁၁,၆၃၈.၂၈၉ သန်း သတ်မှတ်ပေးခဲ့ပါတယ်။ အရအသုံးဆောင်သတ်မှတ်ချက် အတွင်းမှာပဲ ပြည်ထောင်စု တရားလွှတ်တော်ချုပ်အနေနဲ့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် မူဘောင်သတ်မှတ်ချက် အသုံးစရိတ်ငွေ အတွက် ငွေကျပ်သန်းပေါင်း ၁၅,၇၄၀၊ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်အတွက် ငွေကျပ်သန်းပေါင်း ၁၁,၆၃၈.၂၈၉ သန်းကို လျာထားတင်ပြခဲ့ပါတယ်။ အဲဒီအထဲမှာ ဆောက်လုပ်ရေးအတွက်ငွေကျပ်သန်း ၁၁,၁၂၉.၀၃၈ သန်း၊ စက်ပစ္စည်းနဲ့ပရိဘောဂ အတွက် ငွေကျပ်သန်း ၅၀၇.၂၅၁ ကျပ်သန်းနဲ့ အခြားကိစ္စရပ်တွင် ငွေကျပ်သန်း ၂ သန်းတို့ကို အဆိုပြု တင်ပြခဲ့ပါတယ်။ ဆောက်လုပ်ရေးလုပ်ငန်းနဲ့ ပတ်သက်ပြီး ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွင်းမှာ ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ်ရုံးနဲ့ တိုင်းဒေသကြီး/ ပြည်နယ်တရားလွှတ်တော်များမှာ ဆောင်ရွက်ရန် တင်ပြခဲ့တဲ့ စီမံကိန်းလုပ်ငန်းတွေဟာ တရားရုံးစုစုပေါင်း ၁၁ ခု၊ ဝန်ထမ်းအိမ်ရာ စုစုပေါင်း ၂ ခု၊ အားလုံး အဆောက်အဦစုစုပေါင်း ၁၃ ခု ဖြစ်ပါတယ်။ လုပ်ငန်းသစ် ၈ ခုနဲ့ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်း ၅ ခုတို့ ဖြစ်တဲ့ အကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အဆိုပြုတင်ပြငွေတွေကို စီမံကိန်းနဲ့ ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက ၁၃-၁၂-၂၀၁၆ ရက်နေ့မှာ စိစစ်ပြီး အတည်ပြုပေးခဲ့ပါတယ်။ ဘဏ္ဍာရေးကော်မရှင်ကလည်း ဆက်လက်စိစစ်ပြီး အတည်ပြု ပေးခဲ့ပြီးဖြစ်တဲ့အတွက် ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ်ရဲ့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွက် အသုံး စရိတ်များကို အသုံးစရိတ်ဘောင် သတ်မှတ်တန်ဖိုးအတိုင်း ခွင့်ပြုပေးခဲ့ကြောင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဒါ့ကြောင့် ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ်ရဲ့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခုနှစ် ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွက် ရသုံးမှန်းခြေငွေစာရင်းနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်မှ အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">နိုင်ငံတော်ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေဆိုင်ရာခုံရုံး ရှင်းလင်းတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="6">ဦးမြင့်ဝင်း(အဖွဲ့ဝင်၊ နိုင်ငံတော်ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေဆိုင်ရာခုံရုံး)</agency>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ပြည်ထောင်စု အဖွဲ့အစည်းဝင်များအားလုံး မင်္ဂလာပါခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်ကတော့ နိုင်ငံတော်ဖွဲ့စည်းပုံ အခြေခံဥပဒေဆိုင်ရာခုံရုံးအဖွဲ့ဝင် ဦးမြင့်ဝင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွက် နိုင်ငံတော် ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေဆိုင်ရာခုံရုံးရဲ့ အရအသုံး ခန့်မှန်းခြေစာရင်းကို တင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွက် နိုင်ငံတော်ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေဆိုင်ရာခုံရုံးရဲ့ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးခန့်မှန်းခြေစာရင်းမှာ ရငွေအဖြစ် ကျပ်သန်း ၀.၀၅၀ သန်း သတင်းစာအဟောင်း ရောင်းရငွေအဖြစ် ကျွန်တော်တို့ တင်ပြလျာထားပါတယ်။ ဒီဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွက် စီမံ/ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ဘဏ္ဍာရေးမူဘောင်သတ်မှတ်ချက် ချမှတ်ပေးထားပါတယ်။ သာမန်အသုံးစရိတ်ပေါင်းအဖြစ် ၈၃၅ သန်း ခွင့်ပြုထားပါတယ်။ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်ပေါင်းအဖြစ် ၂၄.၇၇၀ သန်း သတ်မှတ်ထားပါတယ်။ ဒါကြောင့် စုစုပေါင်းအသုံးစရိတ်မူဘောင်က ၈၅၉.၇၇၀ သန်းဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ဌာနအနေနဲ့ သာမန်အသုံး စရိတ်ကျပ် ၈၁၃.၀၆၂ သန်းနှင့် ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ် ကျပ်သန်း ၂၄.၆၈၄ သန်း တင်ပြထားပါတယ်။ ဒါကြောင့် စုစုပေါင်းအသုံးစရိတ် ဒီ ၈၃၇.၇၄၆ သန်းဖြစ်လို့ သတ်မှတ်ထားတဲ့ ဘဏ္ဍာရေးမူဘောင်အတွင်းက လျာထားတင်ပြထားခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်တို့ ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေဆိုင်ရာခုံရုံးဟာ အားလုံးသိရှိပြီးသားဖြစ်တဲ့ အတိုင်း ပြည်ထောင်စုအဆင့်မှာ တစ်ယူနစ်တည်းရှိတဲ့ရုံး ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါ့ကြောင့်လည်း ဖွဲ့စည်းပုံ အင်အားက အရာထမ်း ၆၄ ဦး၊ အမှုထမ်း ၁၃၄ ဦး၊ စုစုပေါင်း ၁၉၈ ဦးဖြစ်ပေမယ့် ဒီလက်ရှိ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွက် လက်ရှိခန့်ထားပြီး ဝန်ထမ်းအင်အား ၁၂၅ ဦးကို အခြေခံတွက်ချက် တင်ပြထား ပါတယ်။ သာမန်အသုံးစရိတ်လျာထားချက်မှာ လစာ၊ စရိတ်၊ ချီးမြှင့်တာတွေ၊ နောက် ခရီးသွားလာစရိတ်၊ ပစ္စည်းဝယ်ယူခြင်းနဲ့ ဆောင်ရွက်ပေးခြင်းတို့အတွက် ကုန်ကျစရိတ်နဲ့ လုပ်အားခတို့ကိုလည်းကောင်း၊ နောက်တစ်ခါပြင်ဆင်ထိန်းသိမ်းစရိတ်မှာ ညွှန်ကြားချက်များနဲ့အညီ ကာလပေါက်ဈေးများနဲ့ အနီးစပ်ဆုံး ခန့်မှန်းတဲ့ကိစ္စ၊ နောက်ဧည့်ခံကျွေးမွေးကိစ္စမှာလည်း အမှန်တကယ်ကုန်ကျမည့် အသုံးစရိတ်များကိုသာ လျာထားတင်ပြထားခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ငွေလုံးငွေရင်း အသုံးစရိတ်မှာ တင်ပြရတာကတော့ e-government စနစ်လုပ်ကြပြီဆိုရင် တရား စီရင်ရေးဆိုင်ရာ အစည်းအဝေးတွေမှာ လိုအပ်တဲ့ဥပဒေအချက်အလက်တွေကို အလွယ်တကူ ဖတ်ရှု ဆွေးနွေးနိုင်ဖို့ရန်အတွက် အကောင်အထည်ဖော် ဆက်စပ်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ဒီဟာအတွက် သုံးစွဲ ရတဲ့ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာတန်ဆာပလာတွေကို ကျွန်တော်တို့ ဖြည့်တင်းဖို့ရာလည်း ရှိပါတယ်။ ဒီနောက် တစ်ခုက ရုံးအမှတ် ၅၄၊ နိုင်ငံတော်ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေဆိုင်ရာခုံရုံးအတွက် မြေငှားရမ်းခ၊ မြေနေရာ ငှားရမ်းခ စာချုပ်တန်ဖိုးလည်း ရှိပါတယ်။ ဒါ capital ထဲက ကျွန်တော်တို့ တင်ပြတောင်းခံရခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့ နိုင်ငံတော်ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေဆိုင်ရာခုံရုံးရဲ့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခုနှစ် ဘဏ္ဍာရေးနှစ် အရအသုံးခန့်မှန်းခြေငွေစာရင်းဟာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်မှ ခွင့်ပြုနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ် ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုရွေးကောက်ပွဲကော်မရှင်ရုံး ရှင်းလင်းတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="7">ဦးစိုးရယ်(အဖွဲ့ဝင်၊ ပြည်ထောင်စုရွေးကောက်ပွဲကော်မရှင်ရုံး)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ၊ ဒု-ဥက္ကဋ္ဌနဲ့တကွ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ဖိတ်ကြားထားသော ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်ပုဂ္ဂိုလ်များအားလုံး မင်္ဂလာ ပါ တက်ရောက်သအပ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ပြည်ထောင်စုရွေးကောက်ပွဲကော်မရှင်ရဲ့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် အရအသုံးခန့်မှန်းခြေငွေစာရင်း အဆိုပြုတင်ပြချက်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြည်ထောင်စုရွေးကောက်ပွဲ ကော်မရှင်ရဲ့ ကိုယ်စား ကော်မရှင်အဖွဲ့ဝင် ကျွန်တော် ဦးစိုးရယ်က ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်း တင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ပြည်ထောင်စုရွေးကောက်ပွဲကော်မရှင်ရဲ့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် အရအသုံးခန့်မှန်းခြေငွေစာရင်း အဆိုပြုတင်ပြချက်နဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ အသုံးစရိတ်ဟာ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက ချမှတ်ပေးသော အသုံးစရိတ်သတ်မှတ်ချက် မူဘောင်အတွင်းက တင်ပြခြင်းဖြစ်ပါကြောင်း ဦးစွာတင်ပြအပ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနမှ ချမှတ်ပေးသော သာမန်အသုံးစရိတ် ဘောင်သတ်မှတ်ချက်မှာ ကျပ်သန်း ၁၃,၂၃၇.၀၀ နှင့် ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ် ဘောင်သတ်မှတ်ချက်မှာ ကျပ်သန်း ၁,၃၅၆.၉၆၄ ဖြစ်တဲ့အတွက် စုစုပေါင်းအသုံးစရိတ် ဘောင်သတ်မှတ် ချက်မှာ ကျပ်သန်း ၁၄.၅၉၃.၉၆၄ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ သာမန်အသုံးစရိတ် ကျပ်သန်း ၉,၄၉၆.၉၉၀ နဲ့ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ် ကျပ်သန်း ၁,၃၅၆.၉၁၁၊ စုစုပေါင်း ကျပ်သန်း ၁၀,၈၅၃.၉၀၁ ဖြင့် အဆိုပြု တင်ပြထားပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက ချမှတ်ပေးသော စုစုပေါင်းအသုံးစရိတ်ဘောင် သတ်မှတ်ချက် အောက် ကျပ်သန်းပေါင်း ၃,၇၄၀.၀၄၅ ကို လျော့နည်းပြီးတော့ တောင်းခံခဲ့ခြင်းဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြ အပ်ပါတယ်။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ သာမန်အသုံးစရိတ်တွင် ကြားဖြတ်ရွေးကောက်ပွဲအတွက် ကျပ်သန်း ၂,၂၄၈.၉၉၀ နဲ့ ပြည်ထောင်စုရွေးကောက်ပွဲကော်မရှင်ရုံးနှင့် တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်ကော်မရှင်အဖွဲ့ခွဲရုံး၊ ကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရတိုင်း၊ ကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရဒေသ၊ ခရိုင်၊ မြို့နယ်ဒေသ ရွေးကောက်ပွဲကော်မရှင်အဖွဲ့ခွဲရုံးများအတွက် ကျပ်သန်း ၇,၂၄၈ တို့ဖြင့် သာမန် အသုံးစရိတ် စုစုပေါင်းကျပ်သန်း ၉,၄၉၆.၉၉၀ ကို တင်ပြတောင်းခံခဲ့ခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံပိုင်အခန်း ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်တွင် လုပ်ငန်းသစ်အနေနဲ့ မြို့နယ်ရွေးကောက်ပွဲကော်မရှင် အဖွဲ့ခွဲရုံး ၃၈ ရုံး ဆောက်လုပ်ရန် ကျပ်သန်း ၁,၂၇၆.၃၀၆ ဖြစ်ပြီး ပြည်ထောင်စုရွေးကောက်ပွဲကော်မရှင် ရုံးနဲ့ ခရိုင်အသစ်အတွက် ပရိဘောဂဝယ်ယူရန် ကျပ်သန်း ၁၂.၅၁၅၊ Copier Printer Computeri Fax စက်များဝယ်ယူရန် ကျပ်သန်း ၃.၅၉၀ နှင့် မော်တော်ယာဉ်အကြီးစားပြင်ဆင်ရန် ကျပ်သန်း ၆၄,၅၀၀ ဖြစ်တဲ့အတွက် ငွေလုံးငွေရင်း အသုံးစရိတ်စုစုပေါင်း ကျပ်သန်း ၁,၃၅၆.၉၁၁ ကို တင်ပြတောင်းခံခဲ့ခြင်းပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် အတွင်းမှ ခွင့်ပြုရရှိငွေနဲ့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွက် အဆိုပြုတင်ပြတောင်းခံခဲ့တဲ့ ငွေနှစ်ရပ်ကို နှိုင်းယှဉ်ဖော်ပြရမယ် ဆိုရင် ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် သာမန်အသုံးစရိတ်တွင် ကျပ်သန်း ၉,၄၉၆.၉၉၀ နှင့် ငွေလုံးငွေရင်း အသုံးစရိတ်တွင် ကျပ်သန်း ၁,၃၅၆.၉၁၁၊ စုစုပေါင်းကျပ်သန်း ၁၀,၈၅၃.၉၀၁ ကို တင်ပြတောင်းခံခဲ့သော်လည်း ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ခွင့်ပြုရရှိထားငွေမှာ သာမန်အသုံးစရိတ်တွင် ကျပ်သန်း ၁၃,၈၀၅. ၅၉၀ နှင့် ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်တွင် ကျပ်သန်း ၁,၅၀၃.၈၂၀၊ စုစုပေါင်းကျပ်သန်း ၁၅,၃၀၉.၄၁၀ ဖြစ်သဖြင့် အသုံးစရိတ်ကျပ်သန်းပေါင်း ၄,၄၅၅.၅၀၉ ကို လျော့နည်းတောင်းခံခဲ့ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံး ရှင်းလင်းတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="8">ဦးဝင်းမြင့်(ဒုတိယရှေ့နေချုပ်၊ ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံး)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အားလုံးမင်္ဂလာပါလို့ နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံး ဒုတိယရှေ့နေချုပ် ဦးဝင်းမြင့် ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ အမျိုးသားစီမံကိန်း ဥပဒေမူကြမ်းနဲ့ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ နိုင်ငံတော်၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေပါတဲ့ လုပ်ငန်း များကို ရှင်းလင်းတင်ပြမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ဒီ ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်ရုံးရဲ့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဘဏ္ဍာနှစ် စီမံကိန်းစာရင်းများကို မူဝါဒရည်မှန်းချက်၊ လုပ်ငန်းစဉ်များကို အခြေခံပြီးတော့ တင်ပြ ထားခြင်းဖြစ်ပါကြောင်း ရှေးဦးစွာ တင်ပြလိုပါတယ်ခင်ဗျာ။ မူဝါဒများကို တင်ပြရမယ်ဆိုလို့ရှိရင် (က) ဥပဒေရေးဆွဲရေးဆိုင်ရာ စိစစ်အကြံပေးရေးလုပ်ငန်း များပိုမိုကောင်းမွန်စေဖို့၊ (ခ) ဥပဒေအကြံပေးရေးလုပ်ငန်းတွေ ပိုမိုကောင်းမွန်စေဖို့၊ (ဂ)တရားသောနည်းနှင့် လုပ်ငန်းများ ဆောင်ရွက်တဲ့နေရာမှာ မျှတသောတရားစီရင်ရေး စံချိန်စံညွှန်းများ လိုက်နာဆောင်ရွက်နိုင်ဖို့၊ (ဃ) တရားစီရင်ရေးဆိုင်ရာ အဖွဲ့အစည်းများနဲ့ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်မှုတို့ကို မြှင့်တင်နိုင်ဖို့၊ (င) ဥပဒေအရ အထောက်အကူပေးရေးကိစ္စရပ်များကို တိုးတက်ကောင်းမွန်အောင် ဆောင်ရွက်နိုင်ဖို့၊ (စ) ဥပဒေအရာရှိ များရဲ့ ကျင့်ဝတ်နဲ့ တာဝန်ခံမှုများကို တိုးတက်ကောင်းမွန်အောင် ဆောင်ရွက်နိုင်ဖို့ဆိုတဲ့ မူဝါဒများကို အခြေခံရေးဆွဲထားခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ရည်မှန်းချက်များအနေနဲ့ကတော့ (က) ဥပဒေဆိုင်ရာစာရင်းများ ကာကွယ်စောင့်ရှောက်ပေးဖို့၊ (ခ) ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံးရဲ့ လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်ချက်များ ပိုမိုကောင်းမွန် လာစေဖို့၊ (ဂ) တရားစီရင်ရေးစနစ်ကို အများပြည်သူယုံကြည်ကိုးစားမှုမြှင့်တင်ဖို့၊ (ဃ) ပြည်သူများတရား မျှတမှုကဏ္ဍ ပြုပြင်ပြောင်းလဲရာတွင် ပါဝင်နှုန်းတစ်ခုဆိုတဲ့ ကျွန်တော်တို့ လိုအပ်ချက်များကို ချမှတ် ပြီးတော့ ရေးဆွဲလျက်ရှိပါတယ်။ လုပ်ငန်းစဉ်များအနေနဲ့ကတော့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ် ဥပဒေအရာရှိများ၊ အရာထမ်းများ၊ ဝန်ထမ်းများအတွက် ပုံမှန်ဖွင့်လှစ်ထားတဲ့ လုပ်ငန်းခွင်သင်တန်း၊ မွမ်းမံသင်တန်း၊ ကွန်ပျူတာသင်တန်း၊ အင်္ဂလိပ်စာ သင်တန်းများကို ဖွင့်လှစ်ဆောင်ရွက်မှာဖြစ်ပါတယ်။ (ခ)သတင်းအချက်အလက်နဲ့ နည်းပညာ တွေကိုအသုံးပြုပြီးတော့ ဥပဒေရေးရာလုပ်ငန်းနဲ့ဆက်နွယ်တဲ့ စီမံခန့်ခွဲရေးဆိုင်ရာလုပ်ငန်းတွေကို ထိရောက် လျင်မြန်စွာ အကောင်အထည်ဖော်နိုင်ရေးအတွက် e-government ဆိုင်ရာလုပ်ငန်းများကို အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ (ဂ)အနေနဲ့ ရုံးအင်္ဂါရပ်ပိုင်းနဲ့အညီ နိုင်ငံတကာ စံချိန်စံညွှန်းနှင့်အညီ ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံးကို တည်ထောင်ဆောင်ရွက်သွားဖို့ဆိုတဲ့ လုပ်ငန်းစဉ်များကို ချမှတ်ဆောင်ရွက် ထားပါတယ်။ နာယကကြီးနဲ့တကွ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ ရသုံးမှန်းခြေငွေစာရင်း နဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ ဆွေးနွေးတင်ပြရမယ်ဆိုလို့ရှိရင် ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံးရဲ့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ် သာမန်ရငွေများမှာ ၂၁.၀၄၅ သန်း ဖြစ်ပါတယ်။ သာမန်အသုံးစရိတ်က ၂,၉၈၃.၁ရ သန်း ဖြစ်ပြီးတော့ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်က ၈,၅၉၆.၀၂၆ သန်းဖြစ်ပါတယ်။ စုစုပေါင်းအသုံးစရိတ်က ၁,၁၅၇၉.၂၀၃ သန်းဖြစ်ပါတယ်။ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်အောက်မှာ ကျွန်တော်တို့ ခွဲခြားပြီးတော့ တင်ပြရလို့ရှိရင် ဆောက်လုပ်ရေးနဲ့ပတ်သက်လို့ တောင်းခံထားတဲ့ငွေက ၅,၈၉၉.၄၂ သန်းဖြစ်ပါတယ်။ စက်ပစ္စည်းများနဲ့ ပတ်သက်လို့ကတော့ ၂,၅၂၆.၇၅ရ သန်းဖြစ်ပါတယ်။ အခြားကတော့ ၁၆၉.၈၄၅ သန်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်အောက်မှာ စုစုပေါင်း ၈,၅၉၆.၁၂၆ သန်းဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ် ပါတယ်။ ရသုံးမှန်းခြေငွေစာရင်းအရ ကျွန်တော်တို့ တင်ပြရမယ်ဆိုလို့ရှိရင် ရှေ့နေချုပ်ရုံးရဲ့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် သာမန်ရငွေဟာ ၃၈.၆၀၀ သန်းဖြစ်ပါတယ်။ သာမန်အသုံးစရိတ်က ၂,၁၉၀.၉၃၅ သန်း ဖြစ်ပြီးတော့ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်က ၁,၁၁၉.၈၀ သန်း ဖြစ်ပါတယ်။ စုစုပေါင်းအသုံးစရိတ်က ၃,၃၁၀.၇၃၅ သန်းဖြစ်ပါတယ်။ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်အောက်က ကျွန်တော်တို့ ပြန်လည်ရှင်းလင်း ရမယ်ဆိုရင် ဆောက်လုပ်ရေးနဲ့ ပတ်သက်လို့ကတော့ ၉၇၆.၂၉၆ သန်းဖြစ်ပြီးတော့ စက်ပစ္စည်းပိုင်းက ၁၃၉.၉၇၉ သန်းဖြစ်ပါတယ်။ အခြားက ၃.၅၂၅ သန်းဖြစ်ပါတယ်။ စုစုပေါင်း ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်က ၁,၁၁၉.၈၀၀ သန်းဖြစ်ပါတယ်။ ဆောက်လုပ်ရေးလုပ်ငန်းများကို တင်ပြရလို့ရှိရင် ဆောက်လုပ်ဆဲလုပ်ငန်းများအနေနဲ့ ရုံးအမိုး အကြီးစားပြုပြင်ရေးနဲ့ ပတ်သက်လို့ ၁၀၀၀၀ သန်း ဖြစ်ပါတယ်။ လုပ်ငန်းစီမံကိန်းအသစ်အနေနဲ့ ကတော့ ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံးဝင်းအတွင်းမှာ သုံးထပ်ဆောင် L ပုံ အဆောက်အအုံအတွင်းမှာ ၄၂၈.၆၃၀ သန်းဖြစ်ပါတယ်။ ဒက္ခိဏခရိုင်ဥပဒေရုံး တည်ဆောက်ဖို့အတွက်က ၄၄၇.၆၆၆ သန်း ဖြစ်ပါတယ်။ နောက်ကျွန်တော်တို့ စုစုပေါင်းအားဖြင့် ၉၇၆၂၉၆ သန်းဖြစ်ပါတယ်။ ငွေလုံးအခြားအနေနဲ့ကတော့ Firewall လိုင်စင်အတွက်က ၃.၅၂၅ သန်း ဖြစ်ပါတယ်။ သုံးသပ်တင်ပြရမယ်ဆိုရင် သာမန်အသုံးစရိတ် မှာ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ မှာ ပြုပြင်ပြီးအသုံးစရိတ် ၁,၉၁၃.၆၂၄ သန်းနဲ့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ တောင်းခံထားတဲ့ အသုံးစရိတ် ၂,၁၉၀.၉၃၅ သန်းစာရင်းကို နှိုင်းယှဉ်မယ်ဆိုရင် ၂၇၇.၃၁၁ သန်း ပိုပြီးတော့ တောင်းခံထားကြောင်း တွေ့ရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီလို ပိုပြီးတော့ တောင်းခံရတဲ့အကြောင်းရင်းကလည်းပဲ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ် အတွင်းမှာ ဦးစီးအရာရှိ ၃၄ ဦး ခန့်ထားဖို့အတွက် ၆ လစာ တောင်းခံခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ နောက်လုပ်ငန်း လိုအပ်ချက်အရ ဥပဒေအရာရှိအဆင့်-၄ တွေ ၁၅၀ ထပ်ခန့်ဖို့အတွက် သင်တန်းကာလ ၆ လစာ တောင်းခံထားပါတယ်။ နောက်ကျွန်တော်တို့ အငယ်တန်းစာရေး၊ ဒု-လက်ထောက်ကွန်ပျူတာလုပ်ဆောင်ရေးမှူး ရရ ဦး၊ ယဉ်မောင်း ၅ ဦး၊ ရုံးအကူ၊ သန့်ရှင်းရေး၊ အစောင့် ၃၀ ဦး ခန့်ထားရေးအတွက်လည်းပဲ လစာတွက်ချက် တောင်းခံ ထားတာကြောင့် ယခုလို ကျွန်တော်တို့ ပိုမိုပြီးတော့ တောင်းခံတဲ့အခြေအနေပေါ်ပေါက်ခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ နောက်ကျတော့ ဒီငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်မှာ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ မှာ ပြုပြင်ပြီးအသုံးစရိတ်က ၁၂၇.၃၅၁ သန်း ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ တောင်းခံထားတဲ့ အသုံးစရိတ်က ၁,၁၁၉.၈၀၀ သန်း ဖြစ်တာကြောင့် နှိုင်းယှဉ် ကြည့်မယ်ဆိုရင် ၉၉၂.၄၄၉ သန်း ပိုပြီးတော့ တောင်းခံထားတာကို တွေ့ရှိရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပိုပြီးတော့ တောင်းခံထားတာနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ ရှင်းလင်းတင်ပြရလို့ရှိရင် ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ် ၉၉၂.၄၄ သန်း ပိုတောင်းခြင်းဟာ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာနှစ်အတွင်းမှာ ဆောက်လုပ်ရေးလုပ်ငန်းများအတွက် ငွေလုံး ငွေရင်းများတောင်းခံသော်လည်းပဲ လုံးဝမရရှိခဲ့တဲ့ အခြေအနေကြောင့်ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်မှ မဖြစ်မနေဆောက်လုပ်ရန် လိုအပ်လျက်ရှိတဲ့ ဆောက်လုပ်ရေးလုပ်ငန်းများကိုလည်း ဆက်လက်ပြီးတော့ ဆောင်ရွက်မှာဖြစ်တာကြောင့် ယခုကဲ့သို့ ခွင့်ပြုငွေပိုမိုတောင်းခံခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် ကျွန်တော်တို့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကြီးအနေနဲ့ ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံးက တောင်းခံထားတဲ့ ဘဏ္ဍာငွေများကို ခွင့်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင် ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန ရှင်းလင်းတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="19">ဦးကျော်တင် (ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများ အားလုံးမင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော် ကတော့ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးကျော်တင်ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ နိုင်ငံခြားရေး ဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ အမျိုးသားစီမံကိန်းဥပဒေကြမ်းနှင့် ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာဥပဒေကြမ်း အား ရှင်းလင်းတင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ အဓိက ပြင်ပလုပ်ငန်းတာဝန်ကတော့ ချမှတ်ထားတဲ့နိုင်ငံခြားရေး မူဝါဒနှင့်အညီ ကမ္ဘာ့နိုင်ငံများနှင့် ချစ်ကြည်ရေးနှင့် ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်မှုမြှင့်တင်ရေး၊ နိုင်ငံတော်ရဲ့ အကျိုးစီးပွားအတွက် ကျွန်တော်တို့ နိုင်ငံတော်ရဲ့ အကျိုးစီးပွားကာကွယ်မြှင့်တင်ရေးအတွက်ကို ကိုယ်စားပြု ဆောင်ရွက်ရေးဖြစ်ပါတယ်။ နောက်တစ်ခုကတော့ မြန်မာနိုင်ငံပြည်သူပြည်သားများရဲ့ အကျိုးစီးပွား ကာကွယ်ရေးနှင့် မြှင့်တင်ရေးအတွက် ဆောင်ရွက်သွားဖို့ဖြစ်ပါတယ်။ ပထမဦးစွာ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခု ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွက် စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနကနေပြီးတော့ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန အသုံး စရိတ်ဘောင်အဖြစ် သာမန်အသုံးစရိတ် ကျပ်သန်း ၄၀,၅၀၀ နှင့် ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ် ကျပ်သန်း ၇,၈၇၄ စသည်ဖြင့် စုစုပေါင်းကျပ်သန်းပေါင်း ၅၃,၃၇၄.၈ရ ဟု သတ်မှတ်ချပေးထားခဲ့ပါတယ်။ သို့သော်လည်း နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် သာမန်အသုံးစရိတ်အတွက် ကျပ်သန်း ၅၁,၉၇၈.၃၃ နှင့် ငွေလုံးငွေရင်း အသုံးစရိတ်အတွက် ကျပ်သန်းပေါင်း ၅,၆၄၈.၆၅၆ စသည်ဖြင့် စုစုပေါင်းကျပ်သန်းပေါင်း ၅၇,၆၂၇.၀၈၉ လျာထားတောင်းခံထားပါတယ်။ ဒါကြောင့်သတ်မှတ်ထားတဲ့ အသုံးစရိတ်ဘောင်ထဲကို ကျပ်သန်း ၄.၂၅၂.၂၁၉ ပိုမိုလျာထားတာကို တွေ့ရပါမယ်။ ပိုမိုလျာထားရခြင်းရဲ့ အကြောင်းရင်းကို ရှင်းလင်းတင်ပြလိုပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ အသုံးစရိတ် လျာထားချက်များနှင့် ကျွန်တော်တို့ ဝန်ကြီးရုံး၊ နိုင်ငံခြားရေးရာဦးစီးဌာနများ၊ သံတမန်နှင့် ကောင်စစ် အဖွဲ့များဆိုပြီးတော့ အပိုင်း ၃ ပိုင်း ခွဲခြားပြီးလျာထားပါတယ်။ အသုံးစရိတ်ပိုမိုလျာထားခြင်းရဲ့ အဓိက အကြောင်းအရင်းကတော့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွင်းမှာ ထူးခြားမှုတစ်ရပ်ရှိပါတယ်။ နိုင်ငံတော် သမ္မတရုံးရဲ့ ခွင့်ပြုလမ်းညွှန်ချက်အရ (၁၃)ကြိမ်မြောက် အာရှဥရောပနိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးများ အစည်းအဝေးရယ် နောက်ပြီးတော့ ပထမအကြိမ်အဆင့်မြင့် အရာရှိကြီးများအစည်းအဝေးကို ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ စက်တင်ဘာလ နှင့် နိုဝင်ဘာလတို့မှာ မြန်မာနိုင်ငံကအိမ်ရှင်အဖြစ် လက်ခံကျင်းပပြုလုပ်ရန် ရှိလာတဲ့အတွက်ကြောင့် ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအခွင့်ကြုံခိုက်မှာ အေဆမ်လို့ခေါ်တဲ့ အာရှဥရောပအစည်းအဝေးနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ ရှင်းလင်း တင်ပြလိုပါတယ်။ အေဆမ်အဖွဲ့မှာ အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံများအနေဖြင့် ဥရောပနိုင်ငံဘက်မှ အဖွဲ့ဝင် ၃၁ နိုင်ငံ၊ အာရှဘက်မှ ၃၁ နိုင်ငံ၊ နောက်ပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ ဥရောပသမဂ္ဂနှင့် အာဆီယံအတွင်းရေးမှူးချုပ်ရုံး စုစုပေါင်းအဖွဲ့ဝင် ၅၃ နိုင်ငံရှိပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံဟာ လောလောဆယ်အားဖြင့် အာဆီယံနိုင်ငံရဲ့ Coordinatior အဖြစ် တာဝန်ယူထားတဲ့အတွက် အေဆန်ရဲ့ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးများ အစည်းအဝေးကို ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံကနေပြီးတော့ မဖြစ်မနေ အိမ်ရှင်အဖြစ်လက်ခံကျင်းပသွားဖို့ တာဝန်ရှိလာပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ဇူလိုင်လမှာ မွန်ဂိုလီးယားနိုင်ငံမှာကျင်းပခဲ့တဲ့ ထိပ်သီးအစည်းအဝေး မှာ နိုင်ငံတော်သမ္မတကြီးကနေပြီးတော့ မြန်မာနိုင်ငံဟာ ၂၀၁ရ ခုနှစ်မှာ (၁၃)ကြိမ်မြောက် အေဆမ် ထည့်သွင်းကြေညာထားခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ဒီအစည်းအဝေးဟာ ကျွန်တော်တို့အနေနဲ့ မဖြစ် မနေကျင်းပသွားရမယ့် တာဝန်ရှိပါတယ်။ ဒါကြောင့် အဲဒီအစည်းအဝေး ကျင်းပရေးအတွက်ကို နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ သာမန်အသုံးစရိတ် မှာ ကျပ်သန်း ၆,၅၄၂.၉၁၂ ကို ထည့်သွင်းလျာထားခဲ့ပါတယ်။ အဆိုပါ အေဆမ်အစည်းအဝေးရဲ့ အသုံး စရိတ်ကို သီးခြားဖယ်ထုတ်ကြည့်လိုက်ရင်တော့ သာမန်နဲ့ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ် စုစုပေါင်း ကျပ် သန်းပေါင်း ၅၁,၀၀၀ ကျော်ရှိတာကို တွေ့ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီး ဌာနက သတ်မှတ်ထားတဲ့ အသုံးစရိတ်ဘောင်ထဲကို ကျပ်သန်း ၂,၂၉၀ ကျော်၊ ရာခိုင်နှုန်းအားဖြင့် ၄.၂၉၂ ရာခိုင်နှုန်း လျော့နည်းလျာထားခြင်းဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြလိုပါတယ်။ သာမန်ရငွေပိုင်းမှာ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခုနှစ် ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွက် စုစုပေါင်း ကျပ်သန်းပေါင်း ၁,၇၈ရ လျာထားပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဒါ့အပြင် သြစတြီးယားနိုင်ငံကနေ မြန်မာနိုင်ငံသံရုံး လာရောက်ဖွင့်လှစ်တဲ့အတွက် ပြန်လည် ပေးအပ်တဲ့သံရုံးငှားရမ်းခရဲ့ ၄ ပုံ ၁ ပုံကိုလည်း ကျွန်တော်တို့ ပြည်ပအကူအညီရငွေအဖြစ် ထည့်သွင်း လျာထားပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ သာမန်အသုံးစရိတ် ရငွေစုစုပေါင်း ကျပ်သန်းပေါင်း ၁,၈၁၀ ကျော် ဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ရငွေတွေကတော့ နိုတြီပုံစံတွေရောင်းချခြင်း၊ နိုတြီတွေ၊ ရုံးတံဆိပ်တွေစုခြင်းနှင့် နှစ်လွန်ရငွေတို့ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ မြန်မာသံတမန်နှင့် ကောင်စစ်ဝန်အဖွဲ့ရုံးများရဲ့ သာမန်ရငွေတွေကတော့ မြန်မာသံရုံးတွေ ကနေ ကောက်ခံရရှိငွေ၊ ဆောင်ရွက်ပေးရငွေ၊ ပစ္စည်းဟောင်းရောင်းချငွေ ဘဏ်တိုးတွေ ဖြစ်ပါတယ်။ အသုံးစရိတ်နှင့် ပတ်သက်ပြီးတော့ သာမန်အသုံးစရိတ်ကို ရှင်းလင်းတင်ပြလိုပါတယ်။ သာမန်အသုံးစရိတ် ကျပ်သန်းပေါင်း ၅၁,၉၇၈.၄၃၃ မှာ ဝန်ကြီးရုံးအသုံးစရိတ်အတွက် ကျပ်သန်း ၃၁၅.၉၅၀၊ နိုင်ငံခြားရေးရာ ဦးစီးဌာနများ အသုံးစရိတ်အတွက် ထောက်ပံ့ငွေ ထည့်ဝင်ကြေးတွေ အပါအဝင် ကျပ်သန်းပေါင်း ၁၇.၆၃၀.၄၈၃ နှင့် မြန်မာသံတမန်နှင့် ကောင်စစ်ဝန်အဖွဲ့ရုံးများအတွက် အသုံးစရိတ် ပြည်ပအကူအညီ အသုံးစရိတ်တွေအပါအဝင် ကျပ်သန်းပေါင်း ၃၄,၀ရရ တို့ကို အသီးသီးလျာထားပါကြောင်း တင်ပြအပ် ပါတယ်။ ငွေလုံးငွေရင်းအပိုင်းကို ဆက်လက်တင်ပြပါရစေ။ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာနအတွက် ဒီ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ရသုံးခန့်မှန်းခြေငွေစာရင်းလျာထားချက်မှာ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်အနေဖြင့် ကျပ် သန်းပေါင်း ၅,၆၄၈.၆၅၆ လျာထားခဲ့ပါတယ်။ အဆိုပါလျာထားချက်မှာ ဝန်ကြီးရုံး၊ နိုင်ငံခြားရေးရာဦးစီး ဌာန၊ မြန်မာသံတမန်နှင့် ကောင်စစ်ဝန်အဖွဲ့ရုံးများဆိုပြီးတော့ အပိုင်း ၃ ပိုင်းခွဲထားပြီး လျာထားတင်ပြ ပါတယ်။ ဝန်ကြီးရုံးအတွက် ကျပ်သန်းပေါင်း ၁၀၄.၉၅၀၊ နိုင်ငံခြားရေးရာဦးစီးဌာနများအတွက် ကျပ် သန်းပေါင်း ၁,၆၆၂.၆၉၈ နှင့် မြန်မာသံတမန်နှင့် ကောင်စစ်ဝန်အဖွဲ့ရုံးများအတွက် ကျပ်သန်း ၃,၈၈၁.၀၀၈ တို့ကို အသီးသီးလျာထားခဲ့ပါတယ်။ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်မှာကတော့ ဆောက်လုပ်ရေးကဏ္ဍ၊ စက် ပစ္စည်းကဏ္ဍနှင့် အခြားအသုံးစရိတ်များကဏ္ဍဆိုပြီးတော့ ၃ ရပ်ရှိရာမှာ ဆောက်လုပ်ရေးကဏ္ဍအတွက် ကျပ်သန်းပေါင်း ၁၉၃.၅၀၂ သုံးစွဲရန် လျာထားတင်ပြပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ မြန်မာသံတမန်နှင့် ကောင်စစ်အဖွဲ့ရုံးများ ခေါင်းစဉ်အောက်မှာ တောင်အာဖရိက နိုင်ငံ၊ ပရီတိုးနီးယားမြို့မှာရှိတဲ့ နိုင်ငံတော်ပိုင်မြေပေါ်မှာ မြန်မာသံရုံးအဆောက်အဦတစ်ခုနှင့် ဝန်ထမ်း ကျပ်သန်းပေါင်း ၁,၈၀၀ ကုန်ကျမယ်လို့ ခန့်မှန်းတွက်ချက်ထားခဲ့ပါတယ်။ ဒါလက်ရှိ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ ကျပ်သန်း ၁,၆၀၀ သုံးစွဲရန် လျာထားတင်ပြခဲ့သော်လည်း အမှန်တကယ်အသုံးပြုနိုင်ဖို့မှာ ကျပ်သန်း ၄၀၀ သာ သုံးစွဲနိုင်ခဲ့ခြင်းရှိပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခု ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွက် ကျပ်သန်း ၁,၄၀၀ အား ထပ်မံအဆိုပြု တင်ပြတောင်းခံထားခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ဒါ့အပြင် နိုင်ငံတော်ပိုင် သံရုံးတွေ၊ သံရုံးအကြီးအကဲနေအိမ်တွေ၊ ဝန်ထမ်းအိမ်ရာတွေ စုစုပေါင်း ၁၄ လုံးရှိပါတယ်။ အဲဒီနိုင်ငံတော်ပိုင် အဆောက်အအုံတွေကို အကြီးစားမွမ်းမံခြင်း၊ ပြင်ဆင်မွမ်းမံခြင်းများအတွက် စုစုပေါင်း ကျပ်သန်းပေါင်း ၉၉၄ ဖြင့် ဆောင်ရွက်သွားရန်အတွက် တင်ပြထားပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ နိုင်ငံတော်အတိုင်ပင်ခံပုဂ္ဂိုလ်၊ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာနဝန်ကြီးကလည်း နိုင်ငံတော် အဆောက်အအုံများအား ပုံမှန်ပြင်ဆင်ထိန်းသိန်းရေးအတွက် လမ်းညွှန်မှုပြုလုပ်ထားတာကိုလည်း ထည့်သွင်း တင်ပြလိုပါတယ်။ စက်ပစ္စည်းများအနေဖြင့် ကျွန်တော်တို့ မြန်မာသံတမန်နှင့် ကောင်စစ်ဝန်ရုံးများအတွက် လိုအပ်တဲ့ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ရုံးသုံးကိရိယာများဝယ်ယူရေး၊ နောက်ရုံးသုံးယာဉ်များ ပြင်ဆင်ရေး စုစုပေါင်းငွေကျပ်သန်းပေါင်း ၂,၁၁၁.၆၈ရ ဖြင့် ဆောင်ရွက်သွားရန် တင်ပြထားပါတယ်။ အခြားအသုံးစရိတ် အောက်မှာတော့ ကျွန်တော်တို့ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာနမှာ E-Government နဲ့ စတင်ဆောင်ရွက်ရန် အတွက် Server Software များစတင်ဝယ်ယူရေးကိစ္စနှင့် နယ်နိမိတ် ကျောက်တိုင်တွေ စိုက်ထူရေးကိစ္စ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာနဝန်ထမ်းများ နေအိမ်များဆောက်လုပ်ဖို့အတွက် မြေဝယ်ယူရေးကိစ္စနှင့် မြန်မာသံရုံး နှစ်ရုံးမှာ Internet website တည်ထောင်ရေး စတဲ့အသုံးစရိတ်များ အပါအဝင် စုစုပေါင်း ကျပ်သန်း ပေါင်း ၉၄၉ ကျော် ကျွန်တော်တို့ လျာထားတင်ပြထားပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ယခုတင်ပြတဲ့ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ သာမန်အသုံးစရိတ်၊ ဒီငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်တွေဟာ မဖြစ်မနေသုံးစွဲ ရမယ့် စိစစ်ဆောင်ရွက်ထားတဲ့ အသုံးစရိတ်များဖြစ်ပါသဖြင့် ခွင့်ပြုနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ် ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန ရှင်းလင်းတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="21">ဗိုလ်ချုပ်အောင်စိုး(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌနှင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာအပေါင်းနဲ့ ပြည့်စုံကြပါစေလို့ နှုတ်ခွန်းဆက်သ အပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာနမှ ဒုတိယဝန်ကြီး ဗိုလ်ချုပ်အောင်စိုးဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ တင်ပြသည့် ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်ရဲ့ နိုင်ငံတော်၏ အမျိုးသားစီမံကိန်းဥပဒေကြမ်းနှင့် ၂၀၁ရ ခု ဘဏ္ဍာရေးနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေကြမ်းပါ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးစာရင်းတို့နှင့်စပ်လျဉ်းပြီး ရှင်းလင်းတင်ပြ သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျား။ Power Point အသုံးပြုခွင့် ပြုပါရန်တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာနဟာ အုပ်ချုပ်ရေးအာဏာ သက်ရောက်ခြင်းဖြင့် တရား ဥပဒေစိုးမိုးမှုကိုရရှိကာ တည်ငြိမ်မှုနှင့် ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုတို့ကို ဖြစ်ထွန်းရေးဆိုတဲ့ အမျိုးသားလုံခြုံရေး မူဝါဒကိုချမှတ်အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ဒီလိုဆောင်ရွက်ရာမှာ နိုင်ငံတော် လုံခြုံရေး၊ တရားဥပဒေစိုးမိုးရေး၊ ရပ်ရွာအေးချမ်းသာယာရေးနှင့် ပြည်သူ့အကျိုးပြု ဆောင်ရွက်ရေး S်ဆက်(၄) မက်အင်အားကယ်တင် ရည်မှန်းချက်များကို အကောင်အထည်ဖော်နိုင်ဖို့ လုံခြုံရေးကိစ္စများ တိုးတက်ကောင်းမွန်ရေး၊ အုပ်ချုပ်မှု စနစ်မှန်ကန်ရေး၊ လုပ်ငန်းစွမ်းရည် တိုးတက်မြင့်မားရေး၊ လေ့ကျင့်မှုမပြတ်ဆောင်ရွက်ရေး၊ စိတ်ဓာတ်ကောင်းမွန်တိုးတက် မြင့်မားရေး၊ ပြည်သူ့အကျိုးပြု ဆောင်ရွက်ရေး စတဲ့လုပ်ငန်းစဉ် (၆)ရပ်ကို ချမှတ်အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ လုပ်ငန်းစဉ်(၆)ရပ်ကို အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်နိုင်ဖို့အတွက် ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခု ဘဏ္ဍာရေးနှစ်၊ ငွေလုံးငွေရင်း အသုံးစရိတ်ကို Power Point မှာတင်ပြထားတဲ့အတိုင်း တင်ပြတောင်းခံထားရှိပါတယ်။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွက် ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ် လျာထားချက် စုစုပေါင်း ကျပ်သန်း ၁၀၇,၆၃၉.၃၀၃ သန်းဖြင့် အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ရမယ့် အဓိကလုပ်ငန်းတွေမှာ ဆောက်လုပ်ရေးအသုံးစရိတ်အနေနဲ့ ကျပ်သန်း ၃၁,၀၁၀.၀၈၀၊ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန၊ မြန်မာနိုင်ငံ ရဲတပ်ဖွဲ့မှ မြန်မာ-ဘင်္ဂလားဒေ့ရှ် နယ်စပ်ခြံစည်းရိုးကာရံခြင်း လုပ်ငန်းအဆင့် (၃)ဆင့်ရှိတဲ့ ကင်းစခန်း ၅၂ ခုမှာ ပြင်ပရေဆက်သွယ်ခြင်းလုပ်ငန်းနဲ့ ဆက်စပ်လုပ်ငန်းများ၊ အမှတ်(၁)နယ်ခြားစောင့်ရဲကွပ်ကဲမှု အဖွဲ့မှူးရုံး ကွပ်ကဲမှုအောက်ရှိ ကင်းစခန်း ၂၆ ခုမှာ အရေးပေါ်လုံခြုံရေး အခြေအနေအရ သွပ်ဆူးကြိုး ကာရံခြင်းလုပ်ငန်းအပါအဝင် အကျဉ်းဦးစီးဌာနမှ နေပြည်တော်အချုပ်ထောင်အပါအဝင် မိုးညှင်း၊ ကျိုက်မရော၊ ဒိုက်ဦးနှင့် သီပေါ အကျဉ်းထောင်များမှာရှိတဲ့ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်းများနဲ့ တပ်ဖွဲ့ ဦးစီးဌာနများအတွက် မဖြစ်မနေ လိုအပ်သော အဆောက်အဦးဆောက်လုပ်မှုလုပ်ငန်းများ ဆောက်ရွက်သွားမှာဖြစ်ကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ စက်နှင့်စက်ပစ္စည်း အသုံးစရိတ်အတွက် ကျပ်သန်း ၇၆,၁၄၂.၄၁၄ သန်းမှာ ဝန်ကြီးရုံး အပါအဝင် တပ်ဖွဲ့၊ ဦးစီးဌာနများအတွက် မဖြစ်မနေဖြည့်တင်းရန် လိုအပ်တဲ့ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ စက်ကိရိယာများ၊ ရုံးသုံးပရိဘောဂများ၊ မီးငြိမ်းသတ်ယာဉ်များ၊ ရှာဖွေကယ်ဆယ်ရေး လုပ်ငန်းသုံးပစ္စည်းများအတွက် တောင်းခံထားခြင်းဖြစ်ပြီး မီးသတ်ဦးစီးဌာနအတွက် ပိုလန်နိုင်ငံ မှ မီးသတ်ယာဉ်နဲ့ အပိုပစ္စည်းများ ဝယ်ယူနိုင်ရေး ယူရိုသန်း ၅၀ ချေးငွေနှင့် ညီမျှသော ကျပ်သန်း ၆၆,၅၀၀.၀၀၀ အရပေးသွင်း ထည့်သွင်း ထားကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အခြားအသုံးစရိတ်ကျပ်သန်း ၄၈၆.၈၀၉ သန်းကို ဝန်ကြီးရုံးအပါအဝင် တပ်ဖွဲ့/ဦးစီးဌာနများရဲ့ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ် လုပ်ငန်းများအတွက် ကုန်သွယ်လုပ်ငန်းခွန် ၅% ပေးချေခြင်း၊ မြေတန်ဖိုးပေးလျော်ခြင်း၊ e-Office Software ရေးဆွဲခြင်းလုပ်ငန်းများ ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေကြမ်းမှာပါရှိတဲ့ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံး စာရင်း များနဲ့ပတ်သက်ပြီး ရငွေအသေးစိတ်စာရင်းအနေဖြင့် Power Point မှာတင်ပြထားတဲ့အတိုင်းဖြစ်ပြီး သာမန်ရငွေမှာ အခွန် (၄)မျိုး ကောက်ခံရရှိမှုမှ ရငွေကျပ် ၉၄၅.၆၇၆ သန်းနဲ့ သာမန်ရငွေ ကျပ် ၁၆.၉၅၀.၁၇၄ သန်း၊ ကြွေးမြီရငွေကျပ်သန်း ၆၆,၅၀၀ တို့ကို လျာထားခြင်းဖြစ်ပြီး စုစုပေါင်းလျာထား ငွေမှာ ကျပ်သန်းပေါင်း ၈၄,၃၉၅.၈၅၀ သန်းဖြစ်ကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ သို့ပါ၍ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွက် ငွေလုံးငွေရင်း အသုံးစရိတ် ကျပ်သန်းပေါင်း ၁၀၇,၆၃၉၃၀၃ သန်းနှင့် သာမန်အသုံး စရိတ်ကျပ် ၂၉၅,၄၄၂.၃၈၄သန်း၊ စုစုပေါင်းအသုံးစရိတ် ကျပ် သန်းပေါင်း ၄၀၃,၀၈၁.၆၈ရ သန်းတို့ကို ခွင့်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ကာကွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန ရှင်းလင်းတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="15">ဗိုလ်ချုပ်မြင့်နွယ်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ကာကွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ မင်္ဂလာအပေါင်းနဲ့ ပြည့်စုံပါစေကြောင်း နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ ကာကွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန ဒုတိယ ဝန်ကြီး ဗိုလ်ချုပ်မြင့်နွယ် ဖြစ်ပါတယ်။ ကာကွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၏ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် အရအသုံးခန့်မှန်းခြေငွေစာရင်းကို ရှင်းလင်းတင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပထမဦးစွာ စီမံကိန်းရေးဆွဲအကောင်အထည်ဖော်မှုကို အကျဉ်းချုပ် တင်ပြလိုပါတယ်။ Power Point သုံးစွဲခွင့်ပြုပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ကာကွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် တပ်မတော် (ကြည်း၊ ရေ၊ လေ) တပ်ဖွဲ့များကို (Standard Army, Standard Navy, Standard Air Force) ဖြစ်လာစေရန်အတွက် (၁) အင်အားတောင့်တင်းပြီး စွမ်းရည်ထက်မြက်သည့် ခေတ်မီမျိုးချစ်တပ်မတော်တည်ဆောက်ရန်၊ (၂) ဒို့တာဝန်အရေးသုံးပါးကို ကာကွယ် စောင့်ရှောက်ရန်၊ (၃) နိုင်ငံတော်၏ ပြည်သူ့စစ်မဟာဗျူဟာကို ဖော်ဆောင်ရေးတွင် ပြည်သူတစ်ရပ်လုံးက တပ်မတော်ကို မဏ္ဍိုင်ပြု၍ နိုင်ငံတော်တည်ဆောက်ရေးနှင့် ကာကွယ်ရေးကဏ္ဍများတွင် ပါဝင်ဆောင်ရွက် သွားစေရန် စသည့်ရည်မှန်းချက်များအပေါ်အခြေခံ၍ နှစ်ရှည်စီမံကိန်းများကို ရေးဆွဲထားပါတယ်။ အထက်ပါရည်မှန်းချက်နှင့် လုပ်ငန်းစဉ်များအပေါ်အခြေခံပြီး ဘတ်ဂျက်ရေးဆွဲ ဆောင်ရွက်ရာမှာ တပ်မတော်ရဲ့ သဘောသဘာဝအရ လူ/လက်နက်ပစ္စည်းဖွဲ့စည်းပုံနှင့် ပေးအပ်လာတဲ့တာဝန်ကို အောင်မြင်စွာ ထမ်းဆောင်နိုင်ရန် မျှော်မှန်းပြီး ဦးစွာရေးဆွဲ ပြဋ္ဌာန်းရပါတယ်။ ဒီလိုရေးဆွဲရာမှာ လုံခြုံရေးအခြေအနေ၊ ဘဏ္ဍာရေးအခြေအနေတို့ကို ချင့်ချိန်၍ ခန့်အပ်မည့်လူ၊ လိုအပ်သောလက်နက်၊ ပစ္စည်း၊ ဆက်စပ်အဆောက် အဦများ၊ ဆက်စပ်လုပ်ငန်းများကို နှစ်အလိုက်ထည့်သွင်း၍ ရေးဆွဲရပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီး ကာကွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခု ဘဏ္ဍာရေးနှစ်၊ ရသုံးခန့်မှန်းခြေ ငွေစာရင်းကို အကျဉ်းချုပ် ရှင်းလင်းတင်ပြမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ တင်ပြပါအတိုင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ရငွေစုစုပေါင်း ၇၃.၁၁၁ ဘီလီယံ၊ သုံးငွေစုစုပေါင်း ၂,၉၀၅.၁၉၅ ဘီလီယံဖြစ်ကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ကာကွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ သာမန်အသုံးစရိတ်စာရင်းများကို တင်ပြ သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ သာမန်အသုံးစရိတ် စုစုပေါင်း ၁,၆၅၄.၃၃၀ ဘီလီယံ လျာထားထားပါတယ်။ ခေါင်းစဉ် အလိုက် အသုံးစရိတ်များကတော့ တင်ပြပါအတိုင်းဖြစ်ပါတယ်။ သာမန်အသုံးစရိတ် စုစုပေါင်း ၁,၆၅၄.၃၃၀ ဘီလီယံ ဖြစ်ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီး ကာကွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်စာရင်းကို တင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ စုစုပေါင်း ၁,၂၅၀.၈၆၅ ဘီလီယံ လျာထားပါတယ်။ တင်ပြပါအတိုင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၆၂၀၁ရ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်ထက် ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ် ၈၆.၅၃၃ ဘီလီယံ လျော့နည်းတောင်းခံထား ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီး ကာကွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အလိုက် သာမန်ရငွေစာရင်း ၃ နှစ်စာကို နှိုင်းယှဉ်တင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ တင်ပြပါဇယားအရ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ ၇၃.၁၁၁ ဘီလီယံ ဖြစ်ပါတယ်။ ယခင် ဘဏ္ဍာရေးနှစ်များထက် ရငွေလျော့နည်းသွားရခြင်းမှာ လေယာဉ်/ ရဟတ်ယာဉ် ငှားရမ်းခငွေများ လျော့နည်း ရရှိခြင်း၊ ကာကွယ်ရေးပစ္စည်းစက်ရုံမှ လျော့နည်းရရှိခြင်း၊ တပ်မတော်ဖိနပ်စက်ရုံမှ လျော့နည်းရရှိခြင်း နှင့် ဆက်သွယ်ရေး E-1 Channel ငှားရမ်းခငွေများ လျော့နည်းရရှိခြင်းတို့ကြောင့် ဖြစ်ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ကာကွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၏ ဘဏ္ဍာရေး ၃ နှစ်အတွက် နှိုင်းယှဉ်ချက်များကို ရှင်းလင်းတင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ တင်ပြပါဇယားအရ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွက် ဘဏ္ဍာငွေ တောင်းခံမှုဟာ ယခင် ၂ နှစ်ထက် လျော့နည်းနေတာကို တွေ့ရှိရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ရငွေစုစုပေါင်း ၇၃.၁၁၁ ဘီလီယံ၊ သုံးငွေစုစုပေါင်း ၂,၉၀၅.၁၉၅ ဘီလီယံ ဖြစ်ပါတယ်။ နိဂုံးချုပ်အနေဖြင့် ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အလိုက် ပြည်ထောင်စုဘတ်ဂျက်တွင်ပါဝင်သော ကာကွယ်ရေး ဝန်ကြီးဌာန၏အသုံးစရိတ်များအခြေအနေကို သိရှိနိုင်ပါရန် နှစ်အလိုက် နှိုင်းယှဉ်တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ (ပြုပြင်ပြီးခန့်မှန်းခြေ) ၁၄.၃၁ ရာခိုင်နှုန်းဖြစ်ကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန ရှင်းလင်းတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="12">ဗိုလ်ချုပ်သန်းထွဋ် (ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံး မင်္ဂလာပါလို့ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန ဒုတိယဝန်ကြီး ဗိုလ်ချုပ်သန်းထွဋ်မှ နှုတ်ခွန်းဆက်သဂါရဝပြု အပ်ပါတယ်။ ယနေ့ကျင်းပြုလုပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်အစည်းအဝေးမှာ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန၏ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခုနှစ် ဘဏ္ဍာနှစ်၊ အမျိုးသားစီမံကိန်းအနေဖြင့် အကော်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်မည့် စီမံကိန်း လုပ်ငန်းလျာထားချက်များ၊ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ကိစ္စရပ်များကို ပါဝါပွိုင့်ဖြင့် ရှင်းလင်း တင်ပြ ခွင့်ပြုပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်။ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် ဝန်ကြီးဌာန၏ အဓိကတာဝန်များကို အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ရာမှာ နယ်စပ်ဒေသတည်ငြိမ်အေးချမ်းရေး၊ နယ်စပ်ဒေသဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေး၊ နယ်စပ်ဒေသ တွင် နေထိုင်ကြသော ပြည်သူများ၏ လူမှုစီးပွားဘဝဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးနှင့် နယ်စပ်ဒေသတိုင်းရင်းသား လူမျိုးများရဲ့ လူ့စွမ်းအားအရင်းအမြစ်ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးဆိုတဲ့ မူဝါဒများဖြင့် တိုင်းရင်းသားစည်းလုံး ညီညွတ်ရေးနှင့် ပြည်ထောင်စုစိတ်ဓာတ် ရှင်သန်တိုးပွားစေရန်အတွက် အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက် လျက်ရှိပါကြောင်း ဦးစွာပထမ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် ဆောင်ရွက်ရမည့် တာဝန်များကို အကောင်အထည်ဖော်ရန်၊ နယ်စပ်ဒေသဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးနှင့် နယ်စပ်ဒေသတိုင်းရင်းသားများ လူ့စွမ်းအားအရင်းအမြစ်ဖွံ့ဖြိုး တိုးတက် စေရေးအတွက် နယ်စပ်ဒေသတိုင်းရင်းသားလူမျိုးများ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးဦးစီးဌာနနှင့် ပညာရေးနှင့် လေ့ကျင့်ရေးဦးစီးဌာနကြီး ၂ ခုဖြင့် အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ပေးလျက်ရှိပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီး နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခု ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွင်း အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်မည့် စီမံကိန်းနှင့် အရအသုံး ခန့်မှန်းခြေငွေစာရင်း လျာထားချက်များကို ဆက်လက်ရှင်းလင်း တင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခု ဘဏ္ဍာရေးနှစ် အရအသုံးခန့်မှန်းခြေငွေစာရင်းအရ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန အနေဖြင့် ရငွေလျာထားချက်ကျပ် ၃,၇၈၀.၁၀၆ သန်းတွင် နယ်စပ်ဒေသတိုင်းရင်းသားလူမျိုးများ ဖွံ့ဖြိုး တိုးတက်ရေးဦးစီးဌာနမှ ချင်းပြည်နယ်နှင့် နာဂကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရဒေသများတွင် ဒေသဖွံ့ဖြိုးရေး လုပ်ငန်းများ ဆောင်ရွက်ရန်အတွက် အိန္ဒိယနိုင်ငံထောက်ပံ့ငွေ အမေရိကန် ဒေါ်လာ ၃ သန်းနှင့် ညီမျှသော ပြည်ပအကူအညီရငွေ ကျပ် ၃,၅၅၅ သန်း၊ အထွေထွေရငွေကျပ် ၂၅ သန်း၊ ဝန်ကြီးဌာနပိုင် အဆောက်အဦ ငှားရမ်းခရ ငွေကျပ် ၁၅၇.၁၀၆ သန်း၊ ပညာရေးနှင့်လေ့ကျင့်ရေးဦးစီးဌာနမှ ပစ္စည်းများရောင်းချရငွေနှင့် အထွေထွေရငွေ၊ ပိုပေးမိသည့်ငွေနှင့် ရငွေများနှင့် အခြားရငွေများငွေကျပ် ၄၃.၀၀ သန်း ဖြစ်ကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခု ဘဏ္ဍာရေးနှစ် အသုံးစရိတ်လျာထားချက်တွင် သာမန်အသုံးစရိတ်ငွေကျပ် ၃၂,၆၁၁.၂၈၀ သန်း၊ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်မှာ ငွေကျပ် ၇၉,၅၃၇.၄၂၀သန်း၊ စုစုပေါင်းငွေကျပ် ၁၁၂,၁၄၈.၇၀၀ သန်း လျာထားတင်ပြထားပါတယ်။ သာမန်အသုံးစရိတ်ကျပ် ၃၂,၆၁၁.၂၈၀ သန်းမှာ လစာနှင့် အုပ်ချုပ်မှုသုံးအတွက် သာမန်အသုံးစရိတ်ငွေကျပ် ၂၀,၃၅၇.၅၀ရ သန်း၊ ထောက်ပံ့အသုံးစရိတ် ငွေကျပ် ၁၂,၂၅၃.၇၇၃ သန်းတို့ကို တင်ပြထားခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ သာမန်အသုံးစရိတ်အတွက် ကျပ် ၂၀,၃၅၇.၅၀ရ သန်းတွင် ဝန်ကြီးရုံးနှင့် ဦးစီးဌာန ၂ ခုရှိ ဝန်ထမ်း စုစုပေါင်း ၃၅၂၂ ဦး အတွက် လစာနှင့် အုပ်ချုပ်မှုအသုံးစရိတ်များအား လျာထားခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ အသုံးစရိတ် ကျပ် ၁၂.၂၅၃.၇၇၃ သန်းတွင် တိုင်းရင်းသားအဖွဲ့အစည်းများ၊ ငြိမ်းချမ်းရေးအဖွဲ့အစည်း များနှင့် နယ်စပ်ဒေသမှာရှိတဲ့ ဘာသာရေးကျောင်းများသို့ လှူဒါန်းထောက်ပံ့ခြင်း၊ ချင်းပြည်နယ်နှင့် နာဂ ကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရဒေသများတွင် ဒေသဖွံ့ဖြိုးရေးလုပ်ငန်းများ ဆောင်ရွက်ရန်အတွက် အိန္ဒိယနိုင်ငံမှ ထောက်ပံ့သည့် အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၃ သန်းနှင့်ညီမျှသည့် မြန်မာငွေနှင့်ဖွံ့ဖြိုးရေးတက္ကသိုလ်၊ ဒီဂရီကောလိပ်၊ ဗဟိုလေ့ကျင့်ရေးကျောင်း၊ လူငယ်သင်တန်းကျောင်း၊ အိမ်တွင်းမှုသင်တန်းကျောင်းများရှိ သင်တန်းသူ/ သင်တန်းသားများအား ထောက်ပံ့ရန်အတွက် လျာထားတောင်းခံခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခု ဘဏ္ဍာရေးနှစ် နိုင်ငံပိုင်အခန်းရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု ငွေလုံးငွေရင်း အသုံးစရိတ် လျာထားချက် ငွေကျပ် ၇၉,၅၃၇.၄၂၀ သန်းမှာ ဆောက်လုပ်ရေးအသုံးစရိတ် ကျပ် ၇၇,၇၄၇.၁၆၀ သန်း၊ စက်ပစ္စည်းအသုံးစရိတ် ကျပ် ၁,၇၀၇.၅၆၀ သန်း၊ အခြားအသုံးစရိတ် ကျပ် ၈၂,၇၀၀ သန်းတို့ကို တောင်းခံခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဆောက်လုပ်ရေးအသုံးစရိတ်ငွေကျပ် ၇၇,၇၄၇.၁၆၀ သန်းတွင် စီမံကိန်းလုပ်ငန်းများအနေဖြင့် ဝန်ကြီးရုံး၊ ရုံးအမှတ် ၄၂ တွင် ရုံးတိုးချဲ့ဆောင်ဆောက်လုပ်ခြင်းနှင့် ဆက်စပ်လုပ်ငန်းများ ဆောင်ရွက်ရန် အတွက် ငွေကျပ် ၆၂၁.၈၂၆ သန်း၊ နယ်စပ်ဒေသ ဖွံ့ဖြိုးရေးလုပ်ငန်းများဖြစ်တဲ့ လမ်းတံတားလုပ်ငန်း၊ ပညာရေးလုပ်ငန်း၊ အိမ်ရာဆောက်လုပ်ရေးလုပ်ငန်း၊ ရေ/မီးရရှိရေးလုပ်ငန်း၊ သာသနာရေးလုပ်ငန်းများ တို့ကိုလည်းကောင်း၊ သဘာဝဘေးအန္တရာယ်ကြောင့် ပျက်စီးဆုံးရှုံးမှုများအပေါ် ပြန်လည်တည်ဆောက်မှု လုပ်ငန်းများ၊ ငြိမ်းချမ်းရေးအတွက် တည်ဆောက်မှုလုပ်ငန်းများ၊ မူးယစ်အစားထိုးလုပ်ငန်းများနှင့် ဦးစီး ဌာနတည်ဆောက်ရေး လုပ်ငန်းများအတွက် ငွေကျပ် ၆၇,၃၇၁.၇၀၅ သန်း ဖြစ်ပါတယ်။ လူ့စွမ်းအား အရင်းအမြစ် ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးလုပ်ငန်းများဖြစ်တဲ့ တက္ကသိုလ်၊ ဒီဂရီကောလိပ်၊ ဖွံ့ဖြိုးရေးလေ့ကျင့်ရေးကျောင်း၊ လူငယ်သင်တန်းကျောင်း၊ အိမ်တွင်းမှု သင်တန်းကျောင်းများတွင် တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်း များနှင့် ပြုပြင်ထိန်းသိမ်းခြင်းလုပ်ငန်းအတွက် ငွေကျပ် ၉,၇၅၃.၆၂၉ သန်း လျာထားတောင်းခံခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ စက်ပစ္စည်းအသုံးစရိတ် လျာထားငွေကျပ် ၁,၇၀၇.၅၆၀ သန်းတွင် ဝန်ကြီးရုံးမှ ရန်ပုံငွေကျပ် ၅၂.၂၂၀ သန်း၊ နယ်စပ်ဒေသနှင့် တိုင်းရင်းသားလူမျိုးများ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးဦးစီးဌာနမှ ရန်ပုံငွေကျပ် ၁,၀၉၆.၈၄၀ သန်း၊ ပညာရေးနှင့်လေ့ကျင့်ရေးဦးစီးဌာနမှ ရန်ပုံငွေကျပ် ၅၅၈.၅၀၀ သန်း လျာထား တောင်းခံခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ အခြားအသုံးစရိတ် လျာထားငွေကျပ် ၈၂,၇၀၀ သန်းတွင် နယ်စပ်ဒေသနှင့် တိုင်းရင်းသားလူမျိုးများ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးဦးစီးဌာနမှ ခရိုင်ရုံးဆောက်လုပ်ရန် မြေကွက်ဖိုးများပေးချေခြင်း၊ ADSL လိုင်းနှင့် တယ်လီဖုန်းလိုင်းများ တပ်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်းများအတွက် လျာထားပါကြောင်း တင်ပြ အပ်ပါတယ်။ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် နယ်စပ်ဒေသဖွံ့ဖြိုးရေးလုပ်ငန်းများနှင့် လူ့စွမ်းအား အရင်းအမြစ် ဖွံ့ဖြိုးရေးလုပ်ငန်းများကို အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန၏ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခု ဘဏ္ဍာရေးနှစ် အမျိုးသားစီမံကိန်း ဥပဒေကြမ်း၊ အရအသုံးခန့်မှန်းခြေငွေစာရင်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ တင်ပြလျာထားချက်များအပေါ် အကြံပြု ပေးနိုင်ပါရန်နှင့် အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် နာယကကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအား လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">နိုင်ငံတော်အတိုင်ပင်ခံရုံးဝန်ကြီးဌာန ရှင်းလင်းတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="32">ဦးခင်မောင်တင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နိုင်ငံတော်အတိုင်ပင်ခံရုံးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစား အပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးများ၊ ဧည့်သည်တော်များအားလုံး ကိုယ်၏ကျန်းမာခြင်း၊ စိတ်၏ချမ်းသာခြင်းနှင့် ပြည့်စုံပါစေကြောင်း ဆုမွန် ကောင်းတောင်းရင်း နှုတ်ခွန်းဆက်သ ဂါရဝပြုအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ ကျွန်တော်ကတော့ နိုင်ငံတော် အတိုင်ပင်ခံရုံးဝန်ကြီးဌာန ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးခင်မောင်တင် ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကို တင်ပြ ထားတဲ့ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေကြမ်းမှာပါဝင်သော ၂၀၁၇၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် နိုင်ငံတော်အတိုင်ပင်ခံရုံးဝန်ကြီးဌာန၏ အရအသုံးခန့်မှန်းခြေစာရင်းကို ရှင်းလင်း တင်ပြခွင့်ပြုပါရန်နှင့် ပါဝါပွိုင့်သုံးစွဲခွင့်ပြုနိုင်ပါရန်လည်း နာယကကြီးထံ လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ် ခင်ဗျာ။ ပထမဦးစွာ သာမန်ရငွေသုံးငွေနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ရှင်းလင်းမှာဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်အတိုင်ပင်ခံရုံး ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ သာမန်ရငွေအား လျာထားခြင်းမရှိပါ။ သာမန်အသုံးစရိတ်အနေနဲ့ ပြည်ထောင်စု အဆင့်ပုဂ္ဂိုလ်များနှင့် ဝန်ထမ်းများအတွက် လစာငွေကျပ် ၅၀၅.၀၈၄သန်း၊ ပြည်ထောင်စုအဆင့် ပုဂ္ဂိုလ် များနှင့် ဝန်ထမ်းများ၏ပြည်ပခရီးစဉ်အတွက် ကျပ် ၁၃၀.၀၀၀သန်း၊ ငြိမ်းချမ်းရေးညီလာခံနှင့် ဆွေးနွေးပွဲ ခရီးစဉ်များအတွက် စက်သုံးဆီအသုံးစရိတ်များ၊ အမျိုးသားပြန်လည်သင့်မြတ်ရေးနှင့် ငြိမ်းချမ်းရေး ဗဟို ဌာန(ရန်ကုန်/နေပြည်တော်)တွင် ကျင်းပမည့်ညီလာခံများ၊ ဆွေးနွေးပွဲများ၊ ပြည်ထောင်စုငြိမ်းချမ်းရေး ညီလာခံ (၂၁)ရာစုပင်လုံညီလာခံကျင်းပရေး အသုံးစရိတ်များအတွက် ကျပ် ၁,၃၀၃.၈၇၈ သန်း၊ စက်ကိရိယာ၊ အဆောက်အဦနှင့် မော်တော်ယာဉ် ပြင်ဆင်ထိန်းသိမ်းစရိတ်များအတွက် ကျပ် ၃၂.၅၂၅ သန်း၊ ပညာပေး သင်တန်းများနှင့် အလှူဒါနအတွက် ကျပ် ၂၆.၂၀၀သန်း၊ ဧည့်ခံစရိတ်များအတွက် ကျပ် ၁၂,၀၀၀ သန်း အပါအဝင် သာမန်အသုံးစရိတ် ကျပ် ၂,၀၀၉.၆၈ရ သန်းတို့ကို လျာထားတင်ပြထားပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဒုတိယအနေနဲ့ ငွေလုံးငွေရင်းရငွေသုံးငွေများနဲ့ ပတ်သက်လို့ ရှင်းလင်းတင်ပြမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ငွေလုံးငွေရင်းရငွေအား လျာထားခြင်းမရှိပါ။ ငွေလုံးငွေရင်း အသုံးစရိတ်အနေဖြင့် NRPC နေပြည်တော်အဆောက်အဦ ပြုပြင်မွမ်းမံခြင်းလုပ်ငန်းများ ၁၀၀% ပြီးစီး သဖြင့် ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနသို့ပေးချေမည့် အသုံးစရိတ် ကျပ် ၁၄၉.၄၈၀ သန်းအား ဖြည့်စွက် လုပ်ငန်းစီမံကိန်းများ ခေါင်းစဉ်တွင် ထည့်သွင်းလျာထားပါတယ်။ ငွေလုံးငွေရင်း(စက်ပစ္စည်း)အနေဖြင့် ရုံးဝင်းအတွင်း လုံခြုံရေးမီးကြိုးမီးတိုင်များ တပ်ဆင်ခြင်း၊ NRPC နေပြည်တော်တွင် အင်တာနက် တပ်ဆင်ခြင်း၊ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများဝယ်ယူခြင်း၊ အရာထမ်းအမှုထမ်းများအတွက် ရုံးသုံးပရိဘောဂများ ဝယ်ယူခြင်းတို့အတွက် ကျပ် ၁၈၅.၉၉၅ သန်းအား ထည့်သွင်းလျာထားပါတယ်။ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံး စရိတ်အနေဖြင့် စုစုပေါင်းကျပ် ၃၃၅.၄၇၅ သန်း လျာထားတင်ပြထားပါတယ်။</speech>
<title>သို့ဖြစ်တဲ့အတွက် ယခုတင်ပြသော ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်၊ သာမန်အသုံးစရိတ် ကျပ် ၂,၀၀၉.၆၈ရ သန်းနဲ့ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ် ကျပ် ၃၃၅.၄၇၅ သန်း၊ စုစုပေါင်းကျပ် ၂,၃၄၅.၁၆၂ သန်း တင်ပြတောင်းခံခြင်းကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးပါရန် နာယကကြီးအား လေးစားစွာ အစည်းအဝေးခေတ္တရပ်နားခြင်း</title>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ အစည်းအဝေးကို (၁)နာရီခန့် ခေတ္တ ရပ်နားပါမယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထွက်ခွာနိုင်ကြပါပြီခင်ဗျာ။</speech>
<title>အစည်းအဝေးပြန်လည်စတင်ခြင်း</title>
<speech type="mc">လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အစည်းအဝေး ပြန်လည်စတင်ပါတော့မယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။ နာယကသည် နာယကအတွက် သတ်မှတ်ထားသည့် စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">သာသနာရေးနှင့် ယဉ်ကျေးမှုဝန်ကြီးဌာန ရှင်းလင်းတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="29">သူရဦးအောင်ကို(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ သာသနာရေးနှင့်ယဉ်ကျေးမှုဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစား အပ်ပါတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများ၊ ပြည်ထောင်စုအဆင့် ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာပါလို့ နှုတ်ခွန်းဆက်သ ဂါရဝပြုပါတယ်။ သာသနာရေးနဲ့ ယဉ်ကျေးမှုဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ အမျိုးသားစီမံကိန်းဥပဒေကြမ်းနဲ့ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေကြမ်းတို့မှာ ပါဝင်ရေးဆွဲတဲ့ ရငွေ၊ သုံးငွေများအနက် ရှင်းလင်းချက်ကို အကျဉ်းချုပ် တင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ သာမန်ရငွေအနေနဲ့ ငွေကျပ် ၉,၈၆၀.၉၄၄ သန်း လျာထားပါတယ်။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် အတွင်းမှာ နိုင်ငံတော်ရဲ့ ပြက္ခဒိန်မူ/ ကျောင်းဝင်ခွင့်ပုံစံ၊ တင်ဒါပုံစံများအတွက် ရောင်းချရငွေများ၊ သာသနာရေးဦးစီးဌာနမှ ပိဋကတ်ကျမ်းစာအုပ်များရောင်းချရငွေ၊ ပြင်ပမှအပ်နှံတဲ့ ပုံနှိပ်စက်က အပ်နှံငွေ ရရှိငွေများ၊ ဝန်ထမ်းများမှ အိမ်ခန်းငှားရမ်းခငွေများ၊ နောက် လောကချမ်းသာဘုရားကြီးမှာရှိတဲ့ ဆိုင်ခန်း ငှားရမ်းခငွေများ၊ သာသနာထွန်းကားပြန့်ပွားရေးဦးစီးဌာနက ဘက်ထရီ၊ တာယာဟောင်းများကအစ အောက်ခြေသိမ်းရောင်းချရငွေများ၊ ကျမ်းစာအုပ်ရောင်းချရငွေများ၊ တင်ဒါလျှောက်လွှာပုံစံများ၊ အပြည်ပြည် ဆိုင်ရာ ထေရဝါဒဗုဒ္ဓသာသနာပြု တက္ကသိုလ်မှ တက္ကသိုလ်ဖွင့်ပွဲအထိမ်းအမှတ်မဂ္ဂဇင်း၊ နှစ်ပတ်လည် မဂ္ဂဇင်းများ၊ ပြဋ္ဌာန်းစာအုပ်များ၊ ကျမ်းစာအုပ်များရောင်းချငွေများ၊ အနုပညာဦးစီးဌာန၊ ရှေးဟောင်း သုတေသနနှင့် အမျိုးသားပြတိုက်ဦးစီးဌာန၊ သမိုင်းသုတေသနနှင့် အမျိုးသားစာကြည့်တိုက်ဦးစီးဌာနတို့ကနေ ပြီးတော့မှထုတ်ဝေသည့် စာအုပ်များအတွက် ရောင်းချငွေများ၊ အိမ်လခအတွက်ရငွေများ၊ နောက် ရှေးဟောင်း ယဉ်ကျေးမှု အမွေအနှစ်ဇုန်ပိုင်းတို့ကို ရရှိတဲ့ဇုန်ဝင်ကြေးများ၊ ပြတိုက်ဝင်ကြေးများအတွက် ကောက်ခံ ရရှိငွေများ၊ ဘွဲ့လွန်အနုပညာဒီပလိုမာသင်တန်း၊ ပြတိုက်ဒီပလိုမာသင်တန်းကြေးနဲ့ ကျောင်းလခအတွက် ရငွေများ၊ ညနေပန်းချီ၊ ပန်တျာသင်တန်းမှ သင်တန်းကြေးရငွေများ၊ အနုပညာကွန်ပျူတာ ဒီပလိုမာသင်တန်းမှ သင်တန်းကြေးအချိုးကျရငွေများ၊ စာကြည့်တိုက်နှင့် ကျောင်းလခရက်လွန်ကြေး အတွက် ရငွေများ၊ တက္ကသိုလ်များရဲ့ ကျောင်းလခများမှ ရရှိငွေများ၊ အဆောက်အဦများ ငှားရမ်းခက ရရှိငွေများအတွက်ကို ခန့်မှန်းလျာထား တင်ပြခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ငွေလုံးငွေရင်းရငွေအနေနဲ့ ငွေကျပ် ၂၈,၃၈၈.၈၉၀ သန်းကို လျာထားပါတယ်။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွင်းမှာ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး၊ စမ်းချောင်းမြို့နယ်၊ ဗားကရာလမ်းမှာရှိတဲ့ ပဒုမ္မာ ဇာတ်ရုံမြေနဲ့ အဆောက်အဦဧရိယာ ၃.ရရ ဧက ရောင်းချခြင်းအတွက် ရရှိနိုင်မယ့်ပမာဏအား ခန့်မှန်း လျာထားခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ သာသနာရေးနဲ့ ယဉ်ကျေးမှုဝန်ကြီးဌာန ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် သာမန်အသုံးစရိတ်ဘောင် သတ်မှတ်ချက်အနေနဲ့ ငွေကျပ် ၂၂,၅၆၀ သန်း ဖြစ်ပါတယ်။ သာမန်အသုံးစရိတ်ငွေကျပ် ၁၇,၈၉၇.၀၃၉ သန်း ထောက်ပံ့အသုံးစရိတ်ငွေကျပ် ၄,၃၆၇.၈၉ရ သန်း၊ စုစုပေါင်းသာမန်အသုံးစရိတ် ငွေကျပ် ၂၂,၂၆၄.၉၃၆ သန်း တောင်းခံထားတဲ့အတွက် ဘောင်သတ်မှတ်ချက်ရဲ့ အောက် ငွေကျပ် ၂၉၅.၀၆၄ သန်း လျော့နည်းတောင်းခံ ထားကြောင်းလည်း တင်ပြလိုပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီးတော့မှ သာသနာရေးနဲ့ယဉ်ကျေးမှုဝန်ကြီးဌာန ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ် ဘောင်သတ်မှတ်ချက်အနေနဲ့ ငွေကျပ် ၉,၉၄၃.၄၀ရ သန်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဆောက်လုပ်ရေးအနေနဲ့ ငွေကျပ် ၇,၂၅၆.၄၃၂ သန်း၊ စက်ပစ္စည်းအနေဖြင့် ငွေကျပ် ၁,၇၁၄.၄၇၆ သန်း၊ အခြားအနေဖြင့် ကျပ် ၂၉၈.၁၀၅ သန်း၊ စုစုပေါင်း ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်က ကျပ် ၉.၂၆၉.၀၁၃ သန်း တောင်းခံထားတာကြောင့် ဘောင်သတ်မှတ်ချက်အောက် ကျပ်သန်း ၆၇၄.၃၉၄ သန်း လျော့နည်းတောင်းခံ ထားပါကြောင်းလည်းတင်ပြလိုပါတယ်။ တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်းများနဲ့ ပတ်သက်လို့ လုပ်ငန်းစီမံကိန်း အသစ် ၂၅ ခု၊ ဖြည့်စွက်လုပ်ငန်း ၅ရ ခုနဲ့ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်း ၁၉ ခု ဖြစ်ပြီးတော့မှ ဒါကျွန်တော်တို့ သီးခြားတင်ပြခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မိုလို့ သာသနာရေးနဲ့ ယဉ်ကျေးမှုဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် အမျိုးသားစီမံကိန်းမူကြမ်းတင်ပြရာတွင် စနစ်တကျ စိစစ်ပြီးတော့မှ အမှန်တကယ်လိုအပ်ချက်များကိုသာ အသေးစိတ်တွက်ချက်တင်ပြထားပါကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန ရှင်းလင်းတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="40">ဒေါက်တာအောင်သူ (ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီး ဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ၊ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့အစည်းဝင် ပုဂ္ဂိုလ်များအားလုံးကို မင်္ဂလာပါလို့ ဦးစွာပထမနှုတ်ခွန်းဆက်သ အပ်ပါတယ်။ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ၂၀၁၇၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်၊ ပြည်ထောင်စုရဲ့ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ရသုံးငွေစာရင်းများကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ မိမိရဲ့ ဝန်ကြီးဌာနကို ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ မေလ အတွင်းမှာ ပြင်ဆင်ဖွဲ့စည်းခဲ့ပြီး နိုင်ငံတော်ရဲ့စီးပွားရေးမူဝါဒ (၁၂)ရပ်နဲ့အညီ ဝန်ကြီးဌာနရဲ့ မျှော်မှန်းချက်၊ လုပ်ငန်းတာဝန် ရည်မှန်းချက် (၁၁)ရပ်၊ မူဝါဒအပိုင်း (၁၀) ခုနှင့် ရှေ့လုပ်ငန်းစဉ် (၁၀)ခုမှာ လုပ်ငန်းစဉ်ပေါင်း (၈၁)ခုတို့ကို ရေးဆွဲ တင်ပြခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ မူဝါဒ၊ ရည်မှန်းချက်၊ လုပ်ငန်းစဉ်များ နှင့်အညီ အကောင်အထည်ဖော်ရန် စီမံကိန်း (၄၂) ခုနဲ့ လုပ်ငန်း (၁၇၀)တို့ကို ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခု၊ ပြည်ထောင်စုရဲ့ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ရငွေ၊ သုံးငွေ စာရင်းများကို ရေးဆွဲတင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ Power Point သုံးစွဲခွင့်ပြုပါ။ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ရငွေ ပြည်ပအကူအညီရငွေအပါအဝင်အနေဖြင့် ကျပ် ၇၈၇.၆၇၅ သန်း ဖြစ်ပါတယ်။ ယင်းမှာ သာမန်ရငွေမှာ ကျပ် ၂၃၈.၄၈၉ ပါဝင်ပြီး၊ ငွေလုံးငွေရင်းရငွေ ကျပ် ၁၉.၃၉ ပါဝင်ပါတယ်။ ကြွေးမြီရငွေ ကျပ်ကတော့ ၅၂၉.၇၉၅ ဘီလီယံ ပါဝင်ကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် အသုံးစရိတ် (ပြည်ပအကူအညီ/ ပြည်ပချေးငွေအပါအဝင်) ကျပ် ဘီလီယံပေါင်း ၁,၂၄၆ ဖြစ်ပါတယ်။ ယင်းမှာ သာမန်အသုံးစရိတ်အနေနဲ့ ဘီလီယံ ၅၄၉.၆၀၂ ဖြစ်ပြီး ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်အနေနဲ့ကတော့ ဘီလီယံ ကျပ် ၅၈၉.၈၁၅ ဖြစ်ပါတယ်။ ကြွေးမြီအသုံးစရိတ် အနေနဲ့ကတော့ ကျပ်ဘီလီယံ ၁၀၇.၅၇၄ ဖြစ်ကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ သာမန်အသုံးစရိတ်ကို ဖော်ပြ ရမယ်ဆိုရင် ကျပ် ဘီလီယံ ၅၄၉.၆၀၂ မှာ နိုင်ငံတော်မှ တောင်းခံတဲ့ငွေ ကျပ် ၄၄၃.၉၀၉ ဘီလီယံပါဝင်ပြီး ပြည်ပအကူအညီရငွေ ကျပ် ၁၀၅,၆၉၂ ပါဝင်တာကို တွေ့ရပါတယ်။ နိုင်ငံတော်ကတောင်းခံတဲ့ သာမန် အသုံးစရိတ် အနေနဲ့ ပါဝင်တဲ့အရာတွေကတော့ သာမန်အသုံးစရိတ် ကျပ် ၃၃၈.၆၀၁ ဘီလီယံ၊ အတိုး ပေးငွေ ကျပ် ၂၆.၄၃၄ ဘီလီယံ၊ ထောက်ပံ့ငွေ ကျပ် ၇၈.၈၇၃ ဘီလီယံ တို့ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ် (ပြည်ပအကူအညီ/ ပြည်ပချေးငွေ အပါအဝင်) ကျပ် ၅၈၉.၈၁၅ ဘီလီယံဖြစ်ပြီး၊ ၎င်းဘီလီယံကို တင်ပြပေးရမယ်ဆိုရင် ဆောက်လုပ်ရေး အသုံးစရိတ် ကျပ် ၃၁၈.၂၇၄ ဘီလီယံပါဝင်ပြီး၊ စက်ပစ္စည်းအသုံးစရိတ်အနေနဲ့ ကျပ် ၁၂၅.၃၆၆ ဘီလီယံ၊ အခြားအသုံးစရိတ်အနေနဲ့ ကျပ် ၁၄၆.၁၇၄ ဘီလီယံ ဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ငွေလုံးငွေရင်း အသုံးစရိတ်ဖြစ်တဲ့ ကျပ် ၅၈၉.၈၁၅ ဘီလီယံမှာ နိုင်ငံတော်ကတောင်းခံတဲ့ ငွေကျပ် ၁၄၃.၉၉၄ ဘီလီယံ ပါဝင်ပြီး၊ ပြည်ပအကူအညီရငွေ ကျပ် ၁၈.၉၈၂ ဘီလီယံ ပါဝင်တာတွေ့ရပါတယ်။ ပြည်ပချေးငွေအဖြစ် ကတော့ ကျပ် ၄၂၆.၈၃၉ ဘီလီယံ ပါဝင်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်က တောင်းခံတဲ့ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ် အနေဖြင့် ခေါင်းစဉ်အလိုက် ခွဲခြားတင်ပြရမယ်ဆိုရင် ဆောက်လုပ်ရေးအတွက် ကျပ် ၁၂၂.၇၃၀ ဘီလီယံ ဖြစ်ပြီး စက်ပစ္စည်းအတွက် ကျပ် ၁၆.၅၅၁ ဘီလီယံ ဖြစ်ပါတယ်။ အခြားအတွက် ကျပ် ၄.၇၁၃ ဘီလီယံ ဖြစ်ကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီးတော့ တင်ပြချင်တာကတော့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ ငွေလုံးငွေရင်း အသုံးစရိတ် ကျပ် ၅၈၉.၈၁၅ ဘီလီယံမှာ ချေးငွေထောက်ပံ့ငွေ ကျပ် ၄၄၅.၈၂၁ ဘီလီယံသာ ပါဝင်တဲ့ အတွက် ပြည်တွင်းသုံးငွေကို ကျပ် ၁၄၃.၉၉၄ ဘီလီယံသာ ထည့်သွင်းလျာထားခဲ့တယ်ဆိုတဲ့ အကြောင်းပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ မိမိရဲ့ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ နိုင်ငံတော်က ချမှတ်ထားသည့် စီးပွားရေးမူဝါဒများနှင့်အညီ လယ်ယာကဏ္ဍနှင့် ကျေးလက်နေပြည်သူများ လူမှုစီးပွားဘဝဖွံ့ဖြိုး တိုးတက်ရေး အတွက် ဆောင်ရွက်တဲ့စီမံကိန်းများ၊ လုပ်ငန်းများကို ဆောင်ရွက်တဲ့နေရာမှာ ခွဲဝေရရှိသည့် ဘဏ္ဍာငွေ ကြေးများကို အကျိုးရှိထိရောက်စွာ သုံးစွဲသွားရေး စီမံဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ကြောင်းနဲ့ ပြည်ထောင်စု ဘဏ္ဍာငွေ အရအသုံးဆိုင်ရာရငွေစာရင်းများကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြပြီး ခွင့်ပြုချက်နဲ့ အညီ သုံးစွဲသွားမှာဖြစ်ကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကိုကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန ရှင်းလင်းတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="31">ဦးသန့်စင်မောင်(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစား အပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံး ကိုယ်စိတ်နှစ်ဖြာ ကျန်းမာချမ်းသာကြပါစေကြောင်း ဆုတောင်းမေတ္တာ ပို့သအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်၊ အမျိုးသားစီမံကိန်းဥပဒေကြမ်းနှင့် ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေကြမ်းတို့တွင်ပါဝင်သော ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေး ဝန်ကြီးဌာန၏ စီမံကိန်းလုပ်ငန်းများ၊ ရငွေသုံးငွေများနှင့် စပ်လျဉ်းပြီးတော့ ရှင်းလင်းတင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပို့ဆောင်ရေးနှင့်ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနဟာ ဝန်ကြီးရုံးအပါအဝင် ဦးစီးဌာန ၁၁ ခု၊ စီးပွားရေး အဖွဲ့အစည်း ၅ ခုနှင့် ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေရဲ့ အပြင်ကနေဆောင်ရွက်တဲ့ နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေး အဖွဲ့အစည်း ၃ ခု၊ စုစုပေါင်းဌာန၊ အဖွဲ့အစည်း ၁၉ ခုနဲ့ ဖွဲ့စည်းထားပါတယ်။ အဲဒီ ၁၉ ခုရဲ့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ရငွေပေါင်းက ၁,၇၇၁ ဘီလီယံ ရှိပြီးတော့ သုံးငွေပေါင်းက ၁,၁၃၀ ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ ၆၄၁ ဘီလီယံ ပိုငွေရရှိမယ်ဖြစ်တဲ့အကြောင်း ရှေ့ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ လျာထားထားပါတယ်။ အဲဒီမှာလည်းပဲ သိသာနေပါတယ်။ ဦးစီးဌာနတွေက ၇၈၉ ဘီလီယံ ပိုပြီးတော့ နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်း ၅ ခုကတော့ ၁၄၂ ဘီလီယံ လျော့/လိုနေပါတယ်။ တစ်ခါဘတ်ဂျက်ရဲ့ ပြင်ပမှာ ဖွဲ့စည်းထားတဲ့ အဖွဲ့အစည်း ၃ ခုကတော့ ၆.ရ ဘီလီယံလျော့နည်းမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အားလုံးပေါင်း လိုက်ရင်တော့ ပိုငွေ ၆၄၁ ဘီလီယံ ပိုမှာဖြစ်ကြောင်း၊ လျာထားထားပါကြောင်း အစီရင်ခံအပ်ပါတယ်။ အဲဒါတွေကိုပြန်ပြီးတော့ ခွဲကြည့်မယ်ဆိုရင် ဦးစီးဌာနတွေနဲ့ နိုင်ငံတော်ပိုင် စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်း ၅ ခုရဲ့ ပိုငွေ/လိုငွေ အကျဉ်းချုပ်ဖြစ်ပါတယ်။ သာမန်မှာ ပိုငွေ ၈၀ရ ဘီလီယံ ရှိပါတယ်။ ငွေလုံးငွေရင်း နိုင်ငံခြားအကူ အညီတွေနဲ့ ချေးငွေရရှိမှုပေါင်း ပိုတဲ့ငွေဟာ ၂၁၈ ဘီလီယံ ရှိပါမယ်။ စုစုပေါင်း ၇,၆၄ရ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကတော့ ခုနတုန်းက ဘတ်ဂျက်ပြင်ပကဆောင်ရွက်တဲ့ မြန်မာ့အမျိုးသားလေကြောင်း၊ နောက် တစ်ခါ မြန်မာ့သင်္ဘောကျင်း၊ မြန်မာ့ဆိပ်ကမ်း အဲဒီလုပ်ငန်း ၃ ခုပေါင်းကလည်းပဲ ၆.ရ ဘီလီယံ လိုငွေ ပြနေပါတယ်ဆိုတာကို တွေ့ရှိပါတယ်။ ဒါကတော့ ဦးစီးဌာန ၁၁ ခုရဲ့ စာရင်းကို အကျဉ်းချုပ်တင်ပြတာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီမှာလည်းပဲ တကယ်ဦးစီးဌာန ၁၁ ခုမှာ ထုံးစံအတိုင်းပဲ ကျောင်း ၃ ကျောင်းရယ်၊ အခြားဒီငွေသုံးရတဲ့ဌာန ဒီငွေတွေ ဖြုန်းလို့ ကျန်တဲ့ဌာနတွေက ဒီလိုငွေပြပြီးတော့ ပိုတဲ့ငွေက ရေကြောင်း ပို့ဆောင်ရေးညွှန်ကြားမှုဦးစီးဌာန၊ လေကြောင်းပို့ဆောင်ရေးညွှန်ကြားမှုဦးစီးဌာန၊ ကုန်းလမ်းပို့ဆောင်ရေး ညွှန်ကြားမှုဦးစီးဌာနနဲ့ ဆက်သွယ်ရေး ညွှန်ကြားမှုဦးစီးဌာန ၅ ခုကနေပြီးတော့ ပိုငွေရရှိပါတယ်။ အားလုံးပေါင်း ခုနတုန်းက ပိုငွေဘာ့ကြောင့်ဖြစ်ရလဲ ဆိုတဲ့ တစ်ခုချင်းအလိုက်စာရင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်တွင်းရေးကြောင်း ပို့ဆောင်ရေး၊ မြန်မာ့မီးရထား၊ ကုန်းလမ်းပို့ဆောင်ရေး၊ မြန်မာ့ဆက်သွယ်ရေး လုပ်ငန်းနဲ့ မြန်မာ့စာတိုက် လုပ်ငန်းဆိုတဲ့ ပြည်သူလူထုကို Service ပေးရတဲ့ နိုင်ငံပိုင်အဖွဲ့အစည်း ၅ ခုရဲ့ အခြေအနေကို တင်ပြတာ ဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာ့ ဆက်သွယ်ရေးလုပ်ငန်းကလွဲပြီးတော့ ကျန်တဲ့ ၄ ခု၊ SOE ၄ ခုဟာ အရှုံးပြနေတယ် ဆိုတဲ့အကြောင်း တွေ့မြင်နိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကတော့ ဘတ်ဂျက်ပြင်ပကထွက်တဲ့ မြန်မာ့ဆိပ်ကမ်းအာဏာပိုင်၊ မြန်မာ့သင်္ဘောကျင်းလုပ်ငန်း၊ မြန်မာ့အမျိုးသားလေကြောင်း ရှိပါတယ်။ ၃ ခုစလုံးသည် သာမန်အားဖြင့်တော့ အကုန်လုံးအမြတ်ပေါ် ပါတယ်။ သို့သော် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု လုပ်ရတဲ့ ဆိပ်ကမ်းအာဏာပိုင်နဲ့ မြန်မာ့အမျိုးသားလေကြောင်းဟာ အခုမှရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု စတင်ရတဲ့အတွက်ကြောင့် သူတို့ကတော့ ဒီငွေလုံးငွေရင်းမှာ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုတွေ ပိုပြီးတော့ လုပ်ထားရတယ်။ ဒါကြောင့် ၆.ရ ဘီလီယံ လိုနေဦးမယ်ဆိုတာကို တွေ့ရပါတယ်။ ဒါကတော့ကျွန်တော် ရှင်းပြတာပါ။ ဒီထောက်ပံ့ငွေနဲ့ဆောင်ရွက်မယ့် စီမံကိန်းလုပ်ငန်းတွေကို အကျဉ်းချုပ်အစီရင်ခံတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ရေအရင်းအမြစ်နဲ့ မြစ်ချောင်းများဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးဦးစီးဌာန အနေနဲ့ ဂျပန်ကနေပြီးတော့ပေးတဲ့ Grent နဲ့ ကျွန်တော်တို့ မန္တလေးမှာ Container Port ဆောက်ဖို့ FS လုပ်နေပါတယ်။ ရှာဖွေနေပါတယ်။ နေရာရှာဖွေပြီးတော့ ဆိပ်ကမ်းဆောက်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ မိုးလေဝသနှင့် ဇလဗေဒဦးစီးဌာနအတွက်တော့ ဂျပန်နိုင်ငံရဲ့ အထောက်အပံ့နဲ့ပဲ မန္တလေးလေဆိပ်နားမှာ ရေဒါတစ်ခု ဆောက်နေပါတယ်။ နောက် ပြည်တွင်းရေကြောင်းအနေနဲ့ကတော့ ရခိုင်ဒေသဖွံ့ဖြိုးရေးအတွက် ရေယာဉ် အသစ်တည်ဆောက်တာ ၂၀၁၈ မှာ ပြီးပါမယ်။ ဒီကြားထဲမှာ မစောင့်နိုင်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ အဲဒီ Good Second-hand ၂ စီးဟာလည်း ဖေဖော်ဝါရီနဲ့ မေလမှာ ကျွန်တော်တို့ရရှိမှာဖြစ်ပါတယ်။ နောက်ရထား ပြေးဆွဲမှုကို ဗဟိုကနေထိန်းချုပ်တဲ့ 0CC စင်တာ ဆောက်လုပ်ရေးကတော့ အဲ့ဒါလည်း Grent နဲ့ ရမှာ youlosus. 986$9€:05$:cos: Goulosus.ll cours Port EDI Electronic Data Interchange ကိုလည်း မြန်မာ့ဆိပ်ကမ်းအာဏာပိုင် လုပ်မယ်ဆိုတဲ့အကြောင်း အစီရင်ခံအပ်ပါတယ်။ နောက် ချေးငွေ Loan တွေနဲ့ဆောင်ရွက်မယ့်လုပ်ငန်းက ရေအရင်းအမြစ်နှင့် မြစ်ချောင်းများ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးဦးစီးဌာနအနေနဲ့ World Bank (ကမ္ဘာ့ဘဏ်) ချေးငွေကနေပြီးတော့ ဧရာဝတီမြစ်ဝှမ်း ဘက်စုံဖွံ့ဖြိုးရေးစီမံကိန်းကို အဆင့် ၃ ခုနဲ့ ဆောင်ရွက်လျက် ရှိပါတယ်။ နောက် တွံတေးတူးမြောင်းဖွံ့ဖြိုး တိုးတက်ရေးစီမံကိန်းကိုတော့ EDCF Loan ကိုရီးယားချေးငွေနဲ့ ပြုပြင်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဆက်သွယ်ရေး ဦးစီးဌာနအနေနဲ့ ဆက်သွယ်ရေးကဏ္ဍ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုစီမံကိန်းကို World Bank နဲ့လုပ်နေတာ ရှိပါတယ်။ မြန်မာ့မီးရထားအနေနဲ့ကတော့ ဂျပန် ODA Loan နဲ့ ရန်ကုန်-မန္တလေးလမ်း အဆင့်မြှင့်တင်ရေး စီမံကိန်းနဲ့ ရန်ကုန်မြို့ပတ်ရထားလမ်း အဆင့် မြှင့်တင်ရေးစီမံကိန်းကို ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဆက်သွယ်ရေးလုပ်ငန်းအနေနဲ့ကတော့ ဖိုင်ဘာဆက်ကြောင်းနဲ့ မိုက်ကရိုဝေ့ဗ်ဆက်ကြောင်းများ တိုးချဲ့တပ်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်းကိုလည်း ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ အဲဒီမှာ ဂျပန်ချေးငွေ ပါပါတယ်။ ကိုရီးယားချေးငွေပါပါတယ်။ အိန္ဒိယချေးငွေပါပါတယ်။ နောက် မြန်မာ့ဆိပ်ကမ်းအာဏာပိုင်ကတော့ သီလဝါဆိပ်ကမ်းမှာ အမှတ်-၂၅၊ ၂၆ မှာ ကုန်သေတ္တာနှင့် အထွေထွေ ကုန်စည်ဆိပ်ကမ်းတည်ဆောက်ခြင်း လုပ်ငန်းများကို ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါကြောင်း ကျွန်တော်တို့ ဒီ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရဲ့ ခွင့်ပြုချက်၊ အတည်ပြုချက်နဲ့ ဘတ်ဂျက်ကို စနစ်တကျ ခွဲဝေသုံးစွဲသွားမှာဖြစ်တဲ့အကြောင်း အစီရင်ခံရင်း နိဂုံးချုပ် အပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။ သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိန်းရေးဝန်ကြီးဌာန ရှင်းလင်း တင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="26">ဦးခင်မောင်တင်(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး ၊ သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိန်းရေး ဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးများခင်ဗျား။ ကိုယ်စိတ်နှစ်ဖြာ ကျန်းမာချမ်းသာပါစေကြောင်း ဆုတောင်းမေတ္တာပို့ နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင် ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် အမျိုးသားစီမံကိန်းဥပဒေမူကြမ်းနဲ့ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စုရဲ့ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေကြမ်းတို့နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ရှင်းလင်းတင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပါဝါပွိုင့်ဖြင့် တင်ပြခွင့်ပြုပါခင်ဗျား။ သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင် ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီး ဌာနအနေနဲ့ သယံဇာတရေရှည်တည်တံ့ဖွံ့ဖြိုးရေး၊ နိုင်ငံတော်လူမှုစီးပွားဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်စေရေးနှင့် ပတ်ဝန်းကျင် ထိန်းသိမ်းကာကွယ်ရေးတို့ကို ဟန်ချက်ညီညီ ဆောင်ရွက်နိုင်စေရေးအတွက် မူဝါဒ (၁၉)ရပ်၊ ရည်မှန်းချက် (၉)ရပ်နှင့် လုပ်ငန်းစဉ် (၄၃)ရပ်ချမှတ်ပြီးတော့ အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် အမျိုးသားစီမံကိန်းဥပဒေမူကြမ်းပါ ရည်မှန်းချက်များကို ပြည့်မီစွာ အကောင်အထည်ဖော်ရေးအတွက် သစ်တောကာကွယ်ထိန်းသိမ်းရေးလုပ်ငန်းများ၊ ပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေး လုပ်ငန်းများ၊ စိုက်ခင်းများတည်ထောင်ခြင်းလုပ်ငန်းများ၊ သစ်နှင့်သစ်တောထွက်ပစ္စည်း ထုတ်လုပ်ရေး လုပ်ငန်းများ၊ သတ္တုသယံဇာတထုတ်လုပ်ရေးလုပ်ငန်းများကို အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် နိုင်ငံတော်ရဲ့ အမျိုးသားစီမံကိန်းဥပဒေကြမ်းမှာ သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာနအောက်မှာရှိတဲ့ ရငွေသုံးငွေများကို ကျွန်တော် ဆက်လက် ပြီးတော့ ရှင်းလင်းသွားပါမယ်။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ရငွေပိုင်းပထမဆုံးကို ကျွန်တော် ရှင်းလင်း တင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ သာမန်ရငွေ ၃၃၀.၆၆၃ ဘီလီယံ၊ ငွေလုံးငွေရင်းရငွေကျပ် ၁,၃၉ရ ဘီလီယံနှင့် ကြွေးမြီရငွေ ၀.၀၂၆ ဘီလီယံ၊ စုစုပေါင်း ၃၃၂.၀၈၈ ဘီလီယံ ရရှိရန် ခန့်မှန်းထားပါတယ်။ သုံးငွေပိုင်း မှာတော့ သာမန်အသုံးစရိတ်ကျပ် ၃၁၈.၀၈၈ ဘီလီယံ၊ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်ကျပ် ၂၁.၇၀၄ ဘီလီယံ၊ စုစုပေါင်းသုံးငွေကျပ် ၃၃၉.၇၉၃ ဘီလီယံ ခန့်မှန်းထားပါတယ်။ သာမန်ရငွေနဲ့ပတ်သက်လို့ ကျွန်တော်ရှင်းပြပါ့မယ်။ သာမန်ရငွေမှာ အသုံးစရိတ်ထက် ကျပ် ၁၂.၅၇၅ ဘီလီယံကို ပိုမိုရရှိမှာဖြစ်ပါတယ်။ ငွေလုံးငွေရင်းမှာတော့ ရငွေထက်သုံးငွေက ကျပ် ၂၀.၃၀ရ ဘီလီယံ ပိုမိုသုံးစွဲသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ကြွေးမြီရငွေအနေနဲ့ ကျပ် ၀.၀၂၆ ဘီလီယံ ပိုမိုရရှိပြီးတော့ စုစုပေါင်းရငွေထက် စုစုပေါင်းသုံးငွေက ကျပ် ၇.၇၀၄ ဘီလီယံ ပိုမိုသုံးစွဲသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ သာမန်ရငွေမှာ ထပ်ပြီးခွဲခြားကြည့်မယ်ဆိုရင် ပြည်ပအကူအညီရငွေ ကျပ် ၁.၂၁၀ ဘီလီယံ ပါဝင်ပြီးတော့ ငွေလုံးငွေရင်း ရငွေမှာ ပြည်ပအကူအညီရငွေ ကျပ် ၁,၃၉ရ ဘီလီယံ ပါဝင်ပါတယ်။ စုစုပေါင်း ပြည်ပအကူအညီရငွေဟာ ၂.၆၀၈ ဘီလီယံရရှိပါတယ်။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်ရငွေပိုင်းကို ကျွန်တော်ဆက်လက် ရှင်းလင်းတင်ပြသွားပါမယ်။ သာမန်ရငွေမှာ အခွန်အကောက်ရငွေ ၃၀.၀၈ ဘီလီယံ၊ အခြားသာမန်ရငွေ ကျပ် ၂၉၉.၃၇၃ ဘီလီယံနှင့် ပြည်ပအကူအညီရငွေကျပ် ၁.၂၁၀ ဘီလီယံ ဖြစ်ပြီးတော့ စုစုပေါင်းသာမန်ရငွေ ကျပ် ၃၃၀.၆၆၃ ဘီလီယံ ရရှိမှာဖြစ်ပါတယ်။ အခွန်အကောက်မှာတော့ သစ်တောခွန်နှင့် ဓာတ်သတ္တုခွန်၊ ရတနာခွန်များ ကောက်ခံမှာ ဖြစ်ပြီးတော့ အခြားသာမန်ရငွေမှာတော့ သစ်လုံး၊ ခွဲသား၊ သစ်အခြေခံ စက်မှုကုန်ကြမ်းများ ရောင်းရငွေ၊ ကျောက်မျက်ရတနာလုပ်ကွက်များ အဆိုပြု ရငွေ၊ သတ္တုကဏ္ဍ အကျိုးတူလုပ်ငန်းများမှ အချိုးကျရငွေ၊ ကျောက်မျက်ရတနာနှင့် ပုလဲရောင်းရငွေနှင့် မြေတိုင်းဦးစီးဌာန၊ မြေတိုင်းကျောင်းဝင်းအတွင်း ဈေးဆိုင် ခန်းများ ငှားရမ်းခရငွေများနှင့် အခြားရငွေများဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ပအကူအညီရငွေမှာတော့ ပတ်ဝန်းကျင် ထိန်းသိမ်းရေးဦးစီးဌာနနဲ့ ဆက်စပ်နေတဲ့ စီမံကိန်းများကနေပြီးတော့ ပြည်ပနိုင်ငံများကနေ အကူအညီ ရတဲ့ငွေများဖြစ်ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ငွေလုံးငွေရင်းနဲ့ပတ်သက်ပြီး ကျွန်တော် ရှင်းလင်းတင်ပြပါမယ်။ ၁.၃၉ရ ဘီလီယံကို ကျွန်တော် ဆက်လက်ရှင်းပြပါမယ်။ သစ်တောဦးစီးဌာနနှင့် ဆက်စပ်ဆောင်ရွက်နေတဲ့ သစ်တောလုပ်ငန်းစီမံကိန်းများအတွက် ပြည်ပကနေပြီးတော့ အကူအညီများ ရရှိတဲ့ငွေများဖြစ်ပါတယ်။ ကြွေးမြီရငွေကတော့ ကျပ် ၀.၀၂၆ ဘီလီယံမှာ သစ်တောထွက်ဖက်စပ်ကော်ပိုရေးရှင်းရဲ့ အစုရှယ်ယာငွေ ကနေရရှိမှာဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ၄၅ ရာခိုင်နှုန်း ပါဝင်ထားပါတယ်။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် သုံးငွေပိုင်းကို ဆက်လက်ရှင်းပြပါမယ်။ သာမန်အသုံးစရိတ်မှာ ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရရှိငွေမှ ကျပ် ၂၈.၄၆ရ ဘီလီယံ၊ လုပ်ငန်းသုံးငွေကနေပြီးတော့ ကျပ် ၂၈၈.၄၁၀ ဘီလီယံ၊ ပြည်ပအကူအညီရငွေမှ ကျပ် ၁.၂၁ ဘီလီယံ သုံးစွဲမှာဖြစ်ပါတယ်။ စုစုပေါင်း သာမန်အသုံးစရိတ်ကျပ် ၃၁၈.၀၈၈ ဘီလီယံ ဖြစ်ပါတယ်။ ယခု ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ ဦးစီးဌာနများအတွက် ကျပ် ၂၈.၄၆ရ ဘီလီယံကို ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေမှကျခံပြီးတော့ ဦးစီးဌာနများရဲ့ လစာ၊ ခရီးစရိတ်၊ စာရေးကိရိယာ၊ ရုံးသုံးပစ္စည်း၊ ဓာတ်ဆီ၊ ဒီဇယ်ဆီ ဝယ်ယူခြင်း၊ မော်တော်ယာဉ်ရုံးသုံးပစ္စည်းများ ပြင်ဆင်ခြင်း စတဲ့ အသုံးစရိတ်တွေ၊ သစ်တောဦးစီးဌာန၊ ပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဦးစီးဌာန၊ အပူပိုင်းစိမ်းလန်းစိုပြည်ရေး ဌာနတို့မှ နိုင်ငံတကာကနေပြီးတော့ နှစ်စဉ်ငွေများကို ကျွန်တော်တို့ ထည့်ဝင်ရတာရှိပါတယ်။ သစ်တော ပြန်လည်ပြုစုပျိုးထောင်ခြင်း၊ ၁၀ နှစ် စီမံကိန်းအတွက် သစ်တောစိုက်ခင်း၊ ပျိုးဥယျာဉ်လုပ်ငန်း အစရှိတဲ့ လုပ်ငန်းများ၊ သတ္တုတွင်းဆိုင်ရာ သတ္တုတွင်းဦးစီးဌာနရဲ့ လာမယ့်နှစ်မှာ အာဆီယံအစည်းအဝေးအတွက် ကုန်ကျစရိတ်များ ပါဝင်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများအတွက် ကျပ် ၂၈၈.၄၁ ဘီလီယံကို ကျွန်တော်တို့ ရင်းနှီးသုံးစွဲကျခံသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ သစ်ထုတ်လုပ်မှုစရိတ်တွေ၊ သတ္တုကဏ္ဍကုန်ကျမှု စရိတ်တွေ၊ ပုံမှန်ရုံးသုံးစရိတ်များနဲ့ နိုင်ငံတော်ထည့်ဝင်တဲ့ ဝင်ငွေခွန်များကိုလည်းပဲ ကျွန်တော်တို့ ဒီမှာ သုံးစွဲသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ သာမန်အသုံးစရိတ်ပိုင်းမှာ ပြည်ပအကူအညီရငွေ၊ သုံးစွဲငွေ ၁.၂၁ ဘီလီယံမှာ ပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဦးစီးဌာနနဲ့ ဆက်စပ်ဆောင်ရွက်နေတဲ့ ပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဆိုင်ရာ စီမံကိန်းများမှာ ကျွန်တော် ဆက်လက်သုံးစွဲသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်မှာတော့ ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေကနေပြီးတော့ ကျပ် ၂၀,၀၀၅ ဘီလီယံ၊ လုပ်ငန်းသုံးရင်းနှီးငွေကနေပြီးတော့ ၀.၂ ဘီလီယံ၊ ပြည်ပအကူအညီရငွေ ကျပ် ၁.၃၉ရ ဘီလီယံ သုံးစွဲ သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ စုစုပေါင်းငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်ဟာ ၂၁.၇၀၄ ဘီလီယံဖြစ်ပါတယ်။ ဦးစီးဌာန အတွက် ကျပ် ၂၀.၀၀၅ ဘီလီယံမှာ ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေမှ ကျခံသုံးစွဲပြီးတော့ ဌာနများအတွက် ရုံးသုံးကိရိယာများ၊ ရုံးသုံးပစ္စည်းများ၊ သစ်တောစိုက်ခင်းစီမံကိန်းများ၊ သတ္တုတွင်းနဲ့ ပတ်ဝန်းကျင် ထိန်းသိမ်းရေးဌာနကနေပြီးတော့ ဦးစီးများဖွဲ့စည်းတဲ့ ဒီအဆောက်အဦများ၊ ဒီ သစ်တောတက္ကသိုလ် စာကြည့်တိုက်များမှာ သုံးစွဲမှာဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများအနေနဲ့ ၀.၃၂၀ ဘီလီယံမှာ ကျွန်တော်တို့ သုံးစွဲပြီးတော့ ရုံးသုံးကိရိယာအစရှိတဲ့ ကွန်ပျူတာဆက်စပ်ပစ္စည်းများကို ဝယ်ယူသုံးစွဲမှာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီအပြင် ကျွန်တော်တို့ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်မှာ ပြည်ပမှအကူအညီရတဲ့ငွေ ၁.၃၉ရ ဘီလီယံမှာ သစ်တောဦးစီးဌာနနဲ့ ဆက်စပ် ဆောင်ရွက်လျက်ရှိတဲ့ သစ်တောလုပ်ငန်းများ စီမံကိန်းသုံးစွဲရန်နဲ့ မြန်မာ့သစ်လုပ်ငန်း ဆင်သုတေသန အတွက်ကို အင်္ဂလန် Sheffield University ကနေ အကူအညီပေးတဲ့ငွေမှ သုံးစွဲသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ကြွေးမြီအသုံးစရိတ် တင်ပြတောင်းခံမှုမရှိပါဘူး။ စုစုပေါင်းအသုံးစရိတ်က ကျွန်တော်တို့ ၃၃၉.၇၉၃ ဘီလီယံ ဖြစ်ပါတယ်။ နိဂုံးချုပ်အားဖြင့် သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ၂၀၁၇၂၀၁၈ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွက် ရငွေအနေဖြင့် စုစုပေါင်းကျပ် ၃၃၂.၀၈၈ ဘီလီယံနဲ့ စုစုပေါင်း အသုံးစရိတ် ကျပ် ၃၃၉.၇၉၃ ဘီလီယံ တောင်းခံထားပါကြောင်း၊ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနမှ သတ်မှတ် ပေးထားတဲ့ ဘောင်သတ်မှတ်ချက်ထက်ကို လျော့နည်း၍ အသုံးစရိတ်များကို ရေးဆွဲထားပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ရငွေများကို အပြည့်အဝရရှိအောင် အကောင်အထည်ဖော်နိုင်ရေး အသုံးစရိတ်များကို ထိရောက်အကျိုးရှိစွာ သုံးစွဲနိုင်ရေးနဲ့ စီမံကိန်းလုပ်ငန်းစဉ်များကို ဆက်လက်အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြရင်းနဲ့ ဥပဒေမူကြမ်းများကို အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။ Power Point ကို နောက်ဆက်တွဲဖြင့် ဖော်ပြထားပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့အင်အားဝန်ကြီးဌာန ရှင်းလင်း တင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="25">ဦးသိန်းဆွေ (ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှု ကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့အင်အား ဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများခင်ဗျား။ မင်္ဂလာအပေါင်းနှင့်ပြည့်စုံပါစေလို့ ဆုမွန်ကောင်းတောင်းအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့အင်အားဝန်ကြီးဌာန ပြည်ထောင်စု ဝန်ကြီး ဦးသိန်းဆွေ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကြီးကို ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် အရအသုံးခန့်မှန်းခြေငွေစာရင်း တင်ပြတောင်းခံမှုအတွက် အကျဉ်းချုပ်ရှင်းလင်း တင်ပြ သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် အရအသုံးခန့်မှန်းခြေ ငွေစာရင်းမှာ ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေမှာ သာမန်ရငွေကျပ် ၃၁,၈၇၃.၈၁၄ သန်း ရရှိရန်လျာထား ပါတယ်။ သာမန်အသုံးစရိတ်မှာ စုစုပေါင်းကျပ် ၃၂,၇၈၄.၆၂၈ သန်းနှင့် ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်မှာ ကျပ် ၃,၅၄၀.၁၄၅ သန်း လျာထားပါသဖြင့် စုစုပေါင်းကျပ် ၃၆,၃၂၄.၇၇၃ သန်းအား လျာထားတောင်းခံထား ပါတယ်။ လူမှုဖူလုံရေးအဖွဲ့ မိမိဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေ၌ သာမန်ရငွေကျပ် ၇၈,၇၈၀ သန်း ရရှိရန် လျာထား ပါတယ်။ သာမန်အသုံးစရိတ်မှာ ကျပ် ၁၃,၀၇၅ သန်း လျာထားပြီးတော့မှ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်မှာ ကျပ် ၂,၃၁၁.၈၁ရ သန်း လျာထားပါသဖြင့် စုစုပေါင်းကျပ် ၁၅,၃၈၆.၈၁ရ သန်းအား လျာထားတောင်းခံ ထားခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါလျာထားခြင်းနှင့် ပတ်သက်ပြီးတော့မှ ကျွန်တော် ရှင်းလင်းတင်ပြရမယ် ဆိုရင် သာမန်ရငွေမှာ ပစ္စည်များရောင်းချရငွေ၊ နိုင်ငံခြားအလုပ်သမားများထံမှ မှတ်ပုံတင်ကြေးမှရတဲ့ငွေ အပါအဝင် ကျွန်တော်တို့ ဗီဇာဝင်ငွေရရှိငွေ၊ နယ်စပ်ဖြတ်သန်းခွင့်ရောင်းချငွေ ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ စုစုပေါင်းကျပ် ၂၅၂.၃၃၆ သန်း ပိုမိုရရှိရန် လျာထားပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ သာမန်အသုံးစရိတ်မှာတော့ လစာစရိတ်၊ ခရီးသွားလာစရိတ်နှင့် ပစ္စည်းများဝယ်ယူ ခြင်းတို့အတွက် ကုန်ကျစရိတ်နှင့် လုပ်အားခစရိတ်များပါ ဖြစ်ပါတယ်။ အထူးအားဖြင့် အလုပ်သမား သံအရာရှိ ၅ ဦးအပြင် ထပ်မံပြီးတော့မှ အလုပ်သမားသံအရာရှိ ၃ ဦးနှင့် စကားပြန် ၁ ဦး၊ စုစုပေါင်း ၄ ဦး တို့ကို ကျွန်တော်တို့ အလုပ်သမားများအတွက် ခန့်ထားရန် ပိုမိုပြီးတော့မှ တောင်းခံရခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ပညာရေးနှင့် လူမှုရေးအသုံးစရိတ်မှာလည်းပဲ ကျွန်တော်တို့ ကျွမ်းကျင်မှုလေ့ကျင့်ရေး သင်တန်း ကျောင်းမှာ နည်းပညာဆိုင်ရာ ပြန်လည်လေ့လာသုံးသပ်ပြီးတော့မှ သင်ရိုးညွှန်းတမ်း သင်ကြားနည်း စနစ်များ ပြုပြင်ပြောင်းလဲမှုနှင့် အာဆီယံအသိအမှတ်ပြု ကျွမ်းကျင်မှု လက်မှတ်များထုတ်ပေးနိုင်ဖို့ တင်ပြခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ အလားတူပါပဲ ကျွန်တော်တို့ ထောက်ပံ့ငွေမှာ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာအလုပ်သမားရေးရာအဖွဲ့ ILO နှင့် အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ ရွှေ့ပြောင်းသွားလာနေထိုင်ခြင်းဆိုင်ရာ နိုင်ငံတကာအဖွဲ့အစည်း IOM သို့ နှစ်စဉ်ထည့်ဝင်ကြေးများ ပိုမိုလျာထားတောင်းခံခြင်းဖြစ်ကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်မှာတော့ ကျွန်တော်တို့ သက်တမ်းကြာမြင့်ပြီဖြစ်တဲ့ လေဆိပ်များမှာ goo Machine Renewable Travilling Document System -MRTD ondas@pugp:op:o) နှစ်ကာလ ကြာမြင့်ပြီဖြစ်တဲ့အတွက် အစားထိုးလဲလှယ်ဖို့နဲ့ တိုင်းဒေသကြီးနှင့် ပြည်နယ်၊ မြို့နယ်ရုံးများနှင့် သင်တန်းကျောင်းများတွင် အသုံးပြုရန်လိုအပ်တဲ့ စက်ပစ္စည်းကိရိယာများ IT နည်းပညာသုံး Smart Card, NIT Card ဆောင်ရွက်မှုလုပ်ငန်းနဲ့ သုံးမျိုးစာရင်းကောက်ယူမှု ရှေ့ပြေးစာရင်းစီမံချက် အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ရန်လိုအပ်တဲ့ပစ္စည်းများ ဝယ်ယူရေးဖြစ်ပါတယ်။ ဒါအပြင် ရန်ကုန်အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာလေဆိပ်ကောင်တာများမှာ လုံခြုံရေးစိစစ်ရေးကင်မရာများ CCTV méopap:0pôsoênåge Machine Renewable Travilling Document System MRTD များ ကျွန်တော်တို့ နည်းပညာ Software များ တပ်ဆင်ရန်တို့ဖြစ်ပါတယ်။ လူမှုဖူလုံရေးရန်ပုံငွေနှင့် ပတ်သက်ပြီးတော့မှ သာမန်အသုံးစရိတ်မှာ ကျွန်တော်တို့ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်နှင့် မူလအဆိုပြုချက် များမှာ လျှော့ချပြီးတော့မှ သာမန်အသုံးစရိတ်မှာ ၁၃,၀၇၅ သန်းနှင့် ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်မှာ ၁၃,၃၁၁.၈၁ရ သန်း အဆိုပြု တောင်းခံထားပါတယ်။ ထိုသို့တောင်းခံတဲ့နေရာမှာ ုပ်ငန်းများ ဆောင်ရွက်ဖို့၊ စက်ရုံအလုပ်ရုံများသို့ သွားရောက်စစ်ဆေးခြင်းနှင့် သင်တန်းများတက်ရောက်ရန်နှင့် ကျွန်တော်တို့ သင်တန်းများတိုးချဲ့ဖွင့်လှစ်ရန် ဖြစ်ပါတယ်။ အမျိုးသားအဆင့် အစည်းအဝေးများတက်ရောက်ရန်နှင့် ကျွန်တော်တို့ သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနများ အတွက် လိုအပ်တဲ့သဘာဝဘေးဆိုင်ရာ အန္တရာယ်ထောက်ပံ့မှုပစ္စည်း၊ အကျိုးခံစားခွင့်စရိတ်နှင့် အိမ်ရာ စီမံကိန်းတို့အတွက် တောင်းခံရခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ မိမိရန်ပုံငွေ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်မှာတော့ ကျွန်တော်တို့ ရုံးချုပ်အဆောက်အဦနှင့် ဆက်စပ်လုပ်ငန်းများအပါအဝင် ထန်းတပင်လုပ်သားဆေးရုံကြီးနှင့် ခွဲစိတ်ဆောင် တိုးချဲ့ဆောက်လုပ်ရန်နှင့် စက်မှုဇုန်များမှာ ဆေးခန်းများဖွင့်လှစ်ဖို့အတွက် မြေနေရာများ၊ တိုက်ခန်းများ ဝယ်ယူဖို့နှင့် အလုပ်သမားဆေးရုံကြီး ၃ ရုံတို့မှာ အသုံးပြုရန်အတွက် ဆေးပစ္စည်းကိရိယာ ဝယ်ယူရန်တို့ ဖြစ်ပါတယ်။ သို့ပါ၍ ကျွန်တော်တို့ သတ်မှတ်ထားတဲ့၊ တင်ပြထားတဲ့ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်များ၊ အမှန်အသုံးစရိတ်များကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကြီးမှ စိစစ်ပြီးတော့မှ ခွင့်ပြုပေးနိုင် ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">စက်မှုဝန်ကြီးဌာန ရှင်းလင်းတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="23">ဦးခင်မောင်ချို (ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ စက်မှုဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဖိတ်ကြားထားသော ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာအပေါင်းနှင့် ပြည့်စုံကြပါစေလို့ ဆုမွန်ကောင်းတောင်းရင်း နှုတ်ခွန်း ဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ စက်မှုဝန်ကြီးဌာန၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး ဦးခင်မောင်ချို ဖြစ်ပါတယ်။ စက်မှုဝန်ကြီးဌာန၏ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ် အမျိုးသားစီမံကိန်းဥပဒေကြမ်းနှင့် ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေကြမ်းများနှင့်စပ်လျဉ်း၍ Power Point ဖြင့် ရှင်းလင်း တင်ပြခွင့်ပြုပါခင်ဗျာ။ စက်မှုဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်အတွက် သာမန်ရငွေကျပ် ၁၄၆.၇၇၅ ဘီလီယံ၊ ငွေလုံးငွေရင်းပြည်ပအကူအညီရရှိငွေ ကျပ် ၀.၅၀၁ ဘီလီယံ၊ ကြွေးမြီရငွေ ကျပ် ၅၄.၂၅၂ ဘီလီယံ၊ စုစုပေါင်း ရငွေကျပ် ၂၀၁.၅၂၈ ဘီလီယံ လျာထားပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ စက်မှုဝန်ကြီးဌာနမှ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်အတွက် သာမန်အသုံးစရိတ်ကျပ် ၂၀၁.၉၅၉ ဘီလီယံ၊ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ် ကျပ် ၂၁၈.၁၂၂ ဘီလီယံ၊ ကြွေးမြီအသုံးစရိတ် ကျပ် ၈၅.၀၉၁ ဘီလီယံ၊ စုစုပေါင်းအသုံးစရိတ် ကျပ် ၅၀၅.၁၇၂ ဘီလီယံ လျာထားပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ သာမန်အသုံးစရိတ် ကျပ် ၂၀၁.၉၅၉ ဘီလီယံ တောင်းခံရာတွင် ဝန်ကြီးရုံးနှင့် ဦးစီးဌာနများအတွက် ကျပ် ၈.၆၁၃ ဘီလီယံ၊ နိုင်ငံတော်စီးပွားရေးအဖွဲ့ အစည်းများအတွက် ကျပ် ၁၉၃.၃၄၆ ဘီလီယံတို့အနက် ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေမှ ကျပ် ၉၇.၈၀၉ ဘီလီယံနှင့် မိမိဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေမှ ကျပ် ၉၅.၅၃ရ ဘီလီယံတို့ ဖြစ်ကြပါတယ်။ ဝန်ကြီးရုံးနှင့် ဦးစီးဌာနများအတွက် ဝန်ထမ်း ၂၁၅၄ ဦးအတွက် လစာစရိတ် ကျပ် ၅.၆၉ရ ဘီလီယံ၊ ၆၆.၁၄ ရာခိုင်နှုန်းနှင့် အခြားစီမံခန့်ခွဲမှုစရိတ်များအတွက် ကျပ် ၂,၉၁၆ ဘီလီယံ၊ ၃၃.၈၆ ရာခိုင်နှုန်း တောင်းခံတင်ပြထားခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဘီလီယံ၊ ကုန်ထုတ်ရန်ပုံငွေမှလ ဘီလီယံ၊ အခြားစီမံခန့် နိုင်ငံတော်စီးပွားရေးအဖွဲ့ အစည်းများအတွက် လစာစရိတ်နှင့် ငွေစာရင်းခေါင်းစဉ်တွင် ဝန်ထမ်း ဦးရေ ၂၂၃၆၀ ဦးအတွက် ကျပ် ၄၄.၀၈၉ ဘီလီယံ၊ ပင်စင်ခေါင်းစဉ်တွင် ပင်စင်စားဦးရေ ၃၈၈၃၈ ဦး အတွက် ကျပ် ၂၈.၁၉ရ ဘီလီယံ၊ ပြည်တွင်းပြည်ပ ချေးယူငွေများအတွက် အတိုးပေးချေရန် ငွေကြေး စရိတ် ခေါင်းစဉ်၌ ကျပ် ၂၅.၅၂၃ ဘီလီယံတို့ကို ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေမှလည်းကောင်း၊ ကုန်ကြမ်း ဝယ်ယူခြင်းများအတွက် ကျပ် ၄၃.၄၈၉ ဘီလီယံ၊ ကုန်ထုတ်လုပ်မှုနှင့် လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်မှုစရိတ် ကျပ် ၄၁.၃၄၅ ဘီလီယံ၊ အခြားစီမံခန့်ခွဲမှုစရိတ် ကျပ် ၆.၆၄ ဘီလီယံ၊ နိုင်ငံတော်သို့ပေးဆောင်ရမည့် အခွန်အခါ များဖြစ်သော ကုန်သွယ်လုပ်ငန်းခွန်နှင့် ဝင်ငွေခွန်တို့အတွက် ကျပ် ၃.၉၄၀ ဘီလီယံနှင့် နိုင်ငံတော်သို့ ထည့်ဝင် ငွေကျပ် ၀.၁၂၄ ဘီလီယံတို့ကို မိမိဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေမှလည်းကောင်း အသီးသီး တင်ပြတောင်းခံထားခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးအတွက် ဆောင်ရွက်ရာတွင် ပြည်သူလူထုအတွက် လတ်တလော အကျိုးရှိစေမည့် လုပ်ငန်းများကို ဦးစားပေးဆောင်ရွက်ရန် လိုအပ်သကဲ့သို့ ရေရှည်စီးပွားရေးတိုးတက်ရေး အတွက် လိုအပ်သည့် အခြေခံအုတ်မြစ်များကိုလည်း တစ်ပြိုင်နက်တည်းဆောင်ရွက်သွားရန် လိုအပ် ပါသဖြင့် စက်မှုဝန်ကြီးဌာနမှ ယခင်နှစ်များက မပြီးပြတ်သေးသော အကြီးစားစက်ရုံစီမံကိန်းများကို ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်တွင် ဆက်လက်အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ စက်မှုဝန်ကြီးဌာန၊ ဦးစီးဌာနများနှင့် စက်မှုလုပ်ငန်း များ၏ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ် ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ် ကျပ် ၂၁၈.၁၂၂ ဘီလီယံနှင့် စပ်လျဉ်း၍ ဆက်လက်တင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဝန်ကြီးရုံးနှင့် ဦးစီးဌာနများအတွက် ကျပ် ၅.၀၈၂ ဘီလီယံနှင့် နိုင်ငံတော်စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများအတွက် ကျပ် ၂၁၃.၀၄၀ ဘီလီယံအနက် ဆောင်ရွက်ဆဲစီမံကိန်း များအတွက် ကျပ် ၁၆၈.၈၃၆ ဘီလီယံနှင့် ကျန်ရုံးချုပ်များနှင့် စက်ရုံများအတွက် ကျပ် ၄၄.၂၀၄ ဘီလီယံကို တင်ပြတောင်းခံထားခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဝန်ကြီးရုံး/ဦးစီးဌာနများအတွက် ကျပ် ၅.၀၈၂ ဘီလီယံ တင်ပြတောင်းခံထားရာတွင် ဝန်ကြီးရုံးမှ ကျပ် ၀.၁၇၃ ဘီလီယံ တောင်းခံရခြင်းမှာ စက်မှုဝန်ကြီးဌာနပိုင် ရုံ ၃ ရုံးကို အကြီးစားပြုပြင်မွမ်းမံခြင်း လုပ်ငန်းများဆောင်ရွက်ရန်၊ လိုအပ်သော ရုံးသုံးစက်ကိရိယာတန်ဆာပလာများ ဝယ်ယူရန်နှင့် မော်တော် ယာဉ်များ အကြီးစားပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်းများအတွက် တောင်းခံထားခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ စက်မှုပူးပေါင်း ဆောင်ရွက်ရေးဦးစီးဌာနအတွက် ကျပ် ၃.၆၁ရ ဘီလီယံ တောင်းခံထားရာတွင် အာရှဖွံ့ဖြိုးရေးဘဏ် (ADB)မှ Equipping Youth for Employment Sector Development Programmee-KYE 328320 2329 ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနမှချေးယူမည့် အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၉၈.၅ သန်းအနက် စက်မှုပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ရေး ဦးစီးဌာန၏ စက်မှုသင်တန်းကျောင်းများအတွက် အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၃.၅ သန်းကို ခွဲဝေရရှိထားခဲ့ ပါတယ်။ အဆိုပါခွဲဝေရရှိငွေအနက်မှ ပထမနှစ်အတွက်ရရှိမည့် အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၁ သန်းနှင့် ညီမျှသော ကျပ် ၁.၁၈၅ ဘီလီယံအပါအဝင် စက်မှုသင်တန်းကျောင်း ၆ ကျောင်းအတွက် ပြည်ပထောက်ပံ့ငွေများဖြင့် ရောက်ရှိလာမည့် စက်ပစ္စည်းများတန်ဖိုး၊ ဝန်ထမ်းအိမ်ရာများ၊ သင်တန်းသားအဆောင်များ ထပ်မံ ဆောက်လုပ်ခြင်း၊ ပြုပြင်မွမ်းမံခြင်းလုပ်ငန်းများ ဆောင်ရွက်ရန်နှင့် Energy Efficiency Testing Equipmentap:1 Renewable Energy Kit op:s© weecominuga:op: ocupadorsaozas တင်ပြတောင်းခံထားခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ စက်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် စစ်ဆေးရေးဦးစီးဌာနအတွက် ကျပ် ၁.၂၉၂ ဘီလီယံတင်ပြတောင်းခံထား ပါတယ်။ အဆိုပါတောင်းခံငွေတွင် ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး၌ SME Center ရုံးအသစ်ဆောက်လုပ်ခြင်း အပါအဝင် တိုင်းဒေသကြီး ၃ ခုနှင့် ပြည်နယ် ၂ ခုတို့ရှိ ခရိုင်ရုံးများတွင် လိုအပ်နေသော အဆောက်အဦများ ထပ်မံဆောက်လုပ်ရန် ရေ၊ မီးရရှိရေးလုပ်ငန်းများဆောင်ရွက်ရန်၊ လျှပ်စစ်တိုင်းတာရေးပစ္စည်းများ၊ ဓာတ်ခွဲခန်းသုံးပစ္စည်းများနှင့် ရုံးသုံးစက်ကရိယာများ ဝယ်ယူရန်တို့အတွက် တင်ပြတောင်းခံထားခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများအတွက် တောင်းခံငွေများမှာ ဆောင်ရွက်ဆဲစီမံကိန်းများ အတွက် ကျပ် ၁၆၈.၈၃၆ ဘီလီယံနှင့် ကျန်ရုံးချုပ်နှင့် စက်ရုံများအတွက် ကျပ် ၄၄.၂၀၄ ဘီလီယံတို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ဆောင်ရွက်ဆဲ စီမံကိန်းများအတွက် ကျပ် ၁၆၈.၈၃၆ ဘီလီယံတင်ပြတောင်းခံထားရာတွင် အမှတ်(၁) သံမဏိစက်ရုံ (မြင်းခြံ)အတွက် ကျပ် ၁၄၇.၅၆၀ ဘီလီယံကို တောင်းခံထားပြီး အဆိုပါ တောင်းခံ 6cell caosodo 869:3330:06osozê osq|8329 Steckel Mill q$ Cold Mill oodap:39: 33(8:2005 တည်ဆောက်၍ ၃ရ လထက် နောက်မကျစေဘဲ Final Acceptance Certificate (FAC) ရရှိသည်အထိ ဆောင်ရွက်ရမည်ဖြစ်ပြီး အဆိုပါ စက်ရုံ ၂ ရုံ၏ တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်းများ ပြီးပြတ်မှုမရှိသေးပါသဖြင့် FAC ဆောင်ရွက်နိုင်မှုမရှိသေးပါ။ သတ်မှတ်ကာလအတွင်း တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်းများ ပြီးစီးအောင် ဆောင်ရွက်နိုင်ခြင်း မရှိသဖြင့် စက်ပစ္စည်းများကို အမိုး၊ အကာပြင်ပတွင် ထားရှိရခြင်းတို့ကြောင့် တိုးချဲ့ စီမံကိန်းများဖြစ်သော Phase 2, 2A နှင့် 3 တို့တွင် ပါဝင်သော စက်မှုဆိုင်ရာအဆောက်အဦများ၊ လူနေအိမ်အဆောက်အဦများနှင့် အုပ်ချုပ်မှုဆိုင်ရာ အဆောက်အဦများ ဆောက်လုပ်ခြင်းလုပ်ငန်းတို့ အတွက် တင်ပြတောင်းခံထားရခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ စက်နှင့်စက်ပစ္စည်း အသုံးစရိတ်တောင်းခံရာတွင် Phase 2 saoza. FAC GƏoségos(8:8:cqje osąj 832960:calquaộogąp:1 Melt Shop şę Lime Plant တို့အတွက် လိုအပ်သောစက်ကိရိယာများ ဝယ်ယူရန်တို့ဖြစ်ပါတယ်။ အခြားအသုံးစရိတ်တွင် ပြည်ပမှ ရောက်ရှိလာမည့် စက်ပစ္စည်းကိရိယာများအတွက် ပေးဆောင်ရမည့် အခွန်အခများနှင့် သယ်ယူပို့ဆောင် စရိတ်များ၊ ပြည်ပချေးငွေအပေါ် ပေးချေရမည့် အတိုးနှင့် ကတိခံဝန်ကြေးများ၊ စက်စမ်းသပ်လည်ပတ် ခြင်းတို့အတွက် နိုင်ငံခြားသားပညာရှင်များ၏ စရိတ်စကများနှင့် သဘာဝဓာတ်ငွေ့ဖိုးများအတွက် တင်ပြ တောင်းခံထားခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ အမှတ်(၂) သံမဏိစက်ရုံ(ပင်းပက်)အတွက် ကျပ် ၁၄.၈၆၁ ဘီလီယံ တောင်းခံထားရာတွင် ဆောက်လုပ်ရေးအသုံးစရိတ် စီမံကိန်းများမှာ ၉၉ ရာခိုင်နှုန်းအထိ ပြီးစီးနေပြီဖြစ်ပါသဖြင့် အပြီးသတ် ဆောက်လုပ်ရန်လိုအပ်နေသော Civil Works, Erection Installation Works နှင့် လူနေအိမ် အဆောက်အဦ၊ အုပ်ချုပ်မှုဆိုင်ရာအဆောက်အဦနှင့် အခြားဆောက်လုပ်မှုလုပ်ငန်းများ အပြီးအပြတ် ဆောင်ရွက်ရန် တင်ပြတောင်းခံထားခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ စက်နှင့်စက်ပစ္စည်း အသုံးစရိတ်တွင် စက်ပစ္စည်းများ ကြံ့ခိုင်မှုစစ်ဆေးနိုင်ရန်နှင့် Heat Recovery Power Station -HRPS ရှိ Turbine များနှင့် စစ်ဆေး ချိန်ညှိရန်အတွက် လိုအပ်သော Special Calibration Instruments များ ဝယ်ယူရန်နှင့် စက်သုံးဆီအား ရွှေညောင်မှ စက်ရုံသို့ ဘေးကင်းလုံခြုံစွာ သယ်ယူရန်အတွက် Gallons 3600 Oil Tanker ဝယ်ယူခြင်း တို့အတွက် တင်ပြတောင်းခံထားခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ အခြားအသုံးစရိတ်များတွင် ပြည်ပမှ ရောက်ရှိလာမည့် စက်ပစ္စည်းများအတွက် ပေးဆောင်ရမည့် အခွန်အခများ၊ သယ်ယူပို့ဆောင်စရိတ်များ၊ စက်စမ်းသပ် လည်ပတ်ရန်ဝယ်ယူရမည့် အခွန်အခများ၊ သယ်ယူပို့ဆောင်စရိတ်များ၊ စက်စမ်းသပ်လည်ပတ်ရန် ဝယ်ယူ ရမည့် ကုန်ကြမ်းများအတွက် တောင်းခံထားခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ သတင်းစာစက္ကူစက်ရုံ (သာပေါင်း)အတွက် ကျပ် ၆.၄၁၅ ဘီလီယံ တင်ပြတောင်းခံထားရာတွင် စက်နှင့် စက်ပစ္စည်းအသုံးစရိတ်၌ စာချုပ်ပါစည်းကမ်းအရ FAC ပြီးလျှင် ပေးချေရမည့်ငွေ၊ Deferred Payment 60:62198şę Inkind (or) In Cash go cu:621902 6gqp:3303 mq8 9.900 ဘီလီယံကို တောင်းခံထားခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ အခြားအသုံးစရိတ်တွင် နိုင်ငံခြားသားပညာရှင် စရိတ်များ၊ ဝန်ထမ်း ၂၀၀ အတွက် စရိတ်စကများ၊ ဝန်ဆောင်မှုစရိတ်များ၊ စက်မှုကုန်ကြမ်းသစ်စိုက်ခင်း ၁၄၀၀၀ ဧကအတွက် စိုက်ခင်းထိန်းသိမ်းစရိတ်များ၊ အခွန်အခနှင့် ဘဏ်စရိတ်များ၊ စက်စမ်းသပ်လည်ပတ်စရိတ် များအတွက် တင်ပြတောင်းခံထားခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ကျန်ရုံးချုပ်များနှင့် စက်ရုံများအတွက် ကျပ် ၄၄.၂၀၄ ဘီလီယံ တောင်းခံထားရာတွင် အမှတ်(၁) အကြီးစားစက်မှုလုပ်ငန်း၏ ရုံးချုပ်နှင့် စက်ရုံများအတွက် ကျပ် ၀.၈၁၅ ဘီလီယံ တောင်းခံရခြင်းမှာ နှစ်ကာလကြာမြင့်၍ ချို့ယွင်းပျက်စီးနေသော ထုတ်လုပ်ရေးအလုပ်ရုံများ Transformer အလုပ်ရုံ၊ ဝန်ထမ်း အိမ်ရာပြုပြင်မွမ်းမံခြင်းလုပ်ငန်းများ ဆောင်ရွက်ရန်နှင့် ကွန်ကရစ်လမ်းခင်းခြင်းလုပ်ငန်းများအတွက် ဆောက်လုပ်ရေးအသုံးစရိတ်များကို တင်ပြတောင်းခံထားခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ စက်နှင့် စက်ပစ္စည်းအသုံး စရိတ်တွင် ချို့ယွင်းမှုဖြစ်ပေါ်နေသောစက်များအား အစားထိုးလဲလှယ်ခြင်းများ၊ သဲဖြူ ဓာတ်အားခွဲရုံ၏ Line Fault ကြောင့် ပြုပြင်ရန်လိုအပ်နေသော စက်အစိတ်အပိုင်းများ လဲလှယ်ခြင်းနှင့် ဝန်ထမ်းအိမ်ရာ များတွင် သီးခြားလျှပ်စစ်မီတာ၊ ရေမီတာများတပ်ဆင်ခြင်းတို့အတွက် တင်ပြတောင်းခံထားခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ အမှတ်(၂) အကြီးစားစက်မှုလုပ်ငန်းမှ ကျပ် ၁,၂၀၂ ဘီလီယံ တင်ပြတောင်းခံထားရာတွင် ရုံးချုပ်နှင့် စက်ရုံ ၈ ရုံအတွက် ပြုပြင်မွမ်းမံခြင်းလုပ်ငန်းများ ဆောင်ရွက်ရန်၊ စက်ပစ္စည်းများ လဲလှယ်တပ်ဆင်ရန် အတွက် ပညာရှင်စရိတ်များ၊ ထုံးကျောက်တောင်ဖွံ့ဖြိုးရေးလုပ်ငန်းများ၊ ကျောက်တောင်သဘာဝ ပတ်ဝန်းကျင် စီမံခန့်ခွဲမှုစရိတ်များနှင့် မြေယာလျော်ကြေး ပေးချေရန်စရိတ်များအတွက် တောင်းခံထားခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ အမှတ်(၃) အကြီးစားစက်မှုလုပ်ငန်း၏ ရုံးချုပ်နှင့် စက်ရုံများအတွက် ကျပ် ၆.၁၅၈ ဘီလီယံ တင်ပြတောင်းခံထားပါတယ်။ အထည်စက်ရုံများတွင် ကုန်ထုတ်အဆောက်အဦနှင့် ရုံးအဆောက်အဦ အကြီးစားပြုပြင်မွမ်းမံခြင်း၊ Waste Water Treatment စနစ်တည်ဆောက်ခြင်း၊ အဝီစိတွင်းများ တူးဖော်ခြင်း၊ ချို့ယွင်းနေသောစက်များ အစားထိုးလဲလှယ်ခြင်း၊ လျှပ်စစ်လိုင်းများ ပြုပြင်ထိန်းသိမ်းခြင်း၊ အထည်ဆေးဆိုးစက်များပြုပြင်ခြင်း၊ မြေယာလျော်ကြေးပေးဆောင်ရန်နှင့် စက်မှုနယ်မြေ (သထုံ)အတွက် Infrastructure လုပ်ငန်းများဖြစ်သော ရေ၊ မီးရရှိရေးလုပ်ငန်းများ ဆောင်ရွက်ရန်နှင့် ပြည်ပချေးငွေအပေါ် ပေးချေရမည့် အတိုးနှင့် ကတိခံဝန်ကြေးများအတွက် တင်ပြတောင်းခံထားခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာ့ဆေးဝါးလုပ်ငန်းအတွက် ကျပ် ၃၆.၀၂၉ ဘီလီယံ တင်ပြတောင်းခံထားရာမှာ ဆေးဝါးစက်ရုံ (အင်ရောင်း)၌ တိုးချဲ့တည်ဆောက်ဆဲလုပ်ငန်းများဖြစ်သော သွေးကြောသွင်းဆေးရည် တိုးမြှင့်ထုတ်လုပ်ရေး အတွက် ကျပ် ၂၄.၅၃၄ ဘီလီယံနှင့် ရုံးချုပ်/ဆေးဝါးသုတေသနဌာနနှင့် စက်ရုံများအတွက် ကျပ် ၁၁.၄၉၅ ဘီလီယံ တင်ပြတောင်းခံထားခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ကြွေးမြီအသုံးစရိတ်တွင် ပြည်ပချေးငွေဖြင့် အကောင်အထည် ဖော်ဆောင်ရွက်နေခဲ့သည့် စက်ရုံများနှင့် စီမံကိန်းများအတွက် ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်အတွင်း စေ့ရောက် ရက်အရ ပေးဆပ်ရမည့် အရင်းငွေများအတွက် ကြွေးမြီအသုံးစရိတ်တွင် ကျပ် ၈၅.၀၉၁ ဘီလီယံ တင်ပြ တောင်းခံထားခြင်းဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ စက်မှုဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ် အတွက် သာမန်အသုံးစရိတ် ကျပ် ၂၀၁.၉၅၉ ဘီလီယံ၊ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ် ကျပ် ၂၁၈.၁၂၂ ဘီလီယံနှင့် ကြွေးမြီအသုံးစရိတ် ကျပ် ၈၅.၀၉၁ ဘီလီယံ၊ စုစုပေါင်း အသုံးစရိတ် ကျပ် ၅၀၅.၁၇၂ ဘီလီယံသည် မဖြစ် မနေသုံးစွဲရန် လိုအပ်သော ဦးစားပေးအသုံးစရိတ်များ ဖြစ်ပါကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">စီးပွားရေးနှင့် ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနကိုယ်စား စက်မှုဝန်ကြီးဌာန ရှင်းလင်းတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="23">ဦးခင်မောင်ချို၊ (ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ စက်မှုဝန်ကြီးဌာန)</agency>။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ စီးပွားရေးနှင့် ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး ဒေါက်တာသန်းမြင့် ပြည်ပခရီးသွားရောက်နေပါသဖြင့် စက်မှုဝန်ကြီးဌာန ပြည်ထောင်စု ဝန်ကြီး ဦးခင်မောင်ချိုမှ ရှင်းလင်းတင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပထမဦးစွာ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ် အမျိုးသားစီမံကိန်းဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ရှင်းလင်း တင်ပြမှာဖြစ်ပါတယ်။ Power Point ဖြင့် ရှင်းလင်းတင်ပြခွင့်ပြုပါ။ ကုန်သွယ်မှုကဏ္ဍအတွက် နိုင်ငံတော်၏ စီးပွားရေးမူဝါဒနှင့် လျော်ညီစွာ အောက်ဖော်ပြပါအတိုင်း စီမံကိန်းလုပ်ငန်းများကို ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများ ပိုမိုဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်စေရန်နှင့် အလုပ်အကိုင် အခွင့်အလမ်း ပိုမိုရရှိ လာစေရေးအတွက် ပုဂ္ဂလိကကဏ္ဍဖွံ့ဖြိုးရေးဆောင်ရွက်ခြင်း၊ အသေးစားနှင့် အလတ်စားကုန်ထုတ် လုပ်ငန်းများမှ ထုတ်ကုန်များဈေးကွက်ရရှိရေး ကူညီပံ့ပိုးဆောင်ရွက်ခြင်း၊ ကုန်သွယ်မှုလုပ်ငန်းများအတွက် ငွေကြေးထောက်ပံ့နိုင်မှု အစီအမံများ ချမှတ်ကျင့်သုံးဆောင်ရွက်ခြင်း၊ e-government လုပ်ငန်းများ တိုးတက်ကောင်းမွန်ရေး ဆက်လက်ဆောင်ရွက်ခြင်း၊ မြန်မာ့ပို့ကုန်ပစ္စည်းများ တန်ဖိုးမြှင့် ထုတ်ကုန်အဖြစ် တိုးမြှင့်တင်ပို့နိုင်ရေး ပံ့ပိုးဆောင်ရွက်ခြင်း၊ ဈေးကွက်တိုးတက်ရရှိရေးနှင့် ဈေးကွက်အသစ်များ ရှာဖွေ နိုင်ရန်အတွက် ပြည်တွင်းကုန်စည်ပြပွဲများ ကျင်းပပြုလုပ်ခြင်းနှင့် ပြည်ပကုန်စည်ပြပွဲများ သွားရောက် ပြသခြင်း၊ ကုန်သွယ်မှုဆိုင်ရာ ကန့်သတ်ချက်များ ဖြေလျော့ပေးခြင်းနှင့် အခက်အခဲများ ညှိနှိုင်းပေါင်းစပ် နှင့် ပြည်တွင်းကုန်စည်စီးဆင်းမှု လျင်မြန်ချောမွေ့စေရန် ဆောင်ရွက်ခြင်း၊ WTO စည်းကမ်းများ၊ မူဝါဒ များနှင့် လိုက်လျောညီထွေဖြစ်စေမည့် မူဝါဒအစီအမံများ ချမှတ်ဆောင်ရွက်ခြင်းတို့ ဖြစ်ကြပါတယ်။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်တွင် ပို့ကုန်တန်ဖိုး အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၁၄ ဘီလီယံ၊ သွင်းကုန်တန်ဖိုး အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၁၅ ဘီလီယံ၊ စုစုပေါင်းကုန်သွယ်မှုပမာဏ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၂၉ ဘီလီယံ လျာထားဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီး စီးပွားရေးနှင့် ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေးဝန်ကြီး ဌာန၏ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ် ပြည်ထောင်စု၏ဘဏ္ဍာငွေ အရအသုံးဆိုင်ရာဥပဒေကြမ်းနှင့် စပ်လျဉ်းသည့် ကိစ္စများကို ရှင်းလင်းတင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ စီးပွားရေးနှင့် ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန အနေဖြင့် ရငွေစုစုပေါင်း ကျပ် ၁၂.၄၉၆ ဘီလီယံ၊ အသုံးစရိတ် ကျပ် ၁၃.၃ရရ ဘီလီယံ ဖြစ်သည့်အတွက် ဝန်ကြီးဌာနတစ်ခုလုံးအနေဖြင့် စုစုပေါင်းလိုငွေ ကျပ် ၀.၈၈၁ ဘီလီယံဖြင့် လျာထားပါတယ်။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ် ရငွေများမှာ သာမန်ရငွေမှာ ကျပ် ၁၁.၁၁၉ ဘီလီယံ၊ ငွေလုံးငွေရင်းရငွေမှာ ကျပ် ၀.၇၄၈ ဘီလီယံ နှင့် ကြွေးမြီရငွေမှ ကျပ် ၀.၆၂၉ ဘီလီယံဖြစ်ပြီး စုစုပေါင်းရငွေ ကျပ် ၁၂.၄၉၆ ဘီလီယံဖြင့် လျာထား သတ်မှတ်ထားပါတယ်။ သာမန်ရငွေတွင် အဓိကရငွေများမှာ ဆောင်ရွက်ပေးမှုမှရငွေများဖြစ်သော သွင်းကုန် လိုင်စင်ကြေး၊ ပြင်ဆင်ကြေး၊ သက်တမ်းတိုးကြေး၊ ထုတ်ကုန်သွင်းကုန် မှတ်ပုံတင်ကြေးများ၊ ပင်ရင်းဒေသ မှန်ကန်ကြောင်း ထောက်ခံချက်ကြေး၊ Online ငွေကြေးရငွေများ၊ သီးနှံစမ်းသပ်ခရငွေဖြစ်ပြီး အဆောက် အဦငှားရမ်းခ များနှင့် ပြည်ပအကူအညီရငွေဖြစ်သည့် WTO မှ EIF လုပ်ငန်းစဉ်အတွက် ကျပ် ၄၈၆ သန်း (US$ ၄၁၀,၁၂၆.၅၈)လည်း အပါအဝင်ဖြစ်ပါတယ်။ ငွေလုံးငွေရင်းရငွေမှာ အဆောက်အဦနှင့် စက်ကိရိယာရောင်းချရငွေနှင့် WTO မှ EIF လုပ်ငန်းစဉ် အတွက် ပြည်ပအကူအညီရငွေ ကျပ် ၅၃.၀၈၀ သန်း (US$ ၄၄,၇၉၃.၂၅)တို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ကြွေးမြီရငွေမှာ မြန်မာနိုင်ငံသားများဘဏ်၊ ကမ္ဘာ့ရတနာဘဏ်၊ MITS (Myanmar Inspection and Testing Services) တို့ထံမှ အမြတ်ငွေရငွေများ ဖြစ်ကြပါတယ်။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ် အသုံးစရိတ်များအနေဖြင့် သာမန် အသုံးစရိတ်မှာ ကျပ် ၁၂.၃၆၃ ဘီလီယံ၊ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်မှာ ကျပ် ၀.၉၈၄ ဘီလီယံနှင့် ကြွေးမြီ အသုံးစရိတ်မှာ ကျပ် ၀.၀၃၀ ဘီလီယံ ဖြစ်သည့်အတွက် စုစုပေါင်းအသုံးစရိတ် ကျပ် ၁၃.၃ရရ ဘီလီယံ လျာထားပါတယ်။ ဝန်ကြီးဌာန တစ်ခုလုံး၏ သာမန်အသုံးစရိတ် စုစုပေါင်း ကျပ် ၁၂.၃၆၃ ဘီလီယံဖြစ်ပြီး အဆိုပါငွေတွင် ဝန်ထမ်းများ၏ နေသော ဝန်ထမ်းအသုံးစရိတ် ကျပ်၂၀၉.၈၃၁ သန်း၊ နန်နင်းကုန်သွယ်ရေး ကိုယ်စားလှယ်ရုံးတွင် တာဝန်ထမ်းဆောင်နေသော ဝန်ထမ်းအသုံးစရိတ် ကျပ် ၆၀.၃၁၈ သန်း၊ EIF လုပ်ငန်းစဉ်အတွက် ပြည်ပ အထောက်အပံ့ငွေ အသုံးစရိတ် ကျပ် ၀.၄၈၆ ဘီလီယံပါဝင်သဖြင့် ဝန်ကြီးဌာန၏ အမှန်တကယ်သုံးစွဲမည့် အသုံးစရိတ်မှာ ကျပ် ၄.၁၂ရ ဘီလီယံသာ ဖြစ်ကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ကြွေးမြီအသုံးစရိတ်မှာ MITS အစုရှယ်ယာဝယ်ယူရန် ထည့်သွင်းလျာထားခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်မှာ ကျပ် ၀.၉၈၄ ဘီလီယံတွင် ဆောက်လုပ်ရေးလုပ်ငန်းများအတွက် ကျပ် ၀.၃၂၈ ဘီလီယံ၊ စက်ပစ္စည်းခေါင်းစဉ်တွင် ကျပ် ၀.၅၉၁ ဘီလီယံနှင့် အခြားခေါင်းစဉ်အောက်တွင် ကျပ် ၆၅.၅၀၀ သန်း အသီးသီးလျာထားပါတယ်။ ဆောက်လုပ်ရေးလုပ်ငန်းများ လုပ်ငန်းအသစ်များဖြစ်ပြီး ဝန်ကြီးရုံးမှာ ပစ္စည်းသိုလှောင်ရုံ(၁)လုံး၊ ကုန်သွယ်ရေးဦးစီးဌာနမှ (၆)ခန်းတွဲ သန့်စင်ခန်း(၃)လုံး၊ Aid For Coordination Unit ရုံးခန်းဆောက်လုပ်ခြင်း၊ စားသုံးသူရေးရာ ဦးစီးဌာနနှင့် စက်သုံးဆီဂိုဒေါင် (၁)လုံးနှင့် ယာဉ်ရပ်နားကွင်း၊ ကား Garage နှင့် အဝင်လမ်းတည်ဆောက်ခြင်း၊ မြန်မာကုန်သွယ်မှု မြှင့်တင်ရေးအဖွဲ့ ရန်ကုန်မြို့ရှိ (၃)ထပ်အဆောက်အဦနှင့် စက်ဆန်းရှိ သိုလှောင်ရုံ(၃)ရုံအား မော်လမြိုင်မြို့ရှိ မောရဝတီကုန်တိုက်တို့ အကြီးစားပြင်ဆင်ခြင်း၊ စက်ပစ္စည်းခေါင်းစဉ်အောက်မှ Server နှင့် Server saozno zondo dogas:qp:1 Computer i Printer i Scanner i Copier i Fax i Meeting Mic i Air Conditioner i cossoqp:oufqzbê:şę zal@s:cale:o@czaną Software Installation လုပ်ငန်းများအတွက် လျာထားခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ အားလုံးကိုကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ လမ်းညွှန်မှုနာခံ အပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန ရှင်းလင်းတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="16">ဒေါက်တာမျိုးသိမ်းကြီး (ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကနှင့်တကွ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်လာကြပါသော ပြည်ထောင်စု ဝန်ကြီးများ၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာအပေါင်းနဲ့ ပြည့်စုံပါစေလို့ ပထမဦးစွာနှုတ်ခွန်းဆက်သပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန ပြည်ထောင်စု အမျိုးသားစီမံကိန်းဥပဒေကြမ်းပါ စီမံကိန်းလုပ်ငန်းများနှင့် ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေ အရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေကြမ်းပါ ရငွေသုံးငွေများအတွက် ရှင်းလင်းတင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ Power Point အသုံးပြုခွင့်ပြုပါခင်ဗျား။ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ပညာရေးလုပ်ငန်းများကို အောင်မြင်စွာ အကောင်အထည်ဖော်နိုင်ရေးကို ဦးတည်ပြီးတော့မှ စနစ်တကျနဲ့ အကောင်အထည်ဖော်နိုင်ဖို့ ထိထိရောက်ရောက် ပွင့်လင်းမြင်သာစွာ အကောင်အထည်ဖော်နိုင်ဖို့တို့အတွက် အမျိုးသားပညာရေးမူဝါဒများ၊ အမျိုးသားပညာရေး ရည်မှန်းချက် များနဲ့ လုပ်ငန်းစဉ် ၁၂၃ ချက်တို့နဲ့ အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ပညာရေးဝန်ကြီး ဌာနအနေနဲ့ ဦးစားပေးအကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်နေတဲ့ လုပ်ငန်းတွေကတော့ ကျွန်တော်တို့ ရှေးဦး ကလေးသူငယ် ပြုစုပျိုးထောင်ရေးနဲ့ ဖွံ့ဖြိုးရေးလုပ်ငန်းတွေ ဖြစ်ပါတယ်။ ယခု ပညာသင်နှစ်မှာဆိုရင်တော့ KG တန်းကို ကျွန်တော်တို့ ဒါအကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်နေပါပြီ။ ပြီးရင်တော့ နိုင်ငံသားကျောင်းနေ အရွယ်ကလေးတိုင်း ဒါပညာသင်ယူဖို့လို့အတွက်လည်း မူလတန်းပညာသင်ယူပြီးမြောက်ဖို့ ပြီးလို့ရှိရင် ကျွန်တော်တို့ မူလတန်းပညာ သင်ယူဖို့လို့အတွက်နဲ့ အခက်အခဲရှိနေတဲ့ ကလေးတွေ အထူးသဖြင့် ကျွန်တော်တို့ အခက်အခဲ ရှိနေတဲ့ ကလေးတွေပြီးရင် ကျွန်တော်တို့ ကာယ၊ ဉာဏစွမ်းရည်အားနည်းတဲ့ ကလေးတွေ၊ ဆင်းရဲနွမ်းပါးတဲ့ ကလေးတွေ၊ ဝေးလံခေါင်ဖျားတဲ့ ကလေးတွေအတွက်ကို ကျွန်တော်တို့ ဒါအထူးအလေးထားပြီးတော့မှ အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ပြီးတော့မှ အလယ်တန်းအဆင့်၊ အထက်တန်းအဆင့် ပညာရေးကိုလည်းပဲ ဆက်လက်ပညာသင်ယူနိုင်ဖို့လို့နဲ့ တိုင်းရင်းသားဘာသာစကား တွေကိုလည်းပဲ ကျွန်တော်တို့ ဒါဆက်လက်ပညာသင်ယူနိုင်ဖို့ ဆရာ ကျောင်းသားအချိုး မြင့်မားဖို့လို့ အတွက် ပြီးရင် ကျွန်တော်တို့ ဆရာ၊ ဆရာမတွေရဲ့ ဘာသာရပ်ဆိုင်ရာ ကျွမ်းကျင်မှု အရည်အသွေးတွေ မြင့်မားရေးကိုလည်းပဲ ကျွန်တော်တို့ ဒါဆောင်ရွက်နေပါတယ်။ ဒါပြီးရင် ကျွန်တော်တို့ အခြေခံပညာကျောင်းတွေမှာဆိုလို့ရှိရင်လည်းပဲ ကျွန်တော်တို့ ဒါကျောင်း တွေမှာဆိုလို့ရှိရင် အလယ်တန်း၊ အထက်တန်း ပညာသင်ယူနိုင်ဖို့ ဒါပြီးရင် ကျွန်တော်တို့ အသက်မွေးဝမ်းကျောင်း သင်တန်းတွေဆက်တက်နိုင်ဖို့ တက္ကသိုလ်တွေမှာ လွတ်လပ်စွာနဲ့ ကျွန်တော်တို့ အဆင့်မြင့်ပညာရေး စနစ်တွေ ဒါသင်ယူနိုင်ဖို့လို့ပြီးရင် နည်းပညာနဲ့သက်မွေးပညာရေးနဲ့ လေ့ကျင့်ရေးကနေ ပြီးတော့မှ ကျွမ်းကျင်တဲ့ လုပ်သားအတွက်လိုအပ်တဲ့ လူငယ်တွေကို ပြုစုပျိုးထောင်ဖို့ ကျောင်းသားမိဘတွေရဲ့ ပူးပေါင်း ပါဝင်မှုနဲ့ ပညာရေးဝန်ဆောင်မှုတွေကို ထိရောက်စွာ အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်နိုင်ဖို့ နိုင်ငံတော် အစိုးရနဲ့ ပုဂ္ဂလိကနဲ့ ပြည်တွင်းပြည်ပမှရရှိတဲ့ ပညာရေးဘဏ္ဍာငွေတွေကို အကျိုးရှိထိရောက်စွာ ခွဲဝေ သုံးစွဲပြီးတော့မှ ပွင့်လင်းမြင်သာစွာ ထိရောက်စွာ ဆောင်ရွက်ပေးနိုင်ဖို့ပြီးရင် ကျွန်တော်တို့ ပညာရေး သတင်းအချက်အလက်တွေကိုလည်းပဲ ကျွန်တော်တို့ မှန်ကန်ပြည့်စုံစွာ အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက် နိုင်ဖို့ဆိုပြီး အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်တဲ့အခါမှာ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနမှ အခြေခံပညာ ကျောင်းပေါင်း ၄၆၀၀၆ ကျောင်းမှာ ဆရာ၊ ဆရာမ သုံးသိန်းခြောက်သောင်းကျော်ရယ် ကျောင်းသား ကျောင်းသူ ၉ သန်း ကျော် ကျွန်တော်တို့ ဒါပညာသင်ယူလျက်ရှိပါတယ်။ ပြီးရင်တော့ ကျွန်တော်တို့ နည်းပညာနဲ့ သက်မွေးပညာရေး လေ့ကျင့်ရေးမှာတော့ စက်မှုလက်မှု အထက်တန်းကျောင်း၊ စက်မှုလက်မှုသိပ္ပံ၊ စက်မှုနည်းပညာကောလိပ်၊ ကျွန်တော်တို့ ၅၉ ကျောင်းမှ ဆရာ သင်တန်းဆရာ ၂၄၄၆ ဦး နှင့် ကျောင်းသား၊ ကျောင်းသူ တစ်သောင်းကိုးထောင်ကျော် သင်ယူနေပြီးမှ အဆင့်မြင့်ပညာကဏ္ဍမှာဆိုလို့ရှိရင် တက္ကသိုလ်၊ ဝိဇ္ဇာ/သိပ္ပံတက္ကသိုလ်တွေ၊ နည်းပညာနဲ့ ကွန်ပျူတာ တက္ကသိုလ်တွေ၊ ပညာရေးကောလိပ်တွေ စုစုပေါင်း ၁၃၃ ကျောင်းမှာ ဆရာ ၂ သောင်းကျော်နဲ့ ကျောင်းသား၊ ကျောင်းသူ ၈ သိန်း ၃ သောင်းကျော် ကျွန်တော်တို့ တက်ရောက်ပြီးတော့မှ ပညာသင်ယူနေပါတယ်။ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ၁၀ လတာကာလအတွင်းထဲမှာ ကျွန်တော်တို့အနေနဲ့ အကောင် အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ရမယ့် လုပ်ငန်းစဉ်တွေကို အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ခဲ့တဲ့အခါမှာ ဆိုလို့ရှိရင် ကျွန်တော်တို့အနေနဲ့ ဒါတွေကို အရှိန်အဟုန်မပြတ် ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ အရှိန်အဟုန်မြှင့် ပြီးတော့မှ ကျောင်းနေအရွယ်ကလေးတွေ ကျွန်တော်တို့ ကျောင်းသား၊ ကျောင်းသူအရွယ်တိုင်း ပညာသင် ယူပြီးတော့မှ ကျောင်းထွက်နှုန်းလျော့နည်းဖို့၊ ကျောင်းနေမြဲနှုန်းတွေ ဆက်လက်ပြီးတော့မှ မြင့်မားဖို့၊ အတန်းကူးပြောင်းနှုန်းတွေမြင့်မားဖို့၊ မူလတန်းပညာရေး သင်ယူပြီးမြောက်ဖို့ အလယ်တန်း၊ အထက်တန်း ပညာသင်ယူပြီးမြောက်ရေးနဲ့ ကျောင်းသား၊ ကျောင်းသူအားလုံးကို ဆရာ၊ ဆရာမအားလုံးက ကျောင်းရဲ့ စာသင်ခန်းထဲမှာ ကျောင်းသား၊ ကျောင်းသူတွေရဲ့ သင်ယူတတ်မြောက်မှု အရည်အသွေးမြင့်မားရေး ဆိုပြီးတော့ Outcome Base ကျွန်တော်တို့အနေနဲ့ အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်နိုင်ဖို့ဖြစ်တဲ့ အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော်တို့အနေနဲ့ ဒါတွေကို လုပ်ငန်းစဉ် ၁၂၃ ချက် ချမှတ်ပြီးတော့မှ ဆက်လက် ပြီးတော့မှ ပညာရေးအရည်အသွေး မြင့်မားရေး ဦးတည်ပြီးတော့ ထိထိရောက်ရောက်နဲ့ ပွင့်လင်းမြင်သာစွာ အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် သာမန်ရငွေနှင့် သာမန် အသုံးစရိတ် လျာထားချက်ကို တင်ပြရမယ်ဆိုလို့ရှိရင် ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ကျွန်တော်တို့ ရငွေ အနေနဲ့ ကြည့်မယ်ဆိုလို့ရှိရင် ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနမှာဆိုလို့ရှိရင် အခြေခံပညာရေးသည် ကျွန်တော်တို့ အခမ်းအနား ကယ်တာ အကောင်အထည်မယ်ထင်ပက်ကက်အသက်ဝင် မို့လို့ ကျောင်းလခတွေ ကောက်ခံခြင်းမရှိပါဘူး။ မည်သည့် အခကြေးငွေမျှမကောက်ခံဖို့လို့နဲ့ မည်သည့် လက်ဆောင်ပစ္စည်းမျှလည်း လက်မခံလို့ဖို့အတွက် ပြောထားတာ ဖြစ်တွက်အတွက်ကြောင့်မို့လို့၊ ဆောင်ရွက် နေတာဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မိုလို့ ကျွန်တော်တို့ အခြေခံပညာကဏ္ဍကနေပြီး ရငွေမရှိပါဘူး။ အဆင့်မြင့် ပညာကဏ္ဍကနေပြီးတော့မှ ကျွန်တော်တို့ ကျောင်းလခရငွေတွေ မှတ်ပုံတင်ကြေးတွေ၊ ဆောင်ရွက်ပေးမှုက ရငွေတွေ၊ အထွေထွေရငွေ တွေကနေပြီးတော့မှ ကျွန်တော်တို့ စုစုပေါင်း ၄၄ ဘီလီယံ ၄၄.၆၁၅၂၉၆ ဘီလီယံကို ကျွန်တော်တို့ရရှိမှာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီထဲကမှ ပြည်ပအကူအညီအနေနဲ့ ကျွန်တော်တို့ ၂၄.၄၇၅၅၂၈ ဘီလီယံ ရရှိမှာ ဖြစ်ပြီးတော့မှ ကျွန်တော်တို့အနေနဲ့ အသားတင်တင်ပြရငွေအနေနဲ့ ၂၀.၁၃၉၇၆၈ ဘီလီယံ ရရှိမှာဖြစ်ကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြလိုပါတယ်။ သာမန်အသုံးစရိတ်အနေနဲ့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာဆိုလို့ရှိရင် ကျွန်တော်တို့ ရငွေသည် ပြည်ပအကူအညီ ရငွေသည် ၅၅ ရာခိုင်နှုန်းရှိပြီးတော့ အသားတင် တင်ပြရငွေသည် ၄၅ ရာခိုင်နှုန်း ရှိပါတယ်။ သာမန်အသုံးစရိတ်အနေနဲ့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘာသာရေးနှစ်မှာ ဆိုလို့ရှိရင် ကျွန်တော်တို့အနေနဲ့ ၁.၄၄၈၄၅၉ ထရီလီယံ ကျပ်သန်းပေါင်းမှာ ကျွန်တော်တို့ UNICEF နဲ့ JICA ၊ ADB၊ အော့စ်အိတ်နဲ့ World Bank ကနေပြီးတော့မှ အကူအညီပေးမယ့် ငွေသည် ကျွန်တော်တို့ ၂၄.၄၇၅၅၂၈ ဘီလီယံဖြစ်ပြီး တော့မှ ADB နဲ့ World Bank ကနေပြီးတော့မှ ပြည်ပချေးငွေ ၄၂.၅၈၂၉၇၅ ဘီလီယံ ပါဝင်တဲ့ အတွက် ကြောင့်မို့လို့ ကျပ် ၁.၃၈၁၄၀၁၄၇၉ ထရီလီယံကိုသာ တင်ပြထားပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ပိုမိုလျာထား ငွေကျပ် ၁၀၃.၀၄၄၆၆၆ ဘီလီယံမှာ ဆရာ၊ ဆရာမတွေနဲ့ ဝန်ထမ်း တွေကို ကျွန်တော်တို့ ကျောင်းသား ဆရာအချိုး လျှော့ချပြီးတော့မှ ဆောင်ရွက်ရမှာဖြစ်တဲ့ အတွက် ကြောင့်မို့လို့ ဆရာဆရာမနဲ့ ဝန်ထမ်းတွေ ထပ်မံခန့်ထားဖို့ အတွက်ရှိပါတယ်။ ပြီးရင် ကျွန်တော်တို့ တိုင်းရင်းသား ကျောင်းသား၊ ကျောင်းသူတွေကိုလည်းပဲ အကူဆရာမတွေအနေနဲ့ Teaching Assistant တွေကို ကျွန်တော်တို့ ခန့်ထားပြီးတော့မှ တိုင်းရင်းသား ကျောင်းသား၊ ကျောင်းသူတွေကို ပိုမိုထိရောက်စွာ သင်ကြားပို့ချနိုင်ရေးအတွက်လည်း အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်သွားရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြီးရင်ကျွန်တော်တို့ သင်ကြားသင်ယူမှုကိုလည်း ထိရောက်ဖို့လို့အတွက် သင်ကြားသင်ယူမှု ပစ္စည်းတွေ Teacher’s Aid တွေကိုလည်း ကျွန်တော်တို့ ဖြည့်ဆည်းပေးရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ကျောင်းသား၊ ကျောင်းသူ တွေကိုလည်းပဲ ကျောင်းနေမြဲဖို့လို့အတွက်၊ ကျောင်းမထွက်သွားဖို့လို့အတွက် ကျွန်တော်တို့ သင်ယူပြီးမြောက် ဖို့လို့အတွက်မှာလည်းပဲ ကျောင်းသား၊ ကျောင်းသူတွေကို ပညာသင်ထောက်ပံ့ကြေးတွေ ကျွန်တော်တို့ ပေးပြီးတော့လည်း အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်သွားရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ပြီးရင် ကျောင်းသား၊ ကျောင်းသူ တွေနဲ့ ဆရာ၊ ဆရာမတွေရဲ့ အင်္ဂလိပ်စာအရည်အသွေးမြင့်မားရေး၊ စာမေးပွဲအရည်အသွေး အဆင့်မြင့်မားရေး၊ သင်ရိုးညွှန်းတမ်းမြှင့်တင်ရေး၊ ကျောင်းပြင်ပနဲ့ တစ်သက်တာ ပညာရေးလုပ်ငန်းတွေကိုလည်းပဲ ကျွန်တော်တို့ အနေနဲ့ ဆက်လက်ပြီးတော့မှ အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်သွားရမှာဖြစ်သလို ပညာရေးအရည်အသွေး မြင့်မားဖို့ဆိုရင်ဆရာ၊ ဆရာမတွေရဲ့ အရည်အသွေး မြင့်မားရေးဟာ အဓိကကျတာဖြစ်တဲ့အတွက် ဆရာ၊ ဆရာမတွေရဲ့ သင်ကြားသင်ယူမှုစွမ်းရည် မြှင့်တင်ရေး မွမ်းမံသင်တန်း တွေကိုလည်း အကောင်အထည် ဖော်ဆောင်ရွက်သွားရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ပညာရေးဝန်ကြီး ဌာနအနေနဲ့ သာမန်အသုံးစရိတ် ကျွန်တော်တို့ ဒါဦးစီးဌာနအလိုက် ကျွန်တော်တို့သုံးငွေတွေရဲ့ သာမန်မှာ ကျွန်တော်တို့စရိတ်တွ ဖြစ်ပါတယ်။ အများစုသည် ကျွန်တော်တို့ ၇၆ ရာခိုင်နှုန်းသည် အခြေခံပညာဦးစီးဌာနမှပဲ ကျွန်တော်တို့ ဒါ အသုံးပြုတာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော်တို့အနေနဲ့ ဒီ ကျွန်တော်တို့ သာမန်အသုံးစရိတ်မှာဆိုလို့ရှိရင် ကျွန်တော်တို့ စုစုပေါင်း ၁.၄၄၈၄၅၉၉၈၂ ထရီလီယံကို ကျွန်တော်တို့ တင်ပြတောင်းခံပြီးတော့ ပြည်ပ အကူအညီ ၂၄.၄၇၅၅၂၈ ဘီလီယံနဲ့ ပြည်ပချေးငွေ ၄၂.၅၈၂၉၇၅ ဘီလီယံကို ရယူပြီးဆောင်ရွက်မှာ ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ အသားတင်သာမန်တင်ပြငွေအနေနဲ့ ၁.၃၈၁၄၀၁၄၇၉ ထရီလီယံ ကျပ်သန်းကို ကျွန်တော်တို့ တင်ပြတောင်းခံသွားတော့မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ငွေလုံးငွေရင်း အသုံးစရိတ် တွေကို ရှင်းလင်းတင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ငွေလုံးငွေရင်း အသုံးစရိတ်အနေနဲ့ ဆောက်လုပ်ရေးလုပ်ငန်းတွေ၊ တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်းတွေ အတွက် ကျပ်သန်းပေါင်း ၂၅၆.၅၇၃၆၄၉ ဘီလီယံအနေနဲ့ တင်ပြထားပြီးတော့မှ စက်ပစ္စည်း OEME အနေနဲ့ ၅၇.၅၈၁၇၅၁ ဘီလီယံနဲ့ အခြားအတွက် ကျပ် အခြားဆိုတာသည် ဒါစာကြည့်တိုက်တွေအတွက်နဲ့ အခြားလုပ်ငန်းတွေအတွက် ဖြစ်ပါတယ်။ ၁.၆၅၃၅၀၂ ဘီလီယံ စုစုပေါင်း ၃၁၅.၈၀၈၉၀၂ ဘီလီယံကို တင်ပြတောင်းခံထားတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ စုစုပေါင်း ငွေလုံးငွေရင်း အသုံးစရိတ်အနေနဲ့ ဆောက်လုပ်ရေးမှာ ၂၅၆.၅၇၃ ဘီလီယံ၊ ပြည်ပအကူအညီ ဆောက်လုပ်ရေးမှာဆိုလို့ရှိရင် ၉.၁၅၄ ဘီလီယံ၊ ပြည်ပချေးငွေ ဆောက်လုပ်ရေးမှာ ၆.၅၅၄ ဘီလီယံ ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်း အတွက် ကျွန်တော်တို့ အသားတင် တည်ဆောက်ရေး တင်ပြချက် ၂၄၀.၈၆၄၄၄၄ ဘီလီယံ ဖြစ်ပါတယ်။ စက်ပစ္စည်းတွေ OEME အနေနဲ့ စုစုပေါင်းတင်ပြငွေ ၅၇.၅၈၁ ဘီလီယံဖြစ်ပြီး ပြည်ပအကူအညီငွေ ၁၃.၆၆၆ ဘီလီယံ၊ ပြည်ပချေးငွေ ၂.၉၂၅ ဘီလီယံ ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ အသားတင်စက်ပစ္စည်း အတွက် တင်ပြငွေ ၄၀.၉၈၉ ဘီလီယံ ဖြစ်ပါတယ်။ အခြားအတွက်ကတော့ စုစုပေါင်းတင်ပြငွေ ၁.၆၅၃ ဘီလီယံ ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော်တို့ အသားတင်တင်ပြငွေ ၁.၆၅၃ ဘီလီယံဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ငွေလုံးငွေရင်း အသုံးစရိတ်အနေနဲ့ စုစုပေါင်းတင်ပြငွေ ၃၁၅.၈၀၈ ဘီလီယံ ဖြစ်ပြီး ပြည်ပအကူအညီ ၂၂.၈၂၁ ဘီလီယံ၊ ပြည်ပချေးငွေ ၉.၄၈၀ ဘီလီယံ ဖြစ်တဲ့အတွက် အသားတင် ငွေလုံး ငွေရင်းအသုံးစရိတ်တင်ပြငွေ ၂၈၃.၅၀ရ ဘီလီယံ ဖြစ်ပါတယ်။ တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်းတွေအနေနဲ့ တက္ကသိုလ်၊ ကောလိပ်သိပ္ပံနဲ့ ကျောင်းတွေနဲ့ သုတေသနလုပ်ငန်းတွေအတွက် လိုအပ်တဲ့ စာသင်ခန်းတွေ အတွက် ကျွန်တော်တို့ စာသင်ဆောင် ၂၂၅၁ ဆောင်ပဲ ကျွန်တော်တို့ တင်ပြတောင်းခံတာပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ပညာသင်နှစ်နဲ့ ၂၀၁၅-၂၀၁၆ ပညာသင်နှစ်ရဲ့ ကျောင်းသား ဦးရေကို နှိုင်းယှဉ်မယ်ဆိုလို့ရှိရင် အခမဲ့ပညာရေးကို အောင်မြင်စွာနဲ့ ထိထိရောက်ရောက် အကောင်အထည် ဖော်ဆောင်ရွက်တဲ့ကြောင့်မို့လို့ ဒါအလယ်တန်း၊ အထက်တန်းမှာဆိုလို့ရှိရင် ကျောင်းသားကျောင်းသူ ဦးရေတွေ သိသိသာသာတိုးတက်လာပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ စုစုပေါင်း ကျောင်းသားဦးရေမူလတန်း၊ အလယ်တန်း၊ အထက်တန်းမှာဆိုလို့ရှိရင် ၃ သိန်းကျော် တိုးတက်လာပါတယ်။ ၃ သိန်းကျော်အတွက် ဆိုလို့ရှိရင် ၄၀ တစ်ခန်းစီနဲ့ဆိုလို့ရှိရင် ကျောင်းစာသင်ခန်းသည် လိုအပ်တာသည် ၈၀၀၀ ဖြစ်ပါတယ်။ သို့သော်ကျွန်တော်တို့အနေနဲ့ တက္ကသိုလ်တွေအတွက်ရော၊ အခြေခံပညာကျောင်းတွေ အတွက်ရော နောက်ပညာသင်နှစ်အတွက် စုစုပေါင်း တင်ပြတောင်းခံလာသူ ၂၂၅၁ ဆောင်ပဲ ကျွန်တော်တို့ဖြစ်ပါတယ်။ ကျောင်းသားကျောင်းသူအိပ်ဆောင်တွေအနေနဲ့ဆိုလို့ရှိရင်လည်းပဲ တက္ကသိုလ်တွေ၊ ဒီဂရီကောလိပ်တွေမှာ ဆိုလို့ရှိရင် အထူးသဖြင့် နည်းပညာတက္ကသိုလ်တွေနဲ့ ကွန်ပျူတာတက္ကသိုလ်တွေမှာ ဆိုလို့ရှိရင် ကျောင်းသား ကျောင်းသူအိပ်ဆောင်တွေကို အများကြီးပဲ လိုအပ်နေပါတယ်။ အဲဒီလိုပဲ ဆရာ၊ ဆရာမနဲ့ ဝန်ထမ်းအိမ်ရာ တွေလည်းပဲ အများကြီးပဲ လိုအပ်ပါတယ်။ အဲဒီအများကြီး လိုအပ်တဲ့အထဲကမှ ကျောင်းသား၊ ကျောင်းသူ အိပ်ဆောင် ၅၈ ဆောင်ကိုပဲ ကျွန်တော်တို့အနေနဲ့ တင်ပြတောင်းခံတာဖြစ်ပါတယ်။ သုတေသနဆောင် ၂ ဆောင် ကျွန်တော်တို့ တင်ပြ တောင်းခံပါတယ်။ အလုပ်ရုံ workshop တွေအနေနဲ့ ဆိုလို့ရှိရင်လည်း THS တွေ၊ စက်မှုလက်မှု သိပ္ပံတွေ၊ ကျောင်းတွေ ဒီတွေမှာဆိုလို့ရှိရင် workshop တွေ အများကြီး လိုအပ်ပါတယ်။ ဆောင်တွေလည်း အများကြီးလိုအပ်ပါတယ်။ အများကြီး လိုအပ်တဲ့အထဲကမှ အလုပ်ရုံ ရ ဆောင် ကိုပဲ တင်ပြတောင်းခံခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ အခြေခံပညာကျောင်းတွေမှာဆိုရင်လည်း စာကြည့်တိုက်တွေ၊ သိပ္ပံခန်းတွေအများကြီး လိုအပ်ပါတယ်။ အဲဒီထဲကမှ ကျွန်တော်တို့ သိပ္ပံဆောင် ၃၀ နဲ့ စာကြည့်တိုက် ၁၀ ဆောင်ကိုပဲ တောင်းခံတင်ပြခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ထမင်းစားဆောင် ဆိုလို့ရှိရင်တော့ တက္ကသိုလ်၊ ဒီဂရီ ကောလိပ်တွေမှာ လိုအပ်နေတဲ့ ထမင်းစားဆောင်တွေထဲကမှ ထမင်းစားဆောင် ၃ ဆောင်ကိုပဲ ကျွန်တော်တို့ အနေနဲ့ တင်ပြတောင်းခံခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဝေးလံဒေသနဲ့ နယ်စပ်ဒေသမှာနေတဲ့ ဝန်ထမ်းအိမ်ရာတွေအတွက်ကိုလည်း ကျွန်တော်တို့အနေနဲ့ တက္ကသိုလ်တွေမှာ လိုအပ်နေတဲ့ ဝန်ထမ်းအိမ်ရာတွေအတွက်ကိုလည်းပဲ ဝန်ထမ်းအိမ်ရာ စုစုပေါင်း ၂၅၆ ဆောင်နဲ့ အကြီးစားမွမ်းမံပြင်ဆင်ဖို့ ၅ ခု၊ အခြားလုပ်ငန်း ၁၆၁ ခုအတွက် စုစုပေါင်း ၂၄၀.၈၆၄၄၄ ဘီလီယံကို ကျွန်တော်တို့ အသားတင် တင်ပြတောင်းခံထားပြီးတော့မှ JICA အဖွဲ့အစည်းမှ နည်းပညာ တက္ကသိုလ်တွေအတွက် အဆင့်မြှင့်တင်ရန်နဲ့ တရုတ်နိုင်ငံသံရုံးကနေပြီးတော့မှ မြန်မာနိုင်ငံလေကြောင်းနဲ့ အာကာသပညာတက္ကသိုလ်မှာ ကျောင်းသူဆောင် တည်ဆောက်ရန်အတွက် အကူအညီ ကျပ် ၉.၁၅၄ ဘီလီယံ၊ ADB အဖွဲ့အစည်းမှ ပြည်ပချေးငွေ ကျပ် ၉.၅၅၄ ဘီလီယံ အပါအဝင် စုစုပေါင်း ကျပ် ၂၅၆.၅၇၃၆၄၉ ဘီလီယံကို ဦးစီးဌာန ၅ ခုအတွက် တင်ပြတောင်းခံထားခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ စက်ပစ္စည်း များအနေနဲ့ တက္ကသိုလ်၊ ကောလိပ်၊ သိပ္ပံနဲ့ ကျောင်းများအတွက်လိုအပ်နေတဲ့ သင်ကြားရေးအထောက် အကူပြုပစ္စည်းတွေ၊ ဘာသာရပ်ဆိုင်ရာ ကျောင်းသားကျောင်းသူများ လက်တွေ့နဲ့သုတေသနပြု ဆောင်ရွက် နိုင်ရေး အထောက်အကူပြုပစ္စည်းများ၊ သုတေသနလုပ်ငန်းသုံးပစ္စည်းများအား ဖြည့်ဆည်းနိုင်ရေးအတွက် ကျပ် ၄၀.၄၉၉၈၉ ဘီလီယံကို အသားတင် တင်ပြထားပြီးတော့မှ JICA အဖွဲ့အစည်းမှ နည်းပညာ တက္ကသိုလ်များ အဆင့်မြှင့်တင်ရန်နှင့် IAEA အဖွဲ့အစည်းမှ National Project အတွက် ပေးပို့သော ပစ္စည်းများမှ ပြည်ပအကူအညီ ၁၃.၆၆၆ ဘီလီယံနှင့် ADB အဖွဲ့အစည်းမှ ပြည်ပချေးငွေ ၂.၉၂၅ ဘီလီယံ၊ စုစုပေါင်း ကျပ် ၅၇.၅၈၁ ဘီလီယံ တင်ပြထားခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ အခြားခေါင်းစဉ်မှာတော့ တက္ကသိုလ်၊ ကောလိပ်၊ သိပ္ပံနဲ့ကျောင်းတွေအတွက် လိုအပ်နေတဲ့ သင်ထောက်ကူပစ္စည်းတွေ၊ သိပ္ပံခန်းတွေ၊ 09320GO? EMIS PGƏTo Education Management and Information System Website ရေးဆွဲဖို့ ၊ Software License တွေ ဝယ်ယူဖို့ ၊ မြေယာလျော်ကြေးပေးဖို့တို့ အတွက် ကျွန်တော်တို့ ၁.၆၅၃၅၀၂ ဘီလီယံ လျာထားတင်ပြထားခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ နိဂုံးချုပ်အနေနဲ့ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနမှ သာမန်အသုံးစရိတ် ကျပ် ၁.၄၄၈ ထရီလီယံနှင့် ပြည်ပ အကူအညီ ကျပ် ၂၄.၄၇၅ ဘီလီယံ၊ ပြည်ပချေးငွေ ကျပ် ၄၂.၅၈၂ ဘီလီယံ ပါဝင်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ သာမန်အသုံးစရိတ် အသားတင် တင်ပြငွေ ကျပ် ၁.၃၈၁ ထရီလီယံနှင့် ငွေလုံးငွေရင်း အသုံးစရိတ် ကျပ် ၃၁၅ ဘီလီယံတွင် ပြည်ပအကူအညီ ကျပ် ၂၂.၈၂၁ ဘီလီယံနှင့် ပြည်ပချေးငွေ ၉.၄၈ ဘီလီယံအပါအဝင် ငွေလုံးငွေရင်းအသားတင် တင်ပြငွေ ကျပ် ၂၈၃.၅၀ရ ဘီလီယံဖြစ်ပြီး သာမန်အသုံးစရိတ်နှင့် ငွေလုံး အသုံးစရိတ် စုစုပေါင်း ကျပ် ၁.၇၆၄ ထရီလီယံအနက် ပြည်ပအကူအညီ ၄၇.၁၉ရ ဘီလီယံနှင့် ပြည်ပ ချေးငွေ ကျပ် ၅၂.၀၆၂ ဘီလီယံ စုစုပေါင်း ကျပ် ၉၉.၃၆၀၁၄၄ ဘီလီယံအား နုတ်ပယ်ပါက သာမန် သဖြင့် ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွက် ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် ပညာရေးအရည်အသွေး မြင့်မားရေး ဦးတည်၍ ထိထိရောက်ရောက် ပွင့်လင်းမြင်သာစွာ အသုံးစရိတ်များ အသုံးပြု အကောင် အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်နိုင်ရန်အတွက် ခွင့်ပြုပေးနိုင်ပါရန် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးမှ တစ်ဆင့် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ရှိပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန ရှင်းလင်းတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="17">ဒေါက်တာထွန်းနိုင် (ဒုတိယဝန်ကြီး၊ လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကနှင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များအားလုံး ကိုယ်စိတ်နှစ်ဖြာ ကျန်းမာ ချမ်းသာကြပါစေကြောင်းဆုတောင်းမေတ္တာ ပို့သ လျက် နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာနမှ ဒုတိယဝန်ကြီး ဒေါက်တာထွန်းနိုင် ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးရဲ့ ကိုယ်စား ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်၊ အမျိုးသား စီမံကိန်း ဥပဒေကြမ်း နှင့် ၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေကြမ်း တို့၌ ပါရှိသည့် လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန နှင့်စပ်လျဉ်း၍ အကျဉ်းချုပ်အား ရှင်းလင်းတင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပါဝါပွိုင့်သုံး၍ တင်ပြခွင့်ပြုပါရန် ခွင့်တောင်းခံအပ်ပါတယ်။ လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် မြန်မာနိုင်ငံတစ်နိုင်ငံလုံးသို့ တိုးမြှင့်လာသော ပြည်တွင်း စွမ်းအင်လိုအပ်ချက်ကို စဉ်ဆက်မပြတ် ဖြည့်ဆည်းပေးနိုင်ရန်အတွက် မူဝါဒ(၁၁)ချက်၊ ရည်မှန်းချက် (၅)ချက်နှင့် လုပ်ငန်းစဉ် (၁၆)ချက်ထားရှိ၍ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်၊ အမျိုးသားစီမံကိန်းဥပဒေကြမ်းတွင် လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန လက်အောက်ရှိ ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေဖြင့် လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်လျက်သော ဦးစီးဌာန ၄ ခုနှင့် နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်း ၅ ခု က ဆောင်ရွက်မည့် စီမံကိန်းလုပ်ငန်းများအတွက် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု အသုံးစရိတ် တင်ပြငွေ ကျပ် ၆၄၇.၈၅၁ ဘီလီယံတွင် ဆောက်လုပ်ရေးအသုံးစရိတ် ကျပ် ၇၅.၆၄၈ ဘီလီယံ၊ စက်ပစ္စည်းအသုံးစရိတ် ကျပ် ၅၁၆.၅၇၈ ဘီလီယံ ၊ အခြားအသုံးစရိတ် ကျပ် ၅၅.၆၂၅ ဘီလီယံ ပါဝင်တာဖြစ်ပါတယ်။ ၎င်းတို့အနက် ချေးငွေကျပ် ၃၆၉.၈၅၉ ဘီလီယံ၊ ထောက်ပံ့ငွေ ကျပ် ၃.၂၀၃ ဘီလီယံ ပါဝင်တာဖြစ်ပါတယ်။ လုပ်ငန်းနှင့်ဌာနတစ်ခုချင်းအလိုက်ချေးငွေဖြင့် ဆောင်ရွက်မည့် စီမံကိန်းလုပ်ငန်းများ အခြေအနေကို ဆက်လက်ရှင်းလင်းတင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားပို့လွှတ်ရေးနှင့် ကွပ်ကဲရေးဦးစီးဌာနအနေဖြင့် သီလဝါ အထူးဖွံ့ဖြိုးရေးစီမံကိန်း ကို JICA ODA ချေးငွေ၊ အမျိုးသားလျှပ်စစ်ဓာတ်အားဖြန့်ဖြူးရေးကွန်ရက်အဆင့်မြှင့်တင်ခြင်း အဆင့် (၁) နှင့် အဆင့် (၂) ကို JICA ODA ချေးငွေ ၊ အမျိုးသားလျှပ်စစ်ဓာတ်အားဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှု စီမံကိန်းကို ADB ချေးငွေ ၊ ၅၀၀ ကေဗွီ တောင်ငူ-ကမာနတ်ဓာတ်အားလိုင်း ၁၁ရ မိုင် စီမံကိန်းကို Korea Exim Bank ချေးငွေ စုစုပေါင်းကျပ် ၁၀၆.၄၄ရ ဘီလီယံတို့ဖြင့် ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ရေအားလျှပ်စစ် အကောင်အထည်ဖော်ရေးဦးစီးဌာနအနေဖြင့် ရေအားလျှပ်စစ်ဓာတ်အားပေး စက်ရုံ စီမံကိန်းများကို အထက်ရဲရွာစီမံကိန်း၊ သူဌေးရေအားလျှပ်စစ်စီမံကိန်း၊ အထက်ကျိုင်းတောင်းရေအား လျှပ်စစ်စီမံကိန်း၊ အထက်ဘီလူးချောင်းရေအားလျှပ်စစ် စီမံကိန်းတို့ကို တရုတ်ချေးငွေ စုစုပေါင်းကျပ် ၄၀.၄၂၆ ဘီလီယံဖြင့် ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားထုတ်လုပ်ရေးလုပ်ငန်းအနေဖြင့် သက်တမ်း ၂၆ နှစ် ကြာမြင့်ပြီဖြစ်သော ဘီလူးချောင်းအမှတ် (၁) ရေအားစက်ရုံအား အကြီးစားပြင်ဆင်ခြင်း၊ သက်တမ်း ၂၈ နှစ်ကြာမြင့်ပြီး ဖြစ်သော ဆည်တော်ကြီးရေအားလျှပ်စစ်စက်ရုံအား အလုံးစုံပြင်ဆင်ခြင်းတို့ကို JICA ချေးငွေဖြင့် လည်းကောင်း၊ JICA ODA ချေးငွေဖြင့်ပင် ဆက်လက်ဆောင်ရွက်မည့် သီလဝါအထူးဖွံ့ဖြိုးရေးဇုန်၌ ၅၀ မဂ္ဂါဝပ် သဘာဝဓာတ်ငွေ့သုံးဓာတ်အားပေး စက်ရုံစီမံကိန်းနှင့် ဓာတ်ငွေ့ပိုက်လိုင်းသွယ်တန်းခြင်း၊ World Bank ချေးငွေဖြင့် ဆောင်ရွက်မည့် သထုံ၌ ၁၀၆ မဂ္ဂါဝပ် သဘာဝဓာတ်ငွေ့သုံး ဓာတ်အားပေးစက်ရုံ စီမံကိန်း၊ ပင်မခွဲရုံကြီးများ အဆင့်မြှင့်တင်ခြင်းစီမံကိန်း အဆင့်(၁)တို့ကို JICA ODA ချေးငွေဖြင့် လည်းကောင်း စုစုပေါင်း ကျပ် ၁၁၆.၄၆၆ ဘီလီယံဖြင့် ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားဖြန့်ဖြူးရေးလုပ်ငန်းအနေဖြင့် အမျိုးသားလျှပ်စစ်ဓာတ်အားရရှိရေးစီမံကိန်း အဆင့်(၁)ကို World Bank ၏ ချေးငွေဖြင့် ၆၆ ကေဗွီဓာတ်အားလိုင်းနှင့် ဓာတ်အားခွဲရုံများ အဆင့်မြှင့် တင်ခြင်းစီမံကိန်းကို JICA ODA ချေးငွေဖြင့်၊ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီးနှင့် မကွေးတိုင်းဒေသကြီး တို့တွင် ၆၆ ကေဗွီ ဓာတ်အားလိုင်း နှင့်ဓာတ်အားခွဲရုံများ အဆင့်မြှင့်တင်ခြင်းကို ADB ချေးငွေဖြင့်အသီးသီး ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ကာ စုစုပေါင်း ကျပ် ၁၀၆.၅၁၉ ဘီလီယံဖြင့် ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်တွင် ပြည်ပအကူအညီရငွေဖြင့် ဆောင်ရွက်သွားမည့် စီမံကိန်းများအား ဆက်လက်တင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားပို့လွှတ်ရေးနှင့် ကွပ်ကဲရေးဦးစီးဌာနအနေဖြင့် ကျောက်ဖြူ၌ တည်ဆောက်ထားသော ဂက်စ်တာဘိုင်မှ ကျောက်ဖြူမြို့နှင့် မဒဲကျွန်းရှိ LNG စက်ရုံသို့ ဓာတ်အား ဖြန့်ဖြူးပေးနိုင်ရန်အတွက် တည်ဆောက်မည့် ဓာတ်အားလိုင်းနှင့် ဓာတ်အားခွဲရုံများအတွက် တရုတ်ရေနံကုမ္ပဏီများထံမှ အကူအညီရငွေ ကျပ် ၁.၂၉၂ ဘီလီယံဖြင့် ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားထုတ်လုပ်ရေးလုပ်ငန်းအနေဖြင့် ဘီလူးချောင်းအမှတ်(၂)စက်ရုံ ယခင်က လောပိတစက်ရုံလို့ ခေါ်တွင်ခဲ့တဲ့စက်ရုံအား အကြီးစားပြင်ဆင်မွမ်းမံခြင်းအတွက် JICA ၏ အကူအညီဖြင့် ကျပ် ၁.၉၁၁ ဘီလီယံဖြင့် ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကနှင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် များခင်ဗျား။ ဆက်လက်ပြီး ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေပြင်ပမှ ဆောင်ရွက်သော ကော်ပိုရေးရှင်း ၂ ခု၏ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုအသုံးစရိတ်ကို ရှင်းလင်းတင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကော်ပိုရေး ရှင်းများ၏ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုအသုံးစရိတ်မှာ စုစုပေါင်း ကျပ် ၇၁.၈၄၆ ဘီလီယံတွင် ဆောက်လုပ်ရေး အသုံးစရိတ် ကျပ် ၁.၂၂၄ ဘီလီယံ၊ စက်ပစ္စည်းအသုံးစရိတ် ကျပ် ၆၂.၆၅၉ ဘီလီယံ၊ အခြားအသုံးစရိတ် ကျပ် ၇.၉၆၃ ဘီလီယံ ပါရှိတာဖြစ်ပါတယ်။ ချေးငွေအနေဖြင့် ကျပ် ၃၆.၃၈၅ ဘီလီယံ ပါဝင်တာဖြစ်ပါတယ်။ ကော်ပိုရေးရှင်းများမှ ချေးငွေဖြင့်ဆောင်ရွက်မည့် စီမံကိန်းများကို ဆက်လက်တင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ရန်ကုန်လျှပ်စစ်ဓာတ်အားပေးရေးကော်ပိုရေးရှင်းအနေဖြင့် ADB ချေးငွေဖြင့် ရန်ကုန်တိုင်း ဒေသကြီးအတွင်း တည်ဆောက်မည့် ၆၆ ကေဗွီ ဓာတ်အားခွဲရုံနှင့် ဓာတ်အားလိုင်းများအတွက် ပစ္စည်း များနှင့် Test Equipment များ ဝယ်ယူခြင်း၊ Japan ODA ချေးငွေဖြင့် ရန်ကုန်တိုင်းအတွင်း ဓာတ်အားစနစ် တိုးတက်ကောင်းမွန်စေရန်ဆောင်ရွက်မည့် ဓာတ်အားလိုင်းများအတွက် လိုအပ်သော ပစ္စည်းများဝယ်ယူခြင်း ၊ World Bank ချေးငွေဖြင့် ရန်ကုန်တိုင်းအတွင်း ဓာတ်အားစနစ်မှ ၂ မိုင် အကွာအဝေး အတွင်း ကျေးရွာများ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားရရှိရေးအတွက် ၃၃ ကေဗွီ ၊ ၁၁ ကေဗွီ ၊ ၄၀၀ ဗို့လိုင်းနှင့် ထရန် စဖော်မာများတပ်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်းများကို စုစုပေါင်း ကျပ် ၁၇.၆၁၈ ဘီလီယံ ဖြင့် ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ မန္တလေးလျှပ်စစ်ဓာတ်အားပေးရေးကော်ပိုရေးရှင်းအနေဖြင့် World Bank ချေးငွေဖြင့်ဆောင်ရွက်မည့် အမျိုးသားလျှပ်စစ် ဓာတ်အားရရှိရေးစီမံချက်အဖြစ် ကျေးရွာ ၃၉၃ ရွာ ဓာတ်အား ရရှိရေးအတွက် ဆောင်ရွက်ခြင်း၊ JICAချေးငွေဖြင့်ဆောင်ရွက်မည့် ဓာတ်အားလိုင်းနှင့်ဓာတ်အားခွဲရုံများ တည်ဆောက်ခြင်းအတွက် လိုအပ်သောပစ္စည်းများဝယ်ယူရန် စုစုပေါင်း ကျပ် ၁၈.၇၆ရ ဘီလီယံ ဖြင့် ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီး၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာနှစ် ပြည်ထောင်စု၏ဘဏ္ဍာငွေ အရအသုံးဆိုင်ရာဥပဒေကြမ်းနှင့် စပ်လျဉ်း၍ ရှင်းလင်းတင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေဖြင့် ဆောင်ရွက်သော ဦးစီးဌာနများနှင့် နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများ၏ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်အတွက် စုစုပေါင်းရငွေမှာ ကျပ် ၄,၃၉၉.၂၆၁ ဘီလီယံ ခန့်မှန်းတွက်ချက်လျာထားပြီး စုစုပေါင်းအသုံးစရိတ်မှာ ကျပ် ၄,၄၉၇.၂၉၁ ရှိပါသောကြောင့် စုစုပေါင်းလိုငွေ ကျပ် ၉၈.၀၃ ဘီလီယံ ဖြစ်ပေါ်လာမှာဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်အတွင်း နှစ်ဟောင်းချေးငွေများ ပြန်လည်ပေးဆပ်ရန် ကြွေးမြီအသုံးစရိတ် အခြေအနေအား ဆက်လက်ရှင်းလင်းတင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားပို့လွှတ်ရေးနှင့် ကွပ်ကဲရေး ဦးစီးဌာနအနေဖြင့် လျှပ်စစ်ဓာတ်အားဖြန့်ဖြူးမှု တိုးတက်ရေးစီမံကိန်းအတွက် ကိုရီးယားချေးငွေအား အရင်းပြန်လည်ပေးဆပ်ခြင်း၊ ၁၃၂ ကေဗွီသာစည်-မြင်းခြံဓာတ်အားလိုင်းနှင့် ဓာတ်အားခွဲရုံစီမံကိန်းအတွက် လိုအပ်သော ပစ္စည်းများဝယ်ယူရန် အိန္ဒိယနိုင်ငံထံမှချေးယူခဲ့သော ချေးငွေအတွက် အရင်းပြန်လည် ပေးဆပ်ခြင်း၊ ဓာတ်အားလိုင်းများနှင့် မန္တလေးတိုင်း ဓာတ်အားဖြန့်ဖြူးမှု တိုးတက်ရေးအတွက် ပစ္စည်းများ ဝယ်ယူရန် တရုတ်နိုင်ငံထံမှချေးငွေရယူခဲ့ခြင်းအား အရင်းပြန်လည်ပေးဆပ်ခြင်း၊ ၁၃၂ ကေဗွီ သာစည် တောင်ငူဓာတ်အားလိုင်း တည်ဆောက်ရေး စီမံကိန်းအတွက် ဂျာမဏီ၏ချေးငွေအား အရင်းပြန်လည် ပေးဆပ်ခြင်း၊ သူဌေးချောင်း -အမ်း-မန်း-ဥသျှစ်ပင်-တောင်ကုတ်-မအီ-စနဲ ၂၃၀ ကေဗွီ ဓာတ်အားလိုင်းနှင့် ဓာတ်အားခွဲရုံ ပစ္စည်းများဝယ်ယူရန် အိန္ဒိယနိုင်ငံထံမှ ချေးယူခဲ့သော ချေးငွေအတွက် အရင်းများ ပြန်လည် ပေးဆပ်ခြင်းစသော လုပ်ငန်းများအတွက် စုစုပေါင်း ကျပ် ၇.၉၀၄ ဘီလီယံ ပါရှိပါတယ်။ ရေအားလျှပ်စစ်အကောင်အထည်ဖော်ရေးဦးစီးဌာနအနေဖြင့် သောက်ရေခပ်(၂) ရေအားလျှပ်စစ် စီမံကိန်းအတွက် တရုတ်ချေးငွေအပေါ် အရင်းငွေ ပြန်လည်ပေးဆပ်ခြင်းအတွက် ကျပ် ၁၈.၈၃၈ ဘီလီယံ ပါရှိပါတယ်။ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားထုတ်လုပ်ရေးလုပ်ငန်းအနေဖြင့် ဇော်ဂျီ(၁)ရေအား လျှပ်စစ်စက်ရုံအတွက် ဂျပန် ချေးငွေအပေါ် အရင်းပြန်လည်ပေးဆပ်ခြင်း၊ ကင်းတားရေအားလျှပ်စစ်စီမံကိန်းအတွက် ဂျာမနီချေးငွေ အပေါ် အရင်းပြန်လည်ပေးဆပ်ခြင်း၊ ရဲရွာရေအားလျှပ်စစ်စက်ရုံစီမံကိန်းအတွက် တရုတ်ချေးငွေအပေါ် အရင်းပြန်လည်ပေးဆပ်ခြင်းတို့အတွက် စုစုပေါင်း ကျပ် ၂၆.၀၈၃ ဘီလီယံ ပါရှိတာဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာ့ရေနံနှင့် သဘာဝဓာတ်ငွေ့လုပ်ငန်းအနေဖြင့် အိန္ဒိယနိုင်ငံအစိုးရ၏ ချေးငွေ၊ တရုတ် အစိုးရ၏ ချေးငွေဖြင့်ဆောင်ရွက်ထားသော စီမံကိန်းများအတွက် အရင်းပြန်လည်ပေးဆပ်ခြင်းတို့အတွက် ကျပ် ၁၂၁.၃၃ရ ဘီလီယံ ပါရှိပါတယ်။ မြန်မာ့ရေနံဓာတုဗေဒလုပ်ငန်းအနေဖြင့် ရေနံဓာတ်ငွေ့ရည်စက်ရုံ စီမံကိန်းအတွက် ဂျပန်နိုင်ငံချေးငွေ၊ အမှတ်(၄)နှင့် အမှတ်(၅) ဓာတ်မြေသြဇာစက်ရုံ တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်းများအတွက် Concessional Loan နှင့် Buyer Credit Loanများ၊ မန်းရေနံချက်စက်ရုံနှင့် သန်လျင်ရေနံချက်စက်ရုံတို့အတွက် India Loan ချေးငွေများ၊ ကတ္တရာဝယ်ယူခြင်းအတွက် ထိုင်းအစိုးရချေးငွေ၊ အမှတ်(၃)ဓာတ်မြေသြဇာစက်ရုံ စီမံကိန်း(ကျော်စွာ)အတွက် ဂျာမနီနိုင်ငံ KFW Loan ချေးငွေတို့အတွက် အရင်များ ပြန်လည်ပေးဆပ် နိုင်ရန် ကျပ် ၃၁.၄၁၈ ဘီလီယံ ပါရှိတာဖြစ်ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီး ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေပြင်ပမှ ဆောင်ရွက်သော ကော်ပိုရေးရှင်း ၂ ခု အနေဖြင့် ရငွေစုစုပေါင်း ကျပ် ၇၈၈.၈၃၈ ဘီလီယံကျပ်ပါရှိပြီး အသုံးစရိတ်အနေဖြင့် စုစုပေါင်း ကျပ် ၇၇၂.၂၀၁ ဘီလီယံပါရှိသောကြောင့် ပိုငွေ ကျပ် ၁၆.၆၃ရ ဘီလီယံ ရရှိမှာဖြစ်ပါတယ်။ နိဂုံးချုပ်အားဖြင့် ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်အတွင်း မဖြစ်မနေ ဆက်လက်အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ရန် လိုအပ်သည့် စီမံကိန်းလုပ်ငန်းများနှင့် ဆက်လက်တည်ဆောက်ရမည့် ရေအားလျှပ်စစ် စီမံကိန်းကြီးများကို ဥပဒေကြမ်း၌တင်ပြထားသည့် ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ် ရန်ပုံငွေကျပ် ၆၄၇.၈၅၁ ဘီလီယံဖြင့် ကြိုးပမ်းအကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ပြီး သာမန်ရငွေ လျာထားချက်များ ကိုလည်း ပြည့်မီစွာရရှိအောင် အကောင်အထည်ဖော်နိုင်ဆောင်ရွက်နိုင်ရေးနှင့် သာမန်အသုံးစရိတ်များအား ထိထိရောက်ရောက် အကျိုးရှိစွာသုံးစွဲပြီး ဓာတ်အားတိုးတက်ရရှိရေး၊ ယူနစ်ပျောက်ဆုံးမှု လျော့ကျရေးတို့ကို အလေးထားဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါကြောင်းတင်ပြရင်း နိဂုံးချုပ်အပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ကျန်ရှိတဲ့ ပြည်ထောင်စုအဆင့်ဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းများရဲ့ ရှင်းလင်းတင်ပြခြင်းအစီအစဉ်ကို မနက်ဖြန် ၁-၂-၂၀၁ရ ရက် (ဗုဒ္ဓဟူးနေ့)မှာ ဆက်လက် ဆောင်ရွက်မှာဖြစ်ကြောင်း အသိပေးကြေညာအပ်ပါတယ်။</speech>
</motion>
</section>
</discussion>
<postface><title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက က အစည်းအဝေး ဒုတိယနေ့ ရပ်နားကြောင်း နှင့် တတိယနေ့ ကျင်းပမည့် နေ့ရက်နှင့် ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၉) ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယနေ့ကျင်းပတဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် စတုတ္ထပုံမှန်အစည်းအဝေး ဒုတိယနေ့ကို ရပ်နားပါမယ်။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် စတုတ္ထပုံမှန်အစည်းအဝေးရဲ့ တတိယနေ့ကို မနက်ဖြန် ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ဖေဖော်ဝါရီလ ၁ ရက် (ဗုဒ္ဓဟူးနေ့)နံနက် ၁၀ နာရီ ကျင်းပပြုလုပ်မည်ဖြစ်ကြောင်း နှင့် ယနေ့အတွက် အစည်းအဝေး ပြီးဆုံးကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထွက်ခွာနိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် စတုတ္ထပုံမှန်အစည်းအဝေး ဒုတိယနေ့ အစည်းအဝေးကို မွန်းလွဲ ၁၅:ဝ၅ နာရီ ရပ်နားပါသည်။</speech>
</postface>
</transcript>
</doc>
