<doc>
<docinfo>
<docno>02-06-09.xml</docno>
<pdf>02-06-09.pdf</pdf>
<term value="02">ဒုတိယအကြိမ်</term>
<session value="06" />
<sittingday value="09" />
<legislature value="union">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်</legislature>
<title>ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဆဋ္ဌမပုံမှန်အစည်းအဝေး နဝမနေ့မှတ်တမ်း</title>
<date value='20-11-2017'>၁၃၇၉ ခုနှစ်၊ နတ်တော်လဆန်း ၂ ရက် (၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ နိုဝင်ဘာလ ၂၀ ရက်)(တနင်္လာနေ့</date>
</docinfo>
<transcript>
<preface>
<p>နေပြည်တော်ရှိ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးခန်းမတွင် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် ဆဋ္ဌမပုံမှန်အစည်းအဝေး နဝမနေ့ကို မွန်းလွဲ ၁၃:၃၀ နာရီင်ကျင်းပပါသည်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးတွင် နာယကအဖြစ် အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ မန်းဝင်းခိုင်သန်းက ဆောင်ရွက်ပြီး အခမ်းအနားမှူးအဖြစ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ် ဦးကျော်စိုးက ဆောင်ရွက်ပါသည်။</p>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက နေရာယူခြင်း</title>
<speech type="mc">လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များခင်ဗျား။ ယခီုး ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဆဋ္ဌမပုံမှန်အစည်းအဝေးရဲ့ နဝမနေ့ အစီအစဉ် စတင်ပါတော့မယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျာ။ နာယကသည် နာယကအတွက် သတ်မှတ်ထားသော စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အားလုံးမင်္ဂလာပါ။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျာ။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးအထမြောက်ကြောင်းနှင့် စတင်ကျင်းပကြောင်း ကြေညာခြင်း ၊</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီကနေ့ ကျင်းပတဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဆဋ္ဌမပုံမှန်အစည်းအဝေး နဝမနေ့မှာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေးကော်မတီရဲ့ တင်ပြချက်အရ အစည်းအဝေးတက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေ စုစုပေါင်း ၆၅၉ ဦး ရှိပြီး ဒီကနေ့အစည်းအဝေးကို ၅၈၆ ဦး တက်ရောက်ပါတယ်။ တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေစုစုပေါင်းရဲ့ ၈၈.၉၂ ရာခိုင်နှုန်းရှိပြီး သုံးပုံတစ်ပုံထက်ကျော်လွန်တဲ့ အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဥပဒေပုဒ်မ ၂၀ နဲ့ နည်းဥပဒေ ၁၂ နည်းဥပဒေခွဲ(ခ)တို့အရ အစည်း အဝေးအထမြောက်ကြောင်းနဲ့ စတင်ကျင်းပကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နဝမနေ့ အစည်းအဝေး အစီအစဉ်ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် ဆဋ္ဌမပုံမှန်အစည်းအဝေး နဝမနေ့ အစီအစဉ်ကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေ ထားတဲ့အတိုင်း ဆက်လက်ဆောင်ရွက်ပါမယ်။ အစည်းအဝေးမတက်ရောက်နိုင်သော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ ခွင့်ပန်ကြားခြင်းနှင့် အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှုအခြေအနေကို မှတ်တမ်းတင်ခြင်း၊</speech>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၄) ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီကနေ့ အစည်းအဝေးကို မတက်ရောက်နိုင်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေး ကော်မတီက ခွင့်ပန်ကြားဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1301">ဒေါ်မြတ်သီတာထွန်း(အဖွဲ့ဝင်၊ ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေးကော်မတီ)</mp>လေးစား အပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးရှင်။ ယနေ့ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် ဆဋ္ဌမပုံမှန်အစည်းအဝေး နဝမနေ့ ၂၀-၁၁-၂၀၁ရ ရက်နေ့မှာ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက် နိုင်ခြင်းမရှိသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ကိုယ်စား မွန်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၅)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေး ကော်မတီအဖွဲ့ဝင် ဖြစ်သူ ကျွန်မ ဒေါ်မြတ်သီတာထွန်းက ခွင့်ပန်ကြားသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ယနေ့ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်နိုင်ခြင်းမရှိတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များကတော့ - - ဦးချင်းဖေလင်း မံစီ၊ - ဒေါ်ဝင့်ဝါထွန်း ရှားတာ၊ - ဦးစံခင် ကန်ပက်လက်၊ - ဦးမျိုးဇော်အောင် ကောလင်း၊ - ဒေါက်တာလှိုင်မြင့်ဟန် - ဦးမြင့်ထွန်း တန့်ဆည်၊ - ဦးဌေးငွေ မြောင်၊ - ဒေါက်တာခင်မောင်သင်း အရာတော်၊ - ဒေါ်ခင်စန္ဒီ လောင်းလုံ၊ - ဦးအောင်စိုး သရက်ချောင်း၊ - ဒေါ်နီနီဒွန်း ပေါက်ခေါင်း၊ - ဒေါ်ခင်စိုးစိုးကြည် - ဦးအောင်မြင့် သာယာဝတီ၊ - ဦးအောင်သန်း သနပ်ပင်၊ ဇီးကုန်း၊ အောင်မြေသာစံ၊ ဇေယျာသီရိ၊ သာစည်၊ ဇမ္ဗူသီရိ၊ - ဦးမြင့်ဦး - ဦးဉာဏ်ထွန်း - ဒေါက်တာလှမိုး - ဦးလှဌေးဝင်း - ဦးသန်းစိုး - ဦးဖြိုးဇေယျာသော်(ခ) ဇေယျာသော် - ဒေါ်မိကွန်ချမ်း - ဒေါ်အေးမြမြမျိုး - ဒေါက်တာသန်းဝင်း - ဦးအောင်ဝင်း - ဦးနေကျော် - သူရဦးသက်ဆွေ - ဒေါက်တာခင်မောင်မောင် - ဒေါ်နန်းခင်စော ဦးဝင်းမြင့်ဦး(ခ) ဦးနေမျိုး - ဦးဌေးလွင်(ခ) ဦးဒီလုံး - ဦးခွန်မောင်သောင်း - ဦးစိုင်းထွန်းစိန် - ဦးလင်းဇော်ထွန်း - ဦးစိုင်းထွန်းအောင် - ဦးစိုင်းမွန်း - ဦးစိုင်းသန့်ဇင် - ဦးကျင်ဝမ်း - ဦးတင်အေး - ဦးစိုင်းကျော်မိုး - ဦးစိုင်းဆမ် - ဦးဝင်းထွဋ် - ဦးစိန်ဝင်း ကျောက်တန်း၊ မြောက်ဥက္ကလာပ၊ မှော်ဘီ၊ ဒဂုံမြို့သစ်(အရှေ့ပိုင်း)၊ ကိုကိုးကျွန်း၊ ဒဂုံမြို့သစ်(မြောက်ပိုင်း)၊ ကွန်ဟိန်း၊ ညောင်ရွှေ၊ နမ့်စန်၊ ပင်လောင်း၊ မိုင်းပြင်း၊ မိုင်းဖြတ်၊ မိုင်းယောင်း၊ လဲချား၊ သီပေါ။ ဟိုပန်၊ မက်မန်း၊ မိုင်းပန်၊ မိုင်းယန်း၊ ဖျာပုံ၊ မအူပင်၊ - ဗိုလ်ချုပ်သန်းထွတ်သိန်း တပ်မတော်၊ - ဗိုလ်မှူးချုပ်တင်စိုး တပ်မတော်၊ - ဗိုလ်မှူးလွင်မောင်စိုး တပ်မတော်၊ ဦးကျော်သန်း ကယား-၈၊ - ဦးရဲထွဋ် စစ်ကိုင်း-၆ - ဦးမောင်မောင်လတ် စစ်ကိုင်း-၉၊ - ဒေါက်တာလင်းဝေဖြိုးလတ် တနင်္သာရီ-၅၊ - ဦးမင်းဦး ပဲခူး-၆ - ဒေါ်စန်းစန်းမြင့် - ဦးမောင်မောင်ဆွေ မန္တလေး-၉၊ - ဦးခင်ဇော်ဦး မွန်-၃၊ - ဒေါ်နွယ်နွယ်အောင် မွန်-၂၊ - ဦးလင်းတင်ဌေး မွန်-၄၊ - ဦးကျော်ကျော် ရခိုင်-၄၊ - ဒေါ်ထုမေ ရခိုင်-၁၁၊ - ဦးစိုးဝင်း ရခိုင်-၁၂၊ - ဦးကျော်သန်း ရခိုင်-၁၀၊ - ဦးရဲမြင့်စိုး ရန်ကုန်-၇၊ - ဦးခွန်သိန်းဖေ ရှမ်း-၉၊ - ဦးစိုင်းစံအောင် ရှမ်း-၁၂၊ - ဦးစခင်ဇော်လင်း ဧရာဝတီ-၂ နှင့် - ဦးကြည်ဝင်း ဧရာဝတီ-၁၂ တို့ဖြစ်ကြပါတယ်။ ယခင်က ခွင့်ပန်ကြားသဖြင့် လွှတ်တော်က ခွင့်ပြုထားသူ ၉ ဦးရှိပြီး၊ ယနေ့ခွင့်ပန် ကြားသူ ၆၄ ဦး ဖြစ်တဲ့အတွက် စုစုပေါင်းခွင့်ပန်ကြားသူ ၇၃ ဦးဖြစ်ပါတယ်။ ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူ မရှိပါကြောင်းနဲ့ ယနေ့ခွင့်ပန်ကြားသူ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ၆၄ ဦးအား ခွင့်အဖြစ် သတ်မှတ်ခွင့်ပြုပေး နိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ခွင့်ပန်ကြားသူအားလုံးကို ခွင့်ပြုပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဆဋ္ဌမပုံမှန်အစည်းအဝေး နဝမနေ့ကို တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၆၅၉ ဦး၊ ယခင်က ခွင့်ပြုထားသူ ၉ ဦး၊ ယနေ့ခွင့်ပန်ကြား၍ ခွင့်ပြုထားသူ ၆၄ ဦးဖြစ်တဲ့အတွက် ခွင့်ပြုထားသူ စုစုပေါင်း ၇၃ ဦး ဖြစ်ပြီး ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူမရှိပါ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေ တင်ပြချက်ကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က သဘောတူတဲ့အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၄ နည်းဥပဒေခွဲ(ခ)အရ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေကို အတည်ပြုမှတ်တမ်းတင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</preface>
<discussion>
<section value="Order">
<title>နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားသည့် ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာန နှစ်ခု တိုးချဲ့ ဖွဲ့စည်းခြင်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ နိုင်ငံတော်သမ္မတကိုယ်စား တာဝန်ပေးအပ်သည့် ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်က လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြခြင်း ၊</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၅) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ နိုင်ငံတော် သမ္မတထံမှ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကထံသို့ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာန နှစ်ခု တိုးချဲ့ဖွဲ့စည်းလိုကြောင်းနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးရဲ့ ၁၈-၁၁-၂၀၁ရ ရက်စွဲပါစာအမှတ်၊ ၁၀၇(၁)/၈/သမ္မတရုံးနဲ့ ပေးပို့ ထားတဲ့ သဝဏ်လွှာကို လွှတ်တော်သို့ ဖတ်ကြားတင်ပြပါမယ်။ ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော်၊ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံး၊ စာအမှတ်၊ ၁၀၇(၁)/၈/သမ္မတရုံး၊ ရက်စွဲ၊ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ နိုဝင်ဘာလ ၁၈ ရက်၊ သို့ နာယက၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်၊ အကြောင်းအရာ။ သဝဏ်လွှာပေးပို့ခြင်း။ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့၏ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိသောလုပ်ငန်းစဉ်များ ပိုမိုထိရောက်အောင်မြင်မှု ရရှိနိုင်ရေးနှင့် လုပ်ငန်းတာဝန်များ ဆက်စပ်ဆောင်ရွက်နိုင်ရန် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့တွင် အောက်ပါ ဝန်ကြီးဌာနများကို ဖြည့်စွက်ဖွဲ့စည်းရန် လိုအပ်လျက်ရှိပါသည်။ (က) ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးဝန်ကြီး ဌာန၊ (ခ) အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ရေးဝန်ကြီးဌာန။ သို့ပါ၍ ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံပုဒ်မ ၂၀၂ ပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်နှင့်အညီ အထက်ပါဝန်ကြီးဌာန ၂ ခုဖွဲ့စည်းနိုင်ရေးအတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်၏ သဘော တူညီချက်ရယူပေးနိုင်ပါရန် ပေးပို့အပ်ပါသည်။ ပုံထင်ကျော်၊ နိုင်ငံတော်သမ္မတ ဖြစ်ပါသည်။ အဆိုပါကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး နိုင်ငံတော်သမ္မတကိုယ်စား တာဝန်ပေးအပ်ထားတဲ့ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်က လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="8">ဦးထွန်းထွန်းဦး(ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ဖိတ်ကြားထားသော ဧည့်သည်များ အားလုံး စိတ်၏ချမ်းသာခြင်း၊ ကိုယ်၏ကျန်းမာခြင်းနှင့် ပြည့်စုံပါစေကြောင်း ပထမဦးစွာ ဂါရဝပြုဆုမွန် တောင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်ကတော့ ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ် ဦးထွန်းထွန်းဦး ဖြစ်ပါတယ် ခင်ဗျာ။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေပုဒ်မ ၂၀၂(က) ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် ဆိုင်ရာဥပဒေ ပုဒ်မ ၃၉ အရ နိုင်ငံတော်သမ္မတက ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာန နှစ်ခုကို ဖြည့်စွက်ဖွဲ့စည်းရေးအတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ ပေးပို့သည့် သဝဏ်လွှာနှင့်စပ်လျဉ်း၍ နိုင်ငံတော် သမ္မတ၏ တာဝန်ပေးချက်အရ ရှင်းလင်းတင်ပြမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ယခုအစိုးရလက်ထက်မှာ ဝန်ကြီးဌာန ၂၂ ခု ဖွဲ့စည်းဆောင်ရွက်ခဲ့ရာမှာ လိုအပ်ချက်အရ အသစ် စက်စည်းအတက် ထောင်သက်တော်၏ သဘာ တူညီချက်ရရှိရန် နိုင်ငံတော်သမ္မတက ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ သဝဏ်လွှာ ပေးပို့ခဲ့ခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဖြည့်စွက်ဖွဲ့စည်းလိုတဲ့ ဝန်ကြီးဌာနတစ်ခုမှာ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးဝန်ကြီးဌာန ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စု အစိုးရအဖွဲ့၏ လုပ်ငန်းတာဝန်များနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ဖြစ်သူ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ အတွင်းရေးမှူးက နိုင်ငံတော်သမ္မတ ထံတင်ပြ၍ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ အနေဖြင့် ပြည်ထောင်စု၏ အုပ်ချုပ်မှုဆိုင်ရာ ကိစ္စရပ်များ၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဆိုင်ရာကိစ္စရပ်များ၊ စီးပွားရေးဆိုင်ရာကိစ္စရပ်များ၊ ဥပဒေကြမ်းတင်သွင်းခြင်း ဆိုင်ရာကိစ္စရပ် များနှင့် အခြားကိစ္စရပ်များအပါအဝင် များပြားသည့် လုပ်ငန်းတာဝန်များကို ဆောင်ရွက်လျက် ရှိပါတယ်။ ယင်းသို့ ဆောင်ရွက်ရာတွင် နိုင်ငံတော်သမ္မတအား တာဝန်ခံမည့် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ဝင် ပြည်ထောင်စု ဝန်ကြီးတစ်ဦးကို ခန့်အပ်၍ တာဝန်ယူ ဆောင်ရွက်စေမည်ဆိုပါက ပိုမိုထိရောက်စွာ အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်နိုင်မည်ဖြစ်သဖြင့် ယင်းဝန်ကြီးဌာနကို ထပ်မံဖွဲ့စည်းလိုခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ယင်းသို့ ပြည်ထောင်စု အစိုးရအဖွဲ့ရုံး ဝန်ကြီးဌာန ဖွဲ့စည်းဆောင်ရွက်ရာတွင် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံး၏ လက်ရှိဝန်ထမ်းဖွဲ့စည်းပုံ အင်အားဖြင့်ပင် ဆောင်ရွက်မည်ဖြစ်ပါသဖြင့် နိုင်ငံတော်၏ဘဏ္ဍာငွေ ပိုမိုကုန်ကျမည် မဟုတ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးနှင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ နောက်ထပ် ဖြည့်စွက်ဖွဲ့စည်းလိုသည့် ဝန်ကြီးဌာနတစ်ခုမှာ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ရေး ဝန်ကြီးဌာနဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံသည် နိုင်ငံတကာအရေးကိစ္စများတွင် တက်ကြွစွာ ပါဝင်ဆောင်ရွက် လျက်ရှိပါတယ်။ ယင်းသို့ဆောင်ရွက်ရာတွင် နိုင်ငံတကာဆက်ဆံရေးတွင် နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာနနှင့်အတူ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ရန်နှင့် နိုင်ငံတကာရေးရာကိစ္စရပ်များကို နိုင်ငံရေးရှုထောင့်အဖြစ် စီးပွားရေးပူးပေါင်း ဆောင်ရွက်မှုရှုထောင့်မှလည်း ခြုံငုံသုံးသပ်ပြီး နိုင်ငံတော်သမ္မတအား တာဝန်ခံဆောင်ရွက်မည့် ဝန်ကြီးဌာန တစ်ခု လိုအပ်လာသည့်အတွက် ဤပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာနအသစ်ကို ဖွဲ့စည်းရခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ဖော်ပြပါ ဝန်ကြီးဌာနကိုလည်း ဝန်ထမ်းများ ထပ်မံတိုးချဲ့ဖွဲ့စည်းခြင်းမပြုဘဲ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန၏ အပြည်ပြည် ဆိုင်ရာအဖွဲ့အစည်းများနှင့် စီးပွားရေးဦးစီးဌာန၏ ဝန်ထမ်းများဖြင့် ဖွဲ့စည်းဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်၏ အတိုင်ပင်ခံပုဂ္ဂိုလ်သည် နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန၏ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး လုပ်ငန်းတာဝန် များကို ထမ်းဆောင်လျက်ရှိရာ အချို့သော နိုင်ငံတကာအစည်းအဝေးများတွင် နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး တက်ရောက်ပြီး၊ အချို့သောနိုင်ငံတကာအစည်းအဝေးများတွင် ယခုဖွဲ့စည်းမည့် အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ရေးဝန်ကြီးဌာန ဝန်ကြီးက တက်ရောက်မှာဖြစ်ပါတယ်။ အပြည်ပြည် ဆိုင်ရာ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ရေးဝန်ကြီးဌာန၏ ရုံးဌာနကိုလည်း နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန အဆောက်အဦ တွင်ပင်ထားရှိမည်ဖြစ်ရာ ဝန်ကြီးဌာနနှစ်ခု နီးကပ်စွာပူးပေါင်းဆောင်ရွက်နိုင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ယခုအခါတွင် နိုင်ငံခြားသံတမန်ရေးရာကိစ္စရပ်များကို နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာနက ဆောင်ရွက်ပြီး နိုင်ငံတကာအဖွဲ့အစည်း နှင့်ပတ်သက်သည့် ကိစ္စရပ်များကို စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ယင်းနိုင်ငံတကာအဖွဲ့အစည်းနဲ့ ပတ်သက်တဲ့ကိစ္စရပ်များကို ယခုဖွဲ့စည်းမည့် အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ ပူးပေါင်း ဆောင်ရွက်ရေးဝန်ကြီးဌာနက ဆောင်ရွက်ခြင်းအားဖြင့် နိုင်ငံတကာဆက်ဆံရေးကို ပိုမိုအဆင်ပြေ ချောမွေ့စွာ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်သွားနိုင်မည် ဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ နိုင်ငံတော်၏ လိုအပ်ချက်အရ ဖြည့်စွက်ဖွဲ့စည်းလိုသည့် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံး ဝန်ကြီးဌာနနှင့် အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ရေး ဝန်ကြီးဌာန နှစ်ခုတို့ကို ဖြည့်စွက်ဖွဲ့စည်း သတ်မှတ်နိုင်ရေးအတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က သဘောတူခွင့်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြ အပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<title>အထက်ပါကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဆွေးနွေးလိုသည့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါက အမည်စာရင်းတင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၆) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ နိုင်ငံတော် သမ္မတတင်ပြထားတဲ့ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာန နှစ်ခု တိုးချဲ့ဖွဲ့စည်းဖို့ကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် များက ဆွေးနွေးခြင်း၊ နိုင်ငံတော်သမ္မတကိုယ်စား တာဝန်ပေးအပ်ခံရသူက ပြန်လည်ရှင်းလင်းရန်ရှိက ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးခြင်း၊ လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်းအစီအစဉ်တို့ကို ၂၃-၁၁-၂၀၁ရ ရက် (ကြာသပတေးနေ့)မှာပြုလုပ်မယ့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးမှာ ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့တဲ့ သဝဏ်လွှာမိတ္တူကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေ ထားပါတယ်။ သဝဏ်လွှာမိတ္တူကို နောက်ဆက်တွဲဖြင့် ဖော်ပြထားပါသည်။ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာန နှစ်ခု တိုးချဲ့ဖွဲ့စည်းခြင်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဆွေးနွေးလိုတဲ့ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါက ၂၂-၁၁-၂၀၁ရရက် (ဗုဒ္ဓဟူးနေ့) မွန်းလွဲတစ်နာရီ (၁၃၀၀ နာရီ) နောက်ဆုံးထားပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ အမည်စာရင်းပေးပို့နိုင်ကြောင်း အသိပေးကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားသည့် ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးနှစ်ဦး ခန့်အပ်တာဝန်ပေးအပ်လိုခြင်း နှင့်စပ်လျဉ်း၍ လွှတ်တော်သို့ တင်ပြခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၇) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ နိုင်ငံတော် သမ္မထံမှ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကထံသို့ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့မှာ ဖြည့်စွက်ဖွဲ့စည်းမယ့် ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာန နှစ်ခုမှာ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးအဖြစ် ခန့်အပ်တာဝန်ပေးလိုတဲ့ ကိစ္စနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးရဲ့ ၁၈-၁၁-၂၀၁ရ ရက်စွဲပါ စာအမှတ်၊ ၁၀၇(၂)/၈/သမ္မတရုံးဖြင့် ပေးပို့ထားပါတယ်။ နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့စာကို လွှတ်တော်ကို ဖတ်ကြားတင်ပြပြီး ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးအဖြစ် ခန့်အပ် တာဝန်ပေးလိုတဲ့ ပုဂ္ဂိုလ်နှစ်ဦးရဲ့ အမည်စာရင်းကို တစ်ပါတည်း ကြေညာပါမယ်။ ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော်။ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံး၊ စာအမှတ်၁၀၇(၂)/ ၈/သမ္မတရုံး။ ရက်စွဲ၊ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ နိုဝင်ဘာလ ၁၈ ရက်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်၊ အကြောင်းအရာ။ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးများ ခန့်အပ်ရေးကိစ္စ။ ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေပုဒ်မ ၂၃၂။ ပုဒ်မခွဲ(ဂ)နှင့် ပြည်ထောင်စု အစိုးရအဖွဲ့ဥပဒေပုဒ်မ ၁၂ ပုဒ်မခွဲ(ခ)တို့ပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်များအရ အောက်ပါပုဂ္ဂိုလ်များကို ယှဉ်တွဲပါ ဝန်ကြီးဌာနအသီးသီးတွင် ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးများအဖြစ် ခန့်အပ်တာဝန်ပေးလိုပါသဖြင့် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်၏ သဘောတူညီချက်ရယူပေးနိုင်ပါရန်ပေးပို့ပါသည်။ ဦးသောင်းထွန်း၊ ပြည်ထောင်စုအစိုးရ အဖွဲ့ရုံးဝန်ကြီးဌာန။ ဦးကျော်တင်၊ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ရေးဝန်ကြီးဌာန။ ပုံ ထင်ကျော်။ နိုင်ငံတော်သမ္မတ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အထက်ပါ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး နှစ်ဦး ခန့်အပ်တာဝန်ပေးရေးနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပုံမှန်အားဖြင့် လွှတ်တော်အစည်းအဝေးမှာ ဝန်ကြီးဌာနများဖွဲ့စည်းမှုကို အတည်ပြုပြီးမှသာ လွှတ်တော်သို့ အမည်စာရင်းတင်သွင်းခြင်း၊ သဘောတူညီချက်ရယူခြင်းများ ဆက်လက် ဆောင်ရွက်လေ့ရှိပါတယ်။ သို့သော်လည်း လက်ရှိလွှတ်တော်အစည်းအဝေးများ ဆက်လက်ကျင်းပမယ့် ကာလလျာထားမှု အခြေအနေနဲ့ နိုင်ငံတော်သမ္မတရဲ့ တင်ပြမှုတို့အရ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာန နှစ်ခု တိုးချဲ့ ဖွဲ့စည်းခြင်းကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုကြောင်း ဆုံးဖြတ်ပါက ၎င်းကိစ္စနဲ့ တစ်ဆက်တည်း ဆောင်ရွက် သွားမှာဖြစ်ကြောင်း ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာနည်းဥပဒေ ၃၉ နဲ့အညီ အသိပေးကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>အထက်ပါကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ သက်ဆိုင်ရာအရည်အချင်းများနှင့် မပြည့်စုံကြောင်း သက်သေအထင်အရှားပြ၍ | ကန့်ကွက်လိုသည့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ရှိပါက အမည်စာရင်းတင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၈) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြည်ထောင်စု အစိုးရအဖွဲ့ရုံးဝန်ကြီးဌာနနဲ့ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ရေးဝန်ကြီးဌာနတို့တွင် ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး များအဖြစ် အမည်စာရင်းတင်သွင်းထားတဲ့ ပုဂ္ဂိုလ်တစ်ဦးဦးနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ကန့်ကွက်မှုတစ်စုံတစ်ရာမရှိပါက ခန့်အပ်ရန် သဘောတူကြောင်းကြေညာခြင်း သို့မဟုတ် ကန့်ကွက်လိုတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါက ကန့်ကွက်ကြောင်း အဆိုတင်သွင်းခြင်းအစီအစဉ်ကို ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ နိုဝင်ဘာလ ၂၃ ရက် (ကြာသပတေးနေ့)တွင် ကျင်းပပြုလုပ်မယ့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးမှာ ဆောင်ရွက်မှာဖြစ်ပါတယ်။ ကန့်ကွက်လိုတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအနေနဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဆိုင်ရာနည်းဥပဒေ ၃၀ အရ ကန့်ကွက်ကြောင်းအဆိုကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးမှာ နာယကထံ တင်သွင်းရမှာ ဖြစ်ပြီး ယင်းအဆိုနဲ့အတူ မိမိကန့်ကွက်လိုတဲ့ပုဂ္ဂိုလ်ဟာ ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေပါ သတ်မှတ်ထားတဲ့ အရည်အချင်းများနဲ့ မပြည့်စုံကြောင်း ခိုင်လုံတဲ့ သက်သေအထောက်အထားများကိုပါ ပူးတွဲတင်ပြရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့စာမိတ္တူ အပါအဝင် အဆိုပါ ပုဂ္ဂိုလ်များရဲ့ ကိုယ်ရေးမှတ်တမ်း အကျဉ်းချုပ်တစ်စုံစီကို လွှတ်တော်အတွင်းရှိ သက်ဆိုင်ရာ ပါတီအလိုက် ဆက်သွယ်ဖို့ တာဝန်ပေးထားတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များနဲ့ တပ်မတော်သားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်အစုအဖွဲ့ ကိုယ်စားလှယ်တို့ အနေနဲ့ ဒီနေ့ အစည်းအဝေးပြီးချိန်မှာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ ဆက်သွယ် ထုတ်ယူနိုင်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးအဖြစ် ခန့်အပ်လိုကြောင်း တင်ပြထားတဲ့ ပုဂ္ဂိုလ်ဟာ ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေ ပုဒ်မ ၂၃၂ ပုဒ်မခွဲ(က)မှာ သတ်မှတ်ထားတဲ့ အရည်အချင်းများနဲ့ မပြည့်စုံကြောင်း သက်သေအထင်အရှား ပြ၍ ကန့်ကွက်လိုတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါက ၂၂-၁၁-၂၀၁ရ ရက် (ဗုဒ္ဓဟူးနေ့) မွန်းလွဲတစ်နာရီ (၁၃၀၀နာရီ) နောက်ဆုံးထားပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ အမည်စာရင်းပေးပို့ နိုင်ကြောင်း ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာနည်းဥပဒေ ၂ရ နည်းဥပဒေခွဲ(ခ)နဲ့အညီ ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားသည့် အဂတိလိုက်စားမှုတိုက်ဖျက်ရေးကော်မရှင် ဖွဲ့စည်းရန် ကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ လွှတ်တော်သို့ တင်ပြခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၉) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြည်ထောင်စု အစိုးရအဖွဲ့ ဒုတိယသက်တမ်းကာလမှာ အဂတိလိုက်စားမှု တိုက်ဖျက်ရေးကော်မရှင်အသစ်ကို ဖွဲ့စည်းခန့်အပ် တာဝန်ပေးနိုင်ရေးအတွက် အဂတိလိုက်စားမှုတိုက်ဖျက်ရေးကော်မရှင် ဥပဒေ ပုဒ်မ ရ ပုဒ်မခွဲ(က)ပါပြဋ္ဌာန်းချက် နဲ့အညီ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရဲ့ သဘောတူညီချက်ရယူပေးနိုင်ဖို့အတွက် နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကထံသို့ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးရဲ့ ၁၉-၁၁-၂၀၁ရ ရက်စွဲပါစာအမှတ်၊ ၁၀၇(၁)/ ၈သမ္မတရုံးဖြင့် တင်ပြထားပါတယ်။ နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့စာကို လွှတ်တော်သို့ ဖတ်ကြားတင်ပြပြီး အဂတိလိုက်စားမှုတိုက်ဖျက်ရေးကော်မရှင် ဥက္ကဋ္ဌ၊ အတွင်းရေးမှူးနှင့် အဖွဲ့ဝင်များအဖြစ် ခန့်အပ်တာဝန် ပေးလိုတဲ့ ပုဂ္ဂိုလ် ၁၂ ဦးရဲ့ အမည်စာရင်းကို တစ်ပါတည်းကြေညာပါမယ်။ ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော်၊ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံး၊ စာအမှတ်၊ ၁၀၇(၁)/၈/သမ္မတရုံး၊ ရက်စွဲ၊ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ နိုဝင်ဘာလ ၁၉ ရက်။ သို့၊ နာယက၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်။ အကြောင်းအရာ၊ အဂတိ လိုက်စားမှုတိုက်ဖျက်ရေးကော်မရှင်ကို ဖွဲ့စည်းရန် အမည်စာရင်းပေးပို့ခြင်း။ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ ဒုတိယသက်တမ်းကာလတွင် အဂတိလိုက်စားမှုတိုက်ဖျက်ရေးကော်မရှင်အသစ် ဖွဲ့စည်းခန့်အပ်တာဝန် ပေးရန်လိုအပ်ပါသဖြင့် အဂတိလိုက်စားမှု တိုက်ဖျက်ရေးဥပဒေပုဒ်မ ၅ အရ နိုင်ငံတော်သမ္မတ၊ ပြည်သူ့ လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌနှင့် အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌတို့က သတ်မှတ်ထားသော အရည်အချင်းများနှင့် ပြည့်စုံသည့် အမည်စာရင်းကို လွှတ်တော်တွင် အတည်ပြုပေးနိုင်ရန် အောက်ပါအတိုင်းပေးပို့ပါသည်။ (က) နိုင်ငံတော် သမ္မတက ရွေးချယ်သည့်ပုဂ္ဂိုလ်များ (၁) ဦးအောင်ကြည်၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး (အငြိမ်းစား)၊ (၂) ဦးစိုးတင့်၊ ညွှန်ကြားရေးမှူး(အငြိမ်းစား)၊ (၃) ဦးအောင်လွင်၊ ညွှန်ကြားရေးမှူး (အငြိမ်းစား) (၄) ဦးဟန်ညွန့်၊ ဒုတိယ ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်(အငြိမ်းစား)၊ (ခ) ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌ က ရွေးချယ်သည့် ပုဂ္ဂိုလ်များ၊ (၁) ဒေါ်မြတ်မြတ်စိုး၊ ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ် (အငြိမ်းစား)၊ (၂) ဦးအောင်သန်းမြင့်၊ ညွှန်ကြားရေးမှူး(အငြိမ်းစား)၊ (၃) ဦးစန်းဝင်း၊ ညွှန်ကြားရေးမှူး(အငြိမ်းစား) (၄) ဦးခင်မောင်မြင့် (တရားလွှတ်တော်ရှေ့နေ)၊ (ဂ) အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌက ရွေးချယ်ပေးသည့် ပုဂ္ဂိုလ်များ၊ (၁) ဦးမျိုးမြင့် (တရားလွှတ်တော်ရှေ့နေ)၊ (၂) ဒေါ်အေးအေးမူ ၊ ဒုတိယ ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်(အငြိမ်းစား)၊ (၃) ဦးဇော်ဝင်း၊ ရဲချုပ်(အငြိမ်းစား)၊ (၄) ဒေါ်လဲ့လဲ့သွင်၊ ညွှန်ကြားရေးမှူး (အငြိမ်းစား)၊ ၂။ အဂတိလိုက်စားမှုတိုက်ဖျက်ရေး ကော်မရှင်ဥက္ကဋ္ဌတာဝန်ကို ဦးအောင်ကြည်၊ ပြည်ထောင်စု ဝန်ကြီး (အငြိမ်းစား)အားလည်းကောင်း၊ အတွင်းရေးမှူးတာဝန်ကို ဦးစန်းဝင်း၊ ညွှန်ကြားရေးမှူး (အငြိမ်းစား) အားလည်းကောင်း တာဝန်ပေးအပ်ရန် လျာထားပါသည်။ သို့ပါ၍ အထက်စာပိုဒ်(၁)နှင့်စာပိုဒ် (၂)ပါ ပုဂ္ဂိုလ်များအား အဂတိလိုက်စားမှုတိုက်ဖျက်ရေး ကော်မရှင်တွင် တာဝန်ပေးအပ်နိုင်ရန် အဂတိလိုက်စားမှု တိုက်ဖျက်ရေးပုဒ်မ ၇(က)ပါပြဋ္ဌာန်းချက်အရ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်၏ သဘောတူညီချက် ရယူပေးနိုင် ပါရန်နှင့် ယင်းပုဂ္ဂိုလ်များနှင့်စပ်လျဉ်း၍ အဂတိလိုက်စားမှုတိုက်ဖျက်ရေး ဥပဒေပုဒ်မ ၁၁ ပါ ပြဋ္ဌာန်းချက် များအရ အရေးယူဆောင်ရွက်ရန်ရှိပါက ဆောင်ရွက်နိုင်ပါရန် ဖြည့်စွက်ဖော်ပြအပ်ပါသည်။ အမည် စာရင်းတင်သွင်းသည့် ပုဂ္ဂိုလ် ၁၂ ဦး၏ ကိုယ်ရေးမှတ်တမ်းအပြည့်အစုံ (၁၂) စုံ။ ပုံ ထင်ကျော်၊ နိုင်ငံတော် သမ္မတ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<title>အထက်ပါကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ သက်ဆိုင်ရာအရည်အချင်းများနှင့် မပြည့်စုံကြောင်း သက်သေအထင်အရှားပြ၍ ကန့်ကွက်လိုသည့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ရှိပါက အမည်စာရင်းတင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၀) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဂတိ လိုက်စားမှုတိုက်ဖျက်ရေးကော်မရှင် အသစ်ဖွဲ့စည်းဖို့ အမည်စာရင်းတင်သွင်းတဲ့ ပုဂ္ဂိုလ်တစ်ဦးဦးနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ကန့်ကွက်မှုတစ်စုံတစ်ရာမရှိပါက ခန့်အပ်ရန် သဘောတူကြောင်းကြေညာခြင်း သို့မဟုတ် ကန့်ကွက်လိုတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါ က ကန့်ကွက်ကြောင်း အဆိုတင်သွင်းခြင်းအစီအစဉ်ကို ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ နိုဝင်ဘာလ ၂၃ ရက်(ကြာသပတေးနေ့)တွင် ကျင်းပပြုလုပ်မည့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးမှာ ဆောင်ရွက်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကန့်ကွက်လိုတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်အနေနဲ့ ကန့်ကွက်ကြောင်းအဆိုကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးမှာ နာယကထံ တင်သွင်းရမှာဖြစ်ပြီး ယင်းအဆိုနဲ့အတူ မိမိကန့်ကွက်လိုတဲ့ ပုဂ္ဂိုလ်ဟာ အဂတိ လိုက်စားမှုတိုက်ဖျက်ရေး ကော်မရှင်ဥပဒေပါ သတ်မှတ်ထားတဲ့ အရည်အချင်းများနဲ့ မပြည့်စုံကြောင်း ခိုင်လုံတဲ့ သက်သေအထောက်အထားများကိုပါ ပူးတွဲတင်ပြရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့တဲ့ အဂတိလိုက်စားမှုတိုက်ဖျက်ရေးကော်မရှင် ဥက္ကဋ္ဌ၊ အတွင်းရေးမှူး နှင့်အဖွဲ့ဝင်များရဲ့ အမည်စာရင်းကို ယနေ့အစည်းအဝေးအပြီးမှာ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်အားလုံးထံ ဖြန့်ဝေပေးမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နောက်ဆက်တွဲဖြင့် ဖော်ပြထားပါသည်။ နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့စာမိတ္တူ အပါအဝင် အဆိုပါပုဂ္ဂိုလ်များရဲ့ ကိုယ်ရေးမှတ်တမ်း အကျဉ်းချုပ် တစ်စုံစီကိုလည်း လွှတ်တော်အတွင်းရှိ သက်ဆိုင်ရာပါတီအလိုက် ဆက်သွယ်ဖို့တာဝန်ပေးထားတဲ့ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနဲ့ တပ်မတော်သားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် အစုအဖွဲ့အတွက် ကိုယ်စားလှယ်တို့အနေနဲ့ ဒီနေ့ အစည်းအဝေးပြီးချိန်မှာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ ဆက်သွယ် ထုတ်ယူ နိုင်ပါတယ်။ အထက်ပါပုဂ္ဂိုလ်များနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး သတ်မှတ်ထားတဲ့ အရည်အချင်းများနဲ့ မပြည့်စုံကြောင်း သက်သေ အထင်အရှားပြ၍ ကန့်ကွက်လိုတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါက ၂၂-၁၁-၂၀၁ရ ရက် (ဗုဒ္ဓဟူးနေ့) မွန်းလွဲ တစ်နာရီ (၁၃၀၀နာရီ) နောက်ဆုံးထားပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး၊ ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ အမည် စာရင်းပေးပို့နိုင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</section>
<section value="Motion">
<motion>
<title>နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားသော သင်္ဘောများမှ မောင်းဆီ(လောင်စာဆီ) ယိုဖိတ်မှုကြောင့် ညစ်ညမ်း ပျက်စီးခြင်းအတွက် တရားမကြောင်းအရ ပေးလျော်ရန်တာဝန်ရှိမှု အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာကွန်ဗင်းရှင်း ၂၀၀၁ တွင် မြန်မာနိုင်ငံမှ အတည်ပြု လက်မှတ်ရေးထိုးရေးကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များက ဆွေးနွေးခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၁) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ သင်္ဘောများမှ မောင်းဆီ(လောင်စာဆီ) ယိုဖိတ်မှုကြောင့် ညစ်ညမ်းပျက်စီးခြင်းအတွက် တရားမကြောင်းအရပေးလျော်ရန် တာဝန်ရှိမှု အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ ကွန်ဗင်းရှင်း ၂၀၀၁ တွင် မြန်မာနိုင်ငံမှ အတည်ပြု လက်မှတ်ရေးထိုးရေး ကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ၉-၁၁-၂၀၁ရ ရက်က ကျင်းပပြုလုပ်ခဲ့တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးမှာ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်က လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ အထက်ပါကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဆွေးနွေးဖို့ အမည်စာရင်းပေးထားတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၃ ဦး ရှိပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် တစ်ဦးချင်းအနေနဲ့ သတ်မှတ်ချိန် ၆ မိနစ်အတွင်း ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။ ဦးစွာ ဦးမြစိန် ဒဂုံမြို့သစ်(ဆိပ်ကမ်း)မဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1547">ဦးမြစိန်ဒဂုံမြို့သစ်(ဆိပ်ကမ်း)မဲဆန္ဒနယ်၊ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ပြည်ထောင်စု အဖွဲ့အစည်းဝင်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များခင်ဗျာ။ မင်္ဂလာပါလို့ နှုတ်ခွန်းဆက်သပါတယ်။ ကတော့ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး၊ ဒဂုံမြို့သစ်(ဆိပ်ကမ်း)မဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးမြစိန် ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးမှတစ်ဆင့် ထောက်ခံဆွေးနွေးသွားမယ့် အကြောင်းအရာ ကတော့ သင်္ဘောများ မောင်းဆီ၊ လောင်စာဆီယိုဖိတ်မှုကြောင့် ညစ်ညမ်းပျက်စီးခြင်းအတွက် တရားမ ကြောင်းအရ ပေးလျော်ရန်တာဝန်ရှိမှု၊ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာကွန်ဗန်းရှင်း ၂၀၀၁၊ International Convention on Civil liability for Bunker oil pollution damage 2001 oze Osobęècą oloĉcondoos ရေးထိုးရန် ထောက်ခံတင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာရေကြောင်း အဖွဲ့ချုပ် IMO-International Maritime Organization မှ ပြဋ္ဌာန်းသော အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာကွန်ဗန်းရှင်း ၂၀၀၁ သည် ၂၃-၃-၂၀၀၁ ရက်နေ့တွင် အာဏာတည်၍ ၂၁-၃-၂၀၀၈ တွင် စတင်အသက်ဝင်ပြီးဖြစ်ကြောင်း၊ အဆိုပါကွန်ဗင်းရှင်းတွင် အာဆီယံအဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံများဖြစ်သော မလေးရှားနိုင်ငံ၊ စင်ကာပူနိုင်ငံ၊ အင်ဒိုနီးရှား နိုင်ငံနှင့် ဗီယက်နမ်နိုင်ငံများပါဝင်သော IMO အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံ ၈၅ နိုင်ငံတို့က လက်မှတ်ရေးထိုးထားပြီး ဖြစ်သောကြောင့် IMO အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံများဖြစ်သော မြန်မာနိုင်ငံအနေနဲ့လည်း အဆိုပါကွန်ဗင်းရှင်းတွင် ပါဝင်လက်မှတ်ရေးထိုးရန်လိုကြောင်း၊ ၂၀၀၁ ကွန်ဗင်းရှင်းသည် မြန်မာနိုင်ငံမှ ပါဝင်လက်မှတ်ရေးထိုးပြီး ဖြစ်သော ပင်လယ်ပြင်တွင် ဆီ၊ ရေနံယိုဖိတ်မှုကြောင့် ညစ်ညမ်းမှုဖြစ်ပွားသည့် ဖြစ်စဉ်များတွင် ထိခိုက် နစ်နာသူများ ဆုံးရှုံးမှုများအတွက် လျော်ကြေးရရှိရေးဆိုင်ရာ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ သဘောတူစာချုပ် ၁၉၉၂ (CLC 1992) နှင့်အကျုံးဝင်သည့် ရေယာဉ်များမှအပ ကျန်ယာဉ်များနှင့် သက်ဆိုင်သည့်ကွန်ဗင်းရှင်း ဖြစ်ကြောင်း၊ မြန်မာနိုင်ငံတွင် (CLC 1992) သည် ၁၂-၇-၂၀၁ရ ရက်နေ့မှစ၍ Enforcement ဖြစ်ခဲ့ကြောင်း၊ နိုင်ငံတော်သမ္မတကြီးမှ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးထံသို့ ပေးပို့ထားကြောင်း တွေ့ရှိရပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ကျွန်တော့အား Power Point သုံးစွဲ ခွင့်ပြုပါရန် ပန်ကြားအပ်ပါတယ်။ ဖော်ပြပါ Status of International Convention ခေါင်းစဉ်အောက်ရှိ International Instrument op:wocous Convention og pgs caos €69:açando coco: o$(8: 8pczanesi crampe:Gaossoriam:48:8:97$ (DMA-Department of Marine Administration)ę အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာရေကြောင်းအဖွဲ့ချုပ် IMO Convention များကို လိုက်နာလက်မှတ်ရေးထိုး အတည်ပြု Convention gs (CLC 1992) goulosufu UNCLOS Convention Coulosuši United Nations Convention on Law of the Sea Codulosuši UNCLOS 95 Nine Maritime Zone gulosuši condpos ရေးထိုးမယ့် Convention 2001 က အသုံးပြုမယ့် Maritime Zone ၂ ခုဖြစ်တဲ့ ပိုင်နက်ပင်လယ်နှင့် EEZ တို့ ပါဝင်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။ လက်မှတ်ရေးထိုးရမယ့် Convention တွင် သင်္ဘောများမှ မောင်းဆီ၊ လောင်စာဆီ ယိုဖိတ်မှုကြောင့် ဖြစ်ပေါ်လာသည့် ညစ်ညမ်းပျက်စီးမှုများနှင့် စပ်လျဉ်း၍ သင်္ဘောပိုင်ရှင်မှ ပေးလျော်ရန် တာဝန်ရှိမှုများ၊ ရပိုင်ခွင့်လျော်ကြေးများ၊ ကင်းလွတ်မှုများ၊ စီရင်ပိုင်ခွင့်များ၊ အာဏာသက်ရောက်မှုနှင့် ပျက်ကွက်ခြင်း ကိစ္စများကိုလည်း ပြဋ္ဌာန်းထားကြောင်း တွေ့ရှိရပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ Convention ကို လက်မှတ်ရေးထိုး ခြင်းအားဖြင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိခိုက်ပျက်စီးဆုံးရှုံးမှုများအတွက် ထိရောက်စွာ လျော်ကြေးတောင်းဆို ရယူရာတွင် ကျင့်သုံးနိုင်မည်ဖြစ်ပြီး၊ လုံလောက်သော နစ်နာကြေးသတ်မှတ်ရန်နှင့် တာဝန်ရှိမှု ပြဿနာများကို ဆုံးဖြတ်ရာတွင် အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ၊ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများကိုလည်း အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံများက တစ်ပြေးညီ ချမှတ်နိုင်မှာဖြစ်ကြောင်း တွေ့ရပါတယ်။ Convention 2001 အပိုဒ် ၂ တွင် အကျုံးဝင်သည့် နယ်ပယ်သတ်မှတ်ရာ၌ ဤ Convention သည် အောက်ဖော်ပြပါ သီးသန့်ကိစ္စရပ်များနှင့်သာ သက်ဆိုင်စေ ရမည်ဟု ဖော်ပြထားပါတယ်။ ညစ်ညမ်းမှုကြောင့် ဖြစ်ပေါ်လာသည့် ထိခိုက်ပျက်စီးမှုများအတွက် ပိုင်နက် vĈufi Territorial Water (Every State has right to establish the breadth of its territorial sea up to a limit not exceeding 12 nautical miles) uş UNCLOS boodsoogaozos 3əcbos စည်းမျဉ်းမှာ ရေမိုင် ၁၂ မိုင်အထိ သတ်မှတ်ထားတာကို တွေ့ရှိရပါတယ်။ 18:00$8:93:69:@$ EEZ- Exclusive economic zone os Shall not extend beyond 200 nautical miles from baseline from which is the base of territorial is measured gasos ပင်လယ်အကျယ်အဝန်း၏ အခြေခံစည်းမျဉ်းမှာ ရေမိုင် ၂၀၀ ထက်မပိုသော မိုင်တို့ပါဝင်ကြောင်း တွေ့ရှိရပါတယ်။ 18:00$8:93:69:2$ EEZ UNCLOS Convension 339 The production in preservation of the maritime environment ဟုဖော်ပြထား၍ သက်ဆိုင်ရာနိုင်ငံမှ ရေထု၊ ပတ်ဝန်းကျင်ညစ်ညမ်းမှုများကို ကာကွယ်ထိန်းသိမ်းခြင်းအတွက် ဆောင်ရွက်နိုင်ကြောင်းလည်း တွေ့ရှိရပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ Convention 2001 တွင် သက်ဆိုင်ရာနိုင်ငံ၏ ပိုင်နက်ပင်လယ်နှင့် သီးသန့်စီးပွားရေးဇုန် ပါဝင်ကြောင်းတွေ့ရှိပါတယ်။ ထို့အပြင် Convention 2001 တွင် သင်္ဘောပိုင်ရှင်၏ တာဝန်ရှိမှု၊ ကင်းလွတ်ခွင့်ရမှု၊ မဖြစ်မနေအာမခံထားရှိ ရမှု သို့မဟုတ် ငွေကြေးအာမခံထားရှိရမှု၊ သတ်မှတ်ကာလ လျော်ကြေးကောက်ခံမှု န့်သတ်ခြင်း၊ စီရင်ပိုင်ခွင့်များ အစရှိသည်သဖြင့် ပြည့်စုံစွာဖော်ပြထားကြောင်း တွေ့ရှိရပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ သင်္ဘောများ မောင်းဆီ၊ လောင်စာဆီ ယိုဖိတ်မှုကြောင့် ညစ်ညမ်းပျက်စီးမှုအတွက် တရားမကြောင်းအရ ပေးလျော်ရန်တာဝန်ရှိသည့် အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ Convention 2001 ကို မြန်မာနိုင်ငံမှပါဝင်လက်မှတ်ရေးထိုးမှုကို ထောက်ခံပါကြောင်း နှင့် လိုက်လျောညီထွေသည့် ပြည်တွင်းဥပဒေများကိုလည်း အမြန်ဆုံးရေးဆွဲသင့်ပါကြောင်း ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကကြီးမှတစ်ဆင့် ထောက်ခံအကြံပြုလိုက်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ဆက်လက်ပြီး ဦးဘရှိန် ကျောက်ဖြူမဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="366">ဦးဘရှိန်(ကျောက်ဖြူမဲဆန္ဒနယ်၊ ရခိုင်ပြည်နယ်)</mp>အားလုံးမင်္ဂလာပါခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်ကတော့ ရခိုင်ပြည်နယ် ကျောက်ဖြူ မဲဆန္ဒနယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးဘရှိန် ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ကွန်ဗင်းရှင်း ၂၀၀၁ မှာ ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံက ပါဝင်လက်မှတ်ရေးထိုးတဲ့ ကိစ္စကို ကျွန်တော်က ထောက်ခံမှာဖြစ်ပါတယ်။ ကွန်ဗင်းရှင်း ၂၀၀၁ ကို တင်ပြတုန်းကလည်း သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့က တာဝန်ရှိသူများက ရှင်းလင်းခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံမှာ နိုင်ငံရဲ့ မြောက်ပိုင်း ကျွန်တော်တို့ ရခိုင်ပြည်နယ်၊ နတ်မြစ်ဝမှသည် တောင်ဘက်တနင်္သာရီတိုင်း နေကရာဇ်အငူ အထိ ပင်လယ်ကမ်းရိုးတန်းရှိပါတယ်။ ဒီပင်လယ်ကန်းရိုးတန်းတစ်လျှောက်မှာ သတ်မှတ်ထားတဲ့ နယ်နိမိတ် အတွင်းမှာ ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံရဲ့ အချုပ်အခြာအာဏာ သက်ရောက်လျက်ရှိပါတယ်။ နိုင်ငံတော်သမ္မတ ထံကပေးပို့လိုက်တဲ့ သဝဏ်လွှာပါကွန်ဗင်းရှင်း ၂၀၀၁ ကို ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံက ပါဝင်လက်မှတ်ရေးထိုး လိုက်လို့ရှိရင် အာဏာသက်ရောက်တဲ့ နယ်နိမိတ်အတွင်းမှာ နိုင်ငံတကာက သင်္ဘောတွေက စက်ဆီတွေ ယိုဖိတ်လို့ ညစ်ညမ်းမှုဖြစ်လို့ရှိရင် တာဝန်ရှိတဲ့ အဖွဲ့အစည်းတွေကို၊ သင်္ဘောတွေကို တရားစွဲနိုင်မှာဖြစ်တဲ့ အပြင် အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံတွေရဲ့ အကူအညီကိုလည်း ရရှိမယ်ဆိုတာ စာချုပ်မှာဖော်ပြထားတာ တွေ့ရပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ကမ္ဘာကိုပတ်ပြီးတော့ မောင်းနှင်သွားလာနေကြတဲ့ သင်္ဘောတွေအနက်က မောင်းဆီတင်တဲ့ သင်္ဘောနဲ့ ရေနံစိမ်းလို့ခေါ်တဲ့ Crude Oil ကိုတင်တဲ့သင်္ဘောတွေကို ကြည့်လိုက်လို့ ရှိရင် Crude Oil တင်တဲ့ သင်္ဘောကြီးတွေက ပိုပြီးတော့ ကြီးမားတယ်၊ များလည်းများပြားတယ်ဆိုတာကို တွေ့ရပါတယ်။ ဒါကြောင့် သင်္ဘောမောင်းဆီယိုဖိတ်လို့ ဖြစ်ပွားတဲ့အန္တရာယ်ထက် ရေနံစိမ်း Crude Oil ယိုဖိတ်မှုကြောင့် ဖြစ်ပွားတဲ့အန္တရာယ်က ပိုများလိမ့်မယ်လို့ ထင်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ကျွန်တော့ရဲ့ မဲဆန္ဒနယ်ဖြစ်တဲ့ ကျောက်ဖြူမြို့ မဒေးကျွန်းမှာ တရုတ်ရေနံတင် ဆိပ်ကမ်းရှိပါတယ်။ ဒီရေနံတင်ဆိပ်ကမ်းမှာ သင်္ဘောကြီးတွေ ဝင်ထွက်သွားလာပြီးတော့ ရေနံဆီနဲ့၊ Crude Oil နဲ့ စက်ဆီတွေကို တင်ကြပါတယ်။ အခုလိုစာချုပ်မှာ ပါဝင်လက်မှတ်ရေးထိုးလိုက်ရင် တရား စွဲဆိုလာနိုင်တဲ့ အခွင့်ရေးရှိတယ်ဆိုတာကတော့ တစ်ပိုင်းဖြစ်ပါတယ်။ နောက်တစ်ပိုင်း တင်ပြချင်တာ ရှိပါတယ်။ ဒါကတော့ ဆီယိုဖိတ်လို့ ညစ်ညမ်းမှုအန္တရာယ်ကြုံရင် လူသတ္တဝါတွေ သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်တွေကို အန္တရာယ်တွေ နည်းနိုင်သမျှနည်းအောင် နိုင်ငံတော်က ကြိုတင်ကာကွယ် ပြင်ဆင်ထားရှိဖို့လည်း လိုအပ် ပါကြောင်း တင်ပြလိုပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ စာချုပ်မှာ အပိုဒ်ပေါင်း ၁၉ ပိုဒ် ပါရှိတာတွေ့ရပါတယ်။ အပိုဒ် (၂)မှာ အကျုံး ဝင်တဲ့နယ်ပယ်တွေကို ဖော်ပြထားပြီးတော့ အပိုဒ်(၉) မှာကတော့ အရေးကိစ္စကြုံလာလို့၊ အငြင်းပွား လာလို့ရှိရင် စီရင်ပိုင်ခွင့်ရှိတဲ့ နယ်ပယ်တွေကို ဖော်ပြထားတာ တွေ့ရပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဒါပေမဲ့ အပိုဒ် (၁၄) အာဏာသက်ရောက်ခြင်းဆိုတဲ့၊ အပိုဒ်ခွဲ(၁)မှာ ဖော်ပြ ထားတဲ့ စကားရပ်တွေကို ကျွန်တော်ဖတ်ကြည့်တော့ သိပ်မရှင်းပါဘူး။ ဒါကြောင့် ပြည်ထောင်စုအစိုးရ အဖွဲ့ သက်ဆိုင်ရာတာဝန်ရှိပုဂ္ဂိုလ်များအနေနဲ့ ပိုပြီးတော့ ရှင်းလင်းနားလည်လွယ်အောင် ကျွန်တော်တို့ကို ရှင်းပြသင့်တယ်လို့ သဘောရပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ သာမန်အားဖြင့် နိုင်ငံတစ်နိုင်ငံဟာ အဖွဲ့အစည်းတစ်ခုကို ပါဝင်ပြီးတော့ လတ်မှတ်ရေးထိုးမယ်ဆိုလို့ရှိရင် ဝင်ကြေးတွေပေးရတာရှိပါတယ်။ အခုကွန်ဗင်းရှင်း ၂၀၀၁ ကို အဖွဲ့ဝင်အဖြစ် ပါဝင်လက်မှတ်ရေးထိုးမယ် ဆိုလို့ရှိရင် ဒီလိုဝင်ကြေးတွေက ပေးရတာမရှိရင်လည်း သိသင့်ပါတယ်။ မရှိရင် လည်းမရှိဘူးပေါ့။ ရှိရင်လည်းရှိတယ်ပေါ့။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဒီကွန်ဗင်းရှင်း ၂၀၀၁ မှာ ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံဟာ အကျိုးရှိမယ့် လုပ်ငန်းတစ်ခုကို ဆောင်ရွက်တာဖြစ်တဲ့အနေနဲ့ပါ ဝင်လက်မှတ်ရေးထိုးမှာ ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ထောက်ခံပါကြောင်း ဆွေးနွေးရင်း နိဂုံးချုပ်အပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဦးမောင်မောင်အုန်း ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၅) ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1341">ဦးမောင်မောင်အုန်း(မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၅၊ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီး၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနဲ့ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးများ၊ တက်ရောက်လေ့လာသူများ ကိုယ်စိတ်နှစ်ဖြာ ကျန်းမာ ချမ်းသာစေကြောင်း ဆုတောင်းလိုက်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး၊ မဲဆန္ဒနယ် အမှတ်(၅)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးမောင်မောင်အုန်း ဖြစ်ပါတယ်။ Power Point အသုံး ပြုခွင့်ပြုပါခင်ဗျာ။ ကျွန်တော် ဒီနေ့ဆွေးနွေးမှာကတော့ ကျွန်တော်တို့ (International Convention on Civil Liability for Bunker Oil Pollution Damage 2001) rosamosul mifonino rendim ကုလသမဂ္ဂလက်အောက်မှာရှိတဲ့ IMO အဖွဲ့ဝင်ကို ၁၉၅၁ ခုနှစ်ကတည်းက ဝင်ရောက်ထားပါတယ်။ ရေထု pozd: 03:38:9 3060moza qo.coz ooo MARPOL Convention, Gopos MARPOL ANNEX 1 ကနေ 6 ကိုလည်း ကျွန်တော်တို့ သင်္ဘောသားတွေဟာ နိုင်ငံတကာသင်္ဘောသားများနဲ့အတူ ကျင့်သုံးနေကြပါတယ်။ ဒီလိုကျင့်သုံးသော်လည်း ကမ္ဘာပေါ်မှာ မကြာခဏ Oil Pollution ကို မတော်တဆ ပြုလုပ်မှုတွေကို ကျွန်တော်တို့တွေ့နိုင်ပါတယ်။ နိုင်ငံတကာမှာ ကြီးကျယ်တဲ့ ဆီယိုဖိတ်မှုတစ်ခုကို ပြရမယ် ဆိုရင် အမေရိကန် အလာစကာပြည်နယ် ကမ်းရိုးတန်းတစ်လျှောက်မှာ တန်ချိန် ၄၀,၀၀၀ လောက် ဆီလျှံ ခဲ့တဲ့ Exxon Valdez ဆိုတဲ့ သင်္ဘောတစ်စင်းကို ကျွန်တော်တို့ ဥပမာလေးပြပါမယ်။ ဒီသင်္ဘောက ဆီတွေ ဟာရက်ပေါင်း ၅၆ ရက်အတွင်းမှာ မိုင်ပေါင်း ၄၇၀ လောက်ပျံ့နှံ့သွားပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ဒီလိုပျံ့နှံ့တဲ့ အတွက် သတ္တဝါတွေ၊ ဂေဟစနစ်တွေ၊ သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်တွေ ပျက်ဆီးခဲ့ပါတယ်။ ကုန်ကျစရိတ်အနေနဲ့ ကတော့ ဒဏ်ကြေးငွေအဖြစ် ၅၀ရ မီလီယံဒေါ်လာ၊ လျော်ကြေးငွေအဖြစ် ၁ ဘီလီယံ၊ ဆီများသန့်ရှင်း စရိတ်အဖြစ် ၄ ဘီလီယံလောက် ကုန်ခဲ့ပါတယ်။ ဒီဖြစ်ရပ်တွေကြောင့် ကျွန်တော်တို့ဟာ အမေရိကန် နိုင်ငံမှာ OPA -90 ဆိုတဲ့ ဥပဒေတွေလည်း ထွက်လာပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ IMO ကိုထုတ်တဲ့ MARPOL ကိုလည်း ကျွန်တော်တို့ ပြင်ဆင်တဲ့ဥပဒေတွေ ထပ်ပြီးလုပ်ခဲ့ရပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော်တို့ဟာ မြန်မာနိုင်ငံကမ်းရိုးတန်းတစ်လျှောက်မှာ ကီလို မီတာ ၂,၂၃၀ လောက်ရှိတဲ့ ကမ်းရိုးတန်းရယ်၊ ၁၂ မိုင်လောက်ရှိတဲ့ ကျွန်တော်တို့ ရေပိုင်နက် EEZ Zone မိုင် ၂၀၀ လောက်ရှိတဲ့အတွင်းမှာ တကယ်လို့ ဆီလျှံမယ်ဆိုရင် ကျွန်တော်တို့အတွက် ကြီးမားတဲ့ အန္တရာယ်ကြီး တစ်ခုဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့မြန်မာနိုင်ငံမှာ ဆိပ်ကမ်းအနေနဲ့ ရန်ကုန်ဆိပ်ကမ်း၊ ကျောက်ဖြူရေနက် ဆိပ်ကမ်း၊ ထားဝယ်ဆိပ်ကမ်းတွေက မကြာခင်ဖွံ့ဖြိုးလာတော့မှာဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ အထူးသဖြင့် ခုနက ရှေ့ကကိုယ်စားလှယ်ကြီး ဦးဘရှိန် ဆွေးနွေးသွားသလို ရခိုင်ပြည်မှာရှိတဲ့ မဒေးကျွန်းဆိပ်ကမ်းကို တစ်လကို ပုံမှန်သင်္ဘော ၆ စင်း၊ ရ စင်းလောက် အလွန်ကြီးမားတဲ့ တန်ချိန် ၃ သိန်းလောက်ရှိတဲ့ သင်္ဘောကြီးတွေ ဝင်ထွက်သွားလာနေတာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအတွက် ကျွန်တော်တို့ဟာ ဒီနေ့ထောက်ခံ ဆွေးနွေး လိုတာကတော့ ယခု Bunker Convention ကို အမြန်ဆုံး လက်မှတ်ရေးထိုးပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ နိုင်ငံရဲ့ ဥပဒေတွေ၊ နည်းဥပဒေတွေ၊ အမိန့်ညွှန်ကြားချက်တွေလည်း အမြန်ဆုံးကျွန်တော်တို့ ဖော်ဆောင်သင့်ပါပြီလို့ ဆွေးနွေးလိုပါတယ်။ တကယ်လို့ ဖြစ်လာရင်လည်း တုန့်ပြန်ဆောင်ရွက်ဖို့အတွက် အဆင်သင့်မဖြစ်သေးပါဘူး။ ကျွန်တော်တို့ဟာ ဒီအတွက် ဆောင်ရွက်ဆဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ Myanmar Oil Pollution Act ကို အမြန်ဆုံးဆောင်ရွက်ပါလို့ ကျွန်တော် ဒီနေရာကနေပြီးတော့ အကြံပေးလိုပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ရဲ့ သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဥပဒေမှာ သစ်တော၊ ကျောက်မျက်နဲ့ မြေပေါ်မှာ ရှိတဲ့ဟာတွေကို အသေးစိတ်ပါပြီး ရေကြောင်းနဲ့ပတ်သက်တာ အသေးစိတ်မပါပါဘူး။ ကျွန်တော်တို့ မြန်မာ လူမျိုးတွေဟာ ပင်လယ်ပြင်နဲ့ပတ်သက်ပြီး ကျွန်တော်တို့ဟာ နည်းနည်းကင်းဝေးပါတယ်။ ပင်လယ်ပြင်ကို မေ့နေတယ်လို့ပဲ ကျွန်တော်ပြောချင်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေး၊ စွမ်းအင် ဝန်ကြီးဌာန၊ ပို့ဆောင်ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနတို့ ပူးပေါင်းပြီး ပင်လယ်ပြင်တံခါးပေါက်ကြီးကို ကျွန်တော်တို့ ထိန်းသိမ်းသင့်ပါတယ်။ ဒီအတွက် ခြိမ်းခြောက်နေတဲ့အန္တရာယ်ကို ဘယ်လိုကာကွယ်ကြမလဲ။ ဒါကျွန်တော် ပထမဆုံးအကြံပေးလိုတာက ကျွန်တော်တို့ ဝန်ကြီးဌာနများဟာ အစည်းအဝေးတွေ လုပ်ပါတယ်။ ဒီလို VČASOeduodandos 32028:3260:603qSoosaals Workshop, Seminar, Symposium ဒါမျိုးတွေ ကျင်းပတိုင်း သက်ဆိုင်ရာ Stakeholders တွေနဲ့ သက်ဆိုင်ရာဒေသပြည်သူတွေရဲ့ ကိုယ်စားလှယ် ဖြစ်တဲ့ တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်၊ အမျိုးသားလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဒါတွေ ပါဝင်ပြီးတော့ အကောင်အထည်ဟာ ရည်ရွယ်ချက်ပေါက်မြောက်အောင် ဝိုင်းဝန်းဆောင်ရွက်ကြပါလို့ ကျွန်တော် အကြံပြုလိုပါတယ်။ နောက်တစ်ခုက ကျွန်တော် ဒီရေကြောင်းနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ အကြံပြုလိုတာက သက်ဆိုင်ရာ ရေကြောင်းဆိုင်ရာသဘောတူညီချက်တွေ သဘောတူလက်မှတ်ထိုးပြီးတိုင်း ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံက လျော်ကြေး မရပါဘူး။ ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံရဲ့ ဒါနဲ့ပတ်သက်တဲ့ ဥပဒေတွေဟာ ခိုင်ခိုင်မာမာ ခန့်ခန့်ထည်ထည်ရှိဖို့ လိုပါတယ်။ အဲဒီအတွက် ကျွန်တော်ဟာ ရေကြောင်းရုံးကိုသွားပြီးတော့ လေ့လာတဲ့အခါမှာ ဥပဒေပြုအဖွဲ့ဟာ အလွန်မှ သူတို့မှာ လူအင်အားအားနည်းပါတယ်။ ပစ္စည်းတွေကလည်း အထောက်အပံ့ပစ္စည်းဆိုရင် ကျွန်တော် သူတို့လုပ်နေရပါတယ်။ အဲဒါကြောင့်မို့လို့ ရေကြောင်းဌာနနဲ့ပတ်သက်တဲ့ ဥပဒေပြုအဖွဲ့ကို ရုံးသုံးပစ္စည်း တွေ၊ လူအင်အားတွေ အားလုံးပေးဆောင်သင့်ပါတယ်။ ပံ့ပိုးသင့်ပါတယ်။ ဒီဥပဒေမရှိရင် ကျွန်တော်တို့ရဲ့ ပင်လယ်ပြင်တံခါးပေါက်ကြီးဟာ ပွင့်ပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ တကယ်တမ်းဖြစ်ခဲ့ရင် ဆုံးရှုံးနစ်နာတာများပြီးတော့ ရရှိမှု ကျွန်တော်တို့ဟာ အားနည်းသွားပါလိမ့်မယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ အခုနိုင်ငံတော်သမ္မတကြီးမှ ပေးပို့ထားတဲ့ (International Convention on Civil Liability for Bunker Oil Pollution Damage, 2001) 38: လေးနက်စွာထောက်ခံပါကြောင်း ဆွေးနွေးရင်းနဲ့ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<title>အထက်ပါကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနက ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးခြင်းနှင့် လွှတ်တော်၏ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၂) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ရဲ့ ဆွေးနွေးချက် များအပေါ် သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်က ပြန်လည်ရှင်းလင်းရန်ရှိက ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="31">ဦးသန့်စင်မောင်(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနဲ့တကွ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ နိုင်ငံတော်သမ္မတထံက ပေးပို့တဲ့ သင်္ဘောင်းဆီယိုဖိတ်မှုကြောင့် ညစ်ညမ်းပျက်စီးခြင်းအတွက် တရား မကြောင်းအရ ပေးလျော်ရန် တာဝန်ရှိမှု အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ ကွန်ဗင်းရှင်း ၂၀၀၁ ကို မြန်မာနိုင်ငံက ပါဝင် လက်မှတ်ရေးထိုးရေးကိစ္စနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ ခုနတုန်းက ၉-၁၁-၂၀၁ရ ရက်နေ့က ကျင်းပပြုလုပ်ခဲ့တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးမှာလည်း ကျွန်တော်တို့ အသေးစိတ် ရှင်းလင်းတင်ပြပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ခုနတုန်းက လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီး ၃ ဦးကလည်း ထောက်ခံဆွေးနွေးပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီကိစ္စတွေ မှာလည်းပဲ ကျွန်တော်တို့ ပြည်ထောင်စုမြန်မာနိုင်ငံရဲ့အကျိုး၊ ခုနက ဒီအတွက်နစ်နာမှုမရှိအောင် အသေးစိတ် ညှိနှိုင်းဆွေးနွေးပြီးတော့ ဒီလွှတ်တော်ကို တင်ပြခဲ့ခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ရှေ့နေချုပ်ရုံး၊ လုံခြုံရေးနဲ့ တည်ငြိမ် အေးချမ်းသာယာရေးကော်မတီ၊ Cabinet အဲဒီမှာ အကျေအလည် ဆွေးနွေးပြီးတော့မှ သမ္မတကြီးကနေ တစ်ဆင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကို တင်ပြခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ အခုလည်းပဲ၊ အားလုံးလည်းပဲ ထောက်ခံ ဆွေးနွေးတင်ပြထားတဲ့အတွက်ကြောင့် သင်္ဘောမောင်းဆီယိုဖိတ်မှုကြောင့် ညစ်ညမ်းပျက်စီးခြင်းအတွက် တရားမကြောင်းအရ ပေးလျော်ရန်တာဝန်ရှိမှု အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာကွန်ဗင်းရှင်း ၂၀၀၁ (International Convention On Civil Liability for Bunker oil Poultion Damage, 2001) sos: Cobecq ပါဝင်လက်မှတ်ရေးထိုးနိုင်ရေး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်မှ သဘောတူပေးပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ သင်္ဘောများမှ မောင်းဆီ(လောင်စာဆီ) ယိုဖိတ်မှုကြောင့် ညစ်ညမ်းပျက်စီးခြင်းအတွက် တရားမကြောင်းအရ ပေးလျော်ရန်တာဝန်ရှိမှု အပြည်ပြည် ဆိုင်ရာကွန်ဗင်းရှင်း ၂၀၀၁ တွင် မြန်မာနိုင်ငံမှ အတည်ပြုလက်မှတ်ရေးထိုးရေးကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး လွှတ်တော်ရဲ့ သဘောထားရယူပါမယ်။ အထက်ပါကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျာ။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် သင်္ဘောများမှ မောင်းဆီ(လောင်စာဆီ) ယိုဖိတ်မှုကြောင့် ညစ်ညမ်းပျက်စီးခြင်းအတွက် တရားမကြောင်းအရ ပေးလျော်ရန်တာဝန်ရှိမှု အပြည်ပြည် ဆိုင်ရာကွန်ဗင်းရှင်း ၂၀၀၁ တွင် မြန်မာနိုင်ငံမှ အတည်ပြု လက်မှတ်ရေးထိုးရေးကိစ္စကို လွှတ်တော်က သဘောတူ အတည်ပြုကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</motion>
<motion>
<title>နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားသော သင်္ဘောသားများ၏ သက်သေခံ အထောက်အထားများဆိုင်ရာ ကွန်ဗင်းရှင်း(ပြင်ဆင်ချက်) ၂၀၀၃၊ နံပါတ်(၁၈၅) တွင် မြန်မာနိုင်ငံမှ အတည်ပြုလက်မှတ်ရေးထိုးရေး ကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များက ဆွေးနွေးခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ် (၁၃) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ သင်္ဘောသားများ၏ သက်သေခံ အထောက်အထားများဆိုင်ရာကွန်ဗင်းရှင်း (ပြင်ဆင်ချက်)၂၀၀၃၊ နံပါတ်(၁၈၅)တွင် မြန်မာနိုင်ငံမှ အတည်ပြုလက်မှတ် ရေးထိုးရေးကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ၉-၁၁-၂၀၁ရ ရက်က ကျင်းပပြုလုပ်ခဲ့တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးမှာ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့ အစည်းဝင်က လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ အထက်ပါကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဆွေးနွေးဖို့ အမည်စာရင်းပေးထားတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၄ ဦး ရှိပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် တစ်ဦးချင်းအနေနဲ့ သတ်မှတ်ချိန် ၆ မိနစ်အတွင်း ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။ ဦးစွာ ဦးမြစိန် ဒဂုံမြို့သစ်(ဆိပ်ကမ်း)မဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1547">ဦးမြစိန်ဒဂုံမြို့သစ်(ဆိပ်ကမ်း)မဲဆန္ဒနယ်၊ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ ပြည်ထောင်စု အဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များနဲ့ ဧည့်သည်တော်များခင်ဗျာ။ မင်္ဂလာပါလို့ နှုတ်ခွန်းဆက်သပါတယ်။ ကျွန်တော် ကတော့ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး ဒဂုံမြို့သစ်ဆိပ်ကမ်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဦးမြစိန်ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးမှတစ်ဆင့် ထောက်ခံဆွေးနွေးသွားမယ့် အကြောင်း အရာကတော့ သင်္ဘောသားများ၏ သက်သေခံအထောက်အထားဆိုင်ရာ ကွန်ဗင်းရှင်း (ပြင်ဆင်ချက်) ၂၀၀၃ နံပါတ် (၁၈၅) တွင် မြန်မာနိုင်ငံမှ အတည်ပြု လက်မှတ်ရေးထိုးရေး ကိစ္စပဲဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ နိုင်ငံတော်သမ္မတကြီးမှ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးထံသို့ SID Convention နဲ့ပတ်သက်ပြီး ပေးပို့ထားတာနဲ့ အပြည်ပြည် ဆိုင်ရာ အလုပ်သမားအဖွဲ့ချုပ်(ILO -International Labour Organization) ၏သက်သေခံ အထောက် 32003:@p:aộèmp mộue:98: Seafarers' Identity Document Convention 1958 No.108 og မြန်မာနိုင်ငံမှ ပါဝင်လက်မှတ်ရေးထိုးခြင်းမရှိခဲ့ပါ။ အဆိုပါကွန်ဗင်းရှင်းကို သင်္ဘောသားများ၏ သက်သေခံ အထောက်အထားများဆိုင်ရာ ကွန်ဗင်းရှင်း (ပြင်ဆင်ချက်) ၂၀၀၃ (နံပါတ်-၁၈၅) Seafarers? Identity Document Convention (Revised), 2003(No.185) အဖြစ်ပြဋ္ဌာန်းခဲ့ရာ ၉-၂-၂၀၀၅ ရက်နေ့တွင် အာဏာသက်ဝင်ခဲ့ကြောင်း မြန်မာနိုင်ငံပင်လယ်ကူးသင်္ဘောသားများအနေဖြင့် နိုင်ငံခြားသင်္ဘောများပေါ်တွင် တာဝန်ထမ်းဆောင်ရန်အတွက် မြန်မာကုန်သည်သင်္ဘောအက်ဥပဒေ ပုဒ်မ ၄၃ နှင့် ပုဒ်မခွဲ(က) တို့အရ သင်္ဘောသားအသိအမှတ်ပြု မှတ်ပုံတင်စာအုပ် (SIRB Seafarers” Identity and Record Book) ကိုသာ စိစစ်ထုတ်ပေးလျက်ရှိကြောင်း သို့ရာတွင် မြန်မာနိုင်ငံသည် ပင်လယ်ကူးသင်္ဘောသားများ၏ သက်သေခံ အထောက်အထားများဆိုင်ရာ ကွန်ဗင်းရှင်း (ပြင်ဆင်ချက်)၂၀၀၃ (နံပါတ်-၁၈၅)နဲ့ ကိုက်ညီသော သင်္ဘောသား qp:8 Juod coisacoon 32003: SID Seafarers' Identity Document podoo:goos အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာအခွင့်အရေးများ ရရှိနိုင်မည်ဖြစ်၍ မြန်မာနိုင်ငံအနေဖြင့် အဆိုပါကွန်ဗင်းရှင်းအား လက်မှတ်ရေးထိုးရန်လိုကြောင်း၊ အဆိုပါကွန်ဗင်းရှင်းတွင် ပါဝင်ခြင်းဖြင့် SID ကိုင်ဆောင်သည့် မြန်မာ သင်္ဘောသားများအား လက်မှတ်ရေးထိုးထားသော အခြားနိုင်ငံများမှ အသိအမှတ်ပြုခြင်း၊ သင်္ဘော တက်ရောက်ခြင်း၊ ဆိပ်ကမ်းမှခွာခြင်း၊ ခရီးစဉ်ကူးပြောင်းခြင်း၊ နေရပ်ပြန်ပို့ခြင်း၊ အရေးပေါ်ဆေးကုသရန် ဆေးရုံဆေးခန်းသို့ ပို့ဆောင်ပေးခြင်း စသောအခွင့်အရေးများ ရရှိနိုင်မည်ဖြစ်ကြောင်း နိုင်ငံတော်သမ္မတကြီးမှ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးထံသို့ ပေးပို့ထားကြောင်း တွေ့ရှိရပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ မြန်မာနိုင်ငံသည် ပင်လယ်ကူး သင်္ဘောသားများကို မွေးထုတ်ပေးသော နိုင်ငံတစ်နိုင်ငံဖြစ်ပါ၍ ပို့ဆောင်ရေးနဲ့ ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီး ဌာနအောက်ရှိ ရေကြောင်းပို့ဆောင်ရေးညွှန်ကြားမှုဦးစီးဌာနမှ မြန်မာသင်္ဘောသားများအား နိုင်ငံခြား သင်္ဘောများတွင် တာဝန်ထမ်းဆောင်ရန် ဆောင်ရွက်နေကြောင်း တွေ့ရှိရပါတယ်။ ကျွန်တော့အား Power Point အသုံးပြုခွင့်ပြုပါရန် လေးစားစွာပန်ကြားအပ်ပါတယ်။ Issuing Seaman Book In Myanmar Goulosoốil şosacpos E os coisas: New Seaman Book sooulosofi şozangos Myanmar Seafarer Departure ogndapalooulosusil SIRB Book op: Issuing လုပ်တဲ့အခြေအနေဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ လအလိုက် Departure ဖြစ်ပါတယ်။ Officer နဲ့ Rating ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁ရ လအလိုက် Onboard စာရင်းဖြစ်ပါတယ်။ Officer နဲ့ Rating ဖြစ်ပါတယ်။ (Valid Seafarer by Age) 320ndsacpos d@s:wosqoscos:qlooulossini Seafarer Registered and Departure by Ranks soolosusil သင်္ဘောသားများရဲ့ ထွက်ခွာမှုသတ်မှတ်ချက် ကန့်သတ်တဲ့ ရာထူးအဆင့်အတန်း ဖြစ်ပါတယ်။ လအလိုက် Average Departure ဖြစ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံတွင် နှစ်အလိုက် သင်္ဘောတက်ရောက်မှုကို ဖော်ပြထားလျက်ရှိကြောင်း တွေ့ရှိရ ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ရေကြောင်းပို့ဆောင်ရေး ညွှန်ကြားမှုဦးစီးဌာနဟာ (IMO-International Maritime Organization) အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာရေကြောင်း အဖွဲ့ချုပ်ရဲ့ ကွန်ဗင်းရှင်းများကို လိုက်နာကျင့်သုံးရသကဲ့သို့ ရေကြောင်းအလုပ်သမားဖြစ်၍ (ILO-International Labour Organization)၊ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ အလုပ်သမားအဖွဲ့ချုပ်ရဲ့ (Maritime Labour Conversion 2006) ကိုလည်း လိုက်နာကျင့်သုံးကြကြောင်း တွေ့ရှိရပါတယ်။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ အကြံပြုတင်ပြလိုသော အချက်တစ်ခုမှာ မြန်မာနိုင်ငံအနေနဲ့ သင်္ဘောသားများသာမွေးထုတ်ပေးပြီး Ship Owner နိုင်ငံမဟုတ်တဲ့ အတွက် မြန်မာသင်္ဘောသားများအတွက် အလုပ်အကိုင်အခွင့်အလမ်းများကို ပိုမိုရရှိဆောင်ရွက်ပေးရန် တာဝန်ရှိတယ်ဟု ယူဆပါတယ်။ အဲဒါကြောင့် ပြည်ထောင်စုအဆင့်သို့မဟုတ် ထိုအဆင့်ထက်နိမ့်သော sosiap2p:Ecos:20638@naqp: (Ship Owner) op:1 Fleet Owner op:$, 602.003 ညှိနှိုင်းဆောင်ရွက်ပေးသင့်ပါကြောင်း အကြံပြုလိုပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ သင်္ဘောသားများ၏ သက်သေခံ အထောက်အထားဆိုင်ရာ ကွန်ဗင်းရှင်း(ပြင်ဆင်ချက်) ၂၀၀၃ (အမှတ် ၁၈၅) တွင် အကျုံးဝင်သည့်နယ်ပယ်များ သင်္ဘောသားများ၏ သက်သေခံအထောက်အထားများကို ထုတ်ပေးခြင်း၊ အကြောင်းအရာနဲ့ပုံစံ အမျိုးသား အဆင့် Electronic အချက်အလက်များ၊ အရည်အသွေးထိန်းချုပ်ခြင်းနှင့် အကဲဖြတ်ခြင်းများ၊ ကမ်းကပ်ခွင့်၊ ကူးပြောင်းခွင့်နဲ့ လွှဲပြောင်းခြင်း၊ အမြဲလက်ဝယ်ကိုင်ဆောင်ခြင်းနှင့် ရုပ်သိမ်းခြင်းအစရှိသဖြင့် ပြည့်စုံစွာ ဖော်ပြထားသော ကွန်ဗင်းရှင်းဖြစ်၍ လိုအပ်ချက်အရ မြန်မာနိုင်ငံမှ ပါဝင်လက်မှတ်ရေးထိုးသင့်သော ကွန်ဗင်းရှင်းတစ်ခုဖြစ်ပါကြောင်း ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးမှတစ်ဆင့် ထောက်ခံတင်ပြ လိုက်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဆက်လက်ပြီး ဒေါက်တာမြင့်သိန်း ညောင်လေးပင်မဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1430">ဒေါက်တာမြင့်သိန်း(ညောင်လေးပင်မဲဆန္ဒနယ်၊ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီး၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးများ၊ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာပါခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်ကတော့ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး၊ ညောင်လေးပင်မဲဆန္ဒနယ်က ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါက်တာမြင့်သိန်း ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့်အနေနဲ့ နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှပေးပို့ထားတဲ့ သင်္ဘောသားများရဲ့ သက်သေခံ အထောက်အထားများဆိုင်ရာကွန်ဗင်းရှင်း (ပြင်ဆင်ချက်) ၂၀၀၃ (နံပါတ် ၁၈၅) မှာ မြန်မာနိုင်ငံမှ အတည်ပြု လက်မှတ်ရေးထိုးရေး ကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်းပြီးတော့ ထောက်ခံဆွေးနွေးသွားမှာပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ရှေးဦးစွာ ဒီကွန်ဗင်းရှင်းအကြောင်းကို အနည်းငယ်အကျဉ်းချုပ်တင်ပြလိုပါတယ်။ ဒီကွန်ဗင်းရှင်းက ၂၀၀၃ ခုနှစ်၊ ဇွန်လ ၃ ရက်နေ့ ဂျီနီဗာမြို့မှာ ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ အလုပ်သမားအဖွဲ့ချုပ်ရဲ့ (၉၁)ကြိမ်မြောက် အစည်းအဝေးမှာ အတည်ပြုချမှတ်ခဲ့တာဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၀၅ ခုနှစ်၊ ဖေဖော်ဝါရီလ ၉ ရက်နေ့မှာ အာဏာ သက်ဝင်ခဲ့ပါတယ်။ ၁၉၅၈ ခုနှစ် သင်္ဘောသားတွေရဲ့ အထောက်အထားဆိုင်ရာ ကွန်ဗင်းရှင်းကို ယခု ကွန်ဗင်းရှင်းနှင့် အစားထိုးအတည်ပြုခဲ့တာပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဒီကွန်ဗင်းရှင်းမှာ နိဒါန်းကစပြီးတော့ အပိုဒ်ပေါင်း ၁၈ ပိုဒ်နဲ့ နောက်ဆက်တွဲ နှစ်ပိုင်း ပါဝင်ပါတယ်။ အနှစ်ချုပ်အနေနဲ့ ဖော်ပြရရင်တော့ သူ့ရဲ့ရည်ရွယ်ချက်အချို့မှာ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ ကုန်သွယ်သင်္ဘောများပေါ်မှာ အလုပ်လုပ်ကိုင်နေကြတဲ့ သင်္ဘောသားများ လုပ်ငန်းခွင်ပြည့်စုံမှုအဓိက လိုအပ်ချက်တစ်ရပ်ဖြစ်တဲ့ ကမ်းတက်ခွင့်လွယ်ကူရေး၊ လုံခြုံစိတ်ချရတဲ့ သင်္ဘောလုပ်ငန်းများဖြစ်ပေါ်ရေး၊ သင်္ဘောသားအထောက်အထားလက်မှတ် SID ဆိုတဲ့ Seafarer Identity Document များကို မသမာမှု များ၊ အတုအပပြုလုပ်မှုများမဖြစ်ရေး စသည်တို့ပဲဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ကွန်ဗင်းရှင်းအဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံ အစိုးရများကနေပြီးတော့ မိမိတို့နိုင်ငံ သင်္ဘောသား တွေကို ကွန်ဗင်းရှင်းမှာပြဋ္ဌာန်းထားတဲ့ ညီညွတ်စွာစီမံပြုလုပ်ထားတဲ့ SD Card တွေကို လုပ်ထုံးလုပ်နည်းနဲ့ အညီ လျှောက်ထားလာတဲ့အခါမှာ နှောင့်နှေးကြန့်ကြာခြင်းမရှိဘဲနဲ့ ထုတ်ပေးရပြီးတော့ သင်္ဘောသားများ အနေနဲ့ လည်း ငြင်းပယ်ခံရပါက အယူခံခွင့်များလည်းပဲရှိပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ အခုလိုဒီကွန်ဗင်းရှင်းမှာပါဝင်ခြင်းအားဖြင့် SID ကိုင်ဆောင်တဲ့ သင်္ဘောသားဟာ သင်္ဘောတက်ရောက်ခြင်း၊ ဆိပ်ကမ်းကထွက်ခွာခြင်း၊ အရေးပေါ်ဆေးကုသရန်ဆေးရုံဆေးခန်းသို့ ပို့ဆောင်ခြင်း၊ တာဝန်ထမ်းဆောင်ရမည့်သင်္ဘောသို့သွားရောက်ရာမှာခရီးစဉ်ကူးပြောင်းခြင်း၊ နေရပ်ပြန်ပို့ခြင်း စသည်များ အတွက် သက်ဆိုင်ရာနိုင်ငံရဲ့ ဗီဇာမလိုအပ်ဘဲနဲ့ ဆောင်ရွက်နိုင်ပါတယ်။ ဒါ့အပြင် မြန်မာနိုင်ငံက အခု လက်ရှိထုတ်ပေးနေတဲ့ SIRB ကို SID အဖြစ်နဲ့ အခြားအဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံများနှင့် တူညီစွာထုတ်ပေးနိုင်မှာ ဖြစ်ပြီးတော့ငွေကြေးထည့်ဝင်ရန်လည်း မလိုအပ်ကြောင်းကိုလေ့လာသိရှိရပါတယ်။ ကျွန်တော့်ကို Power Point အသုံးပြုခွင့်ပြုပါခင်ဗျာ။ Nexti ဒါ က SID ဆိုတာ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ အခြားနိုင်ငံတွေမှာ ထုတ်ထားတဲ့ Sample တစ်ခုဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဒီကွန်ဗင်းရှင်းရဲ့ သင်္ဘောသားဆိုတဲ့ Seafarer ဆိုတဲ့အဓိပ္ပာယ်ဖော်ပြချက် မှာ စစ်သင်္ဘောမှအပ သာမန်အားဖြင့်ပင်လယ်ရေကြောင်းသွားလာရေးမှာ သင်္ဘောပေါ်မှာ ဘယ်ရာထူးနဲ့ မဆို အလုပ်လုပ်ကိုင်နေတဲ့ မည်သည့်ပုဂ္ဂိုလ်မဆို ဖြစ်တယ်လို့ဆိုပါတယ်။ ဒီဖွင့်ဆိုချက်အရပဲ ကျွန်တော်တို့ မြန်မာနိုင်ငံမှာ မြန်မာသင်္ဘောသားတွေရဲ့ အလုပ်အကိုင်အခွင့်အလမ်း သုံးသပ်ချက်ကို ကြည့်မယ်ဆိုရင် ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ စက်တင်ဘာလကုန်အထိဆိုရင် သင်္ဘောသားအလုပ်လုပ်ဖို့ CDC ကိုင်ဆောင်ထားတဲ့လူဟာ ၆၂,၀၀၀ ကျော်ခန့်ရှိပါတယ်။ လက်ရှိသင်္ဘောပေါ်မှာ အမှုထမ်းနေတဲ့ သူတွေက ၂၂,၀၀၀ ကျော်လောက် ရှိပါတယ်။ ဒီနေရာမှာ ကျွန်တော်တို့ တစ်ချက်ပြန်ပြီးတော့ကြည့်မယ်ဆိုရင် ၂၀၁၁-၂၀၁၃ CDC ထုတ်ယူ ထားတဲ့သူတွေဟာ ၂၉,၀၀၀ ကျော်ရှိပြီးတော့ သင်္ဘောတက်သူဟာ ၁၀,၀၀၀ ကျော်ရှိပါတယ်။ တစ်နည်း အားဖြင့်ကြည့်မယ်ဆိုရင် လက်မှတ်ကိုင်ထားတဲ့ သုံးယောက်မှာ တစ်ယောက်ဟာ သင်္ဘောတက်ရပါတယ်။ အခု ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ရောက်တဲ့အခါမှာ CDC ထုတ်သူတွေဟာ ၃၀,၀၀၀ ကျော်ရှိပါတယ်။ တကယ် သင်္ဘောတက်ရတာက ၂,၈၀၀ ကျော်ပဲ ရှိပါတယ်။ တစ်နည်းအားဖြင့်ပြောရရင် ဆယ်ယောက်မှာမှ တစ်ယောက်ပဲ သင်္ဘောတက်ရတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကိုကြည့်မယ်ဆိုလို့ရှိရင် ဒါကျွန်တော်တို့ အလုပ်အကိုင် အခက်အခဲ ဒီသင်္ဘောသားတွေရဲ့ အလုပ်အကိုင်ရရှိမှုဟာ အခုအခါမှာ နည်းနည်းခက်ခဲလာတဲ့ အကြောင်းတွေကို ရှိတယ်လို့ ကျွန်တော်တို့မှတ်ယူလို့ရပါတယ်။ လက်ရှိအခြေအနေမှာတော့ နှစ်စဉ်ပျမ်းမျှသင်္ဘောသားပေါင်း ၃၁,၀၀၀ ကျော် သင်္ဘောပေါ်ကို သွားရောက် အလုပ်လုပ်ကြတဲ့အခါမှာ ဟိုစောစောတုန်းက ဒီDefinitionအတိုင်းပဲ လုပ်တဲ့အလုပ်တွေကို ကြည့်မယ်ဆိုရင် ကုန်းပတ်သင်္ဘောသားက ၃ရ ရာခိုင်နှုန်းရှိမယ်၊ ကုန်းပတ်အရာရှိက ၁၄ ရာခိုင်နှုန်း ရှိတယ်၊ စက်ခန်းသင်္ဘောသားတွေက ၂၄ ရာခိုင်နှုန်းရှိတယ်၊ စက်ခန်းအရာရှိက ၁၄ ရာခိုင်နှုန်းရှိတယ်။ စားခန်းသင်္ဘောသားက ၁၁ ရာခိုင်နှုန်း စသည်ဖြင့်ရှိကြောင်းကိုလည်းပဲ သိရှိရပါတယ်။ အခုလို ကျွန်တော်တို့ ဒီကွန်ဗင်းရှင်းမှာ မြန်မာနိုင်ငံအနေနဲ့ လက်မှတ်ရေးထိုးပါဝင်လိုက်မယ်ဆိုရင် ကျွန်တော်တို့ မြန်မာ သင်္ဘောသားများဟာ SID ကိုင်ဆောင်ပြီးဖြစ်တဲ့အတွက် အခြားလက်မှတ်ရေးထိုးထားတဲ့ နိုင်ငံတွေက အသိအမှတ်ပြုရမှာဖြစ်ပြီးတော့ သင်္ဘောသားများ ဆိပ်ကမ်းမှထွက်ခွာခြင်း၊ ခရီးစဉ်ကူးပြောင်းခြင်း၊ လွှဲပြောင်းခြင်း၊ နေရပ်ပြန်ပို့ခြင်း ကိစ္စရပ်များအတွက် အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံများရဲ့ နယ်နိမိတ်အတွင်းကို ဝင်ရောက် ရာမှာ လွယ်ကူချောမွေ့ပြီး အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာမှ လက်ခံနိုင်တဲ့ အခွင့်အရေးများကိုလည်းပဲ ရရှိမှာပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဒီအတွက်ကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော်တို့အခုလိုမြန်မာနိုင်ငံသား သင်္ဘောသားများ အတွက်၊ မြန်မာနိုင်ငံအတွက် အကျိုးဖြစ်ထွန်းစေမည့် ကွန်ဗင်းရှင်းမှာ အတည်ပြုလက်မှတ်ရေးထိုး ပါဝင်ခြင်းကို လေးနက်စွာ ထောက်ခံအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ ကျေးဇူးအများကြီးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဦးမောင်မောင်အုန်း ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၅) ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1341">ဦးမောင်မောင်အုန်း(မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၅၊ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်နာယကကြီး၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီး၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးများ၊ တက်ရောက်လေ့လာသူများ မင်္ဂလာပါ။ ကိုယ်စိတ်နှစ်ဖြာ ကျန်းမာချမ်းသာပါစေ။ ကျွန်တော်ကတော့ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး၊ မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၅)မှ အမျိုးသား လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးမောင်မောင်အုန်းဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော် ဒီကနေ့ ဆွေးနွေးမှာကတော့ Seafarers’ Identity Documents Convention (Revised),2003 (No.185)og voulosusil ozi$coss ဒါ မဆွေးနွေးခင်မှာ အရင်ဆုံးမိတ်ဆက်အနေနဲ့ ကျွန်တော် သင်္ဘောသားဆိုတာ ဘာလဲဆိုတာ ကျွန်တော် ပြောပါမယ်။ Power Point လေးသုံးခွင့်ပြုပါခင်ဗျား။ ကျွန်တော်တို့ သင်္ဘောဆိုတာဟာ အမှန်တော့ ကျွန်တော်တို့ သင်္ဘောဆိုတဲ့အဓိပ္ပာယ်ဟာ နိုင်ငံခြား၊ Ecosms cmpe: Agree aboard International Marine Sea ocean açoosaeysusze zp3:28:60s? သက်ဆိုင်နေပါတယ်။ ဒါမှမဟုတ် ကျွန်တော်တို့ဟာ သင်္ဘောသားနှင့်ပတ်သက်ပြီးတော့ သင်္ဘောသီး၊ သင်္ဘောမယ်ဇလီ၊ ဒါမျိုးတွေက နိုင်ငံခြားကနေလာတယ်လို့ ကျွန်တော်တို့ ခေါ်ကြပါတယ်။ အဲဒီတော့ သင်္ဘောသားဟာဆိုလို့ရှိရင် ပြည်တွင်းရေကြောင်းသွားမယ်၊ ကမ်းရိုးတန်းသွားမယ် နိုင်ငံတကာသွားမယ်။ ဒါကသင်္ဘောသားအားလုံး ပါဝင်ပါတယ်။ သင်္ဘောသားတွေ ဘယ်ဆိုရင်တော့ ကျွန်တော်တို့ အစောဆုံးပြောရမယ်ဆိုရင် ကျွန်တော်တို့ ဗုဒ္ဓဘာသာမှာဆိုရင်တော့ မဟာဇနကမင်းလက်ထက်ကတည်းက သင်္ဘောသားဟာ ပေါ်ပေါက်ခဲ့တယ်လို့ပြောရင် ကျွန်တော်တို့ ဒါနီးစပ်ပါတယ်။ တကယ်တော့ ကျွန်တော်တို့ နိုင်ငံတကာနှင့်ပြောမယ်ဆိုရင်တော့ ကျွန်တော်တို့ Polynesian Ocean Seafarers ကျွန်တော်တို့ ကူဝိတ် နိုင်ငံတို့မှာ BC 5,000 နှင့် 6,000 ကနေမှာ စခဲ့ပါတယ်။ Europe ကတော့ ၁၅ ရာစုနှစ်လောက်မှာ စခဲ့ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ကျွန်တော်တို့ နိုင်ငံတကာသင်္ဘောသားခေတ်စား ခဲ့တာကို မြန်မာသင်္ဘောသားတွေ အလုပ်ခေတ်စားခဲ့တာကို ၁၉၅၉ ခုနှစ်၊ မြန်မာ့ကြယ်ငါးပွင့်သင်္ဘော ကော်ပိုရေးရှင်းပေါ်တဲ့ ြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ကျွန်တော်တို့ သင်္ဘောသားတွေက ဘာတွေလိုမလဲဆိုရင် တတ်ကျွမ်းမှုဆိုင်ရာ ပညာ အရည်အချင်း၊ ဘွဲ့၊ ဒီပလိုမာ၊ ၁၀ တန်းအောင်၊ ၈ တန်းအောင်ဆိုတဲ့ ဒါတွေလိုပါတယ်။ ကျွမ်းကျင်မှုဆိုင်ရာ လက်မှတ်တွေ သင်္ဘောသားတွေအတွက်လိုတယ်။ ဥပမာ ကပ္ပတိန် ဆိုလို့ရှိရင် Master key card ကြီးမြင့်နေရာတွေဆိုလို့ရှိရင် MOD First class engineer ဒီလို လက်မှတ်တွေ ကျွန်တော်တို့လိုပါတယ်။ ဒါ့အပြင် ကျွန်တော်တို့ သင်္ဘောတွေအတွက် အရေးပေါ်ဖြစ်ရပ်တွေ၊ အန္တရာယ်နှင့် ဘေးကင်းလုံခြုံမှုနှင့် a EOS DEOD$:6021 English proficiency oos 4 Tickets apossõit:602 nascosso osa qulosušili သက်ဆိုင်ရာသင်္ဘောတွေအလိုက် လိုအပ်တဲ့ သင်တန်းတိုလေးတွေ ကျွန်တော်တို့ တက်ရပါတယ်။ အဲဒီ အထဲမှာ ကျွန်တော်တို့ Passport ရှိမယ်။ CDC ရှိမယ်။ အဲဒီအထဲမှာမှ အခုလက်ရှိ ကျွန်တော်တို့ ဖြစ်ပေါ် နေတဲ့ ကျွန်တော်တို့ SID ဆိုတဲ့ Seafarers Identity Documents ဆိုတာက ကျွန်တော် ဒီအကြောင်းနဲ့ ပတ်သက်ပြီး ဆွေးနွေးသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ အလုပ်သမားအဖွဲ့ချုပ်ကနေပြီးတော့ သင်္ဘောသား အထောက်အထားမှတ်ပုံတင်ဆိုင်ရာ သဘောတူညီချက်ကို ၁၉၅၈ ခုနှစ်၊ နံပါတ် ၁၀၅၊ ၁၀၈ နှင့် ပြဋ္ဌာန်းခဲ့ ပါတယ်။ ဤ Convention ကိုပဲ ကျွန်တော်တို့က ပြင်ဆင်ပြီး ၂၀၀၃ ခုနှစ်၊(နံပါတ် ၁၈၅)အဖြစ် ဆက်လက် ပြဋ္ဌာန်းပါတယ်။ အဲဒါကတော့ ၉-၂-၂၀၀၅ ခုမှာ အာဏာသက်ဝင်စေခဲ့ပါတယ်။ ဒီလို အာဏာသက်ဝင် စေခဲ့တာ ၁၂ နှစ်နီးပါးကြာခဲ့ပေမယ့် ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံဟာ လက်မှတ်မထိုးပါဘူး။ မထိုးတဲ့အတွက် ကျွန်တော်တို့ မြန်မာသင်္ဘောသားတွေဟာ အထူးသဖြင့် တောင်အမေရိကနိုင်ငံတွေမှာ ကျွန်တော်ကိုယ်တိုင် သင်္ဘောသား တစ်ယောက်ဖြစ်တဲ့အတွက် သွားရင်ကမ်းဆင်းခွင့်မရပါဘူး။ ကျွန်တော်တို့ ဆိပ်ကမ်းမှာ နေမကောင်းဘူး ဆိုလို့ရှိရင် ကျွန်တော်တို့မှာ သီးသန့်ကိုစီစဉ်ရတဲ့ အစီအစဉ်တွေနဲ့ အဆင်မပြေခဲ့တာတွေ အများကြီး ရှိခဲ့ပါတယ်။ အဲဒီတော့ အရေးပေါ်သင်္ဘောက ဆင်းလို့မရတာတွေ၊ အိမ်ပြန်တဲ့အခါမှာ ကျွန်တော်တို့ သင်္ဘောတွေက ဆင်းတဲ့အခါ Sign In /Sign Out ဒါတွေကျွန်တော်တို့ လုပ်လို့မရပါဘူး။ တစ်ခါ မြန်မာနိုင်ငံပင်လယ်ကူး သင်္ဘောသားတွေ မွေးထုတ်ပေးတဲ့ နိုင်ငံ Seafarers Supply Country ဖြစ်တဲ့အတွက် ကျွန်တော်တို့ဟာ Myanmar Marchant Shipping Act 43(a)3əq qalsicossoRoss boossos: 3938sapoS SIRB လက်မှတ် ကျွန်တော်တို့ ထုတ်ပေးရပါတယ်။ ဒီလက်မှတ်ထုတ်ပေးတာနှင့် တစ်ပြိုင်တည်း SD ကတ်ဆိုတာ အခုဆွေးနွေးမယ့်ကတ်ဟာ အလိုအလျောက် ပါဝင်ပတ်သက်ဖို့ လိုလာပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ဒီကဒ်ကို ကျွန်တော်တို့က မထုတ်မနေ နိုင်ငံတကာနှင့် တန်းတူညီတူ ကျွန်တော်တို့ ထုတ်ပေးရပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ဒီ SID ကတ်ထုတ်လာရင် ဘာအကျိုးကျေးဇူးတွေရမလဲ။ ILO က SID ကွန်ဗင်းရှင်းကို လက်မှတ်ထိုးမှသာ တရားဝင်ဖြစ်ပြီးတော့ သက်ဆိုင်တဲ့ ကျွန်တော်တို့ အခွင့်အရေးတွေ ရပါမယ်။ နောက်အမေရိကန်နိုင်ငံမှာတော့ ကျွန်တော်တို့ဒီ အမေရိကန်နိုင်ငံက ဒါကို SID နဲ့ပတ်သက် တာကို လက်မှတ်မထိုးပါဘူး။ ကျွန်တော်တို့ ကမ်းတက်ခွင့်မရှိသော်လည်း ကျန်တဲ့နိုင်ငံတွေမှာတော့ gascarpone malecossoRepactration aộos Bolsossaalgs Sing In/ Sing Out 603 လုပ်လို့ရတယ်၊ ဆေးကုသတဲ့ အစားအသောက် ဝယ်တဲ့င်းလို့ရပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ၁၉၆၅ ခုနှစ် အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာရေကြောင်းသွားလာခြင်း လွယ်ကူချောမွေ့ခြင်းဆိုင်ရာ ကွန်ဗင်းရှင်းနဲ့ malecossos owosposąjos ISMS $. calecossos International Safety Management System နဲ့လည်း ကိုက်ညီသွားပါလိမ့်မယ်။ ကျွန်တော်တို့ဟာ သက္ကရာဇ် ၂၀၀၀၊ စက်တင်ဘာ ၁၁ မှာ World Trade Center ကျွန်တော်တို့ အမေရိကန်မှာ ဗုံးခွဲခံရတာနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ ဘာဖြစ်သွားလဲဆိုတော့ Terroist colu sama:oodqoozess Consolosus. $SID Card Q868:300:9 częcossos နိုင်ငံမှာကော တခြားနိုင်ငံမှာပါ ဒီ SID မှာ Bio Data တွေအပြည့်၊ ကိုယ်ရေးရာဇဝင်တွေ စစ်ချက်ရှိထားတဲ့ အတွက် ဒီအကြမ်းဖက်မှုကို တားဆီးနိုင်တာကို တွေ့ရပါတယ်။ နောက်အချက်အလက်ခိုင်မာတဲ့ သင်္ဘောသားတွေဖြစ်တဲ့အတွက် ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံက သင်္ဘောသား တွေဟာ အလုပ်အကိုင်အခွင့်အလမ်းလည်း ကောင်းကောင်းရရှိနိုင်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ကျွန်တော် မိမိတို့ နောက်တစ်ခါ သင်္ဘောသားမှတ်ပုံတင် SID Card ဖြစ်ပေါ်လာခြင်းနဲ့ ကျွန်တော်တို့ စိန်ခေါ်မှုတွေလည်း ရှိပါတယ်။ မိမိတို့နိုင်ငံရော အခြားနိုင်ငံမှာပါ သင်္ဘောသားလက်မှတ်အတုတွေ လုပ်ကိုင်နေသူတွေကို ကျွန်တော်တို့ တားဆီးနိုင်ပါတယ်။ အရည်အသွေးမပြည့်တဲ့ သင်္ဘောသားအတု တားဆီးနိုင်တဲ့အတွက် သင်္ဘောတိုက်မှုတွေ၊ စက်ပျက်မှုတွေ၊ ပင်လယ်တွင်းမျောမှုတွေဟာ မရှိနိုင်တော့ပါဘူး။ ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံမှာ တစ်ချက်မှောက်သင်္ဘောသားကိုဆိုတဲ့ အထွက်ကျတော့ရာထူးတစ်မျိုး၊ အပြင်ရောက်သွားတော့ အခြား ရာထူးတွေနဲ့လုပ်နေတဲ့ ဒီဟာမျိုး ကျွန်တော်တို့ Illegal Seaman တွေလည်း တားဆီးနိုင်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ လူမှန်နေရာမှန်စစ်ဆေးနိုင်တဲ့အတွက် လူကုန်ကူးမှုတားဆီးခြင်းကိုလည်း ကျွန်တော်တို့ ကာကွယ် နိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ စိန်ခေါ်မှုအနေနဲ့ကတော့ အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံဖြစ်တဲ့ ထိုက်သင့်တဲ့ထည့်ဝင်ငွေ ထည့်ချင်ရင် ထည့်ရမယ်။ ဒါမှမဟုတ် နိုင်ငံတကာနဲ့လျော်ညီတဲ့ SD Card တွေကို ကျွန်တော်တို့လုပ်ပေးရပါလိမ့်မယ်။ နိဂုံးချုပ်အနေနဲ့ ကျွန်တော်ပြောချင်တာကတော့ မြန်မာနိုင်ငံမှာ သင်္ဘောသားတစ်သိန်းနီးပါး ရှိနေပါတယ်။ ဆွေးနွေးရန် သတ်မှတ်ချိန်ပြည့်သဖြင့် မိုက်ပိတ်သွားပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">ပြီးပါပြီ။ ဒေါက်တာသန်းအောင်စိုး မင်းလှမဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1447">ဒေါက်တာသန်းအောင်စိုး(မင်းလှမဲဆန္ဒနယ်၊ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားရပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်နာယက၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌ၊ ပြည်ထောင်စုကိုယ်စားလှယ်များ၊ ပြည်ထောင်စု ဝန်ကြီးများ၊ ဧည့်သည်တော်များ အားလုံးမင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော်ကတော့ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး၊ မင်းလှ မဲဆန္ဒနယ်က ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါက်တာ သန်းအောင်စိုး ဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်သမ္မတကပေးပို့တဲ့ သင်္ဘောသားများရဲ့ သက်သေခံအထောက်အထားများဆိုင်ရာ ကွန်ဗင်းရှင်း Owoĉąjos joop (Number 185) Seafares’ Identity Document Convention (Revised), 2003 (No.185)1 မှာ မြန်မာနိုင်ငံက အတည်ပြုလက်မှတ်ရေးထိုးရေး ကိစ္စနဲ့ပတ်သက်ပြီး ထောက်ခံဆွေးနွေး တင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ အလုပ်သမားအဖွဲ့ချုပ် (International Labour Organization - ILO) က ရေးဆွဲတဲ့ ဒီစာချုပ်မှာလက်မှတ်ထိုးရင် သင်္ဘောသားများနဲ့ဆိုင်တဲ့ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာအခွင့်အရေးတွေ ရရှိနိုင်မယ်။ စောစောက ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးတွေ အသေးစိတ်တင်ပြသွားပါတယ်။ ဒီလိုလက်မှတ် ရေးထိုးတဲ့အတွက် ငွေကြေးထည့်ဝင်ဖို့မလိုဘူးဆိုတာ ဒါကိုလည်း ထပ်ပြီး ကျွန်တော် ပြောပါရစေ။ နာယကကြီးနဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံတိုင်းဟာ သင်္ဘောသားများရဲ့ သက်သေခံအထောက်အထားများအား နှောင့်နှေးကြန့်ကြာမှုမရှိစေဘဲ သေချာစွာ ထုတ်ပေးရမည်ဆိုတဲ့အချက်ကတော့ သင်္ဘောသားများအတွက် အလွန် ဝမ်းသာစရာအချက်ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလက်မှတ်ဟာ သီးသန့်လက်မှတ်တစ်ခုဖြစ်ပြီး နိုင်ငံကူးလက်မှတ် မဟုတ်ပါဘူး။ This document is stand alone document and not a passport c. Gossgoos:oosaozn Scumpos os cuous လည်း နိုင်ငံကူးလက်မှတ်ကတော့ လိုမှာဖြစ်ပါတယ်။ အပိုဒ် ၆၊ ကမ်းတက်ခြင်း၊ အပိုဒ်ခွဲ(၆) ကမ်းတက်ခွင့်ရရန်အလို့ငှာ သင်္ဘောသားများသည် နိုင်ငံကူး လက်မှတ်ကိုင်ဆောင်ရန် မလိုအပ်ပါလို့ ဖော်ပြထားပါတယ်။ မူရင်းမှာတော့ For the purpose of shore leave Seafarers shall not be require to hold a visa. cossgoos:o 3aozas ecc ကူးလက်မှတ် မလိုတာမဟုတ်ပါဘူး။ ဗီဇာ မလိုအပ်တာဖြစ်မှာပါ။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အပိုင်း(က) ထောက်ခံမှုရထားတဲ့ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများနဲ့ လက်တွေ့များ၊ အပိုဒ် ၃ အပိုဒ်ခွဲ(၉) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၁)မှာ သင်္ဘောသားမှ တာဝန်ထမ်းဆောင်မှုကာလအတွင်း ဆောလျင်စွာ ဆလိမ်နဲ့ဖြစ်ရပါမယ်။ လျှောက်ထားသည့်အခါ ထုတ်ပေးထားခဲ့ခြင်းဖြစ်လျှင် ထမ်မံလျှောက်ထားရမည်။ ကုန်ဆုံးရက် သို့မဟုတ် အသစ်လျှောက်ထားရက်တွင် သူ သို့မဟုတ် သူမ၏ လျှောက်လွှာကို မတင်ပြနိုင်သည့်အခါ ထပ်မံလျှောက်ထား ရမည်လို့ ဖော်ပြထားပါတယ်။ ဒီအပိုဒ်ကလည်း ဆိုလိုရင်းတွေ ရောထွေးနေပါတယ်။ An early renewal system should apply in the circumstances where a seafarer is aware in advance that the period of the service is such that he or she will be unable to make his or her application at the date of expiry or renewal. Woossos: he or she 336$ ¢. SID Wmosd:09:68: ဒါမှမဟုတ် အသစ်လဲလှယ်ခြင်းကို ၎င်းသက်တမ်း ကုန်ဆုံးမယ့်ကာလမှာ ကိုယ်တိုင်လျှောက်လွှာတင် ဆောင်ရွက်ခြင်းပြုနိုင်မည် မဟုတ်ဟု ကြိုတင်သတိပြုမိလျှင် သက်တမ်းတိုးခြင်းကို ကြိုတင်ဆောင်ရွက် ပေးနိုင်ရန် တစ်နှစ်ရှိရမည်ဆိုလျှင် နားလည်လွယ်မှာပါ။ ဆိုလိုတာက သက်တမ်းကုန်မယ့်ရက်က သင်္ဘောပေါ်မှာ ရောက်နေမယ်လို့ ကြိုသတိပြုမိခဲ့ရင် ကြိုသက်တမ်းတိုးပေးဖို့ စနစ်ရှိရမယ်လို့ ဆိုလိုတာပါ။ အပိုဒ် ၃၊ အပိုဒ်ခွဲ(၉) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၂)မှာ တာဝန်ထမ်းဆောင်သည့်ကာလ၌ သက်တမ်းတိုးမှုအား ကြိုတင်မသိရှိသော လိုအပ်သော SID သက်တမ်း တိုးသည်ကို သက်တမ်းတိုးသည့်စနစ်အတိုင်း လျှောက်ထားရမည်ဟု ဖော်ပြထားပါတယ်။ ဒါကလည်း တကယ်တော့ တခါတလေမှာ သင်္ဘောသားတွေဟာ သတ်မှတ်ကာလ ၆ လ၊ ၈ လ၊ အစရှိသဖြင့် သတ်မှတ်ထားပေမယ့် သင်္ဘောရဲ့လိုအပ်ချက်အရ ို ထမ်းဆောင်ရတာတွေ ကြုံရတတ်ပါတယ်။ ပြန်လာမှ SID တိုးမယ်လို့ ကြံရွယ်ထားပေမယ့် သင်္ဘောပေါ်မှာ သတ်မှတ်ကာလထက် ပိုမိုရှည်ကြာ တာဝန်ထမ်းဆောင်ရတဲ့အခါ SID သက်တမ်းတိုးဖို့ အခက်ကြုံရပါတယ်။ Soe saandsadcop @1603.9€ An extension system should apply in circumstances where in extension of SID is required due to an enforcing extension of the period of service. သင်္ဘောပေါ်တွင် တာဝန်ထမ်းဆောင်ရမည့်ကာလ မမျှော်လင့်ဘဲ ရှည်ကြာသွားရင် သက်တမ်းတိုးဖို့ လိုအပ် နေတဲ့ SID ကို သက်တမ်းဆက်ခွင့်ပေးနိုင်မယ့်စနစ် ရှိရမယ်လို့ဆိုရင် နားလည်လွယ်မှာပါ။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အခု ကျွန်တော်ဖော်ပြခဲ့တာတွေကတော့ ကျွန်တော်တို့ကို ကြိုတင်ပေးထားတဲ့ မြန်မာဘာသာပြန်တွေပါ။ ဒါပေမယ့် codigos oộ:9€ ILO M qorosoos:o) Seafarers' Document Convention 3əs on 399 The English and French Version all the text of this Convention are equally authoritative အဲလို ရေးထားပါတယ်။ ဒီ Conventionရဲ့ မူရင်းအကြောင်းအရာများသည် အင်္ဂလိပ်ဘာသာနှင့် ပြင်သစ် ဘာသာတို့ဖြင့် တူညီစွာ အာဏာသက်ရောက်မှုရှိစေရမည်လို့ ဖော်ပြထားတဲ့အတွက် လက်မှတ်ထိုးရင်တော့ အင်္ဂလိပ်လို ထိုးရမယ်လို့ ထင်ပါတယ်။ ကျွန်တော် ဆွေးနွေးတာကလည်း ဗမာတွေနားလည်လွယ်အောင်၊ ဆောင်ရွက်ရလွယ်ကူအောင်အတွက် ထောက်ခံဆွေးနွေးတင်ပြရခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ဆွေးနွေးဖို့ အကူအညီပေးတဲ့ သူငယ်ချင်းနဲ့မိသားစုအားလုံးကို အထူးကျေးဇူးတင်ရှိပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<title>အထက်ပါကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနက ပြန်လည် ရှင်းလင်းဆွေးနွေးခြင်းနှင့် လွှတ်တော်၏ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၄) ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="30">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ရဲ့ ဆွေးနွေးချက် များအပေါ် သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်က ပြန်လည်ရှင်းလင်းရန်ရှိက ရှင်းလင်းO CC ဦးသန့်စင်မောင်(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ နိုင်ငံတော်သမ္မတထံကပေးပို့တဲ့ သင်္ဘောသားများ၏ သက်သေခံအထောက် အထားများဆိုင်ရာ ကွန်ဗင်းရှင်း(ပြင်ဆင်ချက်) ၂၀၀၃၊ (အမှတ်-၁၈၅)အား မြန်မာနိုင်ငံက အတည်ပြုလက်မှတ်ရေးထိုးရေးနဲ့ ပတ်သက်၍ ကျွန်တော်တို့ ၉-၁၁-၂၀၁ရ ရက်က ကျင်းပခဲ့တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးမှာ ကျယ်ကျယ်ပြန့်ပြန့် ရှင်းလင်းတင်ပြပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ အခုလည်းပဲ ခုနက လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီး ၄ ဦးက ပြည့်ပြည့်စုံစုံ ရှင်းလင်းဆွေးနွေးခဲ့ကြပါတယ်။ အချို့သောအကြံပြုချက်များဟာလည်းပဲ ကျွန်တော်တို့ မှတ်သားပြီးတော့ လိုက်နာဆောင်ရွက် သွားမယ်ဖြစ်ကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဒီသင်္ဘောသားများရဲ့ သက်သေခံအထောက်အထားများဆိုင်ရာ ကွန်ဗင်းရှင်း(ပြင်ဆင်ချက်) ၂၀၀၃ (အမှတ် - ၁၈၅)အား Seafarers? Identity Document Convention (Revised) 2003 (No. 185) အား မြန်မာနိုင်ငံမှ ပါဝင်လက်မှတ်ရေးထိုးနိုင်ရေး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်မှ သဘောတူပေးပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ သင်္ဘောသားများ၏ သက်သေခံ အထောက်အထားများဆိုင်ရာ ကွန်ဗင်းရှင်း(ပြင်ဆင်ချက်) ၂၀၀၃၊ (နံပါတ်-၁၈၅)တွင် မြန်မာနိုင်ငံမှ အတည်ပြု လက်မှတ်ရေးထိုးရေး ကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး လွှတ်တော်ရဲ့ သဘောထားရယူပါမယ်။ အထက်ပါကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် သင်္ဘောသားများ၏ သက်သေခံအထောက် အထားများဆိုင်ရာ ကွန်ဗင်းရှင်း (ပြင်ဆင်ချက်) ၂၀၀၃၊ (နံပါတ်-၁၈၅)တွင် မြန်မာနိုင်ငံမှ အတည်ပြု လက်မှတ်ရေးထိုးရေးကိစ္စကို လွှတ်တော်က သဘောတူအတည်ပြုကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</motion>
</section>
</discussion>
<postface><title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက က အစည်းအဝေး နဝမနေ့ ရပ်နားကြောင်းနှင့် ဒသမနေ့ ကျင်းပမည့် နေ့ရက်နှင့်ကြေညာခြင်း ။</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၅) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဆဋ္ဌမ ပုံမှန်အစည်းအဝေး နဝမနေ့ အစီအစဉ်ကို ရပ်နားပါမယ်။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဆဋ္ဌမ ပုံမှန်အစည်းအဝေးရဲ့ ဒသမနေ့ကို မနက်ဖြန် ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ နိုဝင်ဘာလ ၂၁ ရက် (အင်္ဂါနေ့) နံနက် ၁၀၀၀ နာရီ ကျင်းပပြုလုပ်မည်ဖြစ်ကြောင်းနှင့် ယနေ့အတွက် အစည်းအဝေးပြီးဆုံးကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထွက်ခွာနိုင်ပါပြီခင်ဗျား။ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဆဋ္ဌမပုံမှန်အစည်းအဝေး နဝမနေ့ အစည်းအဝေးကို </speech>
</postface>
</transcript>
</doc>
