<doc>
<docinfo>
<docno>02-07-11.xml</docno>
<pdf>02-07-11.pdf</pdf>
<term value="02">ဒုတိယအကြိမ်</term>
<session value="07" />
<sittingday value="11" />
<legislature value="union">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်</legislature>
<title>ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် သတ္တမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၁) ရက်မြောက်နေ့မှတ်တမ်း</title>
<date>၁၃၇၉ ခုနှစ်၊ တပေါင်းလဆန်း ၁၄ ရက် (၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဖေဖော်ဝါရီလ ၂၈ ရက်)(ဗုဒ္ဓဟူးနေ့</date>
</docinfo>
<transcript>
<preface>
<p>နေပြည်တော်ရှိ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးခန်းမတွင် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် သတ္တမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၁) ရက်မြောက်နေ့ကို နံနက် ၁၀:ဝဝ နာရီင်ကျင်းပ ပါသည်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးတွင် နာယကအဖြစ် အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ မန်းဝင်းခိုင်သန်းက ဆောင်ရွက်ပြီး အခမ်းအနားမှူးအဖြစ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ် ဦးကျော်စိုးက ဆောင်ရွက်ပါသည်။</p>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက နေရာယူခြင်း</title>
<speech type="mc">လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များခင်ဗျား။ ယခီုး ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် သတ္တမပုံမှန်အစည်းအဝေးရဲ့ (၁၁) ရက်မြောက်နေ့ အစီအစဉ် စတင်ပါတော့မယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျာ။ နာယကသည် နာယကအတွက် သတ်မှတ်ထားသော စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အားလုံးမင်္ဂလာပါ။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျာ။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးအထမြောက်ကြောင်းနှင့် စတင်ကျင်းပကြောင်း ကြေညာခြင်း ၊</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီကနေ့ ကျင်းပတဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် သတ္တမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၁)ရက်မြောက်နေ့မှာ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ စိစစ်ရေးကော်မတီရဲ့ တင်ပြချက်အရ အစည်းအဝေးတက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေ စုစုပေါင်း ၆၅၆ ဦး ရှိပြီး ဒီကနေ့အစည်းအဝေးကို ၅၉၈ ဦး တက်ရောက်ပါတယ်။ တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေစုစုပေါင်းရဲ့ ၉၁.၁၆ ရာခိုင်နှုန်းရှိပြီး သုံးပုံ တစ်ပုံထက်ကျော်လွန်တဲ့အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဥပဒေပုဒ်မ ၂၀ နဲ့ နည်းဥပဒေ ၁၂ နည်းဥပဒေခွဲ(ခ) တို့အရ အစည်းအဝေးအထမြောက်ကြောင်းနဲ့ စတင်ကျင်းပကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် (၁၁) ရက်မြောက်နေ့ အစည်းအဝေး အစီအစဉ်ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် သတ္တမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၁) ရက်မြောက်နေ့ အစီအစဉ်ကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေထားတဲ့အတိုင်း ဆက်လက်ဆောင်ရွက်ပါမယ်။</speech>
<title>အစည်းအဝေးမတက်ရောက်နိုင်သော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ ခွင့်ပန်ကြားခြင်းနှင့် အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှုအခြေအနေကို မှတ်တမ်းတင်ခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၄) ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီကနေ့ အစည်းအဝေးကို မတက်ရောက်နိုင်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေး ကော်မတီက ခွင့်ပန်ကြားဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="963">ဦးမောင်မောင်လတ်(အတွင်းရေးမှူး၊ ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေးကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ယနေ့ ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် သတ္တမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၁)ရက်မြောက်နေ့ ၂၈-၂-၂၀၁၈ ရက်နေ့မှာ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်နိုင်ခြင်းမရှိသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ကိုယ်စား စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး၊ မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၉)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စိစစ်ရေးကော်မတီ အတွင်းရေးမှူးဖြစ်သူ ကျွန်တော် ဦးမောင်မောင်လတ်က ခွင့်ပန်ကြားသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ယနေ့ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်နိုင်ခြင်းမရှိသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များမှာ- ဦးမြင့်ကြည် - ဒေါက်တာဝင်းအောင် ခင်ဦး၊ - ဦးမြင့်ထွန်း တန့်ဆည်၊ - ဦးမောင်မြင့် မင်းကင်း၊ ဦးကျော်မျိုးမင်း မိုးညို၊ - ဦးအောင်သောင်းရွှေ ဘူးသီးတောင်၊ - ဦးစစ်နိုင် မင်းပြား၊ - ဦးမြင့်လွင် တွံတေး၊ - ဦးစိုးသူရထွန်း ကွမ်းခြံကုန်း၊ - ဦးမြင့်လွင် ပုဇွန်တောင်၊ - ဦးနေမျိုးထက် ကျောက်တံတား၊ ဦးမောင်မောင်ဦး အင်းစိန်၊ - ဒေါ်ဇင်မာအောင် ရန်ကင်း၊ - ဒေါက်တာဒေါ်သန်းငွေ တောင်ကြီး၊ တန်ဘိန်း၊ - ဦးလီကျိန်းဖူ(ခ) ဦးမြင့်ဆွေ ကုန်းကြမ်း၊ - ဦးတင်အေး မက်မန်း၊ - ဒေါ်နန်းမိုး မန်တုံ၊ - ဒေါ်ပြုံးကေသီနိုင် ကလော၊ - ဦးစိုင်းသန့်ဇင် - ဦးစိုင်းထွန်းစိန် မိုင်းပြင်း၊ - ဗိုလ်မှူးချုပ်နိုင်ဝင်း တပ်မတော်၊ - ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီးကျော်မိုးအောင် တပ်မတော်၊ - ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီးဝင်းကို တပ်မတော်၊ ဦးဝင်းဇော် ကချင်-၇၊ ဦးရန်အောရ် စစ်ကိုင်း-၅၊ - ဦးမြမင်းဆွေ မကွေး-၉၊ - ဦးခင်အောင်မြင့် မန္တလေး-၈၊ ဦးလင်းတင်ဌေး မွန်-၄၊ - ဒေါ်မြတ်သီတာထွန်း မွန်-၅၊ - ဦးကျော်သန်း ရခိုင်-၁၀၊ - ဦးဌေးဦး ရန်ကုန်-၂ နှင့် - ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီးသန့်ဆွေ တပ်မတော် တို့ဖြစ်ကြပါတယ်။ ယခင်က ခွင့်ပန်ကြားသဖြင့် လွှတ်တော်က ခွင့်ပြုထားသူ ၂၄ ဦးရှိပြီး ယနေ့ခွင့်ပန်ကြားသူ ၃၄ ဦး ဖြစ်တဲ့အတွက် စုစုပေါင်းခွင့်ပန်ကြားသူ ၅၈ ဦးဖြစ်ပါတယ်။ ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူ မရှိပါကြောင်းနှင့် ယနေ့ခွင့်ပန်ကြားသူ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၃၄ ဦးအား ခွင့်အဖြစ် သတ်မှတ်ခွင့်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ခွင့်ပန်ကြားသူအားလုံးကို ခွင့်ပြုပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် သတ္တမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၁)ရက်မြောက်နေ့ကို တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၆၅၆ ဦး၊ ယခင်က ခွင့်ပြုထားသူ ၂၄ ဦး၊ ယနေ့ ခွင့်ပန်ကြား၍ ခွင့်ပြုထားသူ ၃၄ ဦး ဖြစ်တဲ့အတွက် ခွင့်ပြုထားသူ စုစုပေါင်း ၅၈ ဦးဖြစ်ပြီး ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူမရှိပါ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေတင်ပြချက်ကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က သဘောတူတဲ့အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၄ နည်းဥပဒေခွဲ(ခ)အရ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေကို အတည်ပြုမှတ်တမ်းတင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</preface>
<discussion>
<section value="Motion">
<motion>
<title>နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားသော ပြည်ထောင်စုသဘောတူစာချုပ် အစိတ်အပိုင်း(၁)ကိစ္စနှင့် တစ်နိုင်ငံလုံး ပစ်ခတ်တိုက်ခိုက်မှုရပ်စဲရေး သဘောတူစာချုပ်တွင် မွန်ပြည်သစ်ပါတီနှင့် လားဟူဒီမိုကရက်တစ် အစည်းအရုံးတို့ ပါဝင်လက်မှတ်ရေးထိုးခြင်းကိစ္စတို့နှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ | ကိုယ်စား ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်က လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြခြင်းနှင့် လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်ရယူခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၅) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြည်ထောင်စု သဘောတူစာချုပ် အစိတ်အပိုင်း(၁)ကိစ္စနဲ့ တစ်နိုင်ငံလုံးပစ်ခတ်တိုက်ခိုက်မှုရပ်စဲရေး သဘောတူစာချုပ်တွင် မွန်ပြည်သစ်ပါတီနဲ့ လားဟူဒီမိုကရက်တစ်အစည်းအရုံးတို့ ပါဝင်လက်မှတ်ရေးထိုးခြင်းကိစ္စတို့ကို ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်ရယူနိုင်ရေးအတွက် နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ထံသို့ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးရဲ့ ၂၃-၂-၂၀၁၈ ရက်စွဲပါစာအမှတ်၊ ၃(၁)/၁/သမ္မတရုံးနဲ့ စာအမှတ်၊ ၃(၂)/၁/သမ္မတရုံး တို့ဖြင့် ပေးပို့ထားပါတယ်။ ယင်းကိစ္စများနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ကိုယ်စား သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်က လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="8">ဦးထွန်းထွန်းဦး(ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနဲ့တကွ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများ၊ ဧည့်သည်တော်များအားလုံး စိတ်၏ကျန်းမာခြင်း၊ ကိုယ်၏ကျန်းမာခြင်းနဲ့ ပြည့်စုံပါစေကြောင်း ကျွန်တော် ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ် ဦးထွန်းထွန်းဦးမှ ဆုမွန်ကောင်း တောင်းအပ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုငြိမ်းချမ်းရေးညီလာခံ ၂၁ ရာစုပင်လုံ ဒုတိယအစည်းအဝေးမှာ လက်မှတ်ရေးထိုးခဲ့တဲ့ ပြည်ထောင်စုသဘောတူစာချုပ် အစိတ်အပိုင်း(၁)ကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်မှ အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် ပြည်ထောင်စုငြိမ်းချမ်းရေးဆွေးနွေးမှု ပူးတွဲကော်မတီအဖွဲ့ဝင်အနေဖြင့် တင်ပြမှာဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စု သမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော်အစိုးရနဲ့ တိုင်းရင်းသားလက်နက်ကိုင်အဖွဲ့အစည်းများအကြား တစ်နိုင်ငံလုံးပစ်ခတ် တိုက်ခိုက်မှုရပ်စဲရေး သဘောတူစာချုပ်ကို ၂၀၁၅ ခုနှစ်၊ အောက်တိုဘာလ ၁၅ ရက်နေ့မှာ လက်မှတ်ရေးထိုး ချုပ်ဆိုခဲ့ပြီး၊ ၂၀၁၅ ခုနှစ်၊ ဒီဇင်ဘာလ ၈ ရက်နေ့မှာ ယင်းစာချုပ်ကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က အတည်ပြု ခဲ့ပါတယ်။ အစိုးရသစ်တာဝန်လွှဲပြောင်းပြီးတဲ့နောက်မှာ ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ မေလ ၃၁ ရက်နေ့မှာ နိုင်ငံတော်ရဲ့ အတိုင်ပင်ခံပုဂ္ဂိုလ် ဥက္ကဋ္ဌအဖြစ်ပါဝင်တဲ့ ပြည်ထောင်စုငြိမ်းချမ်းရေးညီလာခံ ၂၁ ရာစုပင်လုံ ကျင်းပရေးဗဟို ကော်မတီနဲ့ ဆပ်ကော်မတီများကိုဖွဲ့စည်း၍ ယခင်အစိုးရလက်ထက်ချမှတ်ခဲ့တဲ့ NCA လမ်းကြောင်းအတိုင်း ငြိမ်းချမ်းရေးလုပ်ငန်းစဉ်များ ဆက်လက် အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရေးနဲ့ ပြည်ထောင်စုငြိမ်းချမ်းရေး ညီလာခံများ ကျင်းပရေးတို့ကို ဆုံးဖြတ်ခဲ့ပါတယ်။ ၎င်းနောက် ၁၁-၇-၂၀၁၆ ရက်နေ့မှာ အမျိုးသားပြန်လည် သင့်မြတ်ရေးနဲ့ ငြိမ်းချမ်းရေးဗဟိုဌာန (NRPC) နဲ့ ငြိမ်းချမ်းရေးကော်မရှင် (PC) တို့ကို ဖွဲ့စည်းခဲ့ပါတယ်။ အဲဒီနောက် တစ်နိုင်ငံလုံးပစ်ခတ်တိုက်ခိုက်မှု ရပ်စဲရေးသဘောတူစာချုပ်အရ ဖွဲ့စည်းခဲ့တဲ့ ပြည်ထောင်စု ငြိမ်းချမ်းရေးဆွေးနွေးမှုပူးတွဲကော်မတီ (UPDJC)ကို နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးရဲ့ အမိန့်ကြော်ငြာစာအမှတ် (၄၈/၂၀၁၆)ဖြင့် နိုင်ငံတော်၏အတိုင်ပင်ခံပုဂ္ဂိုလ်က ဥက္ကဋ္ဌအဖြစ်ဆောင်ရွက်၍ အစိုးရ၊ လွှတ်တော်၊ တပ်မတော် အစုအဖွဲ့၊ တိုင်းရင်းသားလက်နက်ကိုင် အဖွဲ့အစည်းများအစုအဖွဲ့၊ နိုင်ငံရေးပါတီများအစုအဖွဲ့တို့ဖြင့် အဖွဲ့ဝင် ၄၈ ဦး ပါဝင်ဖွဲ့စည်းခဲ့ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုငြိမ်းချမ်းရေးဆွေးနွေးမှု ပူးတွဲကော်မတီကချမှတ်ပေးတဲ့ အခြေခံလမ်းညွှန်ချက်များ၊ ဆွေးနွေးရမည့်ခေါင်းစဉ်များ၊ လုပ်ငန်းလမ်းညွှန်များနဲ့အညီ အမျိုးသားအဆင့် နိုင်ငံရေးဆွေးနွေးပွဲများကို တိုင်းဒေသကြီးနဲ့ ပြည်နယ် ၆ ခုမှာ လူမျိုးအလိုက် အမျိုးသားအဆင့် နိုင်ငံရေးဆွေးနွေးပွဲ (၃)ကြိမ်၊ ဒေသအလိုက် အမျိုးသားအဆင့် နိုင်ငံရေးဆွေးနွေးပွဲ (၃)ကြိမ်၊ အရပ်ဘက်လူ့အဖွဲ့အစည်းဖိုရမ် (၁)ကြိမ်တို့ကို ကျင်းပပြုလုပ် ခဲ့ပြီး၊ ဖော်ပြပါနိုင်ငံရေးဆွေးနွေးပွဲများမှရရှိလာတဲ့ သဘောထားစုစည်းချက်တွေကို ပြည်ထောင်စုငြိမ်းချမ်းရေး ဆွေးနွေးမှုပူးတွဲကော်မတီက ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ မေလ ၂၄ ရက်နေ့မှ ၂၉ ရက်နေ့ အထိ ကျင်းပတဲ့ ပြည်ထောင်စု ငြိမ်းချမ်းရေးညီလာခံ ၂၁ ရာစုပင်လုံ ဒုတိယအစည်းအဝေးသို့ မူဝါဒအဆိုပြုလွှာများအဖြစ် အဆိုပြုတင်သွင်း ခဲ့ပါတယ်။ ယင်းအဆိုပြု တင်သွင်းတဲ့ မူဝါဒအဆိုပြုချက်များအပေါ် ပြည်ထောင်စုငြိမ်းချမ်းရေးညီလာခံ ၂၁ ရာစု ပင်လုံ ဒုတိယအစည်းအဝေးမှာ ကဏ္ဍအလိုက်၊ အစုအဖွဲ့အလိုက် ဆွေးနွေးပွဲများအဆင့်ဆင့် ကျင်းပပြုလုပ်ပြီး ရရှိလာတဲ့အဆိုပြုချက်တွေကို ပြည်ထောင်စုသဘောတူစာချုပ် အစိတ်အပိုင်းများအဖြစ် သဘောတူညီမှုရရှိ ခဲ့ပါတယ်။ အဆိုပါ ပြည်ထောင်စုသဘောတူစာချုပ်အစိတ်အပိုင်း (၁)မှာ နိုင်ငံရေးကဏ္ဍမူဝါဒသဘော တူညီချက် ၁၂ ချက်၊ စီးပွားရေးကဏ္ဍ မူဝါဒသဘောတူညီချက် ၁၁ ချက်၊ လူမှုရေးကဏ္ဍမူဝါဒသဘောတူညီချက် ၄ ချက်နဲ့ မြေယာနဲ့ သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ကဏ္ဍ မူဝါဒသဘောတူညီချက် ၁၀ ချက်၊ စုစုပေါင်းသဘောတူညီချက် ၃ရ ချက် ပါဝင်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုသဘောတူစာချုပ် အစိတ်အပိုင်း(၁)ကို တနိုင်ငံလုံးပစ်ခတ်တိုက်ခိုက်မှု ရပ်စဲရေး သဘောတူစာချုပ်အပိုဒ် ၂၀ အပိုဒ်ခွဲ(င)အရ ပြည်ထောင်စုငြိမ်းချမ်းရေးညီလာခံ ၂၁ ရာစုပင်လုံ ဒုတိယအစည်းအဝေး၌ အစုအဖွဲ့အသီးသီးရဲ့ ခေါင်းဆောင်များနဲ့ အသိသက်သေများက ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ မေလ ၂၉ ရက်နေ့မှာ လက်မှတ်ရေးထိုးခဲ့ပါတယ်။ တစ်နိုင်ငံလုံး ပစ်ခတ်တိုက်ခိုက်မှုရပ်စဲရေး သဘောတူစာချုပ်အပိုဒ် ၂၀ အပိုဒ်ခွဲ(စ)တွင် “ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်သို့တင်သွင်း၍ အတည်ပြုချက်ရယူခြင်း”ဟုလည်းကောင်း၊ နိုင်ငံရေးဆွေးနွေးမှုမူဘောင် အခန်း(၈) အပိုဒ် ၂၈ တွင် “ပြည်ထောင်စုသဘောတူစာချုပ် အစိတ်အပိုင်းများကိုလည်းကောင်း၊ ပြည်ထောင်စုသဘောတူ စာချုပ်တစ်ရပ်လုံးကိုလည်းကောင်း အနီးဆုံးကျင်းပသည့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ လုပ်ထုံးလုပ်နည်း များနဲ့အညီ တင်သွင်း၍ အတည်ပြုချက်ရယူရမည်”ဟုလည်းကောင်း၊ ပြည်ထောင်စုငြိမ်းချမ်းရေး ဆွေးနွေးမှု ပူးတွဲကော်မတီ၏ လမ်းညွှန်ချက်အပိုဒ် ၃ အပိုဒ်ခွဲ(ဈ)တွင် “ပြည်ထောင်စုငြိမ်းချမ်းရေးဆွေးနွေးမှု ပူးတွဲ ကော်မတီသည် ပြည်ထောင်စုသဘောတူစာချုပ် အစိတ်အပိုင်းများကိုလည်းကောင်း၊ ပြည်ထောင်စုသဘောတူ စာချုပ်တစ်ရပ်လုံးကိုလည်းကောင်း အနီးဆုံးကျင်းပသည့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ လုပ်ထုံးလုပ်နည်း များနှင့်အညီ တင်သွင်း၍ အတည်ပြုချက်ရယူနိုင်ရေး ဆောင်ရွက်ရမည်”ဟုလည်းကောင်း ဖော်ပြပါရှိသဖြင့် ပြည်ထောင်စုငြိမ်းချမ်းရေးညီလာခံ ၂၁ ရာစုပင်လုံ ဒုတိယအစည်းအဝေးတွင် လက်မှတ်ရေးထိုးခဲ့သော ပြည်ထောင်စုသဘောတူစာချုပ် အစိတ်အပိုင်း(၁)ကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ တင်သွင်း၍ အတည်ပြုချက် ရယူရန်ဖြစ်ပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ ငြိမ်းချမ်းရေးလုပ်ငန်းစဉ်များကို ဆက်လက်အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက် နိုင်ရေးအတွက် ပြည်ထောင်စုသဘောတူစာချုပ် အစိတ်အပိုင်း(၁)ကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာဖြင့် တင်ပြအပ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးနဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ ဆက်လက်ပြီးတော့ တစ်နိုင်ငံလုံးပစ်ခတ်တိုက်ခိုက်မှုရပ်စဲရေး သဘောတူစာချုပ်တွင် မွန်ပြည်သစ်ပါတီနဲ့ လားဟူဒီမိုကရက်တစ် အစည်းအရုံးတို့ပါဝင်လက်မှတ်ရေးထိုးခြင်းအား ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးပါရန် ပြည်ထောင်စု အစိုးရအဖွဲ့ကိုယ်စား အမျိုးသားပြန်လည်သင့်မြတ်ရေးနဲ့ ငြိမ်းချမ်းရေးဗဟိုဌာန အဖွဲ့ဝင်အနေဖြင့် တင်ပြမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၅ ခုနှစ်၊ အောက်တိုဘာလ ၁၅ ရက်နေ့တွင် ပြည်ထောင်စုသမ္မတ မြန်မာနိုင်ငံတော်အစိုးရနဲ့ တိုင်းရင်းသားလက်နက်ကိုင်အဖွဲ့အစည်း ၈ ဖွဲ့တို့အကြား တစ်နိုင်ငံလုံးပစ်ခတ်တိုက်ခိုက်မှုရပ်စဲရေး သဘောတူ စာချုပ်ကိုလက်မှတ်ရေးထိုးချုပ်ဆိုခဲ့ပြီး ၂၀၁၅ ခုနှစ်၊ ဒီဇင်ဘာလ ၈ ရက်နေ့တွင် ယင်းစာချုပ်ကို ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်က အတည်ပြုခဲ့ပါတယ်။ ၁၁-၇-၂၀၁၆ ရက်နေ့မှာ ဖွဲ့စည်းခဲ့တဲ့ ငြိမ်းချမ်းရေးကော်မရှင်အနေနဲ့ ငြိမ်းချမ်းရေးဆွေးနွေးမှု ကိုယ်စားလှယ်အဖွဲ့ (Delegation for Peace Negotiation-DPN)နဲ့ အလွတ် သဘောဆွေးနွေးပွဲ (၉)ကြိမ်နဲ့ တရားဝင်ဆွေးနွေးပွဲ (၉)ကြိမ် ကျင်းပခဲ့တဲ့အပြင် နိုင်ငံတော်၏ အတိုင်ပင်ခံ ပုဂ္ဂိုလ်အနေဖြင့် UNFC ခေါင်းဆောင်များနဲ့ တွေ့ဆုံခြင်း၊ မွန်ပြည်သစ်ပါတီ၊ လားဟူဒီမိုကရက်တစ် အစည်းအရုံး ခေါင်းဆောင်များနဲ့ တွေ့ဆုံခြင်းများရှိခဲ့သလို တပ်မတော်ကာကွယ်ရေးဦးစီးချုပ်အနေနဲ့လည်း မွန်ပြည်နယ်ပါတီ၊ လားဟူဒီမိုကရက်တစ်အစည်းအရုံး ခေါင်းဆောင်များနဲ့ တွေ့ဆုံဆွေးနွေးခဲ့ပါတယ်။ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဖေဖော်ဝါရီလ ၁၃ ရက်နေ့မှာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က အတည်ပြုထားတဲ့ တစ်နိုင်ငံလုံးပစ်ခတ်တိုက်ခိုက်မှုရပ်စဲရေး သဘောတူစာချုပ်မှာ မွန်ပြည်သစ်ပါတီနဲ့ လားဟူဒီမိုကရက်တစ် အစည်းအရုံးတို့ ပါဝင်လက်မှတ်ရေးထိုးပွဲ အခမ်းအနားကို နေပြည်တော်၊ မြန်မာအပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ ကွန်ဗင်းရှင်းဗဟိုဌာန(၂)မှာ ကျင်းပခဲ့ရာ နိုင်ငံတော်အစိုးရ၊ လွှတ်တော်၊ တပ်မတော်နဲ့ မွန်ပြည်သစ်ပါတီ၊ လားဟူဒီမိုကရက်တစ် အစည်းအရုံးတို့က တိုင်းရင်းသားခေါင်းဆောင်များ၊ ပြည်တွင်းပြည်ပ အသိသက်သေ များက လက်မှတ်ရေးထိုးခဲ့ပါတယ်။ ၂၀၁၅ ခုနှစ်၊ အောက်တိုဘာလ ၁၅ ရက်နေ့က စတင်၍ အကျိုး သက်ရောက်ခဲ့တဲ့ တစ်နိုင်ငံလုံး ပစ်ခတ်တိုက်ခိုက်မှု ရပ်စဲရေးသဘောတူစာချုပ်ရဲ့အပိုဒ် ၂၆ မှာ “ဤသဘောတူ စာချုပ်အား ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းနဲ့အညီ တင်သွင်း၍ သဘောတူညီချက်ရရှိရေး အတွက် ဆောင်ရွက်သွားရန်သဘောတူသည်”ဟု ဖော်ပြပါရှိသဖြင့် တစ်နိုင်ငံလုံးပစ်ခတ်တိုက်ခိုက်မှု ရပ်စဲရေးသဘောတူစာချုပ်တွင် မွန်ပြည်သစ်ပါတီနဲ့ လားဟူဒီမိုကရက်တစ် အစည်းအရုံးတို့ ထပ်မံပါဝင် လက်မှတ်ရေးထိုးခြင်းကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်ရယူရန် လိုအပ်ပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ ၂၀၁၅ ခုနှစ်၊ ဒီဇင်ဘာလ ၈ ရက်နေ့တွင် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က အတည်ပြုပြီး ဖြစ်သည့် တစ်နိုင်ငံလုံးပစ်ခတ်တိုက်ခိုက်မှု ရပ်စဲရေးသဘောတူစာချုပ်တွင် မွန်ပြည်သစ်ပါတီနဲ့ လားဟူ ဒီမိုကရက်တစ်အစည်းအရုံးတို့က ပါဝင်လက်မှတ်ရေးထိုးခြင်းအား ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာဖြင့် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့စာ အပါအဝင် သဘောတူစာချုပ်မိတ္တူကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ကြိုတင်ဖြန့်ဝေထားပါတယ်။ စာချုပ်မိတ္တူများကို နောက်ဆက်တွဲဖြင့် ဖော်ပြထားပါသည်။ အထက်ပါကိစ္စနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး သက်ဆိုင်ရာပုဂ္ဂိုလ်က ရှင်းလင်းတင်ပြသွားတဲ့ ပြည်ထောင်စု သဘောတူစာချုပ်အစိတ်အပိုင်း(၁) ကို သက်ဆိုင်ရာ အစုအဖွဲ့ခေါင်းဆောင်များနဲ့ အသိသက်သေများက ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ မေလ ၂၉ ရက်မှာ လက်မှတ် ရေးထိုးခဲ့တာ ဖြစ်ပါတယ်။ အလားတူ တစ်နိုင်ငံလုံးပစ်ခတ်တိုက်ခိုက်မှုရပ်စဲရေး သဘောတူစာချုပ်မှာ မွန်ပြည်သစ်ပါတီနဲ့ လားဟူဒီမိုကရက်တစ်အစည်းအရုံးတို့ ပါဝင်လက်မှတ်ရေးထိုးခြင်းကို နိုင်ငံတော်အစိုးရ၊ လွှတ်တော်၊ တပ်မတော်၊ တိုင်းရင်းသားလက်နက်ကိုင်ခေါင်းဆောင်များနဲ့ ပြည်တွင်းပြည်ပ အသိသက်သေများက ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဖေဖော်ဝါရီလ ၁၃ ရက်မှာ လက်မှတ်ရေးထိုးခဲ့တာဖြစ်ပြီး ယင်းဆောင်ရွက်ချက်များကို တစ်ပြေးညီ ထုတ်ပြန်ကြေညာခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်ရယူခြင်းကို ဆက်လက် ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဦးစွာ ပြည်ထောင်စုသဘောတူစာချုပ် အစိတ်အပိုင်း(၁)ကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူ ပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် ပြည်ထောင်စုသဘောတူစာချုပ် အစိတ်အပိုင်း(၁) ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဆက်လက်ပြီး တစ်နိုင်ငံလုံးပစ်ခတ်တိုက်ခိုက်မှုရပ်စဲရေး သဘောတူစာချုပ် တွင် မွန်ပြည်သစ်ပါတီနှင့် လားဟူဒီမိုကရက်တစ်အစည်းအရုံးတို့ ပါဝင်လက်မှတ်ရေးထိုးခြင်းကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် တစ်နိုင်ငံလုံးပစ်ခတ်တိုက်ခိုက်မှုရပ်စဲရေး သဘောတူစာချုပ်တွင် မွန်ပြည်သစ်ပါတီနှင့် လားဟူဒီမိုကရက်တစ်အစည်းအရုံးတို့ ပါဝင်လက်မှတ် ရေးထိုးခြင်းကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</motion>
</section>
<section value="Bill">
<bill>
<title>၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ အခွန်အကောက်ဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နှင့် သဘောထား မှတ်ချက် အစီရင်ခံစာကို ဖတ်ကြားတင်ပြခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၆) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ အခွန်အကောက်ဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ၁၃-၂-၂၀၁၈ ရက်တွင် ကျင်းပပြုလုပ်ခဲ့တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် သတ္တမပုံမှန်အစည်းအဝေး သတ္တမနေ့မှာ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ကိုယ်စား သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်က လွှတ်တော်သို့ တင်သွင်းခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နဲ့ သဘောထား မှတ်ချက်အစီရင်ခံစာကို ဖတ်ကြားတင်ပြဖို့ ဖိတ်ခေါ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="992">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ် ပါတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီးနဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများအားလုံး ဒီနေ့အစည်းအဝေးကို ကြွရောက်လာတဲ့ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင် များနဲ့ ဧည့်သည်တော်များအားလုံးကို မင်္ဂလာပါလို့ နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စုရဲ့ အခွန်အကောက်ဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းတဲ့ အစီရင်ခံစာကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ အတွင်းရေးမှူးဖြစ်တဲ့ ကျွန်တော် ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး ကနေပြီးတော့ ဖတ်ကြားရှင်းလင်း တင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ Power Point အသုံးပြုခွင့်ပေးပါရန် လေးစားစွာ ပန်ကြားတင်ပြအပ်ပါတယ်။ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စုရဲ့ အခွန်အကောက်ဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီးတော့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီဟာ ကျွန်တော်တို့ ဒီလ ၁၆ ရက်နေ့ကနေပြီးတော့ ၂၆ ရက်နေ့အထိ အစည်းအဝေးတွေကို တောက်လျှောက် ကျင်းပခဲ့တာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလိုကျင်းပခဲ့တဲ့အခါမှာ တက်ရောက်ခဲ့တဲ့ အဖွဲ့အစည်းများကို တင်ပြရမယ်ဆိုရင် ပြည်သူ့ငွေစာရင်း ပူးပေါင်းကော်မတီ၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေရေးရာနဲ့ အထူးကိစ္စရပ်များ လေ့လာဆန်းစစ်သုံးသပ်ရေး ကော်မရှင်၊ ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံး၊ နောက်တစ်ခါ သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနများနဲ့ တာဝန်ခံဝန်ကြီး ဌာနများဖြစ်တဲ့ စီမံကိန်းနဲ့ ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာန၊ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနဲ့ ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန၊ ပို့ဆောင်ရေးနဲ့ ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၊ သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင် ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာန၊ လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန၊ စက်မှုဝန်ကြီးဌာန၊ စီးပွားရေးနှင့် ကူးသန်း ရောင်းဝယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနတို့ကနေ တက်ရောက်ခဲ့ပါတယ်။ ဒီအပြင် ဒီဥပဒေဟာဆိုရင် ကျွန်တော်တို့က ဝင်ငွေခွန်ဥပဒေ၊ ကုန်သွယ်လုပ်ငန်းခွန်ဥပဒေ၊ အထူး ကုန်စည်ခွန်ဥပဒေများနဲ့ ချိတ်ဆက်နေတဲ့ နှစ်စဉ်ပြဋ္ဌာန်းရတဲ့ Annual Taxation Law ဖြစ်တဲ့အတွက် ကြောင့်မို့လို့ သက်ဆိုင်ရာ လုပ်ငန်းနယ်ပယ်အသီးသီးကိုလည်း ပြည့်စုံစွာ ပါဝင်တက်ရောက်နိုင်အောင်လို့ ဖိတ်ကြားခဲ့တာဖြစ်ပါတယ်။ တက်ရောက်ခဲ့တဲ့ လုပ်ငန်းနယ်ပယ်တွေကို တင်ပြရမယ်ဆိုရင်တော့ မော်တော်ယာဉ် တင်သွင်းထုတ်လုပ်ရေးလုပ်ငန်း၊ စက်သုံးဆီတင်သွင်းဖြန့်ဖြူးရေးလုပ်ငန်း၊ သဘာဝဓာတ်ငွေ့တင်သွင်း ဖြန့်ဖြူးရေးလုပ်ငန်း၊ သွင်းကုန်၊ ထုတ်ကုန်ကုန်သွယ်မှုလုပ်ငန်း၊ ဝန်ဆောင်မှုလုပ်ငန်းများ၊ စက်မှုထုတ်ကုန် လုပ်ငန်းများ၊ ယမကာလုပ်ငန်း၊ ဘီယာနဲ့ဝိုင်လုပ်ငန်း၊ စီးကရက်လုပ်ငန်း၊ ဆေးပေါ့လိပ်လုပ်ငန်း၊ စားသောက်ကုန်လုပ်ငန်း၊ ဆေးဝါးနဲ့ လူသုံးကုန်လုပ်ငန်း၊ သစ်နှင့် သစ်အချောထည်လုပ်ငန်း၊ ကျောက်မျက် ရတနာလုပ်ငန်း၊ လယ်ယာစိုက်ပျိုးရေးထုတ်ကုန်လုပ်ငန်း၊ စာပေထုတ်ဝေဖြန့်ချိရေးလုပ်ငန်း၊ ဆောက်လုပ်ရေး လုပ်ငန်း အသီးသီးကကိုယ်စားလှယ်များ တက်ရောက်ခဲ့တာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ၁၆၊ ၁၉၊ ၂၀၊ ၂၁၊ ၂၃၊ ၂၆ ရက်နေ့များမှာ ကျင်းပခဲ့တဲ့ အစည်းအဝေးတွေမှာလည်း Power Point မှာဖော်ပြထားတဲ့ အတိုင်းပါပဲ။ လူဦးရေ ၇၁ ဦးအထိ အချို့ရက်တွေမှာ တက်ရောက် ပြီးတော့ ကဏ္ဍစုံကပုဂ္ဂိုလ်အသီးသီးနဲ့ ကျယ်ကျယ်ပြန့်ပြန့် ညှိနှိုင်းဆွေးနွေးခဲ့တာ ဖြစ်ပါကြောင်းကိုလည်း လွှတ်တော်ကို လေးစားစွာနဲ့ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်များကို ဆက်လက်ပြီးတော့ တင်ပြပါမယ်။ အဆိုပြု ပြဋ္ဌာန်းချက်မှာပါရှိတဲ့ အပိုဒ် ၁ အပိုဒ်ခွဲ(ဃ)ဟာ လိုအပ်သလို အသုံးပြုလို့ရနေတဲ့ ပြဋ္ဌာန်းချက်မျိုး ဖြစ်နေပါတယ်။ ပြဋ္ဌာန်းဥပဒေတစ်ရပ်ဟာ တိကျမှုရှိဖို့လိုအပ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ဒီအဆိုပြု ပြဋ္ဌာန်းချက် ကိုတော့ ပယ်ဖျက်သင့်ကြောင်း တင်ပြလိုပါတယ်။ ဒုတိယတစ်ချက်ကတော့ ပြည်တွင်းမှာထုတ်လုပ်တဲ့ အထူးကုန်စည်တွေကို ပြည်ပမှတင်သွင်းတဲ့ကုန်စည်အနေနဲ့ ဈေးကွက်ယှဉ်ပြိုင်တဲ့နေရာမှာ မျှတမှုရှိဖို့ လိုပါတယ်။ ဒီအတွက်ကြောင့်မို့လို့ အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(က)(၂) မှာ ခြွင်းချက်အသစ် ဖြည့်စွက်ဖို့ဖြစ်ပါတယ်။ ခြွင်းချက်အနေနဲ့ကတော့ သို့ရာတွင် ပြည်တွင်း၌ထုတ်လုပ်ရောင်းချသည့် အထူးကုန်စည်ကို ပြည်ပမှ တင်သွင်းလာသည့် အထူးကုန်စည်နှင့် ဈေးကွက်အတွင်း ယှဉ်ပြိုင်ရောင်းချနိုင်ရန် အလို့ငှာ ပြည်တွင်း အခွန်များဦးစီးဌာန စီမံခန့်ခွဲမှုကော်မတီက တန်ဖိုးသတ်မှတ်ရာတွင် အလားတူ အထူးကုန်စည်အတွက် ပြည်ပမှ တင်သွင်းရာတွင် သတ်မှတ်သည့် ကုန်းပေါ်ရောက်တန်ဖိုးနှင့် တစ်ပြေးညီဖြစ်စေရေး ဆောင်ရွက် ပေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါမှပဲ ကျွန်တော်တို့ဟာ Fair Competition ကို ခံစားနိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ နောက်ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၃) ဇယားအမှတ်စဉ်(၁)မှာ စီးကရက် အမျိုးမျိုးအတွက် အခွန်နှုန်းထားတွေကို ဖော်ပြထားပါတယ်။ နှစ်စဉ်ပြောင်းလဲလာတဲ့ ငွေကြေးဖောင်းပွမှု နှုန်းတွေနဲ့ လိုက်လျောညီထွေရှိဖို့အတွက် အလိပ် ၂၀ ပါ တစ်ဗူးရောင်းဈေး ၅၀၀ အထိကို ၄ ကျပ်၊ ၅၀၁ ကျပ်မှ ၇၀၀ အထိကို ၉ ကျပ်၊ ၇၀၁ ကျပ်ကနေ ၉၀၀ အထိကို ၁၃ ကျပ်၊ ၉၀၁ ကျပ်ကနေ အထက်ကို ၁၆ ကျပ်ထိ ပြင်ဆင်သင့်ကြောင်း တင်ပြလိုပါတယ်။ နောက်တစ်ချက်ကတော့ အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၃) ဇယားအမှတ်စဉ်(၄)မှာဖော်ပြထားတဲ့ ဆေးပေါ့လိပ်လုပ်ငန်းဖြစ်ပါတယ်။ ဆေးပေါ့လိပ်လုပ်ငန်းဟာ အိမ်တွင်း လက်မှုလုပ်ငန်းတစ်ရပ် ဖြစ်ပါတယ်။ တိုင်းရင်းသားလူမျိုးတွေရဲ့ ရိုးရာအမွေအနှစ်ဆိုင်ရာ မိရိုးဖလာ လုပ်ငန်းလည်းဖြစ်ပါတယ်။ ကျေးလက်နေအမျိုးသမီးတွေရဲ့ တစ်ပိုင်တစ်နိုင် လက်လုပ်လက်ရင်း လုပ်ငန်း လည်းဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ တစ်လိပ်လျှင် ၂၅ ပြား နှုန်းသို့ အထူးကုန်စည်ခွန် ကျသင့်စေသင့်ကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ နောက်တင်ပြလိုတဲ့ အချက်တစ်ချက်ကတော့ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(က) ဇယား အမှတ်စဉ်(၂)မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်တွင်းထုတ်စားသောက်ကုန်လုပ်ငန်းတွေကို အားပေးမြှင့်တင်နိုင်ပေးဖို့နဲ့ သွင်းကုန်အစားထိုးစက်မှုလုပ်ငန်းတွေ တိုးတက်ဖွံ့ဖြိုးစေရန်အတွက် ကုန်သွယ်လုပ်ငန်းခွန် ကင်းလွတ် ခွင့်ပြုတဲ့ ကုန်စည်အမျိုးအစား အမယ်သစ်အနေနဲ့ စက်မှုကုန်ကြမ်းဖြစ်တဲ့ ဂျုံစေ့ကို အသစ်ထပ်မံဖြည့်စွက် သင့်ကြောင်းတင်ပြလိုပါတယ်။ နောက်တစ်ချက်ကတော့ ကျွန်တော်တို့ ကလေးသူငယ်များ၊ လူငယ်များ အပါအဝင်ဖြစ်တဲ့ တိုင်းရင်းသားပြည်သူတွေ အသိဉာဏ်ဗဟုသုတဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်လာစေဖို့ ပညာကိုအခြေပြုတဲ့ ခေတ်မီနိုင်ငံတော်သစ်ကို တည်ဆောက်နိုင်ဖို့က စာပေကိုမြှင့်တင်ဆောင်ရွက်ဖို့ လိုပါတယ်။ အဲဒီတော့ စာပေ ထုတ်ဝေဖြန့်ချိရေးနဲ့စပ်လျဉ်းတဲ့ Supply Chang ကြီးတစ်ခုလုံးကို ကျွန်တော်တို့က ကင်းလွတ်ခွင့်ပြု သင့်ပါတယ်။ ဒီအတွက်ကြောင့်မို့ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(က) ဇယားအမှတ်စဉ်(၇၀) ဒီဟာက ကုန်စည်အမျိုး အစားဖြစ်ပါတယ်။ ဒီထဲမှာဆိုရင်ကျောင်းသုံးစာအုပ်အမျိုးမျိုး၊ တက္ကသိုလ်ကောလိပ်အသီးသီးတွင် အသုံးပြု နိုင်သည့် ပညာအခြေပြု၊ အတတ်ပညာအခြေပြု စာအုပ်အမျိုးမျိုး၊ ဗလာစာအုပ်၊ ပုံဆွဲစာအုပ် အမျိုးမျိုးဆိုတာ ယခင့် ယခင်နှစ်က ပြဋ္ဌာန်းချက်တွေမှာပါပါတယ်။ ဒီနှစ်မှာတော့ သုတရသစာအုပ်၊ မဂ္ဂဇင်း၊ စာစောင်နဲ့ သတင်းစာအမျိုးမျိုး၊ ယင်းစာအုပ်စာပေများ ထုတ်လုပ်ရန်စက္ကူများဆိုပြီးတော့ ဖြည့်စွက်ပြဋ္ဌာန်းသင့်ကြောင်း တင်ပြလိုပါတယ်။ နောက်တစ်ခါဝန်ဆောင်မှုလုပ်ငန်းများ ကုန်သွယ်လုပ်ငန်းခွန်မကျသင့်စေရတဲ့ ဝန်ဆောင်မှု လုပ်ငန်းတွေမှာလည်း အပိုဒ်ခွဲ(ဃ) ဇယားအမှတ်စဉ်(၃၀)အဖြစ် စာအုပ်စာပေ၊ မဂ္ဂဇင်း၊ စာစောင်၊ သတင်းစာ ထုတ်ဝေရေး ဝန်ဆောင်မှုလုပ်ငန်းများဆိုပြီးတော့ Item အသစ်ဖြည့်စွက်သင့်ပါကြောင်း တင်ပြလိုပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီးတော့ တင်ပြချင်တာကတော့ ဝင်ငွေခွန်ပြဋ္ဌာန်းချက်များ ဖြစ်ပါတယ်။ အခွန်ထမ်းပြည်သူတွေ ဝန်ထုပ်ဝန်ပိုးမဖြစ်စေရန်အတွက် အပိုဒ် ၁၉ မှာ ဖော်ပြသတ်မှတ်ထားတဲ့ လစာအနေနဲ့ နှစ်တစ်နှစ်အတွင်း ဝင်ငွေသတ်မှတ်ချက် ၄၈ သိန်း၊ တစ်လကို ၄ သိန်း ကျသင့်တဲ့အထက်မှာ ဝင်ငွေခွန်ထမ်းဆောင်ရမယ် ဆိုတဲ့ ဖော်ပြချက်များအစား တစ်လကို ၅ သိန်းအထက်ကျမှ ဝင်ငွေခွန်ထမ်းဆောင်နိုင်ရန် ကျပ်သိန်း ၆၀ သို့ ပြောင်းလဲပြင်ဆင် သတ်မှတ်သင့်ပါကြောင်း တင်ပြလိုပါတယ်။ (အထူးဆက်လက် တင်ပြလိုတာကတော့ အဆိုပြုဥပဒေကြမ်းမှာ ပါဝင်တဲ့အပိုဒ် ၂၅ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအပိုဒ် ၂၅ ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီအနေနဲ့ ကျယ်ကျယ်ပြန့်ပြန့် လေ့လာသုံးသပ်ခဲ့တဲ့အခါမှာ နိုင်ငံတော်ရဲ့ စီးပွားရေးမူဝါဒတွေအနက်မှာ နိုင်ငံတော်ရဲ့ ဝင်ငွေတိုးတက်ရရှိရန် အကျိုးသက်ရောက်မှု ရှိပြီး မျှတသော အခွန်စနစ်ထူထောင်၍ ပြည်သူများရဲ့ အခွင့်အရေးနဲ့ ပစ္စည်းဥစ္စာပိုင်ဆိုင်ခွင့်ကို ဥပဒေများ၊ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများပြဋ္ဌာန်းလျက် အကာအကွယ်ပေးရန်ဆိုတဲ့ အခွန်မူဝါဒတစ်ရပ် ဖြစ်ပါကြောင်းကို လေ့လာတွေ့ရှိရပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့အနေနဲ့ နိုင်ငံသားတိုင်း မိမိဝင်ငွေရလမ်းအမှန်ကို ဖော်ပြပြီးတော့ ဥပဒေနဲ့အညီ ဂုဏ်သိက္ခာရှိစွာ အခွန်ထမ်းဆောင်နိုင်ရေးအတွက် စည်းကြပ်မှုမှ လွတ်ကင်း နေသောဝင်ငွေအပေါ် အထူးအစီအစဉ်ဖြင့် အခွန်ထမ်းဆောင်ခွင့်ပြုနိုင်ရန် ရည်ရွယ်ပြီးတော့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ်၂၅ ကို အဆိုပြု တင်ပြခဲ့တယ်ဆိုတာကိုလည်း လေ့လာတွေ့ရှိရပါတယ်။ ဒီအဆိုပြုတင်ပြချက်ဟာ အကျိုးကျေးဇူးတွေအနေနဲ့ကတော့ နိုင်ငံတော်ရဲ့ စီးပွားရေးဖွံ့ဖြိုး တိုးတက်မှုကို အထောက်အကူဖြစ်စေနိုင်ပါတယ်။ နိုင်ငံသားတိုင်း စီးပွားရေးလုပ်ငန်းတွေမှာ မိမိတို့ ထည့်ဝင် ထားရှိတဲ့ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုများအပေါ်မှာ စိုးရိမ်ကြောင့်ကြမှုကင်းစေပါတယ်။ နောင်အခါမှာတော့ ဥပဒေဘောင် အတွင်းမှာသာ တိကျစွာလိုက်နာ ဆောင်ရွက်နိုင်ရေးအတွက်ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီမှာ အထူးတင်ပြလိုတာကတော့ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက ပြုစုရေးဆွဲနေတဲ့ ဝင်ငွေခွန်ဥပဒေအသစ်မှာ စည်းကြပ်မှုမှ လွတ်ကင်းနေတဲ့ အခွန်ဆိုင်ရာပြဋ္ဌာန်းချက်များ လုံးဝပါရှိတော့မှာ မဟုတ်ပါဘူး။ ဒီအတွက်ကြောင့်မို့လို့ ဒီ Tax Amnesty ပေးခြင်းဟာ ဒီတစ်ခါ နောက်ဆုံးသာဖြစ်ပါတယ်ဆိုတာကိုလည်း တင်ပြလိုပါတယ်။ နောက်ထပ်အကျိုးကျေးဇူးတစ်ခုကတော့ ယခင်ကာလများက အခွန်စည်းကြပ်မှုမှ အကြောင်း အမျိုးမျိုးကြောင့် လွတ်ကင်းနေတဲ့ဝင်ငွေတွေကို သတ်မှတ်တွင်းမှာ စ်ခု သတ်မှတ်ပြီးတော့ ပေးဆောင်နိုင်ဖို့ အခွင့်အလမ်းဖော်ထုတ်တဲ့အနေနဲ့ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့က တင်ပြ လာတာဖြစ်တယ်ဆိုတာကိုလည်း တွေ့ရှိရပါတယ်။ နိုင်ငံတကာကို လေ့လာကြည့်မယ်ဆိုရင်လည်း မကြာ သေးခင်ကာလဖြစ်တဲ့ ၂၀၁၆ ခုနှစ်မှာ အိန္ဒိယနိုင်ငံနဲ့ အင်ဒိုနီးရှားနိုင်ငံတို့မှာ အထူးအစီအစဉ်အနေနဲ့ အခွန် သက်သာခွင့်ပြုခြင်းတွေကို ဥပဒေများသတ်မှတ်ပြီးတော့ ခွင့်ပြုပေးခဲ့တာကို တွေ့ရှိရပါတယ်။ စီမံကိန်းနဲ့ ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့လည်း ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရဲ့ သဘောတူညီချက်နဲ့ ၁၉၉၀၊ ၁၉၉၄၊ ၂၀၀ရ ခုနှစ်များမှာ ဆောင်ရွက်ခဲ့တာကိုလည်း မှတ်တမ်းမှတ်ရာများအဖြစ် တွေ့ရှိနိုင်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်များ ပေါ်ပေါက်လာပြီးတဲ့နောက်ပိုင်းမှာလည်း ၂၀၁၄ ခုနှစ်နဲ့ ၂၀၁၅ ခုနှစ် တွေမှာပြဋ္ဌာန်းခဲ့တဲ့ ပြည်ထောင်စုရဲ့ အခွန်အကောက်ဥပဒေတွေမှာလည်း စည်းကြပ်မှုမှ လွတ်ကင်းနေတဲ့ ဝင်ငွေအတွက် တစ်စိတ်တစ်ပိုင်း အခွန်သက်သာခွင့်ပြုခဲ့တယ်ဆိုတာကို လေ့လာတွေ့ရှိရပါတယ်။ သို့သော် လည်းပဲ နိုင်ငံတော်ရဲ့ စီးပွားဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးအတွက် အထူးအစီအစဉ်အဖြစ် အခွန်ကင်းလွတ်သက်သာခွင့် Tax Amnesty ကို ခွင့်ပြုသင့်တာမှန်ပါတယ်။ ပြန်ပြီးကြည့်ရမှာက နှစ်စဉ်အခွန်ထမ်းဆောင်နေတဲ့ ပြည်သူတွေ နစ်နာမှုမရှိစေဖို့လိုပါတယ်။ အများပြည်သူ စိုးရိမ်ကြောင့်ကြမှုမရှိစေဖို့ လိုပါတယ်။ အထူးအစီအစဉ်လို့ သုံးနှုန်းပြီးတော့ အခွန်ကင်းလွတ်သက်သာခွင့်မပြုသင့်ဘဲနဲ့ စည်းကမ်းသတ်မှတ်ချက်တွေနဲ့ ကန့်သတ်ချက် များဖြင့်သာ အခွန်သက်သာခွင့်ပြုသင့်ပါတယ်။ အထူးအခွန်သက်သာခွင့်ကိုလည်း အခွန်နှစ်တစ်နှစ်သာ ခွင့်ပြုခြင်းဖြစ်ခဲ့တယ်ဆိုပြီးတော့ တိကျစွာသတ်မှတ်ပြဋ္ဌာန်းနိုင်ဖို့လိုပါတယ်။ ဒီလိုအခွန် သက်သာခွင့်ပြု ခြင်းဟာ ငွေကြေးခဝါချခြင်းကိစ္စရပ်တွေ၊ တရားမဝင်ရရှိတဲ့ပစ္စည်းများ ပိုင်ဆိုင်ခြင်း၊ ရောင်းဝယ်ခြင်းတို့နဲ့ လုံးဝသက်ဆိုင်ခြင်း မရှိဘူးဆိုတာတွေကိုလည်း ဒါကျွန်တော်တို့ ဥပဒေထဲမှာ တိတိကျကျ ဖော်ပြပြဋ္ဌာန်း သတ်မှတ်ဖို့လိုပါတယ်။ နောက်အရေးကြီးတဲ့ တစ်ပိုင်းကတော့ အပိုဒ် ၂၅ မှာ အဆိုပြု ဖော်ပြထားတဲ့ အထဲမှာ အားလုံးသော၊ အရပ်ရပ်သော ပိုင်ဆိုင်မှုများ၊ ငွေကြေးများအားလုံးကို တစ်ပြေးညီဖော်ပြထားတာ ဖြစ်ပါတယ်။ မတူညီတဲ့ကဏ္ဍရပ်တွေအပေါ်မှာ အခွန်နှုန်းထားတွေကို သီးခြားစီ ပြဋ္ဌာန်းသတ်မှတ်ဖို့လိုပါ လိမ့်မယ်။ နိုင်ငံတော်ရဲ့ Investment အတွက် အရေးကြီးတဲ့ လုပ်ငန်းဆိုင်ရာကိစ္စရပ်တွေဟာ တစ်ပိုင်း ဖြစ်ပါလိမ့်မယ်။ ငွေကြေးဆိုင်ရာတစ်ပိုင်းဖြစ်ပါလိမ့်မယ်။ နောက်ဆုံးတစ်ပိုင်းကတော့ အခြေပစ္စည်းများနှင့် ပုံသေပိုင်ပစ္စည်းများဟာ တစ်ပိုင်းသတ်မှတ်သင့်ကြောင်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီအနေနဲ့ လေ့လာ တွေ့ရှိရပါတယ်။ ကန့်သတ်ချက်နဲ့ အခွန်သက်သာခွင့်ပြုခြင်းကိုလည်း အခွန်ထမ်းပြည်သူတွေ ရှင်းလင်းလွယ်ကူစွာ လိုက်နာဆောင်ရွက်နိုင်ဖို့အတွက် ဒီအပိုဒ် ၂၅ မှာဖော်ပြထားတဲ့ ပြဋ္ဌာန်းချက်တွေအပြင် ပြည့်ပြည့်စုံစုံ ပြဋ္ဌာန်းဖို့ လိုအပ်လိမ့်မယ်လို့လည်း တင်ပြလိုပါတယ်။ ကန့်သတ်ချက်ဖြင့် အခွန်သက်သာခွင့်ပြုခြင်းဟာ အပိုဒ် ၂၅ ဟာ ဝင်ငွေခွန်ဆိုတဲ့ အခန်းခေါင်းစဉ်အောက်မှာ ရောက်နေတဲ့အခါမှာ ပုံမှန်ဝင်ငွေခွန် ထမ်းဆောင် ရတဲ့ အပိုဒ် ၁၉ နဲ့ နှိုင်းယှဉ်ပြီးတော့ ရောထွေးမှုတွေရှိနေပါတယ်။ ဒီအတွက်ကြောင့်မို့လို့ အပိုဒ် ၂၅ ကို ပြင်ဆင်ပြဋ္ဌာန်းဖို့လိုပါတယ်။ ကန့်သတ်ချက်ဖြင့် အခွန်သက်သာခွင့်ပြုခြင်းကို သီးခြားအခန်းသစ်တစ်ခု အနေနဲ့ ခိုင်ခိုင်မာမာပြဋ္ဌာန်းဖို့လိုကြောင်း တင်ပြလိုပါတယ်။ ဒီအတွက်ကြောင့်မို့လို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ထားခဲ့တဲ့ ပြင်ဆင်ချက်များကိုတင်ပြရရင် မူလပုဒ်မ ၂၅ ပါ ဒါဟာ ဝင်ငွေခွန်အပိုင်း မှာပါရှိတဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ပုံမှန်ဆောင်ရွက်နေရတဲ့ နှစ်စဉ်နှစ်တိုင်း ပြဋ္ဌာန်းချက်ကိုလည်း ကျွန်တော်တို့ ဒီထဲမှာ ဆက်လက်ပြဋ္ဌာန်းဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ နောက် အခန်း(၈)အနေနဲ့ ကန့်သတ်ချက်ဖြင့် အခွန်သက်သာခွင့်ပြုခြင်းဆိုပြီးတော့ အခန်းသစ် တစ်ခုထည့်ဖို့ လိုအပ်လာပါလိမ့်မယ်။ ဒီအပိုဒ် ၃၃ မှာကတော့ ရည်ရွယ်ချက်ဖြစ်ပါတယ်။ Tax Amnesty ကိုပေးခဲ့ရတဲ့ ရည်ရွယ်ချက် ဘာကြောင့်မို့လို့ ပေးခဲ့တယ်။ တိုင်းပြည်ရဲ့ စီးပွားရေးကို Injection အနေနဲ့ Injection ထိုးပေးဖို့လိုတယ်ဆိုတာကို ရှင်းရှင်းလင်းလင်းသိဖို့အတွက် ရည်ရွယ်ချက်အနေနဲ့ ဖော်ပြဖို့ နောက်တစ်ခါ ကျွန်တော်တို့ နောက်တစ်ပိုင်းကတော့ နှုန်းထားတွေဖြစ်ပါတယ်။ နှုန်းထားတွေမှာ ဆိုရင်တော့ ပထမ ၆ လ၊ ဒုတိယ ၆ လလို့ ခွဲခြားထားတဲ့အခါမှာ အပိုဒ် ၃၄ မှာဖော်ပြထားတဲ့ ဖော်ပြချက် တွေမှာ အပိုဒ်ခွဲ(က)အနေနဲ့ကတော့ Investment နဲ့ဆိုင်တဲ့ ကိစ္စရပ်တွေဖြစ်ပါတယ်။ လုပ်ငန်းလုပ်ဆောင်တဲ့ နေရာမှာ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံခဲ့ရတဲ့ငွေတွေ၊ လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်ခဲ့ရပေမယ့် အကြောင်းအမျိုးမျိုးကြောင့် အခွန်ပေး ဆောင်ရန်လစ်ဟင်းခက် ဒါမမဟက်ရင်လည်းဝယ်တာလေးတောင်ခက်ဝင်သော စစ်ပါတယ်။ ဒီပထမဦးဆုံးကဏ္ဍကိုတော့ ကျွန်တော်တို့က ၃ ရာခိုင်နှုန်း၊ ၅ ရာခိုင်နှုန်း အစရှိသဖြင့် ထိထိရောက်ရောက် ဒါလျှော့ပေါ့ပြီးတော့ ခွင့်ပြုသင့်ပါတယ်။ (ခ) အပိုင်းကတော့ ဘဏ်မှာအပ်နှံထားတဲ့ ငွေကြေးအစုရှယ်ယာ ထည့်ဝင်ထားတဲ့ငွေကြေး၊ ငွေကြေးနှင့်သက်ဆိုင်တဲ့ ဖော်ပြချက်ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီကိစ္စရပ်တွေ အတွက်ကိုတော့ ပထမ ၆ လအတွက် ၅ ရာခိုင်နှုန်း၊ ဒုတိယ ၆ လအတွက် ရ ရာခိုင်နှုန်း ခွင့်ပြုသင့်ပါတယ်။ တတိယအချက် ကတော့ မြေ၊ အဆောက်အအုံ၊ ရွှေ၊ အဖိုးတန်ပစ္စည်း၊ ယာဉ်အစရှိသဖြင့် ရွှေ့ပြောင်းနိုင်တဲ့ပစ္စည်းတွေ၊ မရွှေ့ပြောင်းနိုင်ပစ္စည်းတွေ၊ အခြေပစ္စည်း၊ နောက်တစ်နည်းအားဖြင့်ပြောရရင် ပုံသေပိုင်ပစ္စည်းများ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီဟာကိုတော့ ပထမ ၆ လမှာ ရ ရာခိုင်နှုန်းနှင့် ဒုတိယ ၆ လမှာ ၁၀ ရာခိုင်နှုန်း ခွင့်ပြုသင့်ကြောင်း တင်ပြ လိုပါတယ်။ အပိုဒ် ၃၄ မှာဆိုရင် ကျွန်တော်တို့ ခုနကတင်ပြခဲ့တဲ့ တင်ပြချက်တွေကို ရှင်းလင်းအောင်လို့ အပိုဒ်ခွဲ(က)၊ (ခ)၊ (ဂ)ဖြင့် ကွဲပြားစွာ ပြင်ဆင်ပေးထားတာဖြစ်ပါတယ်။ (ခ)မှာဆိုရင်လည်း မူလအပိုဒ် ၂၅ မှာပါတဲ့ အဆိုပြုပြဋ္ဌာန်းချက်မှာ လက်ဝယ်ရှိငွေကြေးလို့ပဲ ပြောပါတယ်။ လက်ဝယ်ရှိငွေကြေးဆိုတဲ့ စကားရပ်ဟာ တိကျခိုင်မာမှုမရှိပါဘူး။ ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံမှာ ဘဏ်လုပ်ငန်းစနစ်တွေ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ဖို့လည်း လိုပါတယ်။ ဒီအတွက် အားလုံးကိုချိတ်ဆက် ဆောင်ရွက်နိုင်ဖို့အတွက် ဘဏ်၌အပ်နှံထားရှိသည့် ငွေကြေး၊ အစုရှယ်ယာထည့်ဝင်သည့်ငွေကြေးဖြစ်ရင်တော့ ပထမ ၆ လမှာ ၅ ရာခိုင်နှုန်း၊ ဒုတိယ ၆ လမှာ ရ ရာခိုင်နှုန်း ဒီလိုမျိုးသက်သာခွင့်ရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အခြားနည်းလမ်းများနှင့် တစ်နည်းအားဖြင့်ပြောရရင် မိမိရဲ့ လက်ထဲမှာ ဒီအတိုင်းသိမ်းဆည်းထားတဲ့ ငွေကြေးတွေဆိုရင်တော့ ပထမ ၆ လမှာ ရ ရာခိုင်နှုန်း၊ ဒုတိယ ၆ လ မှာ ၁၀ ရာခိုင်နှုန်းသာ သက်သာခွင့်ခံစားရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နောက်တစ်ခါ အပိုဒ် ၃၅ ဖြစ်ပါတယ်။ အပိုဒ် ၃၅ မှာဆိုရင်တော့ တရားမဝင်နည်းလမ်းနဲ့ ရရှိ ထားတဲ့ ပစ္စည်းတွေပိုင်ဆိုင်ခြင်း၊ ရောင်းဝယ်ခြင်းကရတဲ့ ငွေတွေဟာ ဒီအထဲမှာ လုံးဝအကျုံးမဝင်ပါဘူး။ ငွေကြေးခဝါချမှုနဲ့ မလွတ်ကင်းတဲ့ငွေတွေဟာလည်း ဒီနေရာမှာ အခွန်ကင်းလွတ်သက်သာခွင့်ရမှာ မဟုတ် ပါဘူးဆိုတာကို ပြတ်ပြတ်သားသား ဖော်ပြထားတာဖြစ်ပါတယ်။ အပိုဒ် ၃၆၊ အပိုဒ် ၃ရ တို့ကတော့ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနကနေပြီးတော့ ဘယ်လို ဆောင်ရွက်ပေးမယ်ဆိုတာကို ပြည်သူများ လွယ်ကူရှင်းလင်းစွာ လိုက်နာဆောင်ရွက်နိုင်အောင်လို့ ပြဋ္ဌာန်း ထားတာဖြစ်ပါတယ်။ အပိုဒ် ၃၈ မှာဆိုရင် လည်း မူလအဆိုပြုတဲ့ အပိုဒ် ၂၅ မှာ ကာလ သတ်မှတ်ချက် မပါပါဘူး။ ဒီမှာကတော့ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဧပြီ ၁ ရက် နေ့ကနေပြီးတော့ ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ မတ်လ ၃၁ ရက်နေ့အထိ တိတိ ကျကျ တစ်နှစ်အတွင်းသာ ဖြစ်တယ်ဆိုပြီးတော့ ဒါပြဋ္ဌာန်းဖို့လိုအပ်ကြောင်း တင်ပြလိုပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီးတော့ တင်ပြလိုတာတစ်ခုကတော့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီအနေနဲ့ ကျွန်တော်တို့ Badges Budget Year Osê:333:0181 Sicos? Budget Year 8. Tax Year oss 3824:38os: ဖြစ်နေပါတယ်။ ချက်ချင်းကြီး တည့်မတ်ဖို့ကလည်း မသင့်မြတ်ပါဘူး။ အခွန်ထမ်းပြည်သူတွေ၊ စီးပွားရေး လုပ်ငန်း လုပ်ကိုင်ဆောင်ရွက်နေတဲ့သူတွေ နစ်နာမှုမရှိဖို့ ဒီနှစ်ကိုတော့ အခွန်နှစ်ကို ဧပြီလ ၁ ရက်နေ့ကနေ မတ်လ ၃၁ ရက်နေ့အထိ ဆက်လက်သတ်မှတ်ဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ သို့သော်လည်းပဲ တည်ဆဲဥပဒေများပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်တွေနဲ့ကိုက်ညီမှုရှိဖို့ လိုပါတယ်။ ဘဏ္ဍာနှစ်နှင့် အခွန်နှစ်တို့ကို ကာလတစ်ခုတည်းမှာ တစ်ထပ် တည်း ပြန်လည်သတ်မှတ်ရန် လိုအပ်ပါတယ်။ ဒီအတွက် အပိုဒ် ၄၆ အဖြစ် အပိုဒ်အသစ်ဖြည့်စွက်သင့် ကြောင်း တင်ပြလိုပါတယ်။ အပိုဒ် ၄၆ မှာဆိုရင်တော့ ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ အောက်တိုဘာလ ၁ ရက်နေ့မှာ Gain Period ကုန်ဆုံးချိန် ကျွန်တော်တို့ ဒါ အခွန်နှစ်နှင့် ဘဏ္ဍာနှစ်ဟာ တစ်ထပ်တည်းပြန်လည် ဆောင်ရွက်ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ နောက်ထပ် Slide အနေနဲ့ တင်ပြလိုတာကတော့ ကျွန်တော်တို့ ဒါကတော့ မြန်မာစာအရေး အသားနဲ့ ဥပဒေရေးထုံးတွေ ပိုမိုပြည့်စုံမှုရှိဖို့၊ တိကျမှန်ကန်မှုရှိဖို့ ပြင်ဆင်ထားတဲ့ ပြင်ဆင်ချက်တွေဖြစ်ပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးများအားလုံးကိုလည်း ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယားနဲ့ ပြည့်စုံစွာ ဖြန့်ဝေတင်ပြ ထားပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီအနေနဲ့ လွှတ်တော်ကြီးကို အကြံပြုတင်ပြချက် နှစ်ချက် တင်ပြလိုပါတယ်။ ပထမအချက်ကတော့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က နှစ်စဉ် ပြဋ္ဌာန်းပေးထားတဲ့ ပြည်ထောင်စုရဲ့ အခွန်အကောက်ဥပဒေမှာ အပိုင်း ၃ ပိုင်း ချိတ်ဆက်ပါဝင်နေတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဝင်ငွေခွန်၊ ကုန်သွယ် လုပ်ငန်းခွန်နှင့် အထူးကုန်စည်ခွန်တို့နှင့်သက်ဆိုင်တဲ့ ပြဋ္ဌာန်းချက်တွေဖြစ်ပါတယ်။ အကောက်ခွန်နှုန်းထား တွေကတော့ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရဲ့ လုပ်ပိုင်ခွင့်ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရဲ့ သဘော တူညီချက်နှင့် စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက ထုတ်ပြန်သတ်မှတ်ပေးရတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအကောက် ခွန်နှုန်းထားတွေအပေါ်မှာလည်း လုပ်ငန်းရှင်များကနေပြီးတော့ အကြံပြုဆွေးနွေးလိုပါတယ်လို့ တင်ပြ ခဲ့တဲ့အပေါ်မှာလည်း သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနများအနေနဲ့ ပေါင်းစပ်ညှိနှိုင်း ဆောင်ရွက်ပေးသင့်ပါကြောင်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ထောက်ခံတင်ပြလိုပါတယ်။ အကြံပြုချက် ၂ အနေနဲ့ကတော့ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက ပြင်ဆင်ရေးဆွဲပြုစုလျက် ရှိတဲ့ ဝင်ငွေခွန်ဥပဒေကြမ်းအသစ်မှာ စည်းကြပ်မှုမှ လွတ်ကင်းနေတဲ့ အခွန်ဆိုင်ရာပြဋ္ဌာန်းချက်တွေ ပါဝင်ခြင်း မရှိတော့တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ဒီ Tax Amnesty ကို ဒီနှစ်တစ်နှစ် ခွင့်ပြုခဲ့တာဖြစ်တယ်။ ဒီလိုခွင့်ပြု ခဲ့ရတဲ့အကြောင်းရင်း၊ ဒီကန့်သတ်ချက်ကာလ ကုန်ဆုံးသွားရင်တော့ ဘယ်လိုအရေးယူဆောင်ရွက်မှုတွေ လာတော့မယ်။ အခွန်သက်သာခွင့် ပြုတဲ့နေရာမှာလည်း စီစဉ်ဆောင်ရွက်ထားတဲ့ လုပ်ငန်းစဉ်တွေကို စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးများအားလုံး ရှင်းရှင်းလင်းလင်းသိရအောင်လို့ ရှင်းလင်းတင်ပြသင့်ပါတယ်။ ဒီလိုပါပဲ ပြည်သူတွေကိုလည်း ဒီအကြောင်း အရာကို ကျယ်ကျယ်ပြန့်ပြန့် အသိပညာပေးသင့်ပါကြောင်း လေးစားစွာ အကြံပြုတင်ပြလိုပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်ကို တင်ပြပါ့မယ်။ အထက်ပါလေ့လာတွေ့ရှိချက်များကို အခြေခံပြီးတော့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁ အပိုဒ်ခွဲ(ဃ)ကို ပယ်ဖျက်ဖို့ အင် အင်မတ) အငယ်()ရက် က ခ က်)အသားကင် (၁) အခန်း(၇)ရဲ့ နောက်မှာ အခန်း(၈)အဖြစ် အခန်း(၁)တစ်ခန်း၊ အပိုဒ် ၄၆ တို့ကို အသစ်ဖြည့်စွက် ပြဋ္ဌာန်း နိုင်ဖို့အတွက် တင်ပြလိုပါတယ်။ အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၃) ဇယားအမှတ်စဉ် (၁)၊(၄)၊ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(က) ဇယားအမှတ်စဉ် ၁၉၊ ၂၀၊ ၂၂၊ ၃၀၊ ၅၉၊ ၆၀၊ ၆၁၊ ၆၂၊ ၆၃၊ ၆၄၊ ၆၆၊ ၆၇၊ ၆၈၊ ၇၀၊ ၇၄၊ ၈၀၊ ၈၈၊ အပိုဒ် ၁၉၊ အပိုဒ် ၂၅၊ အပိုဒ် ၂ရ အပိုဒ်ခွဲ(က)၊ (ခ)တို့ကိုတော့ ပြင်ဆင်ချင်များနှင့် ပြဋ္ဌာန်းသင့်ပါတယ်။ အခန်း(၈) မူလအခန်း(၈)နှင့် အခန်း(၉)တို့မှာပါရှိတဲ့ အပိုဒ်တွေကိုတော့ အခန်း(၉)နှင့် အခန်း(၁၀)၊ အခန်း(၈) အဖြစ် ကန့်သတ်ချက်ဖြင့် အခွန်သက်သာခွင့်ပြုခြင်း အခန်းတစ်ခန်း ထပ်တိုးလာတာဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ပြောင်းလဲအမှတ်စဉ်ပြီးတော့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကြီးက အတည်ပြုဆောင်ရွက်ပြဋ္ဌာန်းနိုင်ပါရန် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ဆိုင်ရာနည်းဥပဒေ ၉၉ နှင့်အညီ လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ အစီရင်ခံတင်ပြအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို အထူးပဲကျေးဇူးတင်ရှိပါတယ်။ အစီရင်ခံစာအပြည့်အစုံကို နောက်ဆက်တွဲဖြင့် ဖော်ပြထားပါသည်။</speech>
<title>အထက်ပါဥပဒေကြမ်းနှင့် စပ်လျဉ်း၍ ဆွေးနွေးလိုသည့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါက အမည်စာရင်းတင်သွင်းနိုင်ကြောင်းကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၇) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အထက်ပါ ဥပဒေကြမ်းအပေါ် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နဲ့ သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင် ခံစာကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေထားပါတယ်။ ယင်းဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြင်ဆင်ချက်အဆို တင်သွင်းဆွေးနွေးလိုတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ရှိပါက အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲအလိုက် ပြည့်စုံစွာဖော်ပြပြီး ၆-၃-၂၀၁၈ ရက် (အင်္ဂါနေ့) ညနေ ၄ နာရီ(၁၆၀၀ နာရီ) နောက်ဆုံးထားပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ အမည်စာရင်းပေးပို့နိုင်ကြောင်းနဲ့ ၈-၃-၂၀၁၈ ရက်(ကြာသပတေးနေ့)မှာ ဆွေးနွေးရန်လျာထားပါကြောင်း အသိပေးကြေညာပါတယ်။</speech>
</bill>
<bill>
<title>၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဧပြီလမှ စက်တင်ဘာလအထိ ၆လ အမျိုးသားစီမံကိန်းဥပဒေကြမ်း၏ ဥပဒေအကြောင်းအရာများ၊ စီမံကိန်းလုပ်ငန်းများနှင့်စပ်လျဉ်း၍ တစ်ပိုဒ်ချင်းစီအလိုက် အတည်ပြုရန်အဆိုတင်သွင်းခြင်း၊ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်များက ပြန်လည်ရှင်းလင်းဆွေးနွေးခြင်းနှင့် လွှတ်တော်၏ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်း၊</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၈) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဧပြီလမှ စက်တင်ဘာလအထိ ၆ လ အမျိုးသားစီမံကိန်း ဥပဒေကြမ်းရဲ့ ဥပဒေအကြောင်းအရာများ၊ စီမံကိန်း လုပ်ငန်းများနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး တစ်ပိုဒ်ချင်းစီအလိုက် အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်းအစီအစဉ်ကို စတင်ဆောင်ရွက်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဧပြီလမှ စက်တင်ဘာလအထိ ၆ လ အမျိုးသားစီမံကိန်းဥပဒေကြမ်းရဲ့ နောက်ဆက်တွဲ-၂ ပါ စီမံကိန်းလုပ်ငန်းများအနက်မှ အတည်ပြုရန်၊ ငြင်းပယ်ရန်၊ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်တို့နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေများနဲ့ညီညွတ်တဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ရှိတဲ့ ဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းတစ်ခုချင်းစီ အလိုက် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက အဆိုတင်သွင်းခြင်း၊ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင် က ပြန်လည်ရှင်းလင်းဆွေးနွေးခြင်းနဲ့ လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်းတို့ကို တစ်ဆက်တည်း ဆောင်ရွက် သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ နောက်ဆက်တွဲ-၂ ပါ စီမံကိန်းလုပ်ငန်းများအနက် ပြင်ဆင်ချက်အဆို တင်သွင်းတဲ့ အသေးစိတ်ဇယားကို ၁၆-၂-၂၀၁၈ ရက်တွင် ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ပြင်ဆင်ချက်ဇယားကို နောက်ဆက်တွဲဖြင့် ဖော်ပြထားပါသည်။ ဒီနေ့မှာ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဥပဒေကြမ်းနဲ့သက်ဆိုင်တဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ဇယားနှစ်ခု ထပ်မံဖြန့်ဝေထားပါတယ်။ တစ်ခုက ဥပဒေအကြောင်းအရာဇယားဖြစ်ပြီး နောက်တစ်ခုက စီမံကိန်းလုပ်ငန်း များအတွက် ပြင်ဆင်ချက်ဇယားချုပ် ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီပြင်ဆင်ချက်ဇယားချုပ်အတိုင်း ဥပဒေကြမ်းပူပေါင်း ကော်မတီက အဆိုတင်သွင်းပါမယ်။ ပြီးရင် သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းများရဲ့ သဘောထား ရယူပါ့မယ်။ လိုအပ်ရင် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားထပ်မံရယူပြီး လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံး အဖြတ်ရယူ ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ယင်းဥပဒေကြမ်းပါ စီမံကိန်းလုပ်ငန်းတန်ဖိုးများနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြင်ဆင်ချက်အဆို တင်သွင်းဆွေးနွေး ထားတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် နှစ်ဦးရှိပြီး သက်ဆိုင်ရာအပိုဒ်များမှာ သဘောထားရယူမှာဖြစ်ပြီး လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူတဲ့အခါမှာ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်ကို အခြေခံပြီး ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူရာမှာ သာမန်အားဖြင့် လွှတ်တော်ရဲ့ သဘောထားကို မေးမြန်း ဆောင်ရွက်မှာဖြစ်ပြီး ကန့်ကွက်မှုတစ်စုံတစ်ရာရှိပြီး လိုအပ်မှသာ စက်ခလုတ်အသုံးပြုပြီး ဆောင်ရွက် သွားမှာဖြစ်ကြောင်း ကြိုတင်အသိပေးအပ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ နောက်ဆက်တွဲ-၂ မှာပါရှိတဲ့ စီမံကိန်းလုပ်ငန်းများအနက်မှ ပြင်ဆင်ချက်ရှိတဲ့ စီမံကိန်းလုပ်ငန်းများအတွက် ဦးစွာ အဆုံးအဖြတ်ရယူပါ့မယ်။ ယခု ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ပြင်ဆင်ချက်ဇယားပါ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးရဲ့ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များ ဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်းတစ်ခုအတွက် စီမံကိန်းတန်ဖိုးကျပ် ၁.၄ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်မှ စပြီး အဆိုပြု တင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="295">ဦးကျော်စိုးလင်း(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌနှင့် ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌများ၊ ပြည်ထောင်စု ဝန်ကြီးများနှင့် ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာပါလို့ ဦးစွာနှုတ်ခွန်းဆက်သပါတယ်။ ကျွန်တော် ကတော့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး ဦးကျော်စိုးလင်း ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် များခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ဇယားအမှတ်စဉ်(၁)တွင် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံး၏ လုပ်ငန်း တစ်ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၁.၄ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုပေးပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်သွင်း အပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးကိုယ်စား စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံး၏ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များ အဆိုပြု တင်ပြချက် ကျပ်သန်း ၃၁.၆၂၃ အနက် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ကျပ် ၁.၄ သန်း လျှော့၍ ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်ကို သဘောတူလက်ခံပါကြောင်း ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးကိုယ်စား တင်ပြအပ် ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံး၏ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်းတစ်ခုမှ စီမံကိန်း တန်ဖိုး ကျပ် ၁.၄ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="295">ဦးကျော်စိုးလင်း(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်းရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ဇယား အမှတ်စဉ်(၂)တွင် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရုံး၏ လုပ်ငန်းတစ်ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၆.၂၆၄ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုပေးပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရုံး သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="377">ဦးတီခွန်မြတ်(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရုံး)</mp>လေးစား အပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ၊ တက်ရောက်လာကြတဲ့ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာ အပေါင်းနှင့် ပြည့်စုံကြပါစေကြောင်း ဦးစွာဂါရဝပြု နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ ကွတ်ခိုင်မဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးတီခွန်မြတ် ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီး တာဝန်ပေးချက်အရ ကျွန်တော့အနေနဲ့ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရုံး၏ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဧပြီလမှ စက်တင်ဘာလအထိ ၆ လအတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီ၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာဥပဒေကြမ်းပါ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်မှ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်းတစ်ခုမှ ဖြတ်တောက်ငွေ ၆.၂၆၄ သန်း အား သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရုံး၏ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်း လုပ်ငန်းတစ်ခုမှ စီမံကိန်း တန်ဖိုးကျပ် ၆.၂၆၄ သန်း ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။ သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="295">ဦးကျော်စိုးလင်း(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်းရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ဇယား အမှတ်စဉ်(၃)တွင် အမျိုးသားလွှတ်တော်ရုံး၏ လုပ်ငန်းတစ်ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုးကျပ် ၁.၈ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုပေးပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">အမျိုးသားလွှတ်တော်ရုံး သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="896">ဦးစောသန်းထွဋ်(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၁၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၊ အမျိုးသားလွှတ်တော် ရုံး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ဝင် ဝန်ကြီးများနှင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ အားလုံးမင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော်ကတော့ ကရင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ် အမှတ်(၂) အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ(၁) စောသန်းထွဋ် ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လျှော့၍ဖြတ်တောက်ငွေ ၁.၈ သန်းအား သဘောတူလက်ခံပါကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ အမျိုးသားလွှတ်တော် ရုံး၏ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်း လုပ်ငန်းတစ်ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၁.၈ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="295">ဦးကျော်စိုးလင်း(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်းရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ဇယား အမှတ်စဉ်(၄)တွင် ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ်ရုံး၏ လုပ်ငန်းသစ် ၆ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၁,၂၉၉.၆၈၈ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုပေးပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်သွင်း အပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ်ရုံး သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="5">ဦးမြင့်အောင်(တရားသူကြီး၊ ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ်ရုံး)</agency>လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ကျွန်တော်ကတော့ ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ် တရားသူကြီး ဦးမြင့်အောင် ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီရဲ့ ကျပ်သန်း ၁,၂၉၉.၆၈၈ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်အပေါ် ပြည်ထောင်စုတရား လွှတ်တော်ချုပ်က သဘောတူပါကြောင်း ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ်၏ ကိုယ်စား လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော် ချုပ်ရုံး၏လုပ်ငန်းသစ် ၆ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၁,၂၉၉.၆၈၈ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="295">ဦးကျော်စိုးလင်း(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်းရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ဇယားအမှတ်စဉ်(၅)တွင် ပြည်ထောင်စုရာထူးဝန်အဖွဲ့၏ စုစုပေါင်းလုပ်ငန်း ၁၃ ခုမှ စီမံကိန်း တန်ဖိုး ကျပ် ၅၂၁.၀၈၁ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုပေးပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်သွင်းအပ်ပါတယ် ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုရာထူးဝန်အဖွဲ့ သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="10">ဦးဝင်းမော်(အဖွဲ့ဝင်၊ ပြည်ထောင်စုရာထူးဝန်အဖွဲ့)</agency>ပြည်ထောင်စုလွတ်တော် နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ကျွန်တော်ကတော့ ပြည်ထောင်စုရာထူးဝန်အဖွဲ့က အဖွဲ့ဝင် ဦးဝင်းမော် ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လုပ်ငန်း ၁၃ ခုအပေါ်မှာ ကျပ် ၅၂၁.၀၈၁ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ကိစ္စအား ကန့်ကွက်ရန်မရှိပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ပြည်ထောင်စုရာထူးဝန်အဖွဲ့၏ လုပ်ငန်းသစ် ၈ ခု၊ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်း ၅ ခု စုစုပေါင်းလုပ်ငန်း ၁၃ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၅၂၁.၀၈၁ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူ ပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="295">ဦးကျော်စိုးလင်း(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်းရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ဇယား အမှတ်စဉ်(၆)တွင် နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန၏စုစုပေါင်းလုပ်ငန်းစီမံကိန်း ၆ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၈,၅၅၆.၉၅၂ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုပေးပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်သွင်း အပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာနကိုယ်စား စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ကျွန်တော် ကတော့ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးမောင်မောင်ဝင်း ဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံခြားရေး ဝန်ကြီးဌာန၏လုပ်ငန်းစီမံကိန်း ၆ ခု မှ ကျပ်သန်း ၈,၅၅၆.၉၅၂ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်အဆိုပြုချက်ကို သဘောတူလက်ခံပါကြောင်း နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာနကိုယ်စား တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန၏ လုပ်ငန်းသစ် ၅ ခု၊ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်း လုပ်ငန်းတစ်ခု၊ စုစုပေါင်း စီမံကိန်းလုပ်ငန်း ၆ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၈,၅၅၆.၉၅၂ သန်းကို ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="295">ဦးကျော်စိုးလင်း(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပြင်ဆင်ချက်ဇယားအမှတ်စဉ်(၇)တွင် ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန၏ စုစုပေါင်းစီမံကိန်းလုပ်ငန်း ၃ရ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုးကျပ် ၆,၂၂၈.၂၇၁ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုပေးပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်သွင်း အပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="21">ဒုတိယဗိုလ်ချုပ်ကြီးကျော်ဆွေ(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစား အပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌနှင့် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများ၊ ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာအပေါင်းနှင့် ပြည့်စုံကြပါစေလို့ နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး ဒုတိယ ဗိုလ်ချုပ်ကြီးကျော်ဆွေ ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဧပြီလမှ စက်တင်ဘာလအထိ ၆ လ အမျိုးသား စီမံကိန်းဥပဒေကြမ်း နောက်ဆက်တွဲ(၂)ပါ နိုင်ငံပိုင်အခန်းဆောင်ရွက်မည့် လုပ်ငန်းစီမံကိန်းများ ရင်းနှီး မြှုပ်နှံမှုလျာထားချက် သာမန်အသုံးစရိတ် ကျပ် ၁၇၆,၁၁၃.၀၃၁ သန်း၊ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ် ကျပ် ၁၄၆,၈၆၂.၀၆၈ သန်း၊ စုစုပေါင်း ကျပ် ၃၂၂,၉၇၅.၀၉၉သန်း တင်ပြခဲ့ရာ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန၏ စီမံကိန်း လုပ်ငန်း ၃ရ ခုအတွက် ကျပ် ၆,၂၂၈.၂၇၁ သန်းကို လျှော့ချခဲ့မှုကို ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် သဘောတူပါတယ်။ သို့ပါ၍သာမန်အသုံးစရိတ် ကျပ် ၁၇၆,၁၁၃.၀၃၁ သန်း၊ ငွေလုံးငွေရင်း အသုံးစရိတ် ကျပ် ၁၄၀,၆၃၃.၇၉ရ သန်း၊ စုစုပေါင်းကျပ် ၃၁၆,၇၄၆.၂၈၂ သန်းကို အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ် ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန၏ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်း ၆ ခု၊ လုပ်ငန်းသစ် ၂၆ ခု၊ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များ ဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်း လုပ်ငန်း ၅ ခု၊ စုစုပေါင်းစီမံကိန်းလုပ်ငန်း ၃ရ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၆.၂၂၈.၂၇၁ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="295">ဦးကျော်စိုးလင်း(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပြင်ဆင်ချက်ဇယားအမှတ်စဉ်(၈)တွင် ကာကွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၏ စုစုပေါင်းစီမံကိန်းလုပ်ငန်း ၃ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ၈,၅၂၅ သန်းကို လွှတ်တော်မှ လျှော့၍ခွင့်ပြုပေးပါရန် လေးစားစွာ တင်သွင်းအပ်ပါတယ် ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">ကာကွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="15">ဗိုလ်ချုပ်မြင့်နွယ်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ကာကွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အားလုံးမင်္ဂလာပါခင်ဗျား။ ကျွန်တော် ကတော့ ကာကွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနမှ ဒုတိယဝန်ကြီး ဗိုလ်ချုပ်မြင့်နွယ် ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ကာကွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၏ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်းနှစ်ခု ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်း လုပ်ငန်း တစ်ခု စုစုပေါင်းစီမံကိန်းလုပ်ငန်း ၃ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၈,၅၂၅ သန်းကို ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="295">ဦးကျော်စိုးလင်း(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပြင်ဆင်ချက်ဇယား အမှတ်စဉ်(၉)ကို နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန၏ စုစုပေါင်းစီမံကိန်းလုပ်ငန်း ၅၁ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၂,၉၉၈.၀၈၅ သန်းကို လွှတ်တော်မှ လျှော့၍ခွင့်ပြုပေးပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="12">ဗိုလ်ချုပ်သန်းထွဋ်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ကျွန်တော် နယ်စပ် ရေးရာ ဒုတိယဝန်ကြီး ဗိုလ်ချုပ်သန်းထွဋ် ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လုပ်ငန်း ၅၁ ခုမှ ကျပ်သန်း ၂,၉၉၈.၀၈၅ လျှော့၍ခွင့်ပြုခြင်းကို သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန၏ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်း ၂၂ ခုနှင့် လုပ်ငန်းသစ် ၂၉ ခု၊ စုစုပေါင်းစီမံကိန်းလုပ်ငန်း ၅၁ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၂,၉၉၈.၀၈၅ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>အစည်းအဝေးခေတ္တရပ်နားခြင်း</title>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ အစည်းအဝေးကို မိနစ် ၃၀ ခန့် ခေတ္တ ရပ်နားပါမယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထွက်ခွာနိုင်ကြပါပြီခင်ဗျာ။</speech>
<title>အစည်းအဝေးပြန်လည်စတင်ခြင်း</title>
<speech type="mc">လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနဲ့ ဧည့်သည်တော်များခင်ဗျာ။ အစည်းအဝေး ပြန်လည်စတင်ပါတော့မယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျာ။ နာယကသည် နာယကအတွက် သတ်မှတ်ထားသော စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ပြင်ဆင်ချက်ဇယား အမှတ်စဉ်(၉)ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ဆက်လက် အဆိုပြုဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="295">ဦးကျော်စိုးလင်း(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ ပြင်ဆင်ချက် ဇယားအမှတ်စဉ်(၉)မှာပဲ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန၏ လုပ်ငန်းသစ်တစ်ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၈၄ သန်း ကို ငြင်းပယ်ခွင့်ပြုပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ဦးပြူးလွင် မကွေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၂) သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="907">ဦးပြူးလွင်(မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၁၂၊ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး)</mp>ကျွန်တော့အနေနဲ့ ဒီ ၈၄ သန်း လုပ်ငန်းသစ်နဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့မှ ဒီ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဧပြီလကနေပြီးတော့မှ စက်တင်ဘာလ ၆ လ အထိ လုပ်ငန်းသစ်မှာ မိုးတွင်းကာလဖြစ်လို့ ဒီ ၈၄ သန်းကို ဆောင်ရွက်ရာမှာ ခက်ခဲတဲ့ အခက်အခဲမျိုးတွေ ကြုံတွေ့နိုင်မှာမို့လို့ ၈၄ သန်းကို ဒီ ငြင်းပယ်တယ်ဆိုရင်တော့ ကျွန်တော်တို့ အကြောင်းမဟုတ်ပါဘူး။ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ မှာ ဒီ ၈၄ သန်းအပါအဝင် သန်း ၁၄၀ ကို ငွေလုံးငွေရင်းအဖြစ် အားလုံးခွင့်ပြုပြီးတော့မှ ဆောင်ရွက်သွားမှာဆိုရင်တော့ ကျွန်တော့အနေနဲ့ကတော့ ကျေနပ်ဖို့ တာဝန်ရှိပါတယ်။ သို့သော် ဒီ ၈၄ သန်းကို ဖြတ်တောက်ပြီးတော့မှ ပယ်ဖျက်လိုက်မယ်လို့ဆိုရင်တော့ ဒီဟာနဲ့ပတ်သက်ပြီး အဲဒီလိုမျိုးလုပ်မယ်ဆိုရင်တော့ ကျွန်တော်တို့ လွှတ်တော်အနေနဲ့ အဆုံးအဖြတ်ကို ခံယူမှာဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="12">ဗိုလ်ချုပ်သန်းထွဋ်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ငြင်းပယ်ရန်ဆိုတဲ့ဟာကို နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="295">ဦးကျော်စိုးလင်း(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဧပြီလမှ စက်တင်ဘာလအထိ ၆ လကာလအတွက်သာ တင်ပြလာတဲ့ဥပဒေကြမ်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီဥပဒေကြမ်းကို ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီနဲ့အတူ သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနတို့ရဲ့ အစည်းအဝေးများရဲ့ ညှိနှိုင်းချက် များအရ ၆ လ ဘတ်ဂျက်ဖြစ်သဖြင့် ၆ လအတွင်း ပြီးစီးနိုင်တဲ့ လုပ်ငန်းများကိုသာ ခွင့်ပြုခဲ့ခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ကျန်လုပ်ငန်းများကိုလည်း နောက်လာမယ့် ဘတ်ဂျက်များမှာ တင်ပြတောင်းခံနိုင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီအနေဖြင့် အဆိုပြုတင်ပြထားတဲ့အတိုင်းသာ ငြင်းပယ်သင့်ပါကြောင်း လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယင်းစီမံကိန်းလုပ်ငန်းကို မူလအတိုင်း ခွင့်ပြုရန် ဦးပြူးလွင်၊ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၂)က အဆိုပြုထားတဲ့အတွက် စက်ခလုတ် အသုံးပြုတဲ့နည်းလမ်းနဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူသွားမှာဖြစ်ပြီး ထောက်ခံဆန္ဒမဲများပါက ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်အတိုင်း အတည်ပြုမှာဖြစ်ပြီး ကန့်ကွက်ဆန္ဒမဲများရင် ဦးပြူးလွင်ရဲ့ အဆိုပြုချက်အတိုင်း အတည်ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် အဆိုမှာ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန၏ လုပ်ငန်းသစ် တစ်ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုးကျပ် ၈၄ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ ငြင်းပယ်ရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူ မတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုကို ထောက်ခံမဲ (၄၂၅)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (၄၁)မဲ၊ ကြားနေမဲ (ဝ)မဲဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထား မှတ်ချက်အတိုင်း ငြင်းပယ်ရန်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="295">ဦးကျော်စိုးလင်း(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်းရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ဇယားအမှတ်စဉ်(၉)မှာပဲ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန၏ လုပ်ငန်းသစ် ၁၈ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၄၄၆.၀၁၃ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုပေးပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစာစွာ တင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="12">ဗိုလ်ချုပ်သန်းထွဋ်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန)</agency>ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီရဲ့ လုပ်ငန်း၁၈ ခုမှ ကျပ်သန်း ၄၄၆.၀၁ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုခြင်းကို သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြ အပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန၏ လုပ်ငန်းသစ် ၁၈ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၄၄၆.၀၁၃ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထား မှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလား ခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="295">ဦးကျော်စိုးလင်း(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်းရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ဇယား(၉)မှာပဲ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန၏ လုပ်ငန်းသစ်နှစ်ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၅၇၄.၆ သန်းကို ငြင်းပယ်ခြင်းပြုပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ ဦးကျော်ကျော် ရခိုင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၄) သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="946">ဦးကျော်ကျော်(မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၄၊ ရခိုင်ပြည်နယ်)</mp>ဒီလုပ်ငန်းရဲ့ မူလပြဋ္ဌာန်းချက်မှာ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးကလည်း ဒီလမ်းတွေကို အမှန်တကယ်ပေးသင့်တယ်ဆိုပြီး ချပေးထားတဲ့ဟာ ဖြစ်ပါတယ်။ နောက် ကျွန်တော်ကလည်း ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်မှာ ၂၂ ရက်နေ့က ဒါအသေးစိတ် ဆွေးနွေးပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ထပ်ဆင့်ပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ ဒီဟာကိုဆက်ပြီးတော့ ခွင့်ပြုသင့်တယ်ဆိုတာကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် များရဲ့ စေတနာအပေါ်မှာ မူတည်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ခံယူပါမယ်။</speech>
<speech type="speaker">နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="12">ဗိုလ်ချုပ်သန်းထွဋ်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန)</agency>နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီး ဌာနအနေနဲ့ကတော့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ငြင်းပယ်ရန်ဆိုတဲ့အချက်ကို သဘောတူပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယင်းစီမံကိန်းလုပ်ငန်းကို မူလအတိုင်း ခွင့်ပြုရန် ဦးကျော်ကျော် ရခိုင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၄)က အဆိုပြုထားတဲ့အတွက် စက်ခလုတ် အသုံးပြုပြီး အဆုံးအဖြတ်ရယူသွားမှာဖြစ်ပြီး ထောက်ခံဆန္ဒမဲများပါက ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်အတိုင်း အတည်ပြုမှာဖြစ်ပြီး ကန့်ကွက်ဆန္ဒမဲများရင် ဦးကျော်ကျော်ရဲ့ အဆိုပြုချက် အတိုင်း အတည်ဖြစ်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် အဆိုမှာ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန၏ လုပ်ငန်းသစ်နှစ်ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၅၇၄.၆ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ ငြင်းပယ်ရန်ဖြစ်သည်။ သဘောတူ မတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြ ပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">ထောက်ခံမဲ (၄၂၇)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (၃၈)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၃)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထား မှတ်ချက်အတိုင်း ငြင်းပယ်ရန်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="295">ဦးကျော်စိုးလင်း(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်းရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ဇယား (၉)တွင်ပင် နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန၏ လုပ်ငန်းသစ်နှစ်ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၁၄.၄၉၀ သန်းကို ငြင်းပယ်ခွင့်ပြုပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="12">ဗိုလ်ချုပ်သန်းထွဋ်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန)</agency>နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီး ဌာနအနေနဲ့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လုပ်ငန်းနှစ်ခုမှ ကျပ်သန်း ၁၄.၄၉၀ ကို ငြင်းပယ်ရန် သဘောတူကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန၏ လုပ်ငန်းသစ်နှစ်ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၁၄.၄၉၀ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထား မှတ်ချက်နှင့်အညီ ငြင်းပယ်ရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလား ခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="295">ဦးကျော်စိုးလင်း(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ပြင်ဆင်ချက်ဇယား အမှတ်စဉ်(၉) မှာပဲ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန၏ လုပ်ငန်းသစ် ၁ ခုမှ စီမံကိန်းကျပ် ၃ရ သန်းကို ငြင်းပယ် ခွင့်ပြုပါရန် လွှတ်တော်သို့ တင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ ဦးကျော်ကျော် ရခိုင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၄) သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="946">ဦးကျော်ကျော်(မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၄၊ ရခိုင်ပြည်နယ်)</mp>ဆွေးနွေးစရာမရှိပါဘူး။</speech>
<speech type="speaker">နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="12">ဗိုလ်ချုပ်သန်းထွဋ်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန)</agency>နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီး ဌာနအနေနဲ့ကတော့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ငြင်းပယ်ရန်ကို သဘောတူပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန၏ လုပ်ငန်းသစ်တစ်ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၃ရ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထား မှတ်ချက်နှင့်အညီ ငြင်းပယ်ရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလား ခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="295">ဦးကျော်စိုးလင်း (တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပြင်ဆင်ချက် ဇယားအမှတ်စဉ်(၉)မှာပဲ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန၏ လုပ်ငန်းသစ် ၁၀၉ ခုမှ စီမံကိန်း တန်ဖိုးကျပ် ၃,၁၃၅.၄၃၅ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုပေးပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်သွင်းအပ်ပါတယ် ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန၏ လုပ်ငန်းသစ် ၁၀၉ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၃,၁၃၅.၄၃၅ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="295">ဦးကျော်စိုးလင်း (တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပြင်ဆင်ချက်ဇယားအမှတ်စဉ်(၁၀)မှာ နိုင်ငံတော်အတိုင်ပင်ခံရုံးဝန်ကြီးဌာန၏ လုပ်ငန်းတစ်ခုမှ စီမံကိန်း တန်ဖိုးကျပ် ၈.၅၄၂ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုပေးပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်သွင်းအပ်ပါတယ် ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">နိုင်ငံတော်အတိုင်ပင်ခံရုံးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="32">ဦးခင်မောင်တင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ နိုင်ငံတော်အတိုင်ပင်ခံရုံးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီးနဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် များခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်ကတော့ နိုင်ငံတော်အတိုင်ပင်ခံရုံးဝန်ကြီးဌာန ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးခင်မောင်တင် ဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်အတိုင်ပင်ခံရုံးဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် ရုံးသုံးစက်ကိရိယာ၊ ပရိဘောဂများ၊ ယာဉ်များ ခေါင်းစဉ်ဖြင့် မူလလျာထားငွေကျပ်သန်း ၄၆.၇၉ရ အနက် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီမှ စိစစ်လျှော့ချငွေ ကျပ်သန်း ၈.၅၄၂ အား သဘောတူညီပါကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ နိုင်ငံတော်အတိုင်ပင်ခံရုံး ဝန်ကြီးဌာန၏ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာ၊ ပရိဘောဂနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်းတစ်ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၈.၅၄၂ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျာ။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="295">ဦးကျော်စိုးလင်း(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပြင်ဆင်ချက်ဇယားအမှတ်စဉ်(၁၁)တွင် ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာန၏ စီမံကိန်းလုပ်ငန်း ၁၈ ခုမှ စီမံကိန်း တန်ဖိုးကျပ် ၄၂၀.၈၅၄ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုပေးပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်သွင်းအပ် ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="24">ဦးအောင်လှထွန်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးများခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်ကတော့ ပြန်ကြားရေး ဝန်ကြီးဌာန ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးအောင်လှထွန်း ဖြစ်ပါတယ်။ ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ လုပ်ငန်း ၁၈ ခု အတွက် စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ်သန်း ၄၂၀.၈၅၄ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အကြံ ပြုချက်ကို ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာန၏ လုပ်ငန်းသစ် ၁၅ ခုနှင့် ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်း လုပ်ငန်း ၃ ခု စုစုပေါင်းစီမံကိန်းလုပ်ငန်း ၁၈ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၄၂၀.၈၅၄ သန်းကို ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="295">ဦးကျော်စိုးလင်း(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပြင်ဆင်ချက်ဇယားအမှတ်စဉ်(၁၂)တွင် သာသနာရေးနှင့် ယဉ်ကျေးမှုဝန်ကြီးဌာန၏ စုစုပေါင်းစီမံကိန်း လုပ်ငန်း ၂၉ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုးကျပ် ၄၆၂.၁၆၂ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုပေးပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">သာသနာရေးနှင့် ယဉ်ကျေးမှုဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။ သူရဦးအောင်ကို(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ သာသနာရေးနှင့်ယဉ်ကျေးမှုဝန်ကြီးဌာန)၊ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်အတိုင်း လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ကိစ္စကို သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ သာသနာရေးနှင့် ယဉ်ကျေးမှု ဝန်ကြီးဌာန၏ လုပ်ငန်းသစ် ၁၈ ခု၊ ဆောင်ရွက်ဆဲ လုပ်ငန်း ၅ ခုနှင့် ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများ နှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်း ၆ ခု၊ စုစုပေါင်းစီမံကိန်းလုပ်ငန်း ၂၉ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၄၆၂.၁၆၂ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။ သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="295">ဦးကျော်စိုးလင်း (တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပြင်ဆင်ချက်ဇယားအမှတ်စဉ်(၁၃)တွင် စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန၏ စုစုပေါင်း လုပ်ငန်း ၅၂ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုးကျပ် ၁၉.၉၉၀.၈၅၃ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုပေးပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="11">ဦးလှကျော်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်း ဝန်ကြီးဌာန၏ စီမံကိန်းလုပ်ငန်း ၅၂ ခုမှ ကျပ်သန်း ၁၉,၉၉၀.၈၅၃ သန်း လျှော့၍ခွင့်ပြုဖို့ ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်အဆိုပြုချက်အပေါ် သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေး နှင့်ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန၏ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်း စီမံကိန်း ၅ ခု၊ လုပ်ငန်းသစ် ၃၀ ခု၊ ဆောင်ရွက်ဆဲ လုပ်ငန်း ၅ ခု၊ လုပ်ငန်းများ ၂ ခုနှင့် ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်း ၁၀ ခု၊ စုစုပေါင်းလုပ်ငန်း ၅၂ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၁၉,၉၉၀.၈၅၃ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="295">ဦးကျော်စိုးလင်း(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပြင်ဆင်ချက်ဇယားအမှတ်စဉ်(၁၄)တွင် ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၏ စုစုပေါင်းစီမံကိန်း လုပ်ငန်း ၂၉ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၂,၄၃၆.၃၂၁ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုပေးပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="31">ဦးသာဦး(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့်တကွ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်ကတော့ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ဒုတိယ ဝန်ကြီး ဦးသာဦး ဖြစ်ပါတယ်။ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၏ စီမံကိန်းလုပ်ငန်း ၂၉ ခုမှ ကျပ်သန်းပေါင်း ၂,၄၃၆.၃၂၁ ကို လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ အဆိုပြုချက်ကို ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ သဘောတူကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေး ဝန်ကြီးဌာန၏ လုပ်ငန်းစီမံကိန်းသစ် တစ်ခု၊ လုပ်ငန်းသစ် ၁၉ ခု၊ ဆောင်ရွက်ဆဲ လုပ်ငန်းစီမံကိန်း နှစ်ခု၊ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်း တစ်ခုနှင့် ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်း ၆ ခု၊ စုစုပေါင်းစီမံကိန်းလုပ်ငန်း ၂၉ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၂,၄၃၆.၃၂၁ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="295">ဦးကျော်စိုးလင်း(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပြင်ဆင်ချက်ဇယားအမှတ်စဉ်(၁၅)တွင် သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာန၏ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်းတစ်ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုးကျပ် ၃၂၈.၀၉၈ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုပေးပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထား ပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="26">ဦးအုန်းဝင်း(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီး ဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီး၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ငွေလုံးငွေရင်းမှ စိစစ် ဖြတ်တောက်ငွေ ၃၂၈.၀၉၈ သန်းအား သဘောတူလက်ခံပါကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ သယံဇာတနှင့်သဘာဝ ပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာန၏ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်း တစ်ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၃၂၈.၀၉၈ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျာ။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="295">ဦးကျော်စိုးလင်း(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပြင်ဆင်ချက်ဇယားအမှတ်စဉ်(၁၆)တွင် လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန၏ စုစုပေါင်းစီမံကိန်းလုပ်ငန်း ၄၁ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုးကျပ် ၂,၆၉၆.၄၆၈ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုပေးပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်သွင်း အပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="17">ဒေါက်တာထွန်းနိုင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဧည့်သည် တော်များအားလုံး မင်္ဂလာပါခင်ဗျာ။ လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာနကဆောင်ရွက်မယ့် စီမံကိန်းလုပ်ငန်း ၄၁ ခုအတွက် စီမံကိန်းလုပ်ငန်းတန်ဖိုး ၂,၆၉၆.၄၆၈ ကျပ်သန်းအား လျှော့၍ခွင့်ပြုပါရန် ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အဆိုပြုချက်အား ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ သဘောတူလက်ခံပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ် ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင် ဝန်ကြီးဌာန၏ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်းစီမံကိန်း ၉ ခု၊ လုပ်ငန်းစီမံကိန်းသစ် တစ်ခု၊ လုပ်ငန်းသစ် ၁၂ ခု၊ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်း ၁၃ ခု နှင့် ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်း ၆ ခု၊ စုစုပေါင်းစီမံကိန်းလုပ်ငန်း ၄၁ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုးကျပ် ၂,၆၉၆.၄၆၈ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="295">ဦးကျော်စိုးလင်း(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပြင်ဆင်ချက်ဇယား အမှတ်စဉ်(၁၇)တွင် အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့အင်အားဝန်ကြီး ဌာန၏ စုစုပေါင်းစီမံကိန်းလုပ်ငန်း ၁၄ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၇၅၈.၃၇၄ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုပေး ပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့အင်အားဝန်ကြီးဌာနကိုယ်စား စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်ကတော့ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနမှ ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးမောင်မောင်ဝင်း ဖြစ်ပါတယ်။ အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှု ကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့အင်အားဝန်ကြီးဌာနရဲ့ တင်ပြဆွေများအနက် ငြင်းပယ်ရန် လုပ်ငန်းသစ် ၆ ခု အပါအဝင် စုစုပေါင်းလုပ်ငန်းစီမံကိန်း ၁၄ ခုမှ ကျပ်သန်းပေါင်း ၇၅၈.၃၇၄ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်အဆိုပြုချက်ကို ဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် သဘောတူလက်ခံပါကြောင်း တင်ပြ အပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှု ကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့အင်အားဝန်ကြီးဌာန၏ လုပ်ငန်းသစ် ၆ ခု၊ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂ များနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်း ၈ ခု၊ စုစုပေါင်းစီမံကိန်းလုပ်ငန်း ၁၄ ခုမှ စီမံကိန်း တန်ဖိုး ကျပ် ၇၅၈.၃၇၄ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="295">ဦးကျော်စိုးလင်း(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပြင်ဆင်ချက်ဇယားအမှတ်စဉ်(၁၈)တွင် စက်မှုဝန်ကြီးဌာန၏ စုစုပေါင်းစီမံကိန်းလုပ်ငန်း ၂ရ ခုမှ စီမံကိန်း တန်ဖိုး ကျပ် ၁,၁၈၇.၉၄၂ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုပေးပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်သွင်းအပ် ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">စက်မှုဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="23">ဦးခင်မောင်ချို (ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ စက်မှုဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကကြီး၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့်တကွ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် များအားလုံး၊ ဖိတ်ကြားထားသည့် ပြည်ထောင်စုအဆင့် ပုဂ္ဂိုလ်များအားလုံး မင်္ဂလာပါခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြန်လည်စိစစ် တင်ပြချက်အရ လုပ်ငန်းရပ် ၂ရ ခုအတွက် ကျပ်သန်းပေါင်း ၁,၁၈၇.၉၄၂ ကို လျှော့ချ၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြု ဆွေးနွေးခြင်းအပေါ် စက်မှုဝန်ကြီးဌာနက သဘောတူလက်ခံ ပါကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ စက်မှုဝန်ကြီးဌာန၏ ဆောင်ရွက်ဆဲ လုပ်ငန်းစီမံကိန်း ၄ ခု၊ လုပ်ငန်း စီမံကိန်းသစ်နှစ်ခု၊ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်း ၁၄ ခု၊ လုပ်ငန်းသစ် ၃ ခုနှင့် ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်း ၄ ခု၊ စုစုပေါင်းစီမံကိန်း လုပ်ငန်း ၂ရ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၁,၁၈၇.၉၄၂ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘော ထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူ ပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="295">ဦးကျော်စိုးလင်း(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပြင်ဆင်ချက်ဇယားအမှတ်စဉ်(၁၉)တွင် ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန၏ စုစုပေါင်းစီမံကိန်းလုပ်ငန်း ၃၃ ခုမှ စီမံကိန်း တန်ဖိုးကျပ် ၅,၁၇၄.၁၆၉ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုပေးပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်သွင်းအပ် ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="16">ဒေါက်တာမျိုးသိမ်းကြီး(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် များ၊ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များ အားလုံးမင်္ဂလာပါခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့် ပြင်ဆင်အဆိုပြုထားသော စီမံကိန်းလုပ်ငန်း ၃၃ ခုမှ ကျပ်သန်း ၅,၁၇၄.၁၆၉ အား လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနက သဘောတူလက်ခံပါကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ် ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန၏ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်း ၄ ခု၊ လုပ်ငန်းသစ် ၂၄ ခု၊ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များ ဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်း ၅ ခု၊ စုစုပေါင်းစီမံကိန်းလုပ်ငန်း ၃၃ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၅,၁၇၄.၁၆၉ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="295">ဦးကျော်စိုးလင်း(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပြင်ဆင်ချက်ဇယား အမှတ်စဉ် (၂၀) တွင် ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဝန်ကြီးဌာန၏ စုစုပေါင်းစီမံကိန်း လုပ်ငန်း ၈၃ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၁၀,၇၅၄.၇၉၃ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုပေးပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစားဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="20">ဒေါက်တာမြင့်ထွေး (ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစားဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစား အပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များခင်ဗျာ။ ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစား ဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် လုပ်ငန်းသစ်လုပ်ငန်းပေါင်း ၈၃ ခုမှ ကျပ်သန်းပေါင်း ၁၀,၇၅၄.၇၉၃ လျှော့ချခြင်းအား သဘောတူပါကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစား ဝန်ကြီးဌာန၏ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်း ၁၀ ခု၊ လုပ်ငန်းသစ် ၇၁ ခုနှင့် ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂ များနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်း နှစ်ခု၊ စုစုပေါင်းစီမံကိန်းလုပ်ငန်း ၈၃ ခုမှ စီမံကိန်း တန်ဖိုး ကျပ် ၁၀,၇၅၄.၇၉၃ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="295">ဦးကျော်စိုးလင်း(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပြင်ဆင်ချက်ဇယား အမှတ်စဉ်(၂၁)တွင် စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန၏ စုစုပေါင်းစီမံကိန်းလုပ်ငန်း ၃၅ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၂,၀၁၅.၅၀၂ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုပေးပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန၏ လုပ်ငန်းစီမံကိန်းများအနက် ငြင်းပယ်ရန်လုပ်ငန်းစီမံကိန်းများ အပါအဝင် လုပ်ငန်း စီမံကိန်း ၃၅ ခုမှ ကျပ်သန်းပေါင်း ၂,၀၁၅.၅၀၂ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင် အဆိုပြုချက်ကို ဝန်ကြီးဌာနမှ သဘောတူလက်ခံပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေး ဝန်ကြီးဌာန၏ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်း တစ်ခု၊ လုပ်ငန်းသစ် ၁၉ ခုနှင့် ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂ များနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်း ၁၅ ခု၊ စုစုပေါင်းစီမံကိန်းလုပ်ငန်း ၃၅ ခုမှ စီမံကိန်း တန်ဖိုး ကျပ် ၂,၀၁၅.၅၀၂ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="295">ဦးကျော်စိုးလင်း(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပြင်ဆင်ချက်ဇယားအမှတ်စဉ်(၂၂)မှာ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၏ စုစုပေါင်းစီမံကိန်းလုပ်ငန်း ၂၀ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုးကျပ် ၁၉,၄၉၀.၉၂၃ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုပေးပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်သွင်း အပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="14">ဦးဟန်ဇော်(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ ဆောက်လုပ်ရေး ဝန်ကြီးဌာနက ဆောင်ရွက်သွားမယ့် လုပ်ငန်းပေါင်း ၂၀ ခုမှ ကျပ်သန်း ၁၉,၄၉၀.၉၂၃ ကို လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း သဘောတူပါကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြအပ် ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီး ဌာန၏ လုပ်ငန်းစီမံကိန်း ၃ ခု၊ လုပ်ငန်းသစ် ၅ ခု၊ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်း ၆ ခုနှင့် ရုံးသုံးစက်ကိရိယာ များ၊ ပရိဘောဂများနှင့် ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်း ၆ ခု၊ စုစုပေါင်း စီမံကိန်းလုပ်ငန်း ၂၀ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၁၉,၄၉၀.၉၂၃ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထား မှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါ သလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="295">ဦးကျော်စိုးလင်း(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပြင်ဆင်ချက်ဇယားအမှတ်စဉ်(၂၃)တွင် လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီး ဌာန၏ စုစုပေါင်းစီမံကိန်းလုပ်ငန်း ၈ရ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၄,၆၂၀.၈၅၉ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြု ပေးပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="30">ဦးစိုးအောင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီး ဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီး နှင့်တကွ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည် နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ စီမံကိန်းလုပ်ငန်း ၈ရ ခုမှ ကျပ်သန်း ၄,၆၂၀.၈၅၉ ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီက လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် အဆိုပြုချက်ကို ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ သဘောတူပါကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြ အပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ် ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာန၏ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်း ၄၄ ခု၊ လုပ်ငန်းသစ် ၄၂ ခုနှင့် ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများ ဝယ်ယူခြင်းလုပ်ငန်း တစ်ခု၊ စုစုပေါင်းစီမံကိန်းလုပ်ငန်း ၈ရ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၄,၆၂၀.၈၅၉ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့် အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="295">ဦးကျော်စိုးလင်း(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပြင်ဆင်ချက်ဇယားအမှတ်စဉ်(၂၄)တွင် ဟိုတယ်နှင့် ခရီးသွားလာရေးဝန်ကြီးဌာန၏ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၃.၉ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုပေးပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ဟိုတယ်နှင့် ခရီးသွားလာရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="22">ဦးအုန်းမောင် (ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ ဟိုတယ်နှင့် ခရီးသွားလာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစား အပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနဲ့ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးများ၊ ဒုတိယဝန်ကြီးများအားလုံး ကိုယ်စိတ်နှစ်ဖြာ ကျန်းမာ ချမ်းသာပါစေကြောင်း ကျွန်တော် ဦးအုန်းမောင် ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး ဟိုတယ်နှင့် ခရီးသွားလာရေးဝန်ကြီး ဌာနမှ နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ဟိုတယ်နှင့် ခရီးသွားလာရေးဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဧပြီလမှ စက်တင်ဘာလအထိ ၆ လ အမျိုးသားစီမံကိန်းဥပဒေကြမ်းတွင် ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ် ရုံးသုံး စက်ကိရိယာများဝယ်ယူခြင်းမှ ငွေကျပ် ၃.၉ သန်းအား ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီမှ ခုနှိမ်ဖြတ်တောက်ခြင်းအား သဘောတူလက်ခံပါကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူး တင်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဟိုတယ်နှင့် ခရီးသွားလာရေး ဝန်ကြီးဌာန၏ ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများ ဝယ်ယူခြင်းလုပ်ငန်း တစ်ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၃.၉ သန်း ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျာ။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="295">ဦးကျော်စိုးလင်း(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပြင်ဆင်ချက်ဇယားအမှတ်စဉ်(၂၅)တွင် တိုင်းရင်းသားလူမျိုးများရေးရာဝန်ကြီးဌာန၏ လုပ်ငန်းသစ် နှစ်ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုးကျပ် ၃၉.၃၃၅ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုပေးပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်သွင်း အပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">တိုင်းရင်းသားလူမျိုးများရေးရာဝန်ကြီးဌာနကိုယ်စား စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေး ဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ် ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ တိုင်းရင်းသားလူမျိုးများရေးရာဝန်ကြီးဌာနမှ ဆောင်ရွက်မယ့် လုပ်ငန်း စီမံကိန်းသစ် နှစ်ခုမှ ကျပ်သန်းပေါင်း ၃၉.၃၃၅ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင် အဆိုပြုချက်ကို တိုင်းရင်းသားလူမျိုးများရေးရာဝန်ကြီးဌာနကိုယ်စား သဘောတူလက်ခံပါကြောင်း တင်ပြ အပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ တိုင်းရင်းသားလူမျိုးများ ရေးရာဝန်ကြီးဌာန၏ လုပ်ငန်းသစ် နှစ်ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၃၉.၃၃၅ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="295">ဦးကျော်စိုးလင်း(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပြင်ဆင်ချက်ဇယားအမှတ်စဉ်(၂၆)တွင် မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်၏ စုစုပေါင်းစီမံကိန်းလုပ်ငန်း နှစ်ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုးကျပ် ၂၂၄.၆ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုပေးပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်သွင်းအပ် ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ် သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="36">ဦးစိုးမင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ၊ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်လျှော့ချမှု ကျပ် ၂၂၄.၆ သန်း အဆိုပြုခြင်းအား မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်အနေနဲ့ သဘောတူလက်ခံပါကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြ အပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်၏ လုပ်ငန်းသစ် တစ်ခုနှင့် ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများနှင့် ပရိဘောဂများ၊ ယာဉ်များဝယ်ယူခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်း လုပ်ငန်း တစ်ခု၊ စုစုပေါင်းစီမံကိန်းလုပ်ငန်း နှစ်ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ်၂၂၄.၆ သန်းကို ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="295">ဦးကျော်စိုးလင်း(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပြင်ဆင်ချက်ဇယားအမှတ်စဉ်(၂၇)တွင် နေပြည်တော်ကောင်စီ၏ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်း ၂၈ ခုမှ စီမံကိန်း တန်ဖိုးကျပ် ၁,၂၅၉.၃၁၂ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုပေးပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်သွင်းအပ် ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">နေပြည်တော်ကောင်စီ သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="40">ဦးတင်ထွဋ် (ကောင်စီဝင်၊ နေပြည်တော်ကောင်စီ)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ နေပြည်တော်ကောင်စီ၏ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်း ၂၈ ခုမှ လုပ်ငန်းတန်ဖိုး ကျပ်သန်းပေါင်း ၁,၂၅၉၃၁၂ လျှော့ချဖို့အတွက် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်အဆိုပြုချက်ကို နေပြည်တော်ကောင်စီအနေနဲ့ သဘောတူပါကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ နေပြည်တော်ကောင်စီ၏ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်း ၂၈ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၁,၂၅၉,၃၁၂ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘော တူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="295">ဦးကျော်စိုးလင်း(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပြင်ဆင်ချက်ဇယား အမှတ်စဉ်(၂၈) တွင် နေပြည်တော်စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီ၏ စုစုပေါင်းလုပ်ငန်း ၆၁ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုးကျပ် ၆၈၁.၂၇၂ သန်းကို လျှော့၍ခွင့်ပြုပေးပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်သွင်း အပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">နေပြည်တော်စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီကိုယ်စား နေပြည်တော်ကောင်စီ သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="40">ဦးတင်ထွဋ်(ကောင်စီဝင်၊ နေပြည်တော်ကောင်စီ)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စု နာယကကြီးခင်ဗျာ။ နေပြည်တော်စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီရဲ့ လုပ်ငန်းစုစုပေါင်း ၆၁ ခုမှ စီမံကိန်း တန်ဖိုး ကျပ်သန်းပေါင်း ၆၈၁.၂၇၂ သန်းကို လျှော့ချခွင့်ပြုရန်အတွက် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်အဆိုပြုချက်ကို သဘောတူပါကြောင်း နေပြည်တော်စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီကိုယ်စား တင်ပြ အပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ နေပြည်တော်စည်ပင် သာယာရေးကော်မတီ၏ လုပ်ငန်းသစ် ၁၁ ခု၊ ဖြည့်စွက်လုပ်ငန်း ၄၉ ခုနှင့် ရုံးသုံးစက်ကိရိယာများ၊ ပရိဘောဂများဝယ်ယူခြင်းလုပ်ငန်းတစ်ခု၊ စုစုပေါင်းလုပ်ငန်း ၆၁ ခုမှ စီမံကိန်းတန်ဖိုး ကျပ် ၆၈၁.၂၇၂ သန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ လျှော့၍ခွင့်ပြုရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူရှိပါသလား ခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြင်ဆင်ချက်အဆို တင်သွင်းထားခြင်း မရှိတဲ့ ဌာန၊ အဖွဲ့ အစည်းများရဲ့ လုပ်ငန်းစီမံကိန်းများကို ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုမှာဥပဒေကြမ်း၏ နောက်ဆက်တွဲ -၂ ပါ လုပ်ငန်းစီမံကိန်းများနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး စိစစ်လျှော့ချမှုမရှိတဲ့ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံး၊ နိုင်ငံတော်ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေဆိုင်ရာခုံရုံး၊ ပြည်ထောင်စုရွေးကောက်ပွဲကော်မရှင်ရုံး၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး၊ စီးပွားရေးနှင့်ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ် ရုံးနှင့် ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်ရုံးတို့ အပါအဝင် ပြင်ဆင်ချက်အဆို တင်သွင်းထားခြင်းမရှိတဲ့ ဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းအသီးသီးရဲ့ စီမံကိန်းလုပ်ငန်းများသည် မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ် အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်း၏ နောက်ဆက်တွဲ-၂ ပါ နိုင်ငံတော်ပိုင်အခန်း၊ ဆောင်ရွက်မည့် လုပ်ငန်းစီမံကိန်းများနှင့် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုလျာထားချက်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်းအစီအစဉ် ပြီးဆုံးပါပြီ။ ဆက်လက်ပြီး ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဧပြီလမှ စက်တင်ဘာလအထိ ၆ လ အမျိုးသားစီမံကိန်းဥပဒေကြမ်းရဲ့ ဥပဒေအကြောင်းအရာပါ အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲများ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်းအစီအစဉ်ကို ဆောင်ရွက်မှာဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ဥပဒေကြမ်း၏ အခန်း(၁)ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၁၊ အပိုဒ် ၂၊ အပိုဒ် ၃၊ အခန်း(၂)ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၄၊ အခန်း(၃)ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၅ မှ အပိုဒ် ၁၂ ထိတို့မှစပြီး အဆိုပြု တင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="295">ဦးကျော်စိုးလင်း(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်း၏ အခန်း(၁) ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၁၊ အပိုဒ် ၂၊ အပိုဒ် ၃၊ အခန်း(၂)၊ ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၄၊ အခန်း(၃)ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၅ မှ အပိုဒ် ၁၂ ထိတို့ကို မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်းသာ အတည်ပြုပေးပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အခန်း(၁) ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၁၊ အပိုဒ် ၂၊ အပိုဒ် ၃၊ အခန်း(၂) ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၄၊ အခန်း(၃)ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၅ မှ အပိုဒ် ၁၂ တို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက် အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူ ပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="295">ဦးကျော်စိုးလင်း(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပြင်ဆင်ချက်ဇယားအမှတ်စဉ်(၂)တွင် ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၂ ၏နောက်တွင် အပိုဒ် ၁၃ အဖြစ် ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီ၏ အသစ်ဖြည့်စွက်ချက်အတိုင်း အတည်ပြုပေးပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုပါအပိုဒ်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဦးကျော်မျိုးမင်း မိုးညိုမဲဆန္ဒနယ်က ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားအတိုင်း သဘောတူ ထားပါတယ်။ အဆိုမှာဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၂ ၏ နောက်တွင် အပိုဒ် ၁၃ အဖြစ် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်အတိုင်း အသစ်ဖြည့်စွက်ရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="295">ဦးကျော်စိုးလင်း(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း၏ ပြင်ဆင်ချက်ဇယားအမှတ်စဉ်(၃)တွင် ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၃ ကို မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်းသာ အတည်ပြု ပေးပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၃ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ ISS သက်တယ် ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်း၏ ခေါင်းစဉ်နှင့် နိဒါန်း သည် မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်ကြောင်းနဲ့ ဥပဒေကြမ်း၏ ပူးတွဲ ဇယား ၁ မှ ၆ ထိပါ စီမံကိန်းတန်ဖိုးများနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး နောက်ဆက်တွဲ-၂ ပါ စီမံကိန်းလုပ်ငန်းများအပေါ် လွှတ်တော်ရဲ့ ဆုံးဖြတ်ချက်နဲ့အညီ ရရှိသည့်ကိန်းဂဏန်း တန်ဖိုးများအတိုင်း ပြင်ဆင်ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ကြောင်း အတည်ပြုကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>အဆိုပါဥပဒေကြမ်းတစ်ရပ်လုံးကို အတည်ပြုရန် စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက အဆိုတင်သွင်းခြင်းနှင့် လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်ရယူခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၉) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဧပြီလမှ စက်တင်ဘာလအထိ ၆ လ အမျိုးသားစီမံကိန်း ဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဥပဒေကြမ်းတစ်ရပ်လုံး ကို အတည်ပြုရန်အတွက် သက်ဆိုင်ရာပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်က အဆိုတင်သွင်းဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်နာယက၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ဖိတ်ကြားထားသော ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်ပုဂ္ဂိုလ်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များအားလုံး ကိုယ်စိတ်နှစ်ဖြာ ကျန်းမာချမ်းသာပြီး မင်္ဂလာအပေါင်းနဲ့ ပြည့်စုံကြပါစေရန် နှုတ်ခွန်းဆက်သဂါရဝပြုအပ် ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးမောင်မောင်ဝင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဧပြီလမှ စက်တင်ဘာလအထိ ၆ လ အမျိုးသားစီမံကိန်းဥပဒေကြမ်းကို ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်သို့ ၁၅-၁-၂၀၁၈ ရက်နေ့တွင် အဆိုပြုတင်သွင်းခဲ့ပါတယ်။ အဆိုပါဥပဒေကြမ်းအပေါ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နဲ့ သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာကို ၁၆-၂-၂၀၁၈ ရက်နေ့တွင် တင်သွင်းခဲ့ပြီး လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များမှ ၂၂-၂-၂၀၁၈ ရက်နေ့တွင် မူနှင့် အခြေခံသဘောအပါအဝင် စီမံကိန်းလုပ်ငန်းများနှင့်ပတ်သက်၍ ဘက်ပေါင်းစုံမှ ဆွေးနွေးသုံးသပ်ခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီနှင့် ဆွေးနွေးချက်များအပေါ်တွင်လည်း သက်ဆိုင်ရာပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များက ၂၆-၂-၂၀၁၈ ရက်နေ့တွင် ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးတင်ပြခဲ့ကြပြီး စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနမှလည်း ပြန်လည်ရှင်းလင်း တင်ပြပြီးဖြစ်ပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်တွင် ယနေ့ဆွေးနွေး ဆုံးဖြတ်ထားကြသည့်အတိုင်း ပြင်ဆင် ထားသည့် ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဧပြီလမှ စက်တင်ဘာလအထိ ၆ လ အမျိုးသားစီမံကိန်းဥပဒေကြမ်းတစ်ရပ်လုံးကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးပါရန် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၉၁ အပိုဒ်ခွဲ (က)နဲ့အညီ လေးစားစွာဖြင့် တင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဧပြီလမှ စက်တင်ဘာလ အထိ ၆ လ အမျိုးသားစီမံကိန်းဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး လွှတ်တော်က ဆုံးဖြတ်ထားတဲ့အတိုင်း ဥပဒေကြမ်း တစ်ရပ်လုံးကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်က သဘောတူတဲ့အတွက် ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဧပြီလမှ စက်တင်ဘာလ အထိ ၆ လ အမျိုးသားစီမံကိန်းဥပဒေကြမ်းတစ်ရပ်လုံးကို လွှတ်တော်က ဆုံးဖြတ်ထားသည့်အတိုင်း အတည်ပြုကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</bill>
</section>
<section value="Committee">
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်၌ ဖွဲ့စည်းထားရှိသော အာဆီယံပါလီမန်များညီလာခံဆိုင်ရာ ပူးပေါင်းကော်မတီနှင့် နိုင်ငံတကာပါလီမန်များအဖွဲ့ဆိုင်ရာပူးပေါင်းကော်မတီတို့၏ သက်တမ်းတိုးမြှင့်ခြင်းနှင့် အဖွဲ့ဝင် ပြောင်းလဲတာဝန်ပေးအပ်ခြင်းတို့ကို လွှတ်တော်သို့ တင်ပြခြင်းနှင့် သဘောတူညီချက်ရယူခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၀) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြည်ထောင်စု yoscoss 38 wollo$qp: cosia empo:cule:emboos (Joint Committee ASEAN InterParliamentary Assembly)နဲ့ နိုင်ငံတကာပါလီမန်များအဖွဲ့ဆိုင်ရာပူးပေါင်းကော်မတီ (Joint Commitee on Inter-Parliamentary Union)တို့ကို ၁-၃-၂၀၁၆ ရက်တွင်ဖွဲ့စည်းခဲ့ပြီး ယင်းပူးပေါင်းကော်မတီများကို တစ်နှစ်သက်တမ်းတိုးမြှင့်ခဲ့ရာ ၂၈-၂-၂၀၁၈ ရက်မှာ သက်တမ်းကုန်ဆုံးမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ တစ်ဆက်တည်းမှာပဲ ကော်မတီအဖွဲ့ဝင်များအနက် အာဆီယံပါလီမန်များ ညီလာခံဆိုင်ရာပူးပေါင်း ကော်မတီအဖွဲ့ဝင် ဦးစခင်ဇော်လင်း ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၂) အမျိုးသားလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်အစား ဦးရန်အောရ် ချင်းပြည်နယ်မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၂) အမျိုးသားလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် အားလည်းကောင်း၊ နိုင်ငံတကာပါလီမန်များအဖွဲ့ဆိုင်ရာ ပူးပေါင်းကော်မတီအဖွဲ့ဝင် ဦးဇော်သိန်း ဝါးခယ်မ မဲဆန္ဒနယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်အစား ဒေါက်တာဒေါ်ရွှေပုံ ပဲခူးမဲဆန္ဒနယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်အားလည်းကောင်း၊ ဗိုလ်မှူးကြီးမောင်မောင်ဦး တပ်မတော်သား ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် အစား ဗိုလ်မှူးချုပ်ဝင်းကိုကို တပ်မတော်သား ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်အားလည်းကောင်း၊ ဦးရဲမြင့်စိုး ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၇)အစား ဒေါက်တာဦးကြွယ်ကြွယ် မန္တလေးတိုင်း ဒေသကြီးမဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၆)အားလည်းကောင်း ပြောင်းလဲတာဝန်ပေးအပ်လိုပါတယ်။ ဒါကြောင့် အာဆီယံပါလီမန်များညီလာခံဆိုင်ရာပူးပေါင်းကော်မတီနဲ့ နိုင်ငံတကာပါလီမန်များ အဖွဲ့ ဆိုင်ရာပူးပေါင်းကော်မတီတို့ရဲ့ သက်တမ်းကို ၁-၃-၂၀၁၈ ရက်မှစ၍ နောက်ထပ်တစ်နှစ် သက်တမ်း တိုးမြှင့်ခြင်းနဲ့ ကော်မတီအဖွဲ့ဝင်များ ပြောင်းလဲတာဝန်ပေးအပ်ခြင်းတို့ရဲ့ အမိန့်ကြော်ငြာစာ(မူကြမ်း)ကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ကြိုတင်ဖြန့်ဝေထားပါတယ်။ အမိန့်ကြော်ငြာစာ(မူကြမ်း)များကို နောက်ဆက်တွဲဖြင့် ဖော်ပြထားပါသည်။ ယခု လွှတ်တော်ရဲ့ သဘောထားရယူခြင်းကို ဆောင်ရွက်ပါ့မယ်။ အဆိုပါပူးပေါင်းကော်မတီများ အတွက် နောက်ထပ်သက်တမ်းတစ်နှစ် ထပ်မံတိုးမြှင့်ခြင်းနဲ့ ကော်မတီအဖွဲ့ဝင်များ ပြောင်းလဲတာဝန် ပေးအပ်ခြင်းတို့ကို လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အာဆီယံပါလီမန်များ ညီလာခံဆိုင်ရာပူးပေါင်း ကော်မတီနဲ့ နိုင်ငံတကာပါလီမန်များအဖွဲ့ဆိုင်ရာ ပူးပေါင်းကော်မတီတို့ရဲ့ သက်တမ်းတစ်နှစ် ထပ်မံတိုးမြှင့် ခြင်းနဲ့ ကော်မတီအဖွဲ့ဝင်များ ပြောင်းလဲတာဝန်ပေးအပ်ခြင်းကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေရေးရာနှင့်အထူးကိစ္စရပ်များ လေ့လာဆန်းစစ်သုံးသပ်ရေးကော်မရှင်၏ သက်တမ်းတိုးမြှင့်ရန် လျာထားတင်ပြခြင်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ လွှတ်တော်သို့ တင်ပြခြင်းနှင့် သဘောတူညီချက်ရယူခြင်း ၊</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၁) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် ဥပဒေရေးရာနှင့်အထူးကိစ္စရပ်များ လေ့လာဆန်းစစ်သုံးသပ်ရေးကော်မရှင်ကို ၁-၃-၂၀၁၆ ရက်တွင် ဖွဲ့စည်းခဲ့ပြီး ယင်းကော်မရှင်ကို တစ်နှစ်သက်တမ်းတိုးမြှင့်ခဲ့ရာ ၂၈-၂-၂၀၁၈ ရက်မှာ သက်တမ်းကုန်ဆုံးမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါ့ကြောင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေရေးရာနှင့် အထူးကိစ္စရပ်များလေ့လာဆန်းစစ်သုံးသပ်ရေး ကော်မရှင်ရဲ့ သက်တမ်းကို ၁-၃-၂၀၁၈ ရက်မှစ၍ နောက်ထပ်တစ်နှစ် ထပ်မံတိုးမြှင့်ခြင်း အမိန့်ကြော်ငြာစာ (မူကြမ်း)ကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ကြို တင်ဖြန့်ဝေထားပါတယ်။ အမိန့်ကြော်ငြာစာ(မူကြမ်း)ကို နောက်ဆက်တွဲဖြင့် ဖော်ပြထားပါသည်။ ယခုလွှတ်တော်ရဲ့ သဘောထားရယူခြင်းကို ဆောင်ရွက်ပါ့မယ်။ အဆိုပါကော်မရှင်အတွက် နောက်ထပ် သက်တမ်းတစ်နှစ် ထပ်မံတိုးမြှင့်ခြင်းကို လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။</speech>
<speech><mp id="000">ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီးမျိုးထက်ဝင်း(တပ်မတော်သားပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်)</mp>ရှိပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ရပြီ။</speech>
<speech><mp id="000">ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီးမျိုးထက်ဝင်း(တပ်မတော်သားပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်)</mp>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေရေးရာနှင့်အထူးကိစ္စရပ်များ လေ့လာဆန်းစစ်သုံးသပ်ရေးကော်မရှင် သက်တမ်းတိုးမြှင့်ခြင်းကို ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေပုဒ်မ ၁၃၈(က)၊ (ခ)နှင့် ပုဒ်မ ၁၅၈(က)၊ (ခ)၊ ပုဒ်မ ၁၉၈(က)အချက်အလက် တက်တ</speech>
<speech type="speaker">ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီး မဲခွဲပေးမယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ သဘောမတူသူရှိတဲ့အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၈ နည်းဥပဒေခွဲ(တ) နည်းဥပဒေခွဲငယ်(၁)အရ စက်ခလုတ်အသုံးပြု ပြီး ဆန္ဒမဲပေးတဲ့နည်းနဲ့ လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူ ပါမယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">ထောက်ခံမဲ (၂၉၅)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (၁၇၉)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၆)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ထောက်ခံမဲများတဲ့အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေရေးရာနှင့်အထူး ကိစ္စရပ်များ လေ့လာဆန်းစစ်သုံးသပ်ရေးကော်မရှင်ရဲ့ သက်တမ်းတစ်နှစ် တိုးမြှင့်ခြင်းကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</section>
<section value="Motion">
<motion>
<title>နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားသော အာဆီယံ-သြစတြေးလျ နိုင်ငံတကာ အကြမ်းဖက်မှုတိုက်ဖျက်ရေး ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်မှုဆိုင်ရာ နားလည်မှုစာချွန်လွှာအား မြန်မာနိုင်ငံမှ ပါဝင်လက်မှတ်ရေးထိုးရေး ကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာနက လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြခြင်း ၊</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၂) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အာဆီယံသြစတြေးလျ နိုင်ငံတကာအကြမ်းဖက်မှု တိုက်ဖျက်ရေးပူးပေါင်းဆောင်ရွက်မှု နားလည်မှုစာချွန်လွှာအား မြန်မာနိုင်ငံမှ ပါဝင်လက်မှတ်ရေးထိုးရေးကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက် ရယူနိုင်ရန် နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကထံသို့ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးရဲ့ ၂၆-၂-၂၀၁၈ ရက်စွဲပါစာအမှတ်၊ ၃(၁)/၁/သမ္မတရုံးဖြင့် ပေးပို့ထားပါတယ်။ အဆိုပါကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာနက ရှင်းလင်းတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="21">ဒုတိယဗိုလ်ချုပ်ကြီးကျော်ဆွေ(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစား အပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌနှင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ဖိတ်ကြားထားသော ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာအပေါင်းနှင့် ပြည့်စုံကြပါစေလို့ နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး ဒုတိယ ဗိုလ်ချုပ်ကြီးကျော်ဆွေ ဖြစ်ပါတယ်။ အာဆီယံ-သြစတြေးလျ နိုင်ငံတကာအကြမ်းဖက်မှု တိုက်ဖျက်ရေး ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်မှု နားလည်မှုစာချွန်လွှာနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြ သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ သြစတြေးလျနိုင်ငံအနေနဲ့ အာဆီယံဒေသတွင်းဖိုရမ်၊ အာဆီယံကာကွယ်ရေးဝန်ကြီးများ အစည်းအဝေး၊ အာရှ-ပစိဖိတ်ထိပ်သီးအစည်းအဝေးနှင့် နိုင်ငံဖြတ်ကျော်မှုခင်းတိုက်ဖျက်ရေးဆိုင်ရာ အဆင့်မြင့်အရာရှိကြီးများ အစည်းအဝေးအပါအဝင် ကဏ္ဍစုံမှာ အာဆီယံအဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံများနှင့် ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါသည်။ အာဆီယံ-သြစတြေးလျ နိုင်ငံတကာအကြမ်းဖက်မှုတိုက်ဖျက်ရေးပူးပေါင်းဆောင်ရွက်မှု နားလည်မှုစာချွန်လွှာကို ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ မတ်လ ၁ရ ရက်မှ ၁၈ ရက်နေ့ထိ သြစတြေးလျနိုင်ငံ၊ ဆစ်ဒနီမြို့မှာ ကျင်းပမယ့် အာဆီယံသြစတြေးလျ အထူးထိပ်သီးအစည်းအဝေးမှာ လက်မှတ်ရေးထိုးနိုင်ရန် မြန်မာနိုင်ငံကို သြစတြေးလျနိုင်ငံမှ အဆိုပြုလာခဲ့ပါသည်။ အဆိုပါ နားလည်မှုစာချွန်လွှာကို လက်မှတ်ရေးထိုးရခြင်း ရည်ရွယ်ချက်မှာ ၂၀၁၆ ခုနှစ်မှာ ထုတ်ပြန်ခဲ့သည့် အာဆီယံ-သြစတြေးလျတို့အကြား နိုင်ငံတကာအကြမ်းဖက်မှုတိုက်ဖျက်ရေး ပူးပေါင်း ဆောင်ရွက်မှု ပူးတွဲကြေညာချက်ကို အထောက်အကူပြုစေဖို့၊ အကြမ်းဖက်မှုတိုက်ဖျက်ရေးဆိုင်ရာ အဆင့်မြင့် အရာရှိကြီးများ ဆွေးနွေးပွဲတစ်ရပ်ကို နှစ်စဉ်ကျင်းပနိုင်ရေး အကောင်အထည်ဖော်နိုင်ဖို့၊ နိုင်ငံတကာအကြမ်း ဖက်မှုတိုက်ဖျက်ရေး ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်မှုမြှင့်တင်ဖို့၊ သတင်းအချက်အလက်များဖလှယ်ဖို့၊ အာဆီယံ အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံများကို သြစတြေးလျနိုင်ငံမှ နည်းပညာအကူအညီများပေးအပ်နိုင်ဖို့အတွက် အကြမ်းဖက် သမားများရဲ့ ခြိမ်းခြောက်မှုကို ပူးပေါင်းတိုက်ဖျက်နိုင်ဖို့၊ အာဆီယံနှင့် သြစတြေးလျ တရားဥပဒေစိုးမိုးရေး အဖွဲ့အစည်းများအကြား ဒေသတွင်း ဆွေးနွေးပွဲများနှင့် ဖိုရမ်များကျင်းပရန်တို့ဖြစ်ပြီး အာဆီယံအဖွဲ့ဝင် နိုင်ငံများကိုယ်စား အာဆီယံအထွေထွေ အတွင်းရေးမှူးချုပ်မှ လက်မှတ်ရေးထိုးသွားမှာ ဖြစ်ပါသည်။ အဆိုပါနားလည်မှုစာချွန်လွှာဟာ မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ တည်ဆဲဥပဒေများနှင့် ဆန့်ကျင်မှုမရှိတဲ့အပြင် ပူးပေါင်းအကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်နိုင်မယ့် ဆက်စပ်ဝန်ကြီးဌာနများမှလည်း မြန်မာနိုင်ငံမှ ပါဝင် လက်မှတ်ရေးထိုးနိုင်ရေးအတွက် ကန့်ကွက်ရန်မရှိကြောင်း ပြန်ကြားခဲ့ပြီးဖြစ်သည့်အတွက် လုံခြုံရေး၊ တည်ငြိမ် အေးချမ်းရေးနှင့် တရားဥပဒေစိုးမိုးရေးကော်မတီ အစည်းအဝေးအမှတ်စဉ်(၂/၂၀၁၈)နှင့် ပြည်ထောင်စု အစိုးရအဖွဲ့ အစည်းအဝေးအမှတ်စဉ်(၃/၂၀၁၈)တို့မှလည်း သဘောတူခွင့်ပြုချက် ရရှိခဲ့ပြီးဖြစ်ပါသည်။ မြန်မာနိုင်ငံမှာ အကြမ်းဖက်မှုတိုက်ဖျက်ရေးဥပဒေကို ၄-၆-၂၀၁၄ ရက်နေ့မှာလည်းကောင်း၊ အကြမ်း ဖက်မှုကို ငွေကြေးထောက်ပံ့မှုဆိုင်ရာပြစ်မှုများနဲ့ တားဆီးနှိမ်နင်းခြင်းနည်းဥပဒေများကို ၁၀-၉-၂၀၁၅ မှာ လည်းကောင်း ပြဋ္ဌာန်းခဲ့ပြီးဖြစ်ပါသည်။ ဒါ့အပြင် အာဆီယံအကြမ်းဖက်မှုတိုက်ဖျက်ရေးဆိုင်ရာကွန်ဗင်းရှင်းကို ၁၃-၁-၂၀၁ရ ရက်နေ့မှာလည်းကောင်း၊ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာအကြမ်းဖက်မှု၊ နိုင်ငံဖြတ်ကျော်အုပ်စုဖွဲ့မှုခင်း များနှင့် မူးယစ်ဆေးဝါးတရားမဝင် ကူးသန်းရောင်းဝယ်ခြင်းဆိုင်ရာ ဘင်းမ်စတက်ကွန်ဗင်းရှင်းကို ၁၁-၁၂-၂၀၀၉ မှာလည်းကောင်း၊ အကြမ်းဖက်မှုနှင့် သက်ဆိုင်သော ကုလသမဂ္ဂကွန်ဗင်းရှင်း ၁၉ ခုအနက် ၁၃ ခုကိုလည်းကောင်း အတည်ပြု ဝင်ရောက်ခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါသည်။ သို့ပါ၍ မြန်မာနိုင်ငံမှ အဆိုပါနားလည်မှုစာချွန်လွှာကို လက်မှတ်ရေးထိုးခြင်းဖြင့် အကြမ်းဖက် သမားများနှင့်ပတ်သက်သော သတင်းအချက်အလက်များ အပြန်အလှန်မျှဝေပေးနိုင်ခြင်း၊ အကြမ်းဖက် သမားများနှင့် အကြမ်းဖက်အဖွဲ့အစည်းများရဲ့ လှုပ်ရှားမှုများနှင့် နောက်ခံသမိုင်းကြောင်းများကို စုံစမ်း ဖော်ထုတ်နိုင်ရန်နဲ့ နည်းပညာအကူအညီ အထောက်အပံ့များကို ရနိုင်ခြင်းတို့ကြောင့် ဒေသတွင်းနိုင်ငံများနှင့် သာမက နိုင်ငံတကာနှင့်ပါ အကြမ်းဖက်မှုတိုက်ဖျက်ရေးလုပ်ငန်းများကို တက်ကြွစွာ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်မှု တိုးမြှင့်ခြင်းအခန်းကဏ္ဍများကို ပိုမိုဆောင်ရွက်နိုင်မည်ဖြစ်တဲ့အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက် ရယူပေးနိုင်ပါရန် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကမှတစ်ဆင့် တင်ပြအပ်ပါသည်။ အားလုံးကို ကျေးဇူး တင်ပါတယ်။</speech>
<title>အထက်ပါကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဆွေးနွေးလိုသည့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါက အမည်စာရင်း တင်သွင်း နိုင်ကြောင်း ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၃) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ နိုင်ငံတော် သမ္မတထံမှ ပေးပို့စာအပါအဝင် သဘောတူစာချုပ်မိတ္တူ ကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေထား ပါတယ်။ စာချုပ်မိတ္တူကို နောက်ဆက်တွဲဖြင့် ဖော်ပြထားပါသည်။ အထက်ပါကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဆွေးနွေးလိုတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါက ၆-၃-၂၀၁၈ ရက် (အင်္ဂါနေ့) ညနေ ၄ နာရီ (၁၆၀၀ နာရီ) နောက်ဆုံးထားပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ အမည်စာရင်းတင်သွင်းနိုင်ကြောင်း အသိပေးကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>အစည်းအဝေးခေတ္တရပ်နားခြင်း</title>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အစည်းအဝေးကို တစ်နာရီခန့် ခေတ္တ ရပ်နားပါမယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထွက်ခွာနိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
</motion>
<motion>
<title>အစည်းအဝေးပြန်လည်စတင်ခြင်း</title>
<speech type="mc">လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များခင်ဗျား။ အစည်းအဝေးပြန်လည်စတင်ပါတော့မယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။ နာယကသည် နာယကအတွက် သတ်မှတ်ထားသော စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="mc">အားလုံးထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<title>နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားသော ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန အိမ်ရာဖွံ့ဖြိုးရေးစီမံကိန်းအကောင် အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ရန်အတွက် ဂျပန်နိုင်ငံအပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ရေးအေဂျင်စီထံမှ ဂျပန်ယန်း ၁၅ ဘီလီယံချေးယူရန်ကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များက ဆွေးနွေးခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၄) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန အိမ်ရာဖွံ့ဖြိုးရေးစီမံကိန်းအကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ရန်အတွက် ဂျပန် နိုင်ငံ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ရေးအေဂျင်စီထံမှ ဂျပန်ယန်း ၁၅ ဘီလီယံ ချေးယူရန်ကိစ္စနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး ၂၂-၂-၂၀၁၈ ရက်က ကျင်းပပြုလုပ်ခဲ့တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွတ်တော်အစည်းအဝေးမှာ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်များက လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ အထက်ပါကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဆွေးနွေးဖို့ အမည်စာရင်းပေးထားတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၁၀ ဦး ရှိပါတယ်။ တစ်ဦးချင်းအနေနဲ့ သတ်မှတ်ချိန် ၆ မိနစ်အတွင်း ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။ ဦးစွာ ဦးသန်းစိုး(ခေါ်)သန်းစိုး (ဘောဂဗေဒ) ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၄) ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="993">ဦးသန်းစိုး(ခေါ်)သန်းစိုး (ဘောဂဗေဒ) (မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၄၊ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစား အပ်ပါသော နာယကကြီးနှင့်တကွ အားလုံးမင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော့ကို Power Point သုံးစွဲခွင့်ပြုပါခင်ဗျာ။ ဒါကချေးငွေနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့မှ အကြောင်းအရာတွေကို မပြောတော့ဘဲနဲ့ ကျွန်တော်မေးချင်တဲ့ အဆင့် လေးတွေကိုပဲ ရှင်းပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီပထမအဆင့်၊ ဒုတိယအဆင့်၊ တတိယအဆင့်မှာ ဘတ်ဂျက် ဘယ်လောက်စီ လျာထားသလဲဆိုတာ လေးကိုလည်း ရှင်းပြပေးဖို့မျှော်လင့်ပါတယ်။ ပြီးတော့ တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်းတွေမှာ ဆောက်လုပ်ရေး ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ပဲ ကိုင်တွယ်ဆောင်ရွက်မှာလား ဆိုတဲ့မေးခွန်းလေးလည်း ကျွန်တော်တစ်ဆက်တည်း မေးလိုပါတယ်။ ပြီးတော့မှ ဒီအိမ်ရာနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့မှ ဘယ်ခါမှာ ပြီးဆုံးမယ်ဆိုတဲ့ Time Frame လေးလည်း ဒီထဲမှာပါဝင်ဖို့ မျှော်လင့်ပါတယ်။ နောက် Power Point ပြပါ။ နောက်တစ်ခုကတော့ ကျွန်တော်တို့ Policy နဲ့ Concept လွဲနေလို့ရှိရင် တချို့ဟာတွေက အကောင်အထည်ဘယ်လောက်ပဲဖော်ဖော် Policy Impact က တော်တော်ကြီးပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဒါကတော့ နိုင်ငံရဲ့ ချေးငွေတွေနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့မှ ကျွန်တော်တို့ အဓိကက Policy နဲ့ Concept ကို နားလည်မှသာ ကျွန်တော်တို့ ဒီဟာတွေကို အကောင်အထည်ဖော်လို့ဖြစ်ပါတယ်။ နောက် Power Point တစ်ခုပြပါ။ ဒီ Power Point ဟာ ပြီးခဲ့တဲ့ ၂၀၁၈ တုန်းကလည်း ကျွန်တော် ပြည်ထောင်စုမှာ ဆွေးနွေးခဲ့ ဖူးပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဒီချေးငွေနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ PPP ကိုသွားမယ်ဆိုရင် ဘယ်လိုဆောင်ရွက်ရမယ် ဆိုတဲ့ Flow Chart ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ PPP Model ကို သွားမယ်ဆိုရင် ဒီချေးငွေတွေကနေပြီးတော့မှ ကျွန်တော်တို့ အခြေခံ 3əcəsmdagsoz sosicossap:qp: PPP Model gas:vušaone Gooseous : Supply Change တစ်ခုလုံးရဲ့ အကျိုးအမြတ်တွေ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီမှာ Tax တွေလည်း ရှိတယ်။ လူတွေရဲ့ ဝင်ငွေ တွေလည်းရှိတယ်။ ထုတ်လုပ်မှု ကဏ္ဍတွေလည်းတက်လာမယ်။ ဝင်ငွေတွေတက်လာမယ်။ စားသုံးမှုလည်း မြင့်လာမယ်။ သယ်ယူပို့ဆောင်ရေး၊ လမ်းပန်းဆက်သွယ်ရေး။ ဒီဟာလေးကို ကြည့်လိုက်တာနဲ့ ဒီလိုအခြေခံ အဆောက်အအုံတွေမှာ နိုင်ငံတော်က ချေးငွေတွေကနေပြီးတော့ အစိုးရကိုယ်တိုင် တိုက်ရိုက်မလုပ်ဘဲနဲ့ PPP Model $.qqdowaona mn6oz Owocos sanilisowfaços mais cospot Model oco: ဖြစ်ပါတယ်။ နောက် Power Point တစ်ခုပြပါ။ ဒါကတော့ PPP Model တစ်ခုကို သွားတော့မယ်ဆိုရင် အစိုးရက ဘယ်အခြေခံ အချက်အလက် တွေမှာစပြီးတော့ လုပ်ရမယ်ဆိုတဲ့ ဒါစဉ်းစားသင့်တဲ့ အခြေအနေတွေဖြစ်ပါတယ်။ ပထမက အကောင်းဆုံး အရည်အသွေးတို့၊ အစိုးရရဲ့ငွေကြပ်နေမှုကို တစ်နည်းတစ်ဖုံ ရှာဖွေတဲ့အခါမှာတို့၊ ဘတ်ဂျက်လိုငွေတွေ ဖြစ်နေတဲ့နေရာမှာတို့ အများကြီးပါ။ ဒါတွေဟာ ကိုယ်စားလှယ်တွေ ဒီ Power Point ကိုလည်း လေ့လာ လို့ရပါတယ်။ အသေးစိတ်အနေနဲ့ပေါ့။ နောက် Power Point တစ်ခုပြပါ။ အဲဒီတော့ အခုအရေးကြီးတဲ့အပိုင်းကို ဖြစ်လာပါပြီ။ ကျွန်တော်တို့က အစိုးရဝန်ကြီးဌာနတော်တော် များများက ဘတ်ဂျက်တွေတော်တော်များများကို ချေးငွေတွေနဲ့လုပ်တဲ့နေရာမှာ အခုလက်ရှိ PPP Process ကို မေ့ထားလို့ရှိရင် တစ်ကျောင်းတစ်ဂါထာ၊ တစ်ရွာတစ်ပုဒ်ဆန်းတွေ ဖြစ်နေမှာကိုစိုးရိမ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ဟံသာဝတီလေဆိပ်ရဲ့ အစီအစဉ်ပျက်သွားပြီဆိုပြီးတော့ သတင်းတစ်ပုဒ်မှာ ဖတ်လိုက်ရပါတယ်။ ဒါတွေဟာ PPP Model တွေပါ။ အဲဒီတော့ PPP လုပ်တော့မယ်ဆိုရင် လိုအပ်တဲ့အချက် ၅ ချက် ရှိပါတယ်။ gadgaope: Guild Linei sugunscozing cope:ocaços Identified 2800s:copulos usil G$o8 8:cos? Procedure cozi Process 6oz mozoòll Goood Delivery Systemsəąjos တွေကိုမရှိဘူးဆိုရင် ခုနကပြောတဲ့ ဟံသာဝတီလေဆိပ်လိုပဲ ကျွန်တော်တို့ ဒီ Projects တွေ ပြန်ပြီးတော့ ရပ်ဆိုင်းရတာမျိုးတွေ ဖြစ်သွားနိုင်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့ ဒီအစိုးရရဲ့ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုကြီးမားပြီးတော့ ချေးငွေ တွေနဲ့ လုပ်တဲ့နေရာမှာ PPP Model ကို စဉ်းစားဖို့လိုပြီဆိုတာ ဒီနေရာမှာကျွန်တော် ဖြည့်စွက်ပြီးတော့ ရှင်းပြရခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ နောက်တစ်ခုက PPP ရဲ့ Chack List မှာ အစိုးရက တိကျရှင်းလင်းတဲ့ အရေးကြီးမှုအခန်းကဏ္ဍကို သူတို့ဖော်ပြဖို့လိုပါပြီ။ ကျန်တဲ့အချက်တွေကတော့ ဒါဒီထဲမှာ ကြည့်လိုက်လို့ရှိရင် အကုန်လုံးပေါ်ပါတယ်။ 31 PPP Bans:oufone Process sozuloosi Chack List sozuloasapossos mais cons Sosopos ရှင်းပြရခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ နောက်ထပ် Power Point တစ်ခုပြပါ။ ဒါကတော့ PPP ကိုသွားတော့မယ်ဆိုရင် ကျွန်တော်တို့ Time Frame အရ ဘယ်လောက်ကြာမြင့်တဲ့ နှစ် ၃၀ မှာ BOO ကိုသွားမှာလား၊ BOD ကိုသွားမှာလားဆိုတဲ့ဟာ ဒါမျိုးတွေပါ။ အဲဒီတော့ ဒီ Power Point ကိုကြည့်လိုက်တာနဲ့ အစိုးရရဲ့ အခန်းကဏ္ဍက တစ်ဖက်မှာ နှစ်များကြာလာလေ သူရဲ့ အခန်းကဏ္ဍက Regulator Level မှာပဲ ဖြစ်တော့မယ်ဆိုတဲ့ ဒီ PPP ကိုသွားမယ်ဆိုရင် ကျွန်တော်တို့ရဲ့ Frame လေးတစ်ခုဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ကျွန်တော်တို့က အဲဒါတွေကို အရင်စဉ်းစားပြီးတော့မှ နိုင်ငံတော်ရဲ့ 8:00:0Project coză als cossos, od: 09:00¢oşull8m 3lus Policy . Concept (yaw spulli ဒီပြဿနာကိုမစဉ်းစားဘဲနဲ့ အကောင်အထည်ဖော်မှုအပိုင်းတွေကိုပဲ ကျွန်တော်တို့ ဦးတည်နေမယ်ဆိုရင် ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံဟာ ရေရှည်မှာ အခက်အခဲတွေကြုံတွေ့နိုင်ပါတယ်။ နောက် Power Point တစ်ခုပြပါ။ ဒါကသူများနိုင်ငံမှာ Sector လိုက်လုပ်တဲ့အခါမှာ Energy Sector က PPP မှာ ပထမဆုံးပါ။ ပြီးတော့ Telecommunication မှာ ဒုတိယပါ။ ပြီးတော့မှ Transport က တတိယပါ။ ဒါကကဏ္ဍအလိုက် ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဒီ PPP နဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ တချို့နိုင်ငံတွေမှာ Assessment လုပ်ထားတာ တွေရှိ ပါတယ်။ အိန္ဒိယမှာ ၁.ရ ထရီလီယံ၊ ပြီးတော့မလေးရှားမှာ ၂၀ ဘီလီယံ၊ ဗီယက်နမ်မှာ ၁၆ရ ဘီလီယံ။ လောက်အထိ Infrastructure တွေကို Assessment လုပ်ပြီးမှသာ ကျွန်တော်တို့ PPP ကိုသွားမယ်ဆိုရင် ဘယ်လိုလုပ်ရမယ်ဆိုတဲ့ဟာမျိုးတွေ စဉ်းစားဖို့သင့်ပါပြီ။ လက်ရှိအနေအထားကလည်း ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံမှာ အစိုးရဘတ်ဂျက်လိုငွေတွေက အကြီးအကျယ် ပြပြီးတော့ ချေးငွေအနေနဲ့သာ Infrastructure ကို အစိုးရကိုယ်တိုင် လုပ်နေသရွေ့ကတော့ Size of Government က ကြီးလာဦးမှာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဒီ PPP Model ကိုစပြီးတော့ စဉ်းစားကြပါ။ of8:com? 399:10 ose SunsoInitiate qolu (8:cos? Clean Government Priority အရေးကြီးတဲ့ အခန်းကဏ္ဍမှာ PPP ဟာ ပိုအောင်မြင်ဖို့လိုအပ်ပါပြီလို့ စဉ်းစားရင်းနဲ့ ဒီနေရာမှာ ဒီအဆိုကို ကျွန်တော် ဆွေးနွေးရခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဆက်လက်ပြီး ဦးနေကျော် ဒဂုံမြို့သစ်(အရှေ့ပိုင်း)မဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1132">ဦးနေကျော်ဒဂုံမြို့သစ်(အရှေ့ပိုင်း)မဲဆန္ဒနယ်၊ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး </mp>ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ အားလုံးမင်္ဂလာပါခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်ကတော့ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး၊ ဒဂုံမြို့သစ်(အရှေ့ပိုင်း)မဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးနေကျော် ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့သော အိမ်ရာဖွံ့ဖြိုးရေးစီမံကိန်းကို အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ရန်အတွက် ဂျပန်နိုင်ငံ၊ အပြည်ပြည် ဆိုင်ရာပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ရေးအေဂျင်စီ JICA ထံမှ ဂျပန်ယန်း ၁၅ ဘီလီယံ ချေးယူရန်ကိစ္စကို အပြု သဘောထောက်ခံဆွေးနွေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ JICA ထံမှ ရယူမည့်ချေးငွေဖြင့် အိမ်ရာဖွံ့ဖြိုးရေး စီမံကိန်းကို စီမံ/ဘဏ္ဍာနှင့် ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနတို့က တာဝန်ယူပြီး ဆောက်လုပ်မယ်လို့ သိရပါ တယ်။ ဒီစီမံကိန်းဟာ ရန်ကုန်တိုင်းအပါအဝင် ပြည်နယ်/တိုင်းဒေသအားလုံးရှိ တန်ဖိုးနည်း/ တန်ဖိုးသင့် အိမ်ရာများကို သက်သာသော အတိုးနှုန်းထားဖြင့် ချေးယူပြီး၊ နေထိုင်ရေးလိုအပ်လျက်ရှိနေသော ပြည်သူ တို့၏အိမ်ရာပိုင်ဆိုင်ရေးအတွက် အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်သွားမယ့် စီမံကိန်းဖြစ်တယ်လို့ သိရပါ တယ်။ စီမံကိန်းနဲ့ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက JICA ထံမှ ချေးငွေကို တာဝန်ခံချေးယူပြီး PFIs များ ဖြစ်သော ဆောက်လုပ်ရေးနှင့် အိမ်ရာဖွံ့ဖြိုးရေးဘဏ်တို့မှတစ်ဆင့် အိမ်ရာဝယ်ယူမည့်သူများကိုထပ်ဆင့် ထုတ်ချေး မယ့်အစီအစဉ်ဖြစ်တယ်လို့ သိရပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ရန်ကုန်တိုင်းအစိုးရအဖွဲ့မှ မြို့နယ် ၆ မြို့နယ်ရှိ တန်ဖိုး နည်း/တန်ဖိုးသင့် တိုက်ခန်းပေါင်း ၁,၀၀၀ ကျော်ကို ယခုနှစ် ဖေဖော်ဝါရီ ၁၅ ရက်မှ မတ်လ ၁၅ ရက်နေ့ အတွင်းရောင်းချပေးလျက်ရှိနေတယ်လို့ သိရပါတယ်။ တန်ဖိုးနည်းတိုက်ခန်းများ ဈေးနှုန်းကတော့ ၉၈ သိန်းမှ သိန်း ၁၃၀ ဖြစ်ပြီး၊ တန်ဖိုးသင့်တိုက်ခန်းများကတော့ သိန်း ၃၀၀ မှ သိန်း ၆၀၀ ထိ ဖြစ်ပါတယ်။ လက်လုပ်လက်စား အိမ်ရာမဲ့များအနေဖြင့် အလှမ်းဝေးနေကြဆဲ ဖြစ်ပါတယ်။ အိမ်ရာဝယ်ယူခွင့် လျှောက်လွှာများကို ဦးစားပေးရွေးချယ်မည့် စံနှုန်းများကတော့ နိုင်ငံ့ဝန်ထမ်း ၂၀ ရာခိုင်နှုန်း၊ ကုမ္ပဏီ ဝန်ထမ်း ၂၀ ရာခိုင်နှုန်း၊ ပြည်သူ ၃၀ ရာခိုင်နှုန်း၊ အငြိမ်းစားဝန်ထမ်း ၁၅ ရာခိုင်နှုန်းနဲ့ အကျေပေးသွင်းသူ ၁၅ ရာခိုင်နှုန်းစသဖြင့် သတ်မှတ်၍ လျှောက်လွှာများကို အရောင် ၄ မျိုးနဲ့ ခွဲခြားထားတယ်လို့ သိရပါ တယ်။ အသက် ၂၃ နှစ်ပြည့်ပြီး၊ အိမ်ပိုင်မရှိသူများကို ရောင်းချပေးမယ်လို့လည်း သိရပါတယ်။ တိုက်ခန်း ပေါင်း ၁,၀၀၀ ကျော် ရောင်းချပေးမှုသည် လူဦးရေ ရ သန်းကျော် နေထိုင်သော ရန်ကုန်မြို့အတွက် အင်မတန် နည်းပါးလွန်းလှပါတယ်။ ဝယ်လိုအားများပြီး ရောင်းလိုအားနည်းမည့် အခြေအနေမှာ ဆက်လက် ရပ်တည်နေမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် ရန်ကုန်မြို့မှာ အများစုဝယ်ယူနိုင်သည့် အနေအထားရောက်သည် အထိစနစ်တကျ စစ်တမ်းကောက်ယူ စီစဉ်ဆောင်ရွက်သွားရန် လိုအပ်သလို ဝယ်ယူခွင့် လျှောက်ထားပြီး သူများအားလုံး တိုက်ခန်းများဝယ်ယူနိုင်မည့် အခြေအနေထိ ရောက်နိုင်ဖို့လည်း အမှန်တကယ်လုပ်ပေးဖို့ လိုအပ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ တန်ဖိုးနည်းတန်ဖိုးသင့်အိမ်ရာများကို ရန်ကုန်၊ ဧရာဝတီ၊ မကွေး၊ စစ်ကိုင်းတို့မှာ ၂၀၁ရ ခုနှစ်မှ ၂၀၂၀ အတွင်း တိုက်လုံးရေ ၄၀၅ လုံး၊ အခန်းပေါင်း ၁၂,၀၀၀ ခန့် ကောက်တင်မယ် SmS. SS ထက် ချေသောစနစ်နဲ့ အကျေပေးသွင်းသည့်စနစ်ဆိုပြီး နည်းလမ်း နှစ်သွယ်ဖြင့် ဝယ်ယူနိုင်ကြောင်း သိရပါတယ်။ အိမ်ထောင်စုတစ်စု၏ ပျမ်းမျှလစဉ်ဝင်ငွေ ၃ သိန်း အနည်းဆုံးရရှိသူများမှသာ တန်ဖိုးနည်းအိမ်ရာဝယ်ယူ ခွင့်ရမှာဖြစ်ပြီး၊ မိသားစုရဲ့ ပျဉ်းမျှဝင်ငွေ အနည်းဆုံး ၅ သိန်းရှိသူများသာ တန်ဖိုးသင့်အိမ်ရာ ဝယ်ယူနိုင် မှာဖြစ်တယ်လို့ သတ်မှတ်ထားတဲ့အတွက် လစာနည်းအိမ်ရာမဲ့များအတွက်လည်း မျှော်လင့်ချက်မဲ့နေရဆဲ ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ တန်ဖိုးနည်းတန်ဖိုးသင့် အိမ်ရာတိုက်ခန်းများသည် ကြံ့ခိုင်မှုရှိဖို့၊ အရည်အသွေးကောင်းမွန်ဖို့၊ အဆောက်အအုံ စံချိန်စံညွှန်းနဲ့ ကိုက်ညီဖို့လည်း လွန်စွာအရေးကြီး ပါတယ်။ တချို့ အိမ်ရာများမှာ နေထိုင်သူများ၏ ညည်းညူ ဝေဖန် ပြောဆိုသံများစွာ ကြားနေရသည့်အတွက် အိမ်ရာကြံ့ခိုင်မှုသည်လည်း အဓိကအခန်းကဏ္ဍမှပါဝင်ပါတယ်။ ဒါမှသာ အရည်အသွေးပြည့်ဝကောင်းမွန်တဲ့ အိမ်ရာများဆိုပြီး အသိအမှတ်ပြုခံရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အိမ်ရာများ ဆောက်လုပ်ခြင်းအပိုင်းတွင်လည်း ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီးအတွင်းရှိ တန်ဖိုးနည်း/တန်ဖိုးသင့်အိမ်ရာ၊ ဂျပန်နည်းပညာဖြင့် ဆောက်လုပ်မည့် အိမ်ရာ၊ ပုဂ္ဂလိကမှ ဆောက်လုပ်မည့်အိမ်ရာဟူ၍ ၃ မျိုးခွဲခြားထားကြောင်းလည်း သိရပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ အိမ်ရာမဲ့ပြည်သူများ အိမ်ရာပိုင်ဆိုင်ခွင့်များ ရလာ ပြီးတော့ အရည်အသွေးပြည့်ဝသော အိမ်ရာများ ပေါ်ထွက်လာမည့် စီမံကိန်းဖြစ်သည့်အတွက် နိုင်ငံတော် သမ္မတထံမှပေးပို့သော အိမ်ရာဖွံ့ဖြိုးရေးစီမံကိန်း အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ရန်အတွက် ဂျပန်နိုင်ငံ၊ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ရေးအေဂျင်စီ JICA ထံမှ ဂျပန်ယန်းငွေ ၁၅ ဘီလီယံ၊ မြန်မာကျပ် ၁၈၅.၃၈၅ ဘီလီယံခန့်ကို ချေးယူသင့်ပါကြောင်း အပြုသဘောထောက်ခံဆွေးနွေး တင်ပြလိုက်ရပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးအများကြီးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဒေါ်အေးမြမြမျိုး ကျောက်တန်းမဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="442">ဒေါ်အေးမြမြမျိုး(ကျောက်တန်းမဲဆန္ဒနယ်၊ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနဲ့တကွ အားလုံးပဲမင်္ဂလာပါရှင်။ ကျွန်မကတော့ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီး ဌာနကနေပြီးတော့ JICA ထံကနေပြီးချေးယူမယ့် အိမ်ရာဖွံ့ဖြိုးရေးအကောင်အထည်ဖော် လုပ်ငန်းအတွက် ချေးယူမယ့်ကိစ္စနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ ထောက်ခံအကြံပြု ဆွေးနွေးသွားမယ့် ကျောက်တန်းမဲဆန္ဒနယ် ပြည်သူ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါ်အေးမြမြမျိုး ဖြစ်ပါတယ်ရှင်။ ကျွန်မက ဒီချေးငွေကို ချေးယူဖို့အတွက် ထောက်ခံရတဲ့အကြောင်းရင်းတွေကတော့ သက်သာတဲ့အတိုးနှုန်းနဲ့ နှစ်ရှည်ပေးဆပ်ပြီး အိမ်ရာပိုင်ဆိုင်ခွင့် ရမှာတွေ၊ နောက်ပြီးတော့ အိမ်ရာလိုအပ်ချက် ပိုမိုဖြည့်ဆည်းပေးနိုင်ပြီးတော့ ဝင်ငွေနည်းပြည်သူများ အိမ်ရာ ပိုင်ဆိုင်ခွင့်ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ နောက်အလုပ်အကိုင် အခွင့်အလမ်းတွေအများကြီး ဖန်တီးပေးနိုင်ပါတယ်။ လက်ရှိနိုင်ငံမှာအိမ်ရာ လိုအပ်ချက်များပြားနေတဲ့အတိုင်းအတာတစ်ခုထိ ဖြည့်ဆည်းပေးနိုင်မှာ ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ဒီချေးယူမယ့်ကိစ္စကို ထောက်ခံရခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ဒါပေမယ့်လည်း ကျွန်မတို့နိုင်ငံမှာ အိမ်ရာစီမံကိန်း တွေနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ တိကျခိုင်မာတဲ့ မူဝါဒတွေတော့ လိုအပ်ပါတယ်။ နောက်ပြီးတော့ သေချာစစ်တမ်း ကောက်ယူပြီးတော့ ဒီအိမ်ရာလိုအပ်ချက် စစ်တမ်းကောက်ယူဖို့လည်း အရေးတကြီး လိုနေပါသေးတယ်။ တန်ဖိုးနည်းအိမ်ရာတွေ၊ တန်ဖိုးသင့်အိမ်ရာတွေရဲ့ ဈေးနှုန်းသတ်မှတ်တဲ့အခါမှာ သိန်း ၁၀၀ ၀န်းကျင်၊ သိန်း ၅၀၀၊ ၆၀၀ ဆိုတာ တန်ဖိုးနည်းတို့၊ တန်ဖိုးသင့်တို့ဆိုတဲ့ ကျွန်မတို့ နိုင်ငံသားတွေရဲ့ ဝင်ငွေ၊ နိုင်ငံသား S8 က S8 မတည် လားဆိုတာလည်း ပြန်ပြီးတော့ သုံးသပ်စေချင်ပါတယ်။ ပြီးတော့ ကျွန်မတို့ လက်ရှိ နိုင်ငံသားအများစုရဲ့ ဝင်ငွေနဲ့ လက်လှမ်းမီနိုင်တဲ့ အိမ်ရာစီမံကိန်းတွေကိုတော့ လိုအပ်နေပါသေးတယ်ရှင့်။ တိုင်းပြည်ရဲ့ ယနေ့ လက်ရှိလိုအပ်တဲ့ လိုအပ်ချက်တွေကို စစ်တမ်းကောက်ယူပြီးတော့ နောင်အနာဂတ်မှာဖြစ်ပြီးတော့ ထပ်တိုး ပြီးတော့ လူဦးရေအရ လိုအပ်လာမှာတွေကို စနစ်တကျ စစ်တမ်းကောက်ယူပြီးတော့မှ အိမ်ရာစီမံကိန်းတွေ အကောင်အထည်ဖော်တာက ပိုပြီးတော့သင့်တော်မယ်လို့ ယူဆပါတယ်။ နောက်ပြီးတော့ အသေးစားနှင့် အလတ်စားလုပ်ငန်းရှင်လေးတွေ ဒီပုဂ္ဂလိကလုပ်ငန်းရှင်လေး တွေလည်း ဒီလိုစီမံကိန်းတွေမှာ ပါဝင်လာခွင့်ရအောင် ရေတိုရေရှည်စီမံကိန်းအနေနဲ့ စနစ်တကျ ချမှတ် ပြီးတော့မှ အကောင်အထည်ဖော်ဖို့တော့ လိုအပ်ပါတယ်။ ပြီးတော့ ကျွန်မတို့ ဒီချေးငွေတွေနဲ့ စီမံကိန်းတွေ အကောင်အထည်ဖော်တဲ့အခါမှာ သတိပြု ဆင်ခြင်ရမှာတွေကိုလည်း ကျွန်မက တင်ပြလိုပါတယ်။ များသော အားဖြင့် ကုမ္ပဏီကြီးတွေက လက်ဝါးကြီးအုပ် ရယူထားပြီးတော့မှ Sub-contract တွေ ပြန်ပေးပြီးတော့ SME လုပ်ငန်းလေးတွေက ဒီအကျိုးအမြတ်ကို ကုမ္ပဏီကြီးကိုသာ ပေးအပ်လိုက်ရတာမျိုးကလည်း သတိ ထားပြီးတော့ ဒါမျိုးမဖြစ်အောင်လည်း ကြီးကြပ်ဖို့လိုပါတယ်။ ကျွန်မတို့ဟာ Sub-contract တွေ မပေးရဘူးလို့ ပြဋ္ဌာန်းထားပေမယ့်လည်း လက်ရှိမြေပြင် အခြေအနေမှာတော့ နီးစပ်ရာကုမ္ပဏီကြီးတွေကသာပဲ ရပြီးတော့ SME လုပ်ငန်းလေးတွေ၊ ဆောက်လုပ်ရေး တွေဟာ Sub-contract နဲ့ လုပ်နေရတာ ကျွန်မတို့ မလိုချင်ပေမယ့်လည်း လက်ခံထားရတဲ့ လက်ရှိဖြစ်နေတဲ့ အမှန်တရားဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့ ဒီလိုမဖြစ်အောင် ကြီးကြပ်ဖို့တော့လိုပါတယ်။ မိသားစုဝင်ငွေ ၅ သိန်း ရတဲ့နှုန်းတွေ၊ နောက်ပင်စင်စားတို့၊ ဝန်ထမ်းတို့တွေဟာ အိမ်ရာလိုအပ်ချက်တွေ အများကြီးရှိပါသေးတယ်။ အခုကျွန်မတို့ ရောင်းလိုက်မယ့်အိမ်ရာနဲ့ လိုအပ်ချက်နဲ့ကတော့ အင်မတန်ကွာခြားနေတဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ရွေးချယ်တဲ့အခါမှာလည်း မူဝါဒခိုင်ခိုင်မာမာ ချမှတ်ဖို့လိုပါတယ်။ ဒါကအထူးအခွင့်အရေး ဖြစ်တဲ့အပေါ်မှာ ဒီဘက်လိုက်မှုတွေ၊ မမျှတမှုတွေ မဖြစ်ဖို့လည်း ဒါကိုတော့ ကြီးကြပ်ပေးစေချင်ပါတယ်။ နောက်တစ်ခုက အိမ်ရာတွေ၊ စီမံကိန်းတွေအကောင်အထည်ဖော်ရင်းနဲ့အတူ အိမ်ရာ၊ ခြံ၊ မြေ ဈေးနှုန်းတွေ တည်ငြိမ်ဖို့အရေးကိုလည်း ထည့်သွင်းစဉ်းစားရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အိမ်ရာမြေဈေးတက်လာမယ့် အကျိုးအမြတ်ကို မျှော်ကိုးပြီးတော့ မလိုအပ်ဘဲနဲ့ အိမ်၊ ခြံ၊ မြေတွေကို အလွန်အကျွံ ပိုင်ဆိုင်ထားမှုတွေ ကိုလည်း လိုအပ်တဲ့ပမာဏထက် ပိုပြီးတော့ ပိုင်ဆိုင်နေတာမျိုးဆိုရင် အခွန်သတ်မှတ်ခြင်းနှုန်းထားမျိုးနဲ့လည်း အိမ်ရာ၊ ခြံ၊ မြေတွေ၊ ဈေးနှုန်းတွေ တည်ငြိမ်ဖို့အတွက်လည်း တစ်ဖက်တစ်လမ်းကပဲ ကြိုးစားမှဖြစ်ပါမယ်။ ကျွန်မတို့မှာ အတုယူရမယ့် အောင်မြင်တဲ့ အိမ်ရာစီမံကိန်းတွေ၊ ကျွန်မတို့ အိမ်နီးချင်းနိုင်ငံတွေမှာ အများကြီးရှိပါတယ်။ တောင်ကိုရီးယားမှာဆိုရင် ဆယ်နှစ်အတွင်းမှာကို အောင်မြင်တဲ့ အိမ်ရာစီမံကိန်းတွေ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြီးတော့ ကျွန်မတို့ရဲ့ အိမ်နီးချင်းနိုင်ငံဖြစ်တဲ့ စင်ကာပူမှာဆိုလို့ရှိရင် HDB အဖွဲ့နဲ့ ကျွန်မတို့ ဒီဒုတိယကမ္ဘာစစ်ပြီးတဲ့ ်ကနေပြီးတော့မှ အိမ်ရာစီမံကိန်းတွေကို စီးပွားရေးလုပ်ငန်းရှင်တွေကို ဦးဆောင်ပြီးတော့မှ အကောင်အထည်ဖော်ခဲ့တာ ၃ နှစ်အတွင်းမှာ ရှေ့ပိုင်းမှာ ဒီအိမ်ရာစီမံကိန်း ဖော်ဆောင် နေတဲ့ SIT အဖွဲ့ရဲ့ အနှစ် ၃၀ စာလောက်ကို ၃ နှစ်အတွင်းမှာ အကောင်အထည်ဖော်နိုင်ခဲ့တဲ့အတွက် The Straits Times မဂ္ဂဇင်းကနေပြီးတော့မှ ခေါင်းကြီးပိုင်းကနေပြီးတော့ ၄၅ မိနစ်တိုင်းမှာ တိုက်ခန်းတွေ ဆောက်နေပြီ၊ အောင်မြင်တဲ့အိမ်ရာစီမံကိန်းတွေ အကောင်အထည်ဖော်နိုင်ပြီဆိုပြီးတော့မှ မှတ်တမ်းတင် နိုင်ခဲ့ပါတယ်။ ကျွန်မတို့ ရန်ကုန်မြို့ကို အိမ်ရာစီမံကိန်းတွေ အကောင်အထည် ဖော်မယ်ဆိုရင်တော့ လွန်ခဲ့တဲ့ နှစ်ပေါင်း ၅၀ လောက်က စင်ကာပူနိုင်ငံရဲ့ အခြေအနေဖြစ်နေတဲ့ ကျွန်မတို့ ရန်ကုန်အတွက်ဆိုရင်တော့ လေ့လာအတုယူဖို့အတွက်ကို သင့်တော်တဲ့အရာမျိုးတော့ ကျွန်မက အကြံပြုလိုပါတယ်။ ၃ နှစ်အတွင်းမှာ ကျွန်မတို့ ဒီစီမံကိန်းဟာ တိုက်လုံးရေ ၄၀၀ ကျော်နဲ့ အခန်းပေါင်း ၁၂,၀၀၀ လောက် လုပ်မယ်လို့သိရ ပါတယ်။ ဒါပေမယ့်လည်း လက်ရှိမြေပြင်လိုအပ်ချက်နဲ့တော့ အလှမ်းကွာနေဆဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်မအနေနဲ့ နိုင်ငံတကာချေးငွေများနဲ့ အစိုးရအိမ်ရာများကို အကောင်အထည်ဖော်ခြင်းဟာ မြင့်မား လွန်းနေတဲ့ တိုင်းပြည်ရဲ့ အိမ်ရာလိုအပ်ချက်ကို လုံလောက်အောင် ဖြည့်ဆည်းပေးဖို့အတွက်ကို ခက်ခဲနေဆဲ ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ထိရောက်တဲ့ အိမ်ရာဖော်ဆောင်ရေးအတွက် ခိုင်မာသော မူဝါဒများချမှတ် ပြီးတော့ အများပြည်သူလက်လှမ်းမီနိုင်တဲ့ အိမ်ရာစီမံကိန်းများကို SMEs လုပ်ငန်းရှင်များကို မြေတောင် မြှောက်ပေးပြီးတော့ အစီအစဉ်ကောင်းများ စနစ်တကျရေးဆွဲပြီးတော့ အကောင်အထည် ဆက်လက်ဖော်ဖို့ လိုအပ်နေကြောင်းကို အကြံပြု တင်ပြရင်း နိဂုံးချုပ်အပ်ပါတယ်ရှင်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဦးစောထွန်းမြအောင် ဖာပွန်မဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="252">ဦးစောထွန်းမြအောင်(ဖာပွန်မဲဆန္ဒနယ်၊ ကရင်ပြည်နယ်)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးများ၊ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များကို မင်္ဂလာပါလို့ ဦးစွာဂါရဝပြုနှုတ်ဆက်အပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ ကရင်ပြည်နယ်၊ ဖာပွန်မဲဆန္ဒနယ်က ပြည်သူ့လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဦးစောထွန်းမြအောင်ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဖေဖော်ဝါရီလ ၁၈ ရက် နေ့မှာ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးမှ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကထံသိုပေးပို့သော ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီး ဌာနအတွက် အိမ်ရာစီမံကိန်းအကောင်အထည်ဖော်ရေးဆောင်ရွက်ရန် ဂျပန်နိုင်ငံမှ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ရေးအေဂျင်စီ JICA ထံမှ ဂျပန်ယန်း ၁၅ ဘီလီယံ ချေးယူမည့်ကိစ္စအား ထောက်ခံ ဆွေးနွေးသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ချေးငွေဆိုင်းငံ့ကာလ ၁၀ နှစ်၊ ပြန်ဆပ်ကာလ နှစ် ၃၀၊ ချေးငွေသက်တမ်းနှစ် ၄၀၊ အတိုးက တစ်နှစ်ကို ၀.၈၁ ရာခိုင်နှုန်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါဟာဆိုလို့ရှိရင် နည်းတဲ့ အနေအထားရှိပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ချေးငွေရည်ရွယ်ချက်မှာကို ဝင်ငွေနည်းသော ဝင်ငွေအလယ်အလတ်ရှိသော အိမ်ထောင်စုအတွက် ဖြည့်ဆည်းပေးနိုင်မှုမြှင့်တင်ရန် အိမ်ရာကဏ္ဍတိုးတက်မှုကို မြှင့်တင်ရန်ဖြစ်သည့်အတွက် ၎င်းချေးငွေနဲ့ပတ်သက်ပြီး ထောက်ခံဆွေးနွေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန အိမ်ရာဖွံ့ဖြိုးရေးနဲ့ ပတ်သက် ပြီးတော့ ကျွန်တော့ရဲ့ ကိုယ်တွေ့ကို အနည်းငယ်တင်ပြပါမယ်။ ယခင်တော်လှန်ရေးကောင်စီ တက်လာပြီး သည့်နောက်ပိုင်းမှာ ၁၉၆၈ ခုနှစ်မှာ ကျွန်တော်တို့ မြင်သာဖွံ့ဖြိုးရေးစီမံကိန်းကို ပထမစတင် ဆောင်ရွက်ခဲ့ ပါတယ်။ အဲဒီစီမံကိန်းဟာဆိုလို့ရှိရင် ခြံရဲ့ အကျယ်က ၂၅ ပေ၊ ပေ ၅၀၊ တစ်ထပ်၊ နှစ်ခန်းတွဲဆိုလို့ရှိရင် တော့ နှစ်ဆပေါ့။ အဲဒီမှာ တစ်လကို ၁၅ ကျပ်နဲ့ ပြား ၅၀ သွင်းရတယ်။ နှစ် ၃၀ စီမံကိန်း။ အဲဒီတော့ ခုနအပြတ်အသွင်းနဲ့ဆိုရင်တော့ ၄,၇၀၀ သွင်းပြီးရင် အပြတ်ရတယ်။ အဲဒီည်း ဆောက်လုပ်ရေး ဝန်ကြီးဌာနက ဘာတစ်ခုရှိလဲဆိုတော့ သုဝဏ္ဏစီမံကိန်းရှိပါတယ်။ လုပ်အားပေးစနစ်နဲ့ သူ့လအလိုက်၊ အပတ်အလိုက်လုပ်လို့ရှိရင် သူကဘယ်နှစ်ကျလို့ရှိရင် ဘာအကျေရတယ်ဆိုလဲ ပါပါသေးတယ်။ အဲဒီ စီမံကိန်း က အတက်က တင်ခင်က က ဒါကခုနကလိုပေါ့။ သူ့ခေတ်၊ သူ့အခါနဲ့ ငွေကြေးနဲ့စာရင် သူ့ဟာသူမျှပါတယ်။ ယခုလည်း နေပြည်တော် ရွှေနံ့သာတန်ဖိုးနည်းအိမ်ရာမှာ သူ့ဈေးနဲ့သူလည်း တန်ပါတယ်။ လေးထပ်တိုက်။ မြေညီထပ်က ၁၃၀ သိန်း၊ အပေါ်ထပ်တစ်ထပ်တက်သွားရင် ၁၀ သိန်း၊ ၁၀ သိန်း လျော့သွားတယ်။ ဒါကလည်း ဆောင်ရွက်ပေးမှု အတွက် ကြိုဆိုပါတယ်။ တော်လှန်ရေးကောင်စီအစိုးရလက်ထက်က မြေကြီးပါ ပါ တစ်ထပ်တိုက်ဈေးနဲ့ ယခု မြေကြီးမပါ တစ်ထပ်တိုက်ခန်းဟာလည်း သူ့ခေတ်နဲ့ သူ့ျတော့၊ သူ့ဟာသူတန်ဖိုးညီပါတယ်။ ယခင်ဈေးနှုန်းနဲ့ ယခုဈေးနှုန်းနဲ့ကတော့ ကွာခြားချက်ကတော့ ရှိကောင် ရှိပါလိမ့်မယ်။ သို့သော်လည်း ဝင်ငွေနည်းမိသားစုအတွက် နိုင်ငံခြားချေးငွေနဲ့ ဆောက်ပေးရတာက ရေရှည်ကိုကြည့်ပြီး အများအကျိုးရှိမှာ ဖြစ်သည့်အတွက် ဂျပန်နိုင်ငံ JICA ထံမှ ချေးယူမယ့်ယန်း ၁၅ ဘီလီယံကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးမှတစ်ဆင့် ဝင်ငွေနည်းမိသားစု အိမ်ရာအကျိုးငှာ ထောက်ခံဆွေးနွေးပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီး ဖြည့်စွက်ပြီးတော့ ဆွေးနွေးချင်တာက ရန်ကုန်မြို့မှာ Green City ဒါဟာ လှည်းကူး ဒေသမှာဆောက်ဖို့ ရည်မှန်းချက်ရှိပါတယ်။ အဲဒါကိုလည်း ဖြည့်စွက်ပြီးတော့ ခုနက တိုက်ခန်းအထပ်တွေ မဟုတ်ဘဲနဲ့ တစ်ထပ်မြေညီထပ်တာမျိုး၊ ဆင်းရဲနွမ်းပါးတဲ့ လူငယ်လေးတွေနေနိုင်အောင်၊ ဆောက်နိုင် အောင်လည်း အဲဒီစီမံကိန်းတွေလည်း ချသင့်ပါတယ်။ ဘာဖြစ်လို့လဲဆိုတော့ ကျွန်တော်အခုနေတဲ့ မြင်သာမှာ ဆိုရင် နဂိုကတည်းက တစ်လ ၁၅ ကျပ်နဲ့သွင်းတဲ့ ပေ ၂၅ ပေ၊ ပေ ၅၀ တစ်ထပ်ခန်းက ယခုလက်ရှိ ကျွန်တော် နေတာကိုပဲ ဘာမှမပြင်မဆင်ဘဲနဲ့ ပေးတဲ့ဈေးဟာ သိန်း ၁,၅၀၀ လောက်ပေးပြီးတော့ ဝယ်နေတာ။ ဒါလွန်ခဲ့တဲ့ နှစ် ၄၈ နှစ်က ရင်းထားတဲ့ဟာသည် လက်ရှိနှစ် ၃၀ ကျော်မှာ သိန်း ၁၅၀၀ နဲ့လာပေးနေတယ်။ အဲဒီ တန်ဖိုးကိုလည်း ခုနကလိုပေါ့။ နာယကကြီးမှတစ်ဆင့်တင်ပြရင်း အများအကျိုးအတွက် ဆင်းရဲနွမ်းပါးတဲ့၊ ဝင်ငွေနည်းတဲ့သူတွေ အကျိုးအတွက် ဝိုင်းဝန်းထောက်ခံကြပါလို့တင်ပြရင်း နိဂုံးချုပ်အပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူး တင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဦးအောင်ကျော်ကျော်ဦး လှိုင်မဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="477">ဦးအောင်ကျော်ကျော်ဦး (လှိုင်မဲဆန္ဒနယ်၊ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ အားလုံးပဲ မင်္ဂလာပါလို့ နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ လှိုင်မဲဆန္ဒနယ်က ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးအောင်ကျော်ကျော်ဦး ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနက အိမ်ရာ ဖွံ့ဖြိုးရေးစီမံကိန်း ဆောင်ရွက်ရန်အတွက် JICA ကနေပြီးတော့ ဂျပန်ယန်းငွေ ၁၅ ဘီလီယံ ချေးယူရန် ကိစ္စနှင့်ပတ်သက်ပြီးတော့ ဆွေးနွေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဂျပန်ယန်းငွေ ၁၅ ဘီလီယံကို ပြည်သူတွေလိုအပ်လျက်ရှိတဲ့ တန်ဖိုးနည်း၊ တန်ဖိုးသင့်အိမ်ရာကို သက်သာတဲ့အတိုးနှုန်းထားနဲ့ ချေးယူပြီးတော့ အိမ်ရာပိုင်ဆိုင်ရေးအတွက် ဆောင်ရွက်သွားဖို့ ရည်ရွယ်ပြီး ချေးငွေ ထောက်ပံ့တာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီချေးငွေရဖို့ရေး ODA Loan ဖြစ်ပြီးတော့ 2 Steps Loan နဲ့ အတိုးနှုန်းက ၀.၀၁ ရာခိုင်နှုန်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဆိုင်းငံ့ကာလ ၁၀ နှစ် ပြန်လည်ပေးဆပ်မယ့်ကာလက အနှစ် ၃၀၊ စုစုပေါင်း နှစ် ၄၀ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ အင်မတန်သက်သာတဲ့ ချေးငွေဖြစ်ပါတယ်။ ဒီချေးငွေနဲ့ ပြည်သူတွေကို အိမ်ဝယ်ဖို့ အတိုးနှုန်းသက်သာစွာနဲ့ ချေးတဲ့ချေးငွေဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ အိမ်ဝယ်ဖို့ ချေးငွေထုတ်ပေးပြီ။ ကျွန်တော်တို့ ဝယ်ရမယ့်အိမ်တွေက ဘယ်သူကဆောက်မှာလဲ။ နောက်ဈေးနှုန်းတွေက ဘယ်လောက်လဲ။ ဘယ်နေရာမှာ ဆောက်မှာလဲ။ စတဲ့အစီအစဉ်တွေကို ကျွန်တော်တို့ က အတည် တည် SS. N တွေကို တည်ဆောက်မယ့် အစီအစဉ်ကိုလည်း ကျွန်တော့အနေနဲ့ PPP Model နဲ့သွားသင့်ပါကြောင်း အကြံပြုအပ်ပါတယ်။ နှစ်အလိုက်အိမ်ထုတ်လုပ်တဲ့ အိမ်ရာထုတ်လုပ်မယ့်အစီအစဉ်မှာ ရန်ကုန်တိုင်း၊ ဧရာဝတီတိုင်း၊ မကွေးတိုင်း၊ စစ်ကိုင်းတိုင်း တိုင်းဒေသကြီး ၄ ခုမှာ ၃ နှစ်အတွင်းကို တိုက်အလုံးရေ ၄၀၀ ကျော် အခန်းပေါင်း ၁၂,၀၀၀ ထုတ်လုပ်မယ်လို့ ဆိုပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော လွှတ်တော်နာယကကြီးခင်ဗျား။ ရန်ကုန်မြို့မှာ မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ စီးပွားရေး မြို့တော်ဖြစ်တဲ့အတွက် လူနေထူထပ်ပါတယ်။ အကျယ်အဝန်း ၂၃၀ စတုရန်းမိုင်ပဲရှိပြီးတော့ လူဦးရေ ရ သန်း လောက်ရှိပါတယ်။ အဲဒီတော့ မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ ၀.၁ရာခိုင်နှုန်းပင် မရှိတဲ့မြေနေရာမှာ မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ လူဦးရေရဲ့ ၁၄ ရာခိုင်နှုန်းက တစ်နည်းအားဖြင့် မြန်မာနိုင်ငံလူဦးရေရဲ့ ရ ပုံ ၁ ပုံလောက် နေထိုင်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် ရန်ကုန်မြို့မှာ အိမ်ရာလိုအပ်ချက် အလွန်မြင့်မြင့်မားမားရှိပါတယ်။ အိမ်ရာမရှိတဲ့ ဒီကျူးကျော်အဆောက်အဦ ၅ သိန်းကျော်လည်းရှိပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့ ဒီ ၁၂,၀၀၀ ဆိုတဲ့ပမာဏက လိုအပ်ချက်ရဲ့ ရာခိုင်နှုန်း နည်းနည်းလေးပဲ ကျွန်တော်တို့ရှိပါတယ်။ ဂျပန်နိုင်ငံချေးငွေတစ်ခုတည်းနဲ့တော့ ကျွန်တော်တို့ ပြည်သူတွေ အိမ်ရာပိုင်ဆိုင်ဖို့ ဆောင်ရွက် နိုင်စွမ်းမရှိပါဘူး။ ဒါကြောင့်မို့လို့ အစိုးရအနေနဲ့ ပြည်သူတွေ အိမ်ရာပိုင်ဆိုင်ဖို့ ကျွန်တော်တို့ တခြား အစီအစဉ်တွေ အစီအမံတွေလည်း ဆောင်ရွက်ဖို့သင့်ပါကြောင်း ပြောကြားလိုပါတယ်။ အိမ်ရာချေးငွေနဲ့ အိမ် ဝယ်သူတွေဟာ တိုက်ခန်းတန်ဖိုးရဲ့ ၂၀ ရာခိုင်နှုန်းကို ဒီကနဦးပေးငွေ ၂၀ ရာခိုင်နှုန်းပေးသွင်းပြီးတော့ ကျန် ၈၀ ရာခိုင်နှုန်းကို တစ်နှစ်ကို ၈.၅ ရာခိုင်နှုန်း အတိုးနှုန်းနဲ့ ကျွန်တော်တို့ ၁၀ နှစ်ကနေ ၁၅ နှစ်အထိ ထုတ်ချေးပေးမယ်လို့သိရပါတယ်။ အဲဒီတော့ဒီနေရာမှာ အတိုးနှုန်း ၈.၅ ရာခိုင်နှုန်းဆိုရင် ကျွန်တော်တို့ ပြည်တွင်းပုဂ္ဂလိကဘဏ်တွေ ကကော ဒီလိုမျိုးထုတ်မချေးနိုင်ဘူးလား။ ကျွန်တော်တို့ချေးငွေပေးဖို့ ချေးနိုင်တယ်လို့ ကျွန်တော်တို့ ယူဆ ပါတယ်။ ချေးငွေအားလုံးပေးဆပ်ပြီးမှ ဒီတိုက်ခန်းပိုင်ဆိုင်မှုကို ပေးဆပ်မှာဖြစ်တဲ့အတွက် ချေးငွေဆုံးရှုံးစရာ လည်းမရှိပါဘူး။ အဲဒီတော့ Waste လည်းအင်မတန် နည်းပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ဒီနိုင်ငံခြားကချေးငွေနဲ့ ဆောက်လုပ်တာမဟုတ်ပဲနဲ့ ပြည်တွင်းဘဏ်တွေ အနေနဲ့လည်း ဒီအိမ်ရာစီမံကိန်းတွေအတွက် ချေးငွေ ထုတ်ပေးနိုင်ဖို့ အစိုးရအနေနဲ့ အစီအမံများ ဆောင်ရွက်သင့်ပါတယ်။ ပြီးတော့ ပြည်တွင်းက ဘဏ်တွေက ဒီ ၈.၅ ရာခိုင်နှုန်းနဲ့ မချေးနိုင်ဘူးဆိုရင် ကျွန်တော်တို့ နိုင်ငံခြားဘဏ်တွေ ချေးနိုင်မယ့် နိုင်ငံခြားဘဏ်တွေကို ခွင့်ပြုသင့်ပါတယ်။ ဒါမှသာ ကျွန်တော်တို့ ဒီလိုအပ်တဲ့ ပြည်သူတွေရဲ့အိမ်ရာလိုအပ်ချက်ကိုဖြည့်ဆည်းနိုင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နောက်တစ်ချက်က ကျွန်တော်တို့ အိမ်ရာစီမံချေးငွေနဲ့ ဒီတန်ဖိုးနည်းအိမ်ရာဝယ်တဲ့သူတွေဟာ လစဉ် မိသားစုတစ်စုလုံးရဲ့ ဝင်ငွေ အနည်းဆုံး ၃ သိန်းရှိရမှာဖြစ်ပါတယ်။ တန်ဖိုးသင့်အိမ်ရာဝယ်တဲ့သူတွေကတော့ လစဉ်မိသားစုဝင်ငွေရဲ့ အနည်းဆုံး ၅ သိန်းရှိရပါမယ်။ ဒါကြောင့် ဒီလောက်ဝင်ငွေမရှိတဲ့သူတွေ အိမ်ရာ မဝယ်နိုင်တဲ့သူတွေ ကျူးကျော်နေရတဲ့သူတွေအတွက်ကိုလည်း ကျွန်တော်တို့ အငှားအိမ်ရာစနစ်တစ်ခုကို စီမံပေးဖို့အကြံပြုချင်ပါတယ်။ အငှားအိမ်ရာအတွက်လိုအပ်တဲ့ မြေနေရာကိုအစိုးရက စီမံဆောင်ရွက်ပေး ပြီးတော့ တည်ဆောက်ဖို့ငွေအရင်းအနှီးကိုတော့ အခုလိုပဲနိုင်ငံတကာက အတိုးနှုန်းသက်သာပြီးတော့ ပြန်ဆပ်တဲ့ကာလကြာရှည်တဲ့ Soft Loan တွေကိုယူပြီးတော့ ငှားရမ်းငွေနဲ့ တည်ဆောက်သင့်ပါတယ်။ ပြီးတော့ ဒီငှားရမ်းခတွေနဲ့ ကျွန်တော်တို့ ပြန်ပြီးတော့ ဒီချေးငွေတွေကိုပြန်ဆပ်လို့ရှိရင် ကျွန်တော်တို့ ဒီအိမ်ရာမရှိတဲ့ မရှိသေးတဲ့သူတွေအတွက် အခက်အခဲကိုဖြေရှင်းနိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မိုလို့ ကျွန်တော့ အနေနဲ့ ဒီနိုင်ငံတကာချေးငွေနဲ့ အိမ်ရာဖြည့်ဆည်းမယ့် စီမံချက်အပြင် တခြားပုဂ္ဂလိကဘဏ်တွေ၊ ပြည်တွင်း ဘဏ်တွေ၊ နိုင်ငံခြားဘဏ်တွေကနေပြီးတော့နဲ့လည်းထပ်ပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ ဖြည့်ဆည်းနိုင်မယ့် အစီအစဉ် တွေဆောင်ရွက်ဖို့၊ ပြီးတော့အငှားအိမ်ရာစနစ်ကို အိမ်ရာမဝယ်နိုင်တဲ့သူတွေအတွက် အငှားအိမ်ရာစနစ်ကို ဖော်ဆောင်ပေးဖို့ အကြံပြုရင်း နိဂုံးချုပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဒေါက်တာစောနိုင် တောင်ဥက္ကလာပမဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="454">ဒေါက်တာစောနိုင် (တောင်ဥက္ကလာပမဲဆန္ဒနယ်၊ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ် ပါသောပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးများ၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံးကို ဂါရဝပြုနှုတ်ဆက်ပါတယ် ခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်ကတော့ တောင်ဥက္ကလာပ မဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါက်တာဦးစောနိုင် ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ဆောက်လုပ်ရေးနှင့် အိမ်ရာဖွံ့ဖြိုးရေးဘဏ်မှ အကောင်အထည်ဖော်တဲ့ တန်ဖိုးနည်းအိမ်ရာစီမံကိန်းဟာ နဂိုအစိုးရလက်ထက် ၂၀၁၃-၂၀၁၄ ခုနှစ်တည်းက စတင်ခဲ့တဲ့စီမံကိန်းဖြစ်ပါတယ်။ တန်ဖိုးနည်းအိမ်ရာစီမံကိန်းလို့ ကြွေးကြော်ပြီး ဆောင်ရွက်ခဲ့သော်လည်း တိုက်ခန်းဈေးနှုန်းတွေဟာ မြင့်မားနေတာကြောင့် တန်ဖိုးနည်းအိမ်ရာအစား တန်ဖိုးသင့်အိမ်ရာလို့ ပြောင်းလဲဆောင်ရွက်ခဲ့ရပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ အစိုးရလက်ထက်မှာ တန်ဖိုးနည်း အိမ်ရာများကို သိန်း ၁၀၀ အောက် ဈေးနှုန်းဖြစ်ရန်အတွက် ကြိုးစားပြီး ဆောင်ရွက်ခဲ့သော်လည်း တန်ဖိုး နည်းအိမ်ရာရဲ့ အနိမ့်ဆုံးဈေးဟာ ၉၈ သိန်းဖြစ်နေတဲ့အတွက် သာမန်ပြည်သူလူထုအတွက် အလှမ်းကွာ ဝေးနေဆဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ တန်ဖိုးနည်းအိမ်ရာဈေးကို ထပ်မံလျှော့ချလို့ရရင် လျှော့ချပေးဖို့ ကိုလည်းတင်ပြပါတယ်။ ဂျပန်နိုင်ငံ JICA ရဲ့ အကူအညီနဲ့ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနမှ ဆောင်ရွက်မယ့် တန်ဖိုးနည်းအိမ်ရာ စီမံကိန်းဟာ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီးအပါအဝင် တိုင်းဒေသနှင့် ပြည်နယ် ၄ ခုမှာ ဆောင်ရွက်မယ်လို့ သိရှိရပါတယ်။ တန်ဖိုးနည်းအိမ်ရာ စီမံကိန်းကိုဆောင်ရွက်တဲ့နေရာမှာ စီမံကိန်းနဲ့ မလွတ်ကင်းတဲ့ မြေအနေအထားများရှိခဲ့မယ်ဆိုရင်လည်း ကာလပေါက်ဈေးအတိုင်း လျော်ကြေးပေးဖို့ စီမံကိန်းဆောင်ရွက်တဲ့နေရာမှာ ကျူးကျော်အိမ်များ ရှိမယ်ဆိုရင်လည်း ကျူးကျော်အိမ်များကိုလည်း သင့်တော်သော အစီအစဉ်တစ်ခု ဆောင်ရွက်ပေးဖို့ကိုလည်း မေတ္တာရပ်ခံ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ တန်ဖိုးနည်း အိမ်ရာများကို ဆောက်လုပ်တဲ့နေရာမှာ ၂၀၁၇-၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှ ၂၀၁၉-၂၀၂၀ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အထိ စုစုပေါင်းတိုက်အလုံးရေ ၄၀၅ လုံး၊ အခန်းပေါင်း ၁၂,၀၀၀ ခန့်ရှိမယ်လို့ သိရှိရပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ရန်ကုန်မြို့ရှိ အိမ်ရာများရဲ့ ၃၅ ရာခိုင်နှုန်း၊ အိမ်ထောင်စု ၅ သိန်းခန့်ဟာ အိမ်အငှားများဖြစ်ကြပြီး၊ ရန်ကုန်မြို့မှာ နေစရာမရှိလို့ ဖြစ်သလိုနေနေရတဲ့ ကျူးကျော် အိမ်ထောင်စုပေါင်းလည်း ၁ သိန်းခန့်ရှိတယ်လို့ သိရှိရပါတယ်။ တန်ဖိုးနည်းအိမ်ရာ တည်ဆောက်တဲ့ စီမံကိန်းဟာ လက်ရှိနှုန်းထားအတိုင်းသာ သွားမယ်ဆိုရင် နေစရာမရှိတဲ့ ပြည်သူတွေ၊ တန်ဖိုးနည်းအိမ်ရာမှာ နေနိုင်ဖို့အတွက် ၁၀ စုနှစ်ပေါင်းများစွာ ကြာမြင့်နေဦးမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြီးခဲ့တဲ့ ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ စက်တင်ဘာလ ခန့်ကပြုလုပ်တဲ့ တန်ဖိုးနည်းအိမ်ရာ ဆွေးနွေးပွဲတစ်ခုမှာ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ တာဝန်ရှိသူ တစ်ဦးဟာ ရန်ကုန်မြို့မှာ ၂ နှစ်အတွင်း တန်ဖိုးနည်းအိမ်ရာ ၈ ထောင်ခန့် ဆောက်လုပ်မယ်လို့ ပြောကြားခဲ့ ပါတယ်။ ၎င်းအိမ်ရာ ၈ ထောင်ခန့် ဆောက်လုပ်ခဲ့တဲ့အခြေအနေဟာ မည်သည့်အဆင့်ရာခိုင်နှုန်း ရောက်ရှိ နေပြီလည်းဆိုတာကိုလည်း သိခွင့်ရရင် သိရှိချင်ပါတယ်လို့ တင်ပြပါတယ်။ ဂျပန်နိုင်ငံ JICA ရဲ့ အကူအညီနဲ့ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနမှ ဆောင်ရွက်မယ့် တန်ဖိုးနည်း အိမ်ရာစီမံကိန်းမှာ အိမ်ရာဝယ်ယူသူများသည် တိုက်ခန်းတစ်ခန်း၏ ၂၀ ရာခိုင်နှုန်း ကနဦးပေးသွင်းရမယ် လို့ဆိုပါတယ်။ ပြီးခဲ့တဲ့နှစ်အတွင်းက ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီးမှာ တန်ဖိုးနည်းအိမ်ရာ ဝယ်ယူချင်လို့ လျှောက်လွှာတင်ထားသူတွေဟာ သောင်းချီရှိနေတဲ့အတွက် ဆောက်လုပ်ရေးနဲ့ အိမ်ရာဖွံ့ဖြိုးရေးဘဏ်သို့ ကျပ်သိန်း ၃၀ ကျော် စုဆောင်းထားသူများကို ဦးစားပေးရောင်းချခဲ့တယ်လို့ သိရှိရပါတယ်။ ပိုက်ဆံမရှိလို့ အိမ်မဝယ်နိုင်တဲ့အခြေအနေမှာ ဘဏ်မှာ သိန်း ၃၀ ငွေသွင်းထားမှ တန်ဖိုးနည်းအိမ်ရာ ဝယ်ယူခွင့်ရှိမယ် ဆိုတဲ့အခြေအနေဟာ သာမန်ပြည်သူတွေအတွက် အလှမ်းကွာဝေးနေဆဲဖြစ်တာကိုလည်း တင်ပြလိုပါ တယ်။ ဆောက်လုပ်ရေးနဲ့ အိမ်ရာဖွံ့ဖြိုးရေးဘဏ်မှာ သိန်း ၃၀ ကြိုသွင်းမှ တန်ဖိုးနည်းအိမ်ရာ ဝယ်ယူခွင့် ရရှိမယ်ဆိုရင်လည်း ငွေသွင်းပြီးတော့ ဘယ်လောက်ကြာတဲ့အခါမှာ ဝယ်ယူခွင့်ရရှိမယ်ဆိုတာကိုလည်း နီးနီးစပ်စပ် ဖော်ပြပေးစေချင်ပါတယ်။ ရန်ကုန်မြို့ရဲ့ တိုးတက်နေတဲ့ လူဦးရေနဲ့အတူ အိမ်ရာလိုအပ်ချက် တွေဟာလည်းမြင့်မားနေတဲ့အတွက် ကျွန်တော်တို့ရဲ့ အိမ်နီးချင်းနိုင်ငံတချို့မှာ ကျင့်သုံးပြီး၊ အောင်မြင်နေတဲ့ ပုဂ္ဂလိကရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုဖြင့် အကျိုးတူဆောက်လုပ်တဲ့ အိမ်ရာစီမံကိန်းစနစ် (Public Private Partnership - PPP) P၃ လုံးစနစ်ကိုလည်း ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ မြန်မာနိုင်ငံနဲ့ ကိုက်ညီမယ်ဆိုလို့ရှိရင် ဆောင်ရွက်ပေးစေချင်ပါတယ်။ လက်ရှိအခြေအနေမှာ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ P ၃ လုံး စနစ်ဖြင့် အိမ်ရာစီမံကိန်းများ ဆောင်ရွက်နေတယ်ဆိုရင်လည်း ၎င်းစီမံကိန်းအခြေအနေများကို သိခွင့်ရရင် သိရှိချင်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဂျပန်နိုင်ငံ JICA ရဲ့ ချေးငွေ အကူအညီဖြင့် ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနမှ အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်မယ့် တန်ဖိုးနည်းတန်ဖိုး သင့်အိမ်ရာစီမံကိန်းများကို အပြည့်အဝ ထောက်ခံပါတယ်။ နေစရာမရှိတဲ့ ကျွန်တော်တို့ရဲ့ ပြည်သူတွေ တန်ဖိုးနည်းအိမ်ရာများမှာ လျင်လျင်မြန်မြန် နေထိုင်နိုင်ဖို့အတွက် တခြားသင့်တော်တဲ့ စီမံကိန်းများ၊ မဟာ ဗျူဟာများကိုလည်း မြန်မြန်ဆန်ဆန် ချမှတ်ဆောင်ရွက်သင့်ပါကြောင်း လေးစားစွာဖြင့် တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို အထူးပဲ ကျေးဇူးတင်ရှိပါတယ်ခင်ဗျ။</speech>
<speech type="speaker">ဦးဉာဏ်လင်း ရွှေပြည်သာမဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="473">ဦးဉာဏ်လင်း(ရွှေပြည်သာမဲဆန္ဒနယ်၊ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ အားလုံးကို မင်္ဂလာပါလို့ ဂါရဝပြုနှုတ်ခွန်းဆက်သအပ် ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ ရွှေပြည်သာမဲဆန္ဒနယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးဉာဏ်လင်း ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်တို့ မြန်မာနိုင်ငံမှာ အဓိကအားဖြင့် တောင်သူလယ်သမားနဲ့ အလုပ်သမား လူတန်းစားကြီးနှစ်ရပ်ရှိပါတယ်။ ယနေ့ နိုင်ငံတော်အစိုးရသည် စက်မှုလုပ်ငန်းတည်ထောင် ပြီးတော့ ပြည်သူလူထုရဲ့ လူနေမှုဘဝ တိုးတက်မြင့်မားအောင် ဆောင်ရွက်လျက်ရှိသော်လည်း တောင်သူ လယ်သမားတို့ရဲ့ ဘဝတိုးတက်ရေးအတွက် စိုက်ပျိုးစရိတ်ချေးငွေများ SME ချေးငွေများကို အတိုးနှုန်း သက်သာစွာဖြင့်ထုတ်ချေးရန် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်တွင် အဆုံးအဖြတ်ရယူဆောင်ရွက်နိုင်ခဲ့သော်လည်း စက်မှုဇုန်အလုပ်သမားများ၏ ဘဝတိုးတက်ရေးအတွက် မယ်မယ်ရရဆောင်ရွက်ပေးနိုင်ခြင်း မရှိသေးသည်ကို တွေ့ရှိရပါတယ်။ ထိုကဲ့သို့သောအခြေအနေတွင် ယခုကဲ့သို့ ဂျပန်နိုင်ငံ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ရေး အေဂျင်စီ JICA ထံက ဂျပန်ယန်းငွေ ၁၅ ဘီလီယံ ချေးယူ၍ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနက အိမ်ရာ ဖွံ့ဖြိုးရေးစီမံကိန်း အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်မည့် အစီအစဉ်သည် စက်မှုဇုန်အလုပ်သမားများ အကျိုး အတွက် နိုင်ငံတော်က ဆောင်ရွက်ပေးရန်လိုအပ်လျက်ရှိသည့် ကွက်လပ်ကို ဖြည့်ဆည်းပေးနိုင်လိမ့်မယ်လို့ ပြောဆိုနေကြတဲ့ စက်မှုဇုန်လုပ်သားများရဲ့ မျှော်လင့်ချက်အသံတွေ ကြားကနေပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ ယုံကြည်စွာဖြင့် အကြံပြု ထောက်ခံဆွေးနွေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံမှာ သီလဝါစက်မှုဇုန်၊ ထားဝယ် စက်မှုဇုန်၊ ပုဏ္ဏားကျွန်း၊ ရွှေပြည်သာ၊ ရွှေလင်ဗန်းစက်မှုဇုန် များစွာ ရှိသော်လည်း ကျွန်တော့မဲဆန္ဒနယ်က ရွှေပြည်သာစက်မှုဇုန်ကို သာဓကထားပြီးတော့ အကြံပြု ဆွေးနွေး တင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ရွှေပြည်သာစက်မှုဇုန်ဟာ စက်မှုဇုန် ၆ ခုရှိပါတယ်။ ဇုန် ၁ မှာဆိုရင် စက်ရုံ ၁၈၀ ရှိပြီး တော့ လုပ်သားအင်အား ၁၂,၆၈၈ ဦးရှိပါတယ်။ သာဓုကန်စက်မှုဇုန်မှာ စက်ရုံ ၄၁ ရုံ၊ လုပ်သားအင်အား ၇.၂၅၂ ဦး၊ ဝါးတရာစက်မှုဇုန်မှာ စက်ရုံ ၂၃ ရုံ၊ လုပ်သား ၃,၄၁၄ ဦး အလုပ်လုပ်ကိုင်လျက် ရှိပါတယ်။ ရင်းနှီးငွေဟာ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၁၇၂.ရ သန်းရှိပါတယ်။ စက်ရုံပေါင်း ၂၄၄ ရုံမှာ လုပ်သားပေါင်း ၂၃,၃၅၀ ဦး အလုပ်လုပ်ကိုင်လျက်ရှိကြပြီးတော့ အမျိုးသား ၆,၁၈၆ ဦးရှိပြီးတော့ အမျိုးသမီးကတော့ ၁၇,၁၆ရ ဦးရှိတဲ့အတွက်ကြောင့် အမျိုးသမီးလုပ်သားဟာ ပိုမိုများပြားနေတာကို ကျွန်တော်တို့ တွေ့ရှိရ ပါတယ်။ လာရောက်လုပ်တဲ့ဟာလည်းပဲ ရန်ကုန်တိုင်းတစ်တိုင်းတည်းမကဘဲနဲ့ ဧရာဝတီ၊ ပဲခူး၊ စစ်ကိုင်း စသည်အားဖြင့် ပြည်နယ်တွေကပါမကျန် ဒေသအသီးသီးကနေ ရန်ကုန်မြို့စက်မှုဇုန်တွေမှာ လာရောက် လုပ်ကိုင်လျက်ရှိပါတယ်။ အဲဒီလို လာရောက်လုပ်ကိုင်တဲ့အခါမှာ အလုပ်ရပေမယ့် တစ်လကို တစ်ခန်းကို ၃၀,၀၀၀ နဲ့ ငှားရမ်းနေထိုင်ကြရပါတယ်။ အဲဒီတော့ မလေးရှား၊ တောင်ကိုရီးယားတို့မှာ စက်မှုဇုန်ဆိုလို့ ရှိရင် ကျွန်တော်တို့ စက်ရုံနဲ့တခါတည်း နေထိုင်ဖို့အတွက်ကို ကျွန်တော်တို့ အဆောက်အဦတွေကို လုံလုံ ခြုံခြုံနဲ့ အဆင်ပြေအောင် စီစဉ်ပေးပါတယ်။ မြန်မာပြည်မှာတော့ ဒီအနေအထား အခုမှအစပျိုးရုံပဲလို့ ကျွန်တော်တို့ ပြောလို့ရပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော်တို့ စက်ရုံလုပ်သားလေးတွေဟာ ဆိုလို့ရှိရင် မိဘကိုလည်းငွေကြေးပြန် ထောက်ပံ့ရတယ်။ ရတဲ့ငွေလေးနဲ့ အိမ်လခနဲ့ မလောက်မငှ စားသောက်နေထိုင်နေရတဲ့အတွက်ကြောင့် မြန်မာ့စက်မှုဇုန်လုပ်ငန်းများရဲ့ အခန်းကဏ္ဍကို ပြန်လည်ကြည့်ရှုဖို့လိုအပ်နေပြီလို့ ကျွန်တော့အနေနဲ့ ဒီနေရာ ကနေတင်ပြဆွေးနွေးလိုပါတယ်။ ဒီဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနကနေပြီးတော့ ဂျပန်ယန်းငွေ ၁၅ ဘီလီယံနဲ့ အိမ်ရာတွေ ဆောက်လုပ်ပေးတဲ့အခါမှာ လစဉ်အရစ်ကျ ဖြတ်တောက်ပြီးတော့ အခန်းတန်ဖိုး ကျေသွားတဲ့အခါမှာ တရားဝင်အခန်းပိုင်ဆိုင်ခွင့်အထောက်အထားများ ထုတ်ပေးပြီးတော့ ဒီအလုပ်သမား များရဲ့ နေထိုင်ရေးဘဝကို မြှင့်တင်ပေးဖို့ လိုအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ မြို့ပြအိမ်ရာများ တည်ဆောက်တဲ့အခါမှာ အိမ်ချည်းပဲ တည်ဆောက်လို့ မရပါဘူး။ အိမ်ရာနဲ့အတူမပါမဖြစ်တဲ့ ပူးတွဲပါဝင်ရန်လိုအပ်သောရေ၊ မီး၊ မိလ္လာ၊ လမ်း၊ တံတား၊ အမှိုက် သိမ်းစနစ်၊ ရေစီးရေလာကောင်းမွန်မှု၊ ရေဆိုးသန့်စင်စနစ်၊ ကျန်းမာရေးအာမခံစနစ် စတဲ့ သက်ဆိုင်ရာ ဝန်ကြီးဌာနများ၊ စည်ပင်သာယာဌာနများနဲ့ တာဝန်ယူ၊ တာဝန်ခံတဲ့ ဝန်ကြီးဌာနတွေ ညှိနှိုင်းပေါင်းစပ် စီမံကိန်းဆောင်ရွက်ဖို့လိုပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ အဲဒီလိုပေါင်းစပ်ညှိနှိုင်းပြီးလုပ်ပါလို့လည်း ကျွန်တော် အကြံပြု ဆွေးနွေးလိုပါတယ်။ Power Point တင်ပြခွင့်ပြုပါရန် ပန်ကြားအပ်ပါတယ် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဒါကတော့ စက်မှုဇုန် ၁ သာဓုကန်စက်မှုဇုန်၊ ဝါးတစ်ရာ စက်မှုဇုန်ရုံးဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကတော့ ဝန်ထမ်းအိမ်ရာများအနီးမှာ တည်ဆောက်ထားတဲ့ မီးသတ်အဆောက်အဦ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကတော့ စက်မှုဇုန်ရဲ့ လုပ်ငန်းရှင်တွေကနေ တည်ဆောက်ထားတဲ့ ကျွန်တော်တို့ ဝန်ထမ်းအိမ်ရာ တွေဖြစ်ပါတယ်။ 3logos? 8:08 nasconoscos mais cossos Step-up Transformer, Step-down Transformer တွေကို တည်ဆောက်ထားရတဲ့အဆင့် ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကတော့ ကျွန်တော်တို့ ကိုယ်ထူကိုယ်ထ လမ်းတွေကို စက်ရုံတစ်ရုံမှာ သိန်း ၉၀ နဲ့ ကောက်ပြီးတဲ့ အခါကျတော့ခင်းပြီးတော့မှ နောက်မှာ ဒီလမ်းတွေကနေ ငွေကြေးပြန်ကောက်ပြီးတော့ ဒီစက်ရုံပိုင်ရှင်တွေ ကနေပြီးတော့ တတတ်တအား ဆောင်ရွက်နေတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကတော့ ကျွန်တော်တို့ အမှိုက်သိမ်းစနစ်ပါခင်ဗျ။ ဒါကတော့ ကျွန်တော်တို့ရွှေပြည်သာမှာ ပြည်သူ့လွှတ်တော်မှာဆိုလို့ရှိရင် ဦးအောင်ကျော်ကျော်ဦး ကနေပြီးတော့ အဆိုတင်သွင်းပြီးတဲ့ အခါကျတော့ ကျွန်တော်တို့ ရေဆိုးသန့်စင်စက်ရုံတွေကို တည်ဆောက်ဖို့ အဆိုတင်တဲ့အခါမှာ အတည်ပြုတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ဆောက်ကြည့်ဖို့ လွှတ်တော်ကချမှတ်ပါတယ်။ ပတ်သက်ပြီးတော့ ဒီနေ့အကောင်အထည်ဖော်ထားတဲ့ အမေရိကန် ဒေါ်လာ ၃ သန်းလောက်တန်တဲ့ ရေဆိုး weocorsi Central Waste Water Treatment System ol , ဒါကတော့ ဒီမှာဆိုလို့ရှိရင် နယ်သာလန် ရေဆိုးသန့်စင်နည်းနဲ့ ဒီစက်မှုဇုန်ရဲ့ ဒီလုပ်ငန်းရှင်တွေဟာ ဆိုရင် ဆွေးနွေးနေတဲ့အပိုင်းပါ။ ဒါကတော့ ဒီရေဆိုးသန့်စင်တည်ဆောက်တာကို ကျွန်တော် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်အနေနဲ့ သွားရောက်ကြည့်ရှုပြီးတော့ မှတ်တမ်းတင်ပြီးတော့ တင်ပြပေးနေတဲ့ ပုံပါ။ ဒါလည်းထို့အတူပါပဲ။ ဒါကတော့ သံမဏိပြားတွေပါ။ ဒီမှာသုံးမယ့်သံမဏိပြားတွေပါ။ ဒါကတော့ အခုလုပ်ငန်းစပြီးတော့ ခရီးရောက်နေပါပြီ။ ဒါကတော့ အဆိုတင်သွင်းတဲ့ ဦးအောင်ကျော်ကျော်ဦး ကနေပြီးတော့ လာပြီးတော့ Third Party ဖြစ်တဲ့ အစိမ်းရောင်နဲ့အတူ လာရောက်ကြည့်ရှုနေတဲ့ ပုံပါ။ ဒါကတော့ စက်ရုံတွေကို ကွန်ကရစ်ကန် တည်ဆောက်နေတဲ့ပုံပါ။ ဒါကတော့ ရေဆိုးသန့်စင် စနစ် ၅၀ ရာခိုင်နှုန်း လောက်ပြီးတဲ့ပုံပါ။ ဒါကတော့ ဒီစက်မှုဇုန်မှာ အလုပ်သမားနဲ့ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနဲ့ ပြည်သူ့အင်အားဦးစီးဌာနဝန်ကြီး ဦးသိန်းဆွေကိုယ်တိုင် လာရောက်ပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ဒီ လူမှုဖူလုံရေးအာမခံနဲ့ တည်ဆောက်တဲ့ Calware ဆေးခန်းဖွင့်ပွဲ အခမ်းအနားမှာ မိန့်ခွန်းပြောနေတာပါ။ ဒါကတော့ ဖွင့်ပွဲအခမ်းအနားပါ။ ဆွေးနွေးရန် သတ်မှတ်ချိန်ပြည့်သဖြင့် မိုက်ပိတ်သွားပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">ပြီးဆုံးပါပြီ။ ထိုင်လိုက်ပါတော့။</speech>
<speech type="speaker">ဦးခင်ချို လှိုင်းဘွဲမဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="255">ဦးခင်ချို (လှိုင်းဘွဲမဲဆန္ဒနယ်၊ ကရင်ပြည်နယ်)</mp>အားလုံးမင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော်ကတော့ ကရင်ပြည်နယ် လှိုင်းဘွဲမဲဆန္ဒနယ်က ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးခင်ချို ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော် ယခုဆွေးနွေးတင်ပြမှာက ဂျပန်နိုင်ငံ JICA ကနေပြီးတော့ နိုင်ငံအတွင်း အိမ်ရာဖွံ့ဖြိုးရေးစီမံကိန်း လုပ်ငန်းတွေအတွက် ဝင်ငွေနည်း နိုင်ငံသားတွေ၊ ဝင်ငွေအလယ်အလတ်ရှိတဲ့နိုင်ငံသားတွေအတွက် နေစရာ အိမ်လိုအပ်ချက်တွေ ဖြည့်ဆည်းပေးဖို့ဆိုတဲ့ ရည်ရွယ်ချက်နဲ့ ဂျပန်ယန်းငွေ ၁၅ ဘီလီယံ ချေးယူမှာ ဖြစ်ပြီးတော့ ဆိုင်းငံ့ ၁၀ နှစ်၊ ပြန်ဆပ်ကာလ ၃၀ နှစ်၊ ပေါင်း ၄၀ နှစ် ချေးငွေမှာ ဒီချေးငွေ အတိုးနှုန်း ကိုတော့ ခါတိုင်းလိုပဲ ၀.၀၁ ရာခိုင်နှုန်းဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် အတိုးနှုန်းအနည်းဆုံးချေးငွေ ဖြစ်ပါတယ်။ ဂျပန်ချေးငွေဟာ ၃၁-၃-၂၀၁ရ မှာ US$ ၂,၁၃၂.၄၀၈ ရှိပြီးတော့ လွန်ခဲ့တဲ့အပတ်က ဆွေးနွေးခဲ့တဲ့ SME ချေးငွေယန်း ၁၄.၉၄၉ ဘီလီယံနဲ့ ယခုချေးမယ့် ၁၅ ဘီလီယံ၊ စုစုပေါင်း ၂၉.၉၄၉ ဘီလီယံ US$ နဲ့ အနီးစပ်ဆုံး ၂၇၂ သန်းကျော်ကျော်လောက် တိုးလာမှာဖြစ်လို့ ၁-၄-၂၀၁ရ မှာရှိတဲ့ လက်ရှိကာလအထိ ပေးဆပ်ပြီးတဲ့ငွေနဲ့နုတ်ပြီးတော့ ထပ်မံချေးတဲ့ငွေတွေကို ပေါင်းလိုက်မယ် ဆိုရင်တော့ ဒီ JICA က ချေးတဲ့ လက်ကျန်ရှိမှာဖြစ်လို့ ခန့်မှန်းအနေနဲ့ US$ ၂,၄၀၀ လောက်တော့ ကျန်နိုင်မယ်လို့ ယူဆပါတယ်။ ဒီချေးငွေရဲ့ ရည်ရွယ်ချက်ကတော့ ဝင်ငွေနည်းတဲ့ လူတွေ၊ ဝင်ငွေအလယ်အလတ်ရှိတဲ့သူတွေရဲ့ အိမ်ရာပိုင်ဆိုင်လာဖို့ဆိုတဲ့ ရည်ရွယ်ချက်နဲ့ ချေးယူမှာဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် နေအိမ်တွေ ဆောက်လုပ်တဲ့ အခါမှာ တန်ဖိုးနည်းနဲ့ တန်ဖိုးသင့်အိမ်ရာဆိုပြီးတော့ နှစ်မျိုးဆောက်လုပ်မှာဖြစ်ကြောင်း သိရပါတယ်။ တန်ဖိုးနည်းအိမ်ရာကို တစ်လဝင်ငွေကျပ် ၃ သိန်းရှိတဲ့လူတွေနဲ့ တန်ဖိုးသင့်အိမ်ရာတွေကိုတော့ ကျပ် တစ်လ ၅ သိန်း ဝင်ငွေရှိတဲ့သူတွေကို လျှောက်ထားစေပြီးတော့ သတ်မှတ်ချက်တွေနဲ့ ညီညွတ်တဲ့သူတွေ ခွင့်ပြု ချထားပေးမှာဖြစ်ပြီးတော့ ပြန်ဆပ်ကာလ ၁၀ နှစ်ကနေ ၁၅ နှစ် သတ်မှတ်ထားပြီးတော့ အတိုးငွေ ကိုတော့ တစ်နှစ်ကို ၈.၅ ရာခိုင်နှုန်းကောက်ခံမယ်လို့ သိရပါတယ်။ ရည်ရွယ်ချက်အနေနဲ့ တစ်နေ့တစ်ခြား တိုးပွားလာနေတဲ့ လူဦးရေတွေနဲ့အညီ နိုင်ငံသူ၊ နိုင်ငံသားတွေရဲ့ လိုအပ်ချက်ကို ဖြည့်ဆည်းနိုင်ဖို့နဲ့ ပြည်သူ၊ ပြည်သားတွေကို မြို့အင်္ဂါရပ်နဲ့အညီ စနစ်တကျနေရာ ချထားနိုင်ရေး၊ ကျန်းမာရေး၊ ပညာရေး ကဏ္ဍတွေကိုလည်းပဲ စနစ်တကျ ဖြည့်ဆည်းထားနိုင်ရေး၊ လူ့ဂုဏ်သိက္ခာနဲ့အညီ အဆင့်အတန်းရှိရှိ နေထိုင် နိုင်ရေး၊ နိုင်ငံသူ၊ နိုင်ငံသားများနဲ့ နိုင်ငံရဲ့ ဂုဏ်သိက္ခာမြင့်မားလာစေရေးစတဲ့ ရည်ရွယ်ချက်၊ ရည်မှန်းချက်တွေ နဲ့အညီ ဤစီမံကိန်း ကိုဆောင်ရွက်တယ်လို့ ယူဆရပါတယ်။ ကျွန်တော် တင်ပြခဲ့သလိုပဲ နိုင်ငံမှာရှိတဲ့ ပြည်သူတွေရနိုင်မယ့် အကျိုးရလဒ်တွေရှိသလို တစ်ဖက် မှာလည်းပဲ ကြိုတင်မှန်းဆလို့မရနိုင်တဲ့ အပြစ်အနာအဆာတွေရှိနိုင်ပါတယ်။ ဒီနေရာမှာ တန်ဖိုးနည်း အိမ်ရာအတွက် တစ်လကို ကျပ် ၃ သိန်းဝင်ငွေဆိုတာဟာ ဌာနဆိုင်ရာ အရပ်ဘက်၊ အရာထမ်းဝန်ထမ်း ဖြစ်တဲ့ လက်ထောက်ညွှန်ကြားရေးမှူးအဆင့် လစာဘားအဆုံးရှိတဲ့သူ တစ်ယောက်ရဲ့ ဝင်ငွေဖြစ် နေပြီးတော့ တန်ဖိုးသင့်အိမ်ရာအတွက်ကတော့ တစ်လကိုဝင်ငွေ ၅ သိန်းဖြစ်တဲ့ အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ် အဆင့်ရှိတဲ့ လူတစ်ယောက်ရဲ့ ဝင်ငွေဖြစ်နေတာကို တွေ့ရပါတယ်။ ဒါကြောင့် ကျွန်တော်တို့ စဉ်းစားသင့်တာက တန်ဖိုးနည်းဆိုတဲ့ အိမ်ရာအဆင့်ရရှိဖို့အတွက်တောင်မှ သာမန်အရပ်သား၊ လက်လုပ်လက်စားတွေနဲ့ လစာနည်း အရာထမ်းမဟုတ်သူ ဝန်ထမ်းအများစုတွေအတွက် ဘယ်လိုမှမျှော်လင့်လို့မရတဲ့ အနေအထားမျိုး ဖြစ်နေ တာလို့ ယူဆရပါတယ်။ သာမန်လက်လုပ်လက်စား ဆိုတာကလည်းပဲ သူတို့ကျင်လည်ရာပတ်ဝန်းကျင်မှာပဲ ဝမ်းစာကိုကြုံသလို ကျပမ်းရှာဖွေ စားသောက်နေကြရတာဖြစ်လို့ နေအိမ်ဝယ်နိုင်သည့်တိုင်အောင် ဝင်ငွေ ရှာရမယ့်အလုပ်နဲ့ အလှမ်းဝေးနေတာ၊ အလုပ်အကိုင် လုပ်ကိုင်ဖို့ အဆင်မပြေနိုင်တာစတဲ့ အခက်အခဲတွေ ရှိလာတဲ့အခါမှာ တန်ဖိုးနည်းအိမ်ရာတွေအပေါ်မှာလည်း နေထိုင်ဖို့ စိတ်ဝင်စားမှုအားနည်းလာတာမျိုး ရှိနိုင် ပါတယ်။ DVB ရုပ်သံအစီအစဉ်ကနေ ထုတ်လွှင့်ဖူးတာကို တွေ့ခဲ့ရဖူးပါတယ်။ ဝါးဖောင်လုပ်သားတွေကို နေအိမ်တိုက်ခန်းတွေ နေရာချပေးတဲ့အခါမှာ နေထိုင်ရတာအဆင်ပြေပေမယ့် အလုပ်လုပ်ရတဲ့ မြစ်ချောင်းနံဘေးနဲ့ အလှမ်းဝေးတဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ အဆင်မပြေဘဲ နေချင်စိတ်မရှိကြဘူးလို့ ကြားခဲ့ရဖူးပါတယ်။ ဒါတွေကို လည်းပဲ ထည့်သွင်းစဉ်းစားဖို့သင့်တယ်လို့ ယူဆပါတယ်။ ဒီလိုတန်ဖိုးနည်းနဲ့ တန်ဖိုးသင့်အိမ်ရာတွေကို မြို့ကြီးပြကြီးတွေမှာပဲ ဆောင်ရွက်ပေးတာ မဟုတ်ဘဲနဲ့ ကျေးလက်မှာနေထိုင်ကြတဲ့ ပြည်သူအများစုအတွက်လည်းပဲ စဉ်းစားဆောင်ရွက်ပေးသင့်တယ်လို့ ထင်ပါတယ်။ ဒီလိုနေအိမ်တွေ ဆောက်လုပ်ပေးတာဟာ ဝန်ထမ်းများအငြိမ်းစားယူတဲ့အခါမှာ နေထိုင်နိုင် ဖို့လည်းပဲ ရည်ရွယ်တဲ့အထဲမှာပါတဲ့အတွက် မြို့ကြီးတွေမှာ အခြေမချလိုတဲ့ အငြိမ်းစားယူမယ့် ဝန်ထမ်းတွေ အတွက်လည်းပဲ ဒီစီမံကိန်းဆောင်ရွက်မယ့် အိမ်ရာတွေက အားကိုးအားထားပြုလို့မရတဲ့ အနေအထားမျိုး ဖြစ်နေတယ်လို့ ယူဆမိပါတယ်။ တန်ဖိုးနည်းအဆင့်အိမ်ရာ တွေကို ဝယ်နိုင်ဖို့အတွက်တောင် တစ်ရက်ကို ဝင်ငွေကျပ် ၁ သောင်း အနည်းဆုံးရှိရမှာဖြစ်တဲ့ အတွက်ကြောင့် ပြည်သူအများစုနဲ့ ဘယ်လိုမှမရနိုင်တဲ့ ဝင်ငွေ ဖြစ်တာကိုလည်း တွေ့ရပါတယ်။ ဒီစီမံကိန်းကို ဆောင်ရွက်တဲ့အခါမှာ မြို့ကြီးတွေမှာ အထပ်မြင့် အဆောက်အဦ များအဖြစ်သာ ဆောင်ရွက်ဖို့ စီမံကိန်းတွေကို ဆောင်ရွက်ခြင်းမပြုဘဲနဲ့ မြို့နဲ့အလှမ်းမဝေးတဲ့ ကျေးရွာတွေလို နေရာမျိုးမှာလည်းပဲ Steel Structure ကို အခြေခံတဲ့ ကျပ်သိန်း ၅၀ နဲ့ ၆၀ ၀န်းကျင် သပ်ရပ်လှပတဲ့ လုံးချင်းအိမ်လေးတွေကို ဆောင်ရွက်ပေးနိုင်မယ်ဆိုရင် ဆင်းရဲတဲ့ကျေးလက်နေ ပြည်သူတွေအတွက်၊ ဝင်ငွေ နည်းပါးတဲ့ ပြည်သူတွေအတွက် အဆင်ပြေနိုင်မှာဖြစ်သလို တစ်ဖက်ကလည်း နိုင်ငံရဲ့ ဂုဏ်သိက္ခာနဲ့ညီတဲ့ သပ်ရပ်လှပတဲ့ စံပြကျေးရွာပုံစံလေးတွေ ရရှိလာနိုင်မှာဖြစ်ကြောင်းတင်ပြရင်း နိဂုံးချုပ်အပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဦးဝှေ့တင်း ချင်းပြည်နယ်မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၁)ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="858">ဦးဝှေ့တင်း (မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၁၁၊ ချင်းပြည်နယ်)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကြီးနှင့်တကွ လွှတ်တော်တစ်ရပ်လုံး မင်္ဂလာပါလို့ နှုတ်ခွန်းဆက်သ ဂါရဝပြု အပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ ချင်းပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၁)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးဝှေ့တင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီကနေ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်မှာ နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားသော ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီး ဌာန၏ အိမ်ရာဖွံ့ဖြိုးရေးစီမံကိန်း အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ရန်အတွက် ဂျပန်နိုင်ငံ အပြည်ပြည် ဆိုင်ရာပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ရေး အေဂျင်စီထံမှ ဂျပန်ယန်း ၁၅ ဘီလီယံ ချေးယူခြင်းကိစ္စရပ် နဲ့စပ်လျဉ်း၍ ထောက်ခံအကြံပြု ဆွေးနွေးသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကြီးခင်ဗျာ။ အခု ချေးငွေရယူထားခြင်းသည် ပြည်ပအကူအညီရငွေ Grant မဟုတ်ဘဲ ျှင်ပြန်ဆပ်ရမည့် ပြည်ပကြွေးမြီ Loan ဖြစ်တဲ့ အတွက် ချေးငွေကို အလေအလွင့်မရှိအောင် ထိထိရောက်ရောက် စီမံခန့်ခွဲနိုင်ရန် လိုအပ်သကဲ့သို့ ချေးငွေ၏ ကောင်းမွေ၊ ဆိုးမွေကို ခံစားရမည့် ပြည်သူလူထုတို့လည်း ်တပြေးညီ ပွင့်လင်းမြင်သာစွာ ချပြ နိုင်ရန် အလွန့်အလွန် အရေးကြီးကြောင်း ထောက်ပြ အကြံပြုလိုပါတယ်။ နိုင်ငံတော်၏ စီးပွားဖွံ့ဖြိုးရေး အသုံးစရိတ်များ ခြွေတာခြင်းနှင့် ပြည်တွင်းပြည်ပချေးငွေဖြင့် လုပ်သင့်လုပ်ထိုက်သည့် ဌာနေတိုင်းရင်းသား ပြည်သူများ အကျိုးပြုလုပ်ငန်းများ၊ ဒေသအတွက် အမှန်တကယ်လိုအပ်သော လုပ်ငန်းများ၊ တိုင်းပြည် တိုးတက်ဖွံ့ဖြိုးရေးအတွက် အကျိုးရှိအောင် နိုင်ငံတော်အစိုးရအနေဖြင့် အသုံးပြုခြင်းတို့ကို ဆောင်ရွက် ရမည်သာဖြစ်ပါတယ်။ တိုင်းပြည်စီးပွားရေးကောင်းမွန်စေရန်မှာ ချေးငွေကို ကောင်းစွာ အသုံးချမှုအပေါ် မူတည်ပြီး နိုင်ငံတကာချေးငွေရရှိခြင်းထက် အဆိုပါချေးငွေကို ဘယ်လိုအကျိုးရှိအောင် သုံးစွဲမလဲဆိုတဲ့ လက်တွေ့ကျတဲ့ လုပ်ငန်းများ ဆောင်ရွက်ဖို့လည်း အရေးကြီးကြောင်း တိုက်တွန်းလိုပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်နာယကကြီးခင်ဗျာ။ အခုချေးငွေသည် ကျွန်တော်တို့ မြန်မာနိုင်ငံ အိမ်ရာဖွံ့ဖြိုးရေးစီမံကိန်းချေးငွေဖြစ်၍ ပြည်သူများအတွက် အကျိုးဖြစ်စေမှာ အမှန်ပင် ဖြစ်ပါတယ်။ အိမ်ရာဆိုသည်မှာ မြို့ကြီးပြကြီးတွေမှာသာမကဘဲ နောက်နောင်မှာ တိုင်းရင်းသားဒေသ၊ မြို့၊ ကျေးလက်အဆင့်တွေမှာလည်း ထည့်သွင်းလျာထားပေးဖို့ သင့်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ထင်ပါတယ်။ မြို့ကြီး မှာဆိုရင် ဝန်ထမ်းအိမ်ရာ စီမံကိန်းများ၊ တိုက်တာအဆောက်အအုံများ ကောင်းကောင်းမွန်မွန် ဆောက်လုပ် အကောင်အထည်ဖော်နေတာကို တွေ့ရ၊ မြင်ရခဲ့ပါတယ်။ ထို့အတူ တိုင်းရင်းသားအများစုနေထိုင်ရာ ဒေသ မြို့များတွင်လည်း ဝန်ထမ်းအိမ်ရာများ ဆောက်လုပ်ရာတွင် စီးပွားရေးအကျိုးအမြတ်ပေါ်တွင် အခြေမခံဘဲ ဒေသရဲ့လိုအပ်ချက်အရ ဆောက်လုပ်ပေးနိုင်ရန်လည်း နောင်မှာလိုအပ်ပေမည် ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ၂၀၁၅ ခုနှစ်၊ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ ငွေကြေးရန်ပုံငွေအဖွဲ့နဲ့ ကမ္ဘာ့ဘဏ်တို့မှ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ထားသည့် ကြွေးမြီခံနိုင်ရည်ရှိမှု ဆန်းစစ်ချက် Debt Sustainability Analysis @sos ĉces cm:832c@326$3028 20::{c@ 3$38:20:3930 ရှိကြောင်း အကဲဖြတ်ထားပါတယ်။ ထို့အပြင် အလယ်အလတ်အဆင့် ဝင်ငွေနည်းပါးသည့် နိုင်ငံအတွက် စံသတ်မှတ်ချက်မှာ ပြည်ပကြွေးမြီနှင့် ဂျီဒီပီအချိုး ၃၀ ရာခိုင်နှုန်းထက် မကျော်လွန်သင့်ကြောင်းနှင့် ပြည်တွင်း ပြည်ပကြွေးမြို့နှင့် ဂျီဒီပီအချိုးမှာ ၃၈ ရာခိုင်နှုန်းထက် မကျော်လွန်သင့်ကြောင်း ထောက်ပြထားပါတယ်။ နိဂုံးချုပ်အနေဖြင့် တင်ပြရမည်ဆိုလျှင် ကျွန်တော်တို့ မြန်မာနိုင်ငံသည် အခုမှဖွံ့ဖြိုးစနိုင်ငံ ဖြစ်သည့် အတွက် အဘက်ဘက်မှလိုအပ်ချက်တွေကတော့ နေ့စဉ်နဲ့အမျှ ရှိလာဦးမည်ဖြစ်ပါတယ်။ အမျိုးမျိုးသော ချေးငွေယူမှု၊ အရင်းအနှီးများအတွက် လက်ရှိကျင့်သုံးနေသည့် မူဝါဒအပြင် ငွေကြေးအမျိုးအစားကြောင့် ဖြစ်ပေါ်လာနိုင်သည့် ဆုံးရှုံးနိုင်ခြေကို လျော့ပါးရန် သို့မဟုတ် စီမံခန့်ခွဲရန် ငွေကြေးအမျိုးအစားအစီအစဉ် ချမှတ်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိကြောင်း သိရှိရပါတယ်။ ထို့အတူ ကျွန်တော်တို့ မြန်မာနိုင်ငံသည် လိုငွေပမာဏ များပြားသည့်အတွက် နိုင်ငံတော်၏ ကြွေးမြီဝန်ထုပ်ဝန်ပိုး တစ်နှစ်ထက်တစ်နှစ် ပိုလာမည်ကို ရှောင်ရှား နိုင်ရန်အတွက် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့မှ ဆောင်ရွက်နေသည်ဖြစ်၍ နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားသော ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၏ အိမ်ရာဖွံ့ဖြိုးရေးအကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ရန်အတွက် ဂျပန်နိုင်ငံ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ရေးအေဂျင်စီမှ ဂျပန်ယန်း ၁၅ ဘီလီယံ ချေးယူခြင်းကိစ္စအား ထောက်ခံပါကြောင်း အကြံပြု ဆွေးနွေး တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ဆွေးနွေးခြင်းအစီအစဉ် ပြီးဆုံးပါပြီ။ အထက်ပါ ပြည်ပချေးငွေရယူရေးကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်း ဝင်ရဲ့ ပြန်လည်ရှင်းလင်းခြင်းနဲ့ လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်းအစီအစဉ်တို့ကို သတ္တမပုံမှန် အထက (၁)ရက်ဆက်လက်တင်ဆက်ထားပါ</speech>
</motion>
</section>
</discussion>
<postface><title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက က အစည်းအဝေး (၁၁)ရက်မြောက်နေ့ ရပ်နားကြောင်းနှင့် (၁၂)ရက်မြောက်နေ့ ကျင်းပမည့် နေ့ရက်နှင့်ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၅) ဖြစ်ပါတယ်။ လွတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ သတ္တမ ပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၁)ရက်မြောက်နေ့ အစီအစဉ်ကို ရပ်နားပါမယ်။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် သတ္တမပုံမှန်အစည်းအဝေးရဲ့ (၁၂)ရက်မြောက်နေ့ကို ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ မတ်လ ၆ ရက်(အင်္ဂါနေ့)နံနက် ၁၀ နာရီ ကျင်းပပြုလုပ်မည်ဖြစ်ကြောင်းနှင့် ယနေ့ အတွက် အစည်းအဝေးပြီးဆုံးကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံး ထွက်ခွာနိုင်ပါပြီ ခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် သတ္တမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၁)ရက်မြောက်နေ့ အစည်းအဝေးကို မွန်းလွဲ ၁၄:၂၀ နာရီတွင် ရပ်နားပါသည်။</speech>
</postface>
</transcript>
</doc>
