<doc>
<docinfo>
<docno>02-10-01.xml</docno>
<pdf>02-10-01.pdf</pdf>
<term value="02">ဒုတိယအကြိမ်</term>
<session value="10" />
<sittingday value="01" />
<legislature value="union">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်</legislature>
<title>ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒသမပုံမှန်အစည်းအဝေး ပထမနေ့မှတ်တမ်း</title>
<date value='12-11-2018'>၁၃၈၀ ပြည့်နှစ်၊ တန်ဆောင်မုန်းလဆန်း ၅ ရက် (၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ နိုဝင်ဘာလ ၁၂ ရက်)(တနင်္လာနေ့</date>
</docinfo>
<transcript>
<preface>
<p>နေပြည်တော်ရှိ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးခန်းမတွင် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် ဒသမပုံမှန်အစည်းအဝေး ပထမနေ့ကို မွန်းလွဲ ၁၃:၃၀ နာရီင်ကျင်းပပါသည်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးတွင် နာယကအဖြစ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ ဦးတီခွန်မြတ်က ဆောင်ရွက်ပြီး အခမ်းအနားမှူးအဖြစ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ် ဦးကျော်စိုးက ဆောင်ရွက်ပါသည်။</p>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက နေရာယူခြင်း</title>
<speech type="mc">လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များခင်ဗျား။ ယခီုး ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒသမပုံမှန်အစည်းအဝေးရဲ့ ပထမနေ့အစီအစဉ် စတင်ပါတော့မယ်။ ဒီနေ့ စတင်ကျင်းပမယ့် ဒသမပုံမှန်အစည်းအဝေးရက်များမှာ အခမ်းအနားမှူးအဖြစ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ် ကျွန်တော် ဦးကျော်စိုးက ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။ နာယကသည် နာယကအတွက် သတ်မှတ်ထားသော စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အားလုံးမင်္ဂလာပါခင်ဗျား။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးအထမြောက်ကြောင်းနှင့် စတင်ကျင်းပကြောင်းကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီကနေ့ကျင်းပတဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒသမပုံမှန်အစည်းအဝေး ပထမနေ့မှာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ စိစစ်ရေးကော်မတီရဲ့ တင်ပြချက်အရ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေ စုစုပေါင်း ၆၅၈ ဦး ရှိပြီး ဒီကနေ့ အစည်းအဝေးကို ၅၈၂ ဦး တက်ရောက် ပါတယ်။ တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေ စုစုပေါင်းရဲ့ ၈၈.၄၅ ရာခိုင်နှုန်းရှိပြီး ထက်ဝက်ကျော် တက်ရောက်တဲ့အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဥပဒေပုဒ်မ ၁၉ နဲ့ နည်းဥပဒေ ၁၂ နည်းဥပဒေခွဲ(ခ) တို့အရ အစည်းအဝေးအထမြောက်ကြောင်းနဲ့ စတင်ကျင်းပကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒသမပုံမှန်အစည်းအဝေး ပထမနေ့အစီအစဉ် ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၃) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒသမပုံမှန်အစည်းအဝေး ပထမနေ့အစီအစဉ်ကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေထားတဲ့အတိုင်း ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားပါမယ်။</speech>
<title>အစည်းအဝေးမတက်ရောက်နိုင်သော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအတွက် ခွင့်ပန်ကြားခြင်းနှင့် အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှုအခြေအနေကို မှတ်တမ်းတင်ခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၄) ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီကနေ့ အစည်းအဝေးကို မတက်ရောက်နိုင်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေး ကော်မတီက ခွင့်ပန်ကြားဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1249">ဦးမောင်မောင်လတ်(အတွင်းရေးမှူး၊ ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေးကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ယနေ့ ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် ဒသမပုံမှန်အစည်းအဝေး ပထမနေ့ ၁၂-၁၁-၂၀၁၈ ရက်နေ့မှာ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်နိုင်ခြင်း မရှိသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ကိုယ်စား စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး၊ မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၉) မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေးကော်မတီ အတွင်းရေးမှူးဖြစ်သူ ကျွန်တော် ဦးမောင်မောင်လတ်က ခွင့်ပန်ကြားသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ယနေ့ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်နိုင်ခြင်းမရှိသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များမှာ - - ဦးမိုးရွှေ ပူတာအို၊ - ဦးတင့်စိုး ဖားကန့်၊ - ဦးဇာနည်မင်း ရွှေကူ၊ - ဦးလဂန်ဇယ်ဂျုံး ဝိုင်းမော်၊ - ဦးလမာနော်အောင် အင်ဂျန်းယန်၊ - ဦးအေးမောင် ဘောလခဲ၊ - ဦးသန်းလင်းလင်း - ဦးမျိုးဇော်အောင် ကောလင်း၊ - ဦးဝင်းမြင့်အောင် ဒီပဲယင်း၊ - ဒေါက်တာအေဇင်လတ် ရွှေဘို၊ - ဦးကျော်ဌေး လေရှီး၊ - ဦးမျိုးညွန့် ဟုမ္မလင်း၊ - ဦးမောင်မြင့် ပုလော၊ ဘုတ်ပြင်း၊ မြိတ်၊ ဇီးကုန်း၊ ပဲခူး၊ နွားထိုးကြီး၊ ဇေယျာသီရိ၊ စစ်တွေ၊ ပုဏ္ဏားကျွန်း၊ မင်းပြား၊ မြောက်ဦး၊ အမ်း၊ ကျောက်တန်း၊ - ဦးအုန်းခင် - ဦးနေလင်းထွန်း - ဦးစိုးပိုင်ဌေး - ဦးဉာဏ်ထွန်း - ဒေါက်တာဒေါ်ရွှေပုံ - ဦးနိုင်ထူးအောင် - ဦးလှဌေးဝင်း - ဦးမောင်သိန်းခိုင် - ဦးဦးထွန်းမောင် - ဦးစစ်နိုင် - ဦးဦးလှစော - ဒေါက်တာအေးမောင် - ဒေါ်အေးမြမြမျိုး - ဒေါက်တာသက်သက်ခိုင် - ဦးထွန်းမြင့် - ဦးတင်မောင်ဝင်း - ဦးအောင်လှိုင်ဝင်း - ဦးဉာဏ်လင်း - ဒေါက်တာခင်မောင်မောင် - ဒေါ်နန်းခင်စော - ဒေါ်နန်းခမ်းအေး - ဦးတင်အေး - ဦးစိုင်းဆိုင်မိုင်း - ဦးလူတယ်ဟုန်(ခ) ဦးအောင်ရွှေ - ဦးစိုင်းဝင်းအေး(ခ) ဦးစိုင်းထွန်းအေး - ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီးမျိုးထက်ဝင်း - ဦးဇယ်ခေါင် ဦးနောင်နဂျတန် - ဦးမင်းဆွေနိုင် ဗဟန်း၊ ဆိပ်ကမ်း၊ မင်္ဂလာဒုံ၊ ရွှေပြည်သာ၊ ဒဂုံမြို့သစ်(မြောက်ပိုင်း)၊ ကွန်ဟိန်း၊ နမ္မတူ၊ မက်မန်း၊ မိုင်းကိုင်၊ လောက်ကိုင်၊ မိုင်းရှူး၊ တပ်မတော်၊ ကချင်-၃၊ ကချင်-၄။ ကယား-၁၂၊ ကရင်-၃၊ ကရင်-၁။ ကရင်-၁၂၊ ချင်း-၁၊ - ဦးစိုင်းပန်ဖ - ဦးစောချစ်ဦး - ဦးစောမိုးမြင့် - ဦးစောမှာဖောင်ကွာ - ဦးဗွန်ဟေး - ဦးပူဂင်ကမ်းလျန် - ဒေါ်ကျိန်ငိုက်မန် - ဦးဝှေ့တင်း - ဦးမျိုးထပ်(ခ) ဆလိုင်းမျိုးထိုက် - ဦးဝင်းအောင် - ဦးလှဦး ဦးဇော်မင်း - ဦးတင်မောင်ဝင်း - ဦးအောင်ဝင်း - ဒေါက်တာခင်မောင်ဝင်း - ဒေါက်တာမိုးမြင့်အောင် - ဒေါက်တာမြသောင်း ဦးမောင်မောင်ဆွေ - ဒေါ်နွယ်နွယ်အောင် - ဦးလှမြင့်(ခ) ဦးလှမြင့်သန်း ဦးဝေစိန်အောင် - ဦးမောင်ကျော်ဇံ - ဦးကျော်သန်း - နော်လှလှစိုး - ဦးဖေချစ် - ဦးစိုင်းထွန်းအောင် - ဦးစိုင်းဝင်းလှိုင်းခမ်း - ဦးခွန်သိန်းဖေ - ဦးမိုင်းအုဏ်းခိုင် ချင်း-၇၊ ချင်း-၁၁၊ ချင်း-၁၂၊ စစ်ကိုင်း-၃၊ စစ်ကိုင်း-၄။ စစ်ကိုင်း-၆၊ စစ်ကိုင်း-၁၀၊ တနင်္သာရီ-၁၊ တနင်္သာရီ-၁၁၊ ပဲခူး-၂။ ပဲခူး-၇၊ မန္တလေး-၉၊ မွန် -၁၁၊ ရခိုင်-၁၊ ရခိုင်-၉၊ ရခိုင်-၁၀၊ ရန်ကုန်-၁၀၊ ရန်ကုန်-၉၊ ရှမ်း-၃၊ ရှမ်း-၉၊ ရှမ်း-၁၀၊ - ဦးကျော်နီနိုင် ရှမ်း-၁၁၊ - ဦးဆန်းမြင့် ဧရာဝတီ-၃၊ - ဒေါ်အိအိပြုံး ဧရာဝတီ-၈ နှင့် - ဦးသိမ်းဆွေ ဧရာဝတီ-၁၀ တို့ဖြစ်ကြပါတယ်။ ယနေ့ခွင့်ပန်ကြားသူ ၇၆ ဦး ဖြစ်တဲ့အတွက် ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူ မရှိပါကြောင်းနဲ့ ယနေ့ ခွင့်ပန်ကြားသူများကို ခွင့်အဖြစ်သတ်မှတ်ခွင့်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ခွင့်ပန်ကြားသူအားလုံးကို ခွင့်ပြုပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီကနေ့ အစည်းအဝေးကို တက်ရောက်ခွင့် ရှိတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၆၅၈ ဦး၊ ယခုခွင့်ပန်ကြား၍ ခွင့်ပြုထားသူ ၇၆ ဦး ဖြစ်ပြီး ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူ မရှိပါ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေတင်ပြချက်ကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က သဘောတူတဲ့အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၄ နည်းဥပဒေခွဲ(ခ)အရ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေကို အတည်ပြုမှတ်တမ်းတင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</preface>
<discussion>
<section value="Order">
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက က ကြိုဆိုနှုတ်ခွန်းဆက်စကား ပြောကြားခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၅) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီနေ့ကျင်းပတဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒသမပုံမှန်အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်လာကြတဲ့ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံး ကိုယ်စိတ်နှစ်ဖြာ ကျန်းမာချမ်းသာကြပါစေကြောင်း နှုတ်ခွန်းဆက်သလိုက် ပါတယ်။ မကြာမီကာလက ကျင်းပပြီးစီးခဲ့တဲ့ ကြားဖြတ်ရွေးကောက်ပွဲမှာ သက်ဆိုင်ရာ မဲဆန္ဒနယ်မြေအလိုက် ပြည်သူအများစုက ရွေးကောက်တင်မြှောက်ပေးလိုက်တဲ့ ပြည်သူ့လွှတ်တော်နဲ့ အမျိုးသားလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ၅ ဦးတို့ကိုလည်း ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က လှိုက်လှဲစွာ ကြိုဆိုပါကြောင်း ဦးစွာပြောကြား လိုပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအနေနဲ့ လွှတ်တော်အစည်းအဝေးများ ရပ်နားထားစဉ် ကာလ အတွင်းမှာ မိမိတို့ရဲ့ မဲဆန္ဒနယ်မြေအသီးသီးကို ရောက်ရှိကြပြီး၊ ပြီးခဲ့တဲ့ လွှတ်တော်အစည်းအဝေးအသီးသီးရဲ့ ဆောင်ရွက်မှု လုပ်ငန်းအတွေ့အကြုံများကို ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးခြင်းနဲ့အတူ ပြည်သူတွေရဲ့ လက်တွေ့ကျတဲ့ လူမှုဘဝအခြေအနေမှန်များကိုလည်း လေ့လာမြင်တွေ့ ကြားသိခဲ့ကြပြီးဖြစ်မယ်လို့ ယုံကြည် ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြည်သူကိုကိုယ်စားပြုခြင်း၊ နိုင်ငံတော်နဲ့ နိုင်ငံသားများရဲ့ အကျိုးစီးပွားကို ဖော်ဆောင်နိုင်တဲ့ဥပဒေများ ပေါ်ထွက်လာရေး ဆွေးနွေးအတည်ပြုခြင်းနဲ့ အပြန်အလှန်စောင့်ကြည့် ထိန်းကျောင်းခြင်း စတဲ့လုပ်ငန်းတာဝန်များဟာ ဥပဒေပြု လွှတ်တော်များရဲ့ အဓိကတာဝန်များ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီတာဝန်ကို ဆောင်ရွက်ကြရာမှာ ပြောင်းလဲနေတဲ့ ခေတ်စနစ်နဲ့အညီ ပါတီစုံဒီမိုကရေစီစနစ် ပိုမိုရှင်သန်ခိုင်မာပြီး ဈေးကွက်စီးပွားရေးစနစ်ကို ပိုမိုတိုးတက်အောင်မြင်စေဖို့ အလွန်အရေးကြီးပါတယ်။ ဒါမှသာ ငြိမ်းချမ်းသာယာပြီး ခေတ်မီဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်တဲ့ ဒီမိုကရေစီနိုင်ငံတော်သစ် ဖြစ်ပေါ်လာရေးဆိုတဲ့ ရည်မှန်းချက်ကို တစ်ဆင့်ပြီးတစ်ဆင့် တက်လှမ်းနိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံးက သက်ဆိုင်ရာ ကဏ္ဍအလိုက် ကျရာနေရာက ပူးပေါင်းပါဝင်ပြီး ပြုပြင်ပြောင်းလဲရေးကို မဖြစ်မနေ တက်ညီလက်ညီ ဆောင်ရွက်ကြဖို့လိုအပ်ကြောင်း ပြောကြားလိုပါတယ်။ လက်ရှိမှာဆိုရင် နိုင်ငံတော်အစိုးရနဲ့ တိုင်းရင်းသားလက်နက်ကိုင် အဖွဲ့အစည်းများအကြား ချုပ်ဆို ခဲ့တဲ့ တစ်နိုင်ငံလုံးပစ်ခတ်တိုက်ခိုက်မှုရပ်စဲရေး သဘောတူစာချုပ်(NCA) ချုပ်ဆိုနိုင်ခဲ့တာ (၃)နှစ်ပြည့် မြောက်ခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်တွင်းငြိမ်းချမ်းရေး လုပ်ငန်းစဉ်အဖြစ် ဒီမိုကရေစီအသွင်ကူးပြောင်းရေးနဲ့ ဒီမိုကရေစီဖက်ဒရယ်နိုင်ငံ တစ်နိုင်ငံဖြစ်ဖို့ဆိုရင် တည်ငြိမ်မှုနဲ့လုံခြုံမှုရှိအောင် ဦးစားပေးလုပ်ကိုင်ဖို့ လိုအပ် ပါတယ်။ ဒါကြောင့် နိုင်ငံတော်အစိုးရအနေနဲ့လည်း ပြည်တွင်းလက်နက်ကိုင် ပဋိပက္ခများချုပ်ငြိမ်းပြီး နိုင်ငံသားအားလုံးက အမြတ်တနိုးတန်ဖိုးထားကြရမယ့် ဖက်ဒရယ်ပြည်ထောင်စု တည်ဆောက်ရေးကို အောင်မြင် ဖြစ်မြောက်စေလိုတဲ့ ဆန္ဒနဲ့ ငြိမ်းချမ်းရေးလုပ်ငန်းစဉ်တွေကို ဦးစားပေးဆောင်ရွက်နေတာ တွေ့မြင်ကြရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ရဲ့ ဥပဒေပြုရေးမဏ္ဍိုင်မှာ တာဝန်ယူ၊ တာဝန်ခံ ဆောင်ရွက်နေကြတဲ့ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအနေနဲ့လည်း တဒင်္ဂငြိမ်းချမ်းရေးမဟုတ်တဲ့ ထာဝရငြိမ်းချမ်းရေးနဲ့ ဒီမိုကရေစီ ခိုင်မာရေးတို့ကို အတူတကွ ဖော်ဆောင်ပေးနိုင်ဖို့အတွက် ကိုယ်စွမ်းဉာဏ်စွမ်းရှိသရွေ့ ဝိုင်းဝန်းကြိုးပမ်း ဆောင်ရွက်ကြရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီနေ့ စတင်ကျင်းပတဲ့ ဒသမပုံမှန်အစည်း အဝေးကာလအတွင်းမှာ လွှတ်တော်အသီးသီးမှာကျန်ရှိနေတဲ့ ဆောင်ရွက်ဆဲဥပဒေကြမ်းများကို ဦးစားပေး အလိုက် အတည်ပြု ပြဋ္ဌာန်းနိုင်ရေး ဆက်လက်ဆောင်ရွက်ကြရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အလားတူ လွှတ်တော် အသီးသီးရဲ့ အခြားသောလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ လုပ်ငန်းတာဝန်များကိုလည်း တစ်ချိန်တည်းမှာ ဆောင်ရွက် သွားကြရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ မကြာသေးမီရက်ပိုင်းကပဲ ဒသမပုံမှန်အစည်းအဝေးအပါအဝင် ၂၀၁၉ ခုနှစ် အတွင်း လွှတ်တော်အသီးသီးရဲ့ ပုံမှန်အစည်းအဝေးများ ကျင်းပပြုလုပ်မယ့် လျာထားချက်ကာလကို နေ့ရက်များနဲ့တကွ အမိန့်ကြော်ငြာစာ ထုတ်ပြန်ဆောင်ရွက်ထားရှိပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ သက်ဆိုင်ရာဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းများနဲ့ လွှတ်တော်ရုံးအသီးသီးတို့ရဲ့ လွှတ်တော်ဆိုင်ရာလုပ်ငန်းများဆောင်ရွက် ရာမှာ အခုလို လွှတ်တော်ပုံမှန်အစည်းအဝေးများ တစ်နှစ်စာလျာထားကာလ ထုတ်ပြန်ပေးနိုင်တဲ့အတွက် လုပ်ငန်းများ ပိုမိုတိုးတက်အောင်မြင်စေဖို့ မျှော်လင့်ပါတယ်။ သို့သော်လည်း လွှတ်တော်အသီးသီးရဲ့ လုပ်ငန်းလိုအပ်ချက်အပေါ် မူတည်ပြီး လျာထားကာလနေ့ရက်များ ပြောင်းလဲမှုရှိနိုင်ကြောင်းကိုလည်း ကြိုတင်ပြီး အသိပေးပြောကြားလိုပါတယ်။ ဒါ့အပြင် ပုံမှန်မဟုတ်တဲ့ လွှတ်တော်ဆိုင်ရာ လုပ်ငန်းများအတွက် လိုအပ်လာရင်လည်း အရေးပေါ်နဲ့ အထူးအစည်းအဝေးများကို ဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေများနဲ့အညီ ဆောင်ရွက် ကြရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွက် မြို့နယ်အလိုက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဖွံ့ဖြိုးရေး ရန်ပုံငွေသုံးစွဲခွင့် အဆိုပြုချက်များကို ၃၁-၁၂-၂၀၁၈ ရက် နောက်ဆုံးထားပြီး တင်ပြဆောင်ရွက်ရန် ညွှန်ကြားထားပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ဒီနေ့အထိ မြို့နယ်ပေါင်း (၃၁)မြို့နယ်မှ တင်ပြထားပြီး (၈)မြို့နယ် ခွင့်ပြု ထားပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ကျန်ရှိတဲ့မြို့နယ်များအနေနဲ့လည်း ်ပြဆောင်ရွက်ဖို့ အသိပေးမှာကြား လိုပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ နိုင်ငံသားပြည်သူများကို ကိုယ်စားပြုတဲ့ ပြည်သူ့ကိုယ်စားလှယ်များနဲ့ ဖွဲ့စည်းထားတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဟာ နိုင်ငံတော်နဲ့ ပြည်သူတစ်ရပ် လုံးရဲ့ အကျိုးစီးပွားကို အဓိကထားပြီး ဥပဒေပြုရေးအပါအဝင် အခြားသော လွှတ်တော်ဆိုင်ရာလုပ်ငန်း တာဝန်များကို ဆက်လက်ဆောင်ရွက်ကြရဦးမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလိုဆောင်ရွက်ကြရာမှာ သက်ဆိုင်ရာ ဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေ၊ စည်းမျဉ်း၊ စည်းကမ်း၊ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများနဲ့အညီ မှန်ကန်စွာ ဆောင်ရွက်နိုင်ကြဖို့ အရေးကြီးပါတယ်။ ဒါကြောင့် မိမိတို့ရဲ့ မှန်ကန်တဲ့ စိတ်ကောင်းစေတနာထားရှိမှု၊ ဇွဲလုံ့လကိုယ်စီရှိမှုနဲ့ အမြော်အမြင်ရှိစွာဖြင့် သုံးသပ်ဆောင်ရွက်ပေးနိုင်မှု စတဲ့အခြေခံအရည်အချင်းများကို အသုံးပြုပြီး ပြည်ထောင်စုကြီး အကျိုးစီးပွားအတွက် ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်နိုင်ကြပါစေ။ မိမိတို့ နိုင်ငံတော်နဲ့ နိုင်ငံသားအတွက်သာမက နိုင်ငံတကာက အလေးထားတဲ့ ဥပဒေပြု လွှတ်တော် အသီးသီးအဖြစ် ရပ်တည်နိုင်စေရေးအတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်အားလုံးက မှန်ကန်တဲ့ လုပ်နည်းလုပ်ဟန်များဖြင့် မိမိတို့ရဲ့ ကိုယ်စီတာဝန် ကျေပွန်မှုများကို ထုတ်ဖော်ပြသနိုင်ကြပါစေလို့ ဆုမွန် ကောင်းတောင်းရင်း နှုတ်ခွန်းဆက်သလိုက်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<title>နိုင်ငံတော်သမ္မတ ဦးဝင်းမြင့် ဦးဆောင်သော မြန်မာကိုယ်စားလှယ်အဖွဲ့ သွားရောက်ခဲ့သည့် ပြည်ပခရီးစဉ်မှတ်တမ်းများကို တင်ပြခြင်းနှင့် လွှတ်တော်က မှတ်တမ်းတင်ခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၆) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြည်ထောင်စု သမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော်၊ နိုင်ငံတော်သမ္မတ ဦးဝင်းမြင့် ဦးဆောင်တဲ့ မြန်မာကိုယ်စားလှယ်အဖွဲ့ရဲ့ ပြည်ပ ခရီးစဉ်များနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကထံသို့ နိုင်ငံတော် သမ္မတရုံးရဲ့ ၈-၁၀-၂၀၁၈ ရက်စွဲပါ စာအမှတ်၊ ၃(၁)/၁/သမ္မတရုံးနဲ့ ၂-၁၁-၂၀၁၈ ရက်စွဲပါစာအမှတ်၊ ၃(၁)/၁/ က်စဉ်မှတ်တမ်း ဖြစ်ပါတယ် ဦးဆောတ်တော် အစွဲပါစာအ သမထဝံင် သက်သာ ပေးထားပါတယ်။ နီပေါဖက်ဒရယ် ဒီမိုကရက်တစ်သမ္မတနိုင်ငံ သမ္မတ မစ္စစ်ဘီဒီယာဒေဗီဘန်ဒါရီ H.E. Mrs.Bidya Devi Bhandari ရဲ့ ဖိတ်ကြားချက်အရ နှစ်နိုင်ငံချစ်ကြည်ရေးနဲ့ နီပေါနိုင်ငံ၊ ကတ္တမန္ဒူမြို့၌ ကျင်းပတဲ့ စတုတ္ထအကြိမ်မြောက် ဘင်္ဂလားပင်လယ်အော်ဒေသတွင်း ကဏ္ဍစုံနည်းပညာနှင့် စီးပွားရေးပူးပေါင်းဆောင်ရွက်မှုဆိုင်ရာ ဦးဆောင်ဦးရွက်ပြုမှုအစီအစဉ် ထိပ်သီးအစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်ရန် ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ သြဂုတ်လ ၂၈ ရက်မှ ၃၁ ရက်အထိ သွားရောက်ခဲ့တဲ့ခရီးစဉ်နဲ့ - အင်ဒိုနီးရှားနိုင်ငံ၊ ဘာလီကျွန်း၌ ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ အာဆီယံခေါင်းဆောင်များ စုဝေးပွဲနဲ့ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာငွေကြေးရန်ပုံငွေအဖွဲ့နဲ့ ကမ္ဘာ့ဘဏ်အုပ်စုတို့ရဲ့ ဂါဗာနာဘုတ်အဖွဲ့အစည်းအဝေး ဖွင့်ပွဲအခမ်းအနားများသို့ တက်ရောက်ရန် ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ အောက်တိုဘာလ ၁၁ ရက်မှ ၁၂ ရက် အထိ သွားရောက်ခဲ့တဲ့ ခရီးစဉ်တို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ။အထက်ပါ နိုင်ငံတော်သမ္မတရဲ့ ပြည်ပခရီးစဉ်များကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က မှတ်တမ်းတင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒုတိယနာယကနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၏ ပြည်ပခရီးစဉ်များကို တင်ပြခြင်းနှင့် လွှတ်တော်က မှတ်တမ်းတင်ခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၇) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ လွှတ်တော် အစည်းအဝေးများ ရပ်နားထားစဉ်ကာလအတွင်း ဒုတိယနာယကနဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် များရဲ့ လွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ပြည်ပခရီးစဉ်သွားရောက်မှုများကို တင်ပြပါ့မယ်။ အဲဒီခရီးစဉ်များကတော့- ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒုတိယနာယက ဦးထွန်းထွန်းဟိန် ခေါင်းဆောင်တဲ့ ကိုယ်စားလှယ်အဖွဲ့ ဂျာမနီနိုင်ငံ အထက်လွှတ်တော် အတွင်းရေးမှူးချုပ်နဲ့ အောက်လွှတ်တော် အတွင်းရေးမှူးချုပ် တို့ရဲ့ ဖိတ်ကြားချက်အရ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ စက်တင်ဘာလ ၂၉ ရက်မှ အောက်တိုဘာလ ၁၀ ရက်နေ့ အထိ သွားရောက်ခဲ့တဲ့ လေ့လာရေးခရီစဉ်၊ နိုင်ငံတကာပါလီမန်များဆိုင်ရာပူးပေါင်းကော်မတီ ဥက္ကဋ္ဌ ဒေါက်တာသန်းဝင်း (အမျိုးသားလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်)ခေါင်းဆောင်တဲ့ ကိုယ်စားလှယ်အဖွဲ့ ဆွစ်ဇာလန်နိုင်ငံ၊ ဂျီနီဗာမြို့၌ ကျင်းပ ပြုလုပ်တဲ့ (၁၃၉)ကြိမ်မြောက် နိုင်ငံတကာပါလီမန်များအဖွဲ့ညီလာခံသို့ တက်ရောက်ရန် ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ အောက်တိုဘာလ ၁၂ရက်မှ ၁၉ ရက်နေ့ထိ သွားရောက်ခဲ့တဲ့ ခရီးစဉ်များ ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါ ခရီးစဉ်များကို လွှတ်တော်က မှတ်တမ်းတင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားသည့် ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာနတစ်ခု တိုးချဲ့ ဖွဲ့စည်းခြင်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ နိုင်ငံတော်သမ္မတကိုယ်စား တာဝန်ပေးအပ်သည့် ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်က လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၈) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ နိုင်ငံတော် သမ္မတထံမှ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကထံသို့ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာန တစ်ခု တိုးချဲ့ ဖွဲ့စည်းလို ကြောင်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရဲ့ သဘောတူညီချက် ရယူပေးနိုင်ရန် နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးရဲ့ ၈-၁၁-၂၀၁၈ ရက်စွဲပါစာအမှတ်၊ ၁၀၇(၁)/၈/သမ္မတရုံးနဲ့ ပေးပို့ထားတဲ့ သဝဏ်လွှာကို လွှတ်တော်သို့ ဖတ်ကြားတင်ပြပါမယ်။ သို့၊ နာယက။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်။ အကြောင်းအရာ။ သဝဏ်လွှာပေးပို့ခြင်း၊ အပိုဒ် ၁။ နိုင်ငံတော်၏ စီးပွားဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးအတွက် ကုလသမဂ္ဂ နိုင်ငံတကာအဖွဲ့အစည်းများနှင့် နိုင်ငံတကာက ပေးအပ်သည့် ကူညီထောက်ပံ့မှုများသည် နိုင်ငံတော်၏မူဝါဒ၊ စည်းမျဉ်းများနှင့်အညီ ထိရောက်စွာ ကြီးကြပ် ဆောင်ရွက်နိုင်ရန်အတွက်လည်းကောင်း၊ ကုလသမဂ္ဂနှင့် နိုင်ငံတကာအဖွဲ့အစည်းများနှင့် ပိုမိုထိရောက်စွာ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်နိုင်ရန်အတွက်လည်းကောင်း၊ ပြည်တွင်းပြည်ပ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုများကို ဤအရေးပါသည့် အခန်းကဏ္ဍကို ထိရောက်စွာမြှင့်တင်ရာတွင် နိုင်ငံတော်နှင့် နိုင်ငံသားတို့၏ အကျိုးစီးပွားအလို့ငှာ သဘာဝ ပတ်ဝန်းကျင်နှင့် လူမှုပတ်ဝန်းကျင်ကို ထိခိုက်မှုမရှိစေသည့် တာဝန်ယူမှုရှိသော ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုလုပ်ငန်း များ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်စေရန်အတွက်လည်းကောင်း၊ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့၌ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုနဲ့ နိုင်ငံခြား 8:95:30da8cq:0$ (3:99$(Ministry of Investment and Foreign Economic Relations)og ဖြည့်စွက်ဖွဲ့စည်းရန် လိုအပ်လျက်ရှိပါသည်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေပုဒ်မ ၂၀၂ ပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်နှင့်အညီ အထက်ပါရင်းနှီး Glohqač şĉcom:8:9:20ndz 869:0968:83$(Ministry of Investment and Foreign Economic Relations)ကို ဖွဲ့စည်းနိုင်ရေးအတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်၏ သဘောတူညီချက် ရယူပေးနိုင်ပါရန် ပေးပို့အပ်ပါသည်။ ပုံ၊ နိုင်ငံတော်သမ္မတ။ အဆိုပါကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး နိုင်ငံတော်သမ္မတကိုယ်စား တာဝန်ပေးအပ်ထားတဲ့ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်က လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="8">ဦးထွန်းထွန်းဦး(ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများ၊ ဖိတ်ကြားထားသော ဧည့်သည်တော်များ အားလုံး ကိုယ်၏ကျန်းမာခြင်း၊ စိတ်၏ချမ်းသာခြင်းနဲ့ ပြည့်စုံပါစေကြောင်း ကျွန်တော် ပြည်ထောင်စု ရှေ့နေချုပ် ဦးထွန်းထွန်းဦးက ဆုမွန်ကောင်းတောင်းအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ ပြည်ထောင်စုအစိုးရ အဖွဲ့မှ 28:8:Gospe aces:8:95:200dpus67:0$08:99$(Ministry of Investment and Foreign Economic Relations)ကို ဖြည့်စွက်ဖွဲ့စည်းခြင်းနဲ့ ပတ်သက်ပြီး ရှင်းလင်းတင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီကနေ့ ကမ္ဘာ့စီးပွားရေးအခြေအနေဟာ မျှ ပြောင်းလဲမှုတွေဖြစ်ပေါ်နေပြီး ကမ္ဘာ့နိုင်ငံ တိုင်းဟာ ကိုယ့်နိုင်ငံ၊ ကိုယ့်ပြည်သူ့အကျိုးအတွက် လူမှုစီးပွားဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကို ဘက်ပေါင်းစုံ၊ နည်းလမ်း ပေါင်းစုံနဲ့ ကြိုးပမ်းဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ဒီလိုကြိုးပမ်းဆောင်ရွက်ရာမှာ မိမိတို့နိုင်ငံအနေနဲ့လည်း နိုင်ငံတကာနဲ့ ဒေသတွင်းပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ရေး အားထုတ်မှုတွေကနေ တာဝန်သိ၊ တာဝန်ကျေပွန်တဲ့ နိုင်ငံတကာမိသားစုဝင် နိုင်ငံတစ်နိုင်ငံဖြစ်အောင် အပြုသဘောဆောင်တဲ့ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်မှုတွေကနေ မိမိပြည်သူတွေရဲ့ အကျိုးစီးပွားကို အတတ်နိုင်ဆုံးမြှင့်တင်နိုင်အောင် စဉ်ဆက်မပြတ် ကြိုးပမ်းလျက် ရှိပါတယ်။ ဒီနေရာမှာ ကမ္ဘာလုံးဆိုင်ရာပထဝီနိုင်ငံရေး၊ ပထဝီဘောဂဗေဒသာမက သက်ဆိုင်ရာနိုင်ငံ တွေရဲ့ ပထဝီနိုင်ငံရေး၊ ပထဝီဘောဂဗေဒအခြေအနေတွေကိုပါ ခြုံငုံသုံးသပ်စဉ်းစားပြီး ကြိုးပမ်းဆောင်ရွက် နိုင်မှသာ (၂၁)ရာစု ကမ္ဘာ့အခြေအနေနဲ့ လိုက်လျောညီထွေဖြစ်စေနိုင်မယ့် အနေအထားတစ်ရပ်ကို ရယူ နိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ (၂၁)ရာစုကမ္ဘာကြီးမှာ စီးပွားရေးဟာ နိုင်ငံရေးနဲ့ခွဲခြားမရတော့ဘဲ တစ်ဆက်တစ်စပ်တည်း တိုးတက်ဖြစ်ပေါ်လာခဲ့ပါတယ်။ စီးပွားရေးဆိုင်ရာ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်မှုတွေဟာ နိုင်ငံရေးဖြစ်ပေါ် တိုးတက်မှုနဲ့ တိုက်ရိုက်ဆက်စပ်လာတဲ့ အနေအထားကို ဒီကနေ့ မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ လက်ရှိပကတိ အခြေအနေက အထင်အရှား ပြဆိုနေပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံမှာ နိုင်ငံသူနိုင်ငံသား တိုင်းရင်းသားပြည်သူတစ်ရပ်လုံးရဲ့ စားဝတ်နေရေး ပြည့်စုံ ဖူလုံနိုင်စေဖို့အတွက် နိုင်ငံရဲ့စီးပွားရေးကို မြှင့်တင်နိုင်ဖို့ အထူးပဲအရေးကြီးနေတဲ့ အခြေအနေဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတကာနဲ့ ဒေသတွင်းပူးပေါင်းဆောင်ရွက်မှုတွေမှာ တာဝန်ကျေ၊ တာဝန်သိတဲ့ နိုင်ငံတစ်နိုင်ငံဖြစ်ဖို့ လိုသလို ဒီလိုပေါင်းစည်းမှုတွေကနေ ရရှိလာမယ့်အခွင့်အရေးတွေကိုလည်း ထိထိရောက်ရောက်ရယူနိုင်ဖို့ အထူးပဲအရေးကြီးလှပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံအနေနဲ့ ကုလသမဂ္ဂအပါအဝင် နိုင်ငံတကာအဖွဲ့အစည်းတွေ၊ အာဆီယံ၊ မဲခေါင်ဒေသ၊ BIMSTEC အစရှိတဲ့ ဒေသဆိုင်ရာအဖွဲ့အစည်းတွေနဲ့ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်မှု တွေကို မြှင့်တင်ကြိုးပမ်းလျက်ရှိရာမှာ နိုင်ငံဖွံ့ဖြိုးရေးအတွက် လိုအပ်တဲ့ နိုင်ငံတကာကပေးအပ်တဲ့ ချေးငွေ၊ အကူအညီနဲ့ ထောက်ပံ့မှုတွေကို အထိရောက်ဆုံးရယူပြီး ပြည်သူတွေရဲ့ အကျိုးအတွက် အကောင်းမွန်ဆုံး စီမံခန့်ခွဲနိုင်ဖို့ လိုအပ်ပါတယ်။ တစ်ချိန်တည်းမှာပဲ ကမ္ဘာ့စီးပွားရေးအခြေအနေဟာ နိုင်ငံအကျိုးစီးပွား မြှင့်တင်မှုတွေကိုအခြေခံပြီး အရင်ကထက်စိန်ခေါ်မှု ပိုမိုကြီးမားလာပါတယ်။ နိုင်ငံတိုင်းနိုင်ငံတိုင်းဟာ အတွင်းကိုပြန်ကြည့်၊ အတွင်းကို ဦးစားပေးတဲ့(Inward Looking Policy)တွေ ချမှတ်ဆောင်ရွက်လာကြတဲ့အတွက် အပြင်ကို ရင်းနှီး မြှုပ်နှံမှုတွေစီးထွက်ဖို့ ယခင်ကထက် ပိုမိုခက်ခဲလာတာတွေ့ရပါတယ်။ ပြည်ပရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုတွေကို ဆွဲဆောင်ရာမှာလည်း ပြိုင်ဆိုင်မှုပြင်းထန်လှတဲ့ အခြေအနေတွေ ကြုံတွေ့နေရပါတယ်။ ဒီကနေ့ ကမ္ဘာ့အခြေအနေ၊ ကမ္ဘာ့စီးပွားရေးအနေအထားမှာ ပြည်ပကစီးဝင်လာမယ့် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု တွေကို “ဥစ္စာရင်လို ဥစ္စာရင်ခဲ” ဆိုသလို အပြင်ကနေ လာရောက်ပြီး စိတ်ချလက်ချ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု ပြုလုပ်ချင်စိတ်မြင့်မားလာမယ့် အခြေအနေတွေ၊ အခွင့်အလမ်းတွေ ဖန်တီးပေးရမှာပဲဖြစ်ပါတယ်။ ရင်းနှီး မြှုပ်နှံနိုင်မယ့် အလားအလာရှိတဲ့ နိုင်ငံတွေကိုရှာဖွေရမယ်။ ဒီနိုင်ငံတွေနဲ့ ရင်းနှီးမှု၊ ယုံကြည်မှုတွေ တည်ဆောက်ရမယ်။ သူတို့စိတ်ဝင်စားလာတဲ့အခါ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု ဦးစားပေးတဲ့မူဝါဒတွေ၊ အခွင့်အလမ်းတွေနဲ့ ဆွဲဆောင်ရမှာပဲဖြစ်ပါတယ်။ နားလည်မှု၊ ရင်းနှီးမှုကတစ်ဆင့် စိတ်ဝင်စားမှု၊ ယုံကြည်မှုတွေကို အခိုင်အမာ တည်ဆောက်နိုင်အောင် ဒေသတွင်းနိုင်ငံတွေနဲ့ အပြိုင်အဆိုင်ကြိုးပမ်းကြရာမှာ ဒီလုပ်ငန်း၊ ဒီတာဝန်တွေကို စူးစူးစိုက်စိုက် စိတ်ရောကိုယ်ပါမြှုပ်နှံပြီး အင်တိုက်အားတိုက် ဆောင်ရွက်ဖို့ဟာ အရေးကြီးတဲ့ လိုအပ်ချက်တစ်ရပ် ဖြစ်လာခဲ့ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဒီကနေ့ နိုင်ငံတကာအခြေအနေ၊ ဒေသတွင်း အခြေ အနေနဲ့ မိမိတို့နိုင်ငံရဲ့ ပထဝီဘောဂဗေဒ(Geo-Ecomomic)အခြေအနေတွေအရ နိုင်ငံတော်နဲ့ ပြည်သူတွေ အတွက် လိုအပ်ချက်ကိုဖြည့်ဆည်းပြီး စီးပွားရေးနဲ့ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုတွေကို အစွမ်းကုန်မြှင့်တင်နိုင်ဖို့အတွက် “ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုနှင့် နိုင်ငံခြားစီးပွားဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန”ကို ဖြည့်စွက်ဖွဲ့စည်းနိုင်ရေး နိုင်ငံတော် သမ္မတကြီးက ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကို သဝဏ်လွှာပေးပို့ခဲ့ခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော လွှတ်တော်နာယကကြီးခင်ဗျား။ နိုင်ငံတော်ရဲ့ လူမှုစီးပွားဘဝဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေး အတွက် ကုလသမဂ္ဂ၊ နိုင်ငံတကာအဖွဲ့အစည်းများနဲ့ နိုင်ငံတကာကပေးအပ်တဲ့ ကူညီထောက်ပံ့မှုများဟာ နိုင်ငံတော်ရဲ့ မူဝါဒစည်းမျဉ်း၊ စည်းကမ်းများနဲ့အညီ ထိရောက်စွာကြီးကြပ် ဆောင်ရွက်နိုင်ဖို့အတွက် လည်းကောင်း၊ အသမ င်ငံတကာအဖွဲ့အစည်းများ အတွက်လည်းကောင်း၊ ပြည်တွင်းပြည်ပရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုတွေရဲ့ အရေးပါတဲ့အခန်းကဏ္ဍကို ထိရောက်စွာ မြှင့်တင်ရာမှာ နိုင်ငံတော်နဲ့ နိုင်ငံသားတွေရဲ့ အကျိုးစီးပွားအလို့ငှာ သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်နဲ့ လူမှု ပတ်ဝန်းကျင်ကို ထိခိုက်မှုမရှိစေတဲ့ တာဝန်ယူမှုရှိတဲ့ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုလုပ်ငန်းတွေ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်စေဖို့ အတွက်လည်းကောင်း ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့မှာ “ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုနှင့် နိုင်ငံခြားစီးပွားဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီး ဌာန”ကို ဖြည့်စွက်ဖွဲ့စည်းရန် လိုအပ်လျက်ရှိတဲ့အတွက် ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေပုဒ်မ ၂၀၂ ပါပြဌာန်းချက်နဲ့ အညီ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရဲ့ သဘောတူညီချက်ဖြင့် ခွင့်ပြုပေးနိုင်ပါရန် ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ် ခင်ဗျာ။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<title>အထက်ပါကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဆွေးနွေးလိုသည့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါက အမည်စာရင်း တင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၉) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ နိုင်ငံတော် သမ္မတတင်ပြထားတဲ့ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာနတစ်ခု တိုးချဲ့ဖွဲ့စည်းရန် ကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ ဆွေးနွေးခြင်းအစီအစဉ်ကို ၁၅-၁၁-၂၀၁၈ ရက် (ကြာသပတေးနေ့)မှာ ပြုလုပ်မယ့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်အစည်းအဝေးမှာ ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှပေးပို့တဲ့ သဝဏ်လွှာမိတ္တူ ကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေထား ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာန တစ်ခု ထပ်မံတိုးချဲ့ ဖွဲ့စည်းခြင်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဆွေးနွေးလိုတဲ့ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များရှိပါက ၁၄-၁၁-၂၀၁၈ရက် (ဗုဒ္ဓဟူးနေ့) မွန်းလွဲတစ်နာရီ နောက်ဆုံးထားပြီး ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ အမည်စာရင်းပေးပို့နိုင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှပေးပို့ထားသော ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ် တရားသူကြီးအဖြစ် ခန့်အပ်တာဝန်ပေးလိုသည့်ပုဂ္ဂိုလ်၏ အမည်စာရင်းကို လွှတ်တော်သို့ တင်ပြခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၀) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြည်ထောင်စု တရားလွှတ်တော်ချုပ် တရားသူကြီးတစ်ဦး ဖြည့်စွက်ခန့်အပ် တာဝန်ပေးလိုတဲ့အတွက် ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံ ဥပဒေပုဒ်မ ၂၉၉ ပုဒ်မခွဲ(ဃ)နဲ့အညီ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရဲ့ သဘောတူညီချက် ရယူပေးနိုင်ပါရန် နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ထံသို့ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးရဲ့ ၂-၁၁-၂၀၁၈ ရက်စွဲပါ စာအမှတ်၊ ၁၀၇(၁)/၈/သမ္မတရုံးဖြင့် ပေးပို့ထားပါတယ်။ နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့စာကို လွှတ်တော်သို့ ဖတ်ကြားတင်ပြပြီး ပြည်ထောင်စုတရား လွှတ်တော်ချုပ် တရားသူကြီးအဖြစ် ခန့်အပ်တာဝန်ပေးအပ်လိုတဲ့ ပုဂ္ဂိုလ်ရဲ့ အမည်စာရင်းကို ကြေညာပါမယ်။ သို့၊ နာယက၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်၊ အကြောင်းအရာ၊ ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ် တရားသူကြီး ခန့်အပ်ရေးကိစ္စ၊ ပြည်ထောင်စုတရားသူကြီးချုပ်နှင့် ညှိနှိုင်းသဘောတူညီပြီးဖြစ်သည့် ဦးမျိုးဝင်းကို ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ် တရားသူကြီးအဖြစ် ခန့်အပ်တာဝန်ပေးအပ်လိုပါသဖြင့် ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံ ဥပဒေပုဒ်မ ၂၉၉ ပုဒ်မခွဲ(ဃ) ပုဒ်မခွဲငယ်(၁)ပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်အရ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်၏ သဘောတူညီချက် ရယူပေးနိုင်ပါရန် ကိုယ်ရေးမှတ်တမ်းပူးတွဲလျက် ပေးပို့ပါသည်။ ပူးတွဲ-ကိုယ်ရေး မှတ်တမ်း(၁)စုံ၊ ပုံ နိုင်ငံတော်သမ္မတ။</speech>
<title>အထက်ပါကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ကန့်ကွက်လိုသည့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါက အမည်စာရင်း တင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၁) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ နိုင်ငံတော် သမ္မတထံမှ ပေးပို့စာမိတ္တူကို ယခုအစည်းအဝေးအပြီးမှာ ကိုယ်စားလှယ်အားလုံးထံ ဖြန့်ဝေပေးမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါ့အပြင် နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့စာမိတ္တူ အပါအဝင် အဆိုပါပုဂ္ဂိုလ်ရဲ့ ကိုယ်ရေးမှတ်တမ်း အကျဉ်းချုပ် တစ်စုံစီကိုလည်း လွှတ်တော်အတွင်းရှိ သက်ဆိုင်ရာ နိုင်ငံရေးပါတီအလိုက် ဆက်သွယ်ဖို့ တာဝန်ပေးထားတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များနဲ့ တပ်မတော်သားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်အစုအဖွဲ့ ကိုယ်စားလှယ်တို့အနေနဲ့ ဒီနေ့အစည်းအဝေးပြီးချိန်မှာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံမှ ဆက်သွယ်ထုတ်ယူနိုင်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ အဆိုပြု တင်ပြလာတဲ့ ပုဂ္ဂိုလ်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ကန့်ကွက်မှု တစ်စုံတစ်ရာမရှိပါက ခန့်အပ်ရန်သဘောတူကြောင်း ကြေညာခြင်း သို့မဟုတ် ကန့်ကွက်လိုတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ရှိပါက ကန့်ကွက်ကြောင်းအဆိုတင်သွင်းခြင်းအစီအစဉ်ကို ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ နိုဝင်ဘာလ ၁၅ ရက် (ကြာသပတေးနေ့) နံနက် ၁၀ နာရီမှာ ကျင်းပပြုလုပ်မယ့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးမှာ ဆောင်ရွက်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်သမ္မတက ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ် တရားသူကြီးအဖြစ် ခန့်အပ်လိုကြောင်း အဆိုပြု တင်ပြထားတဲ့ပုဂ္ဂိုလ်ဟာ ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေပုဒ်မ ၃၀၁ ပါသတ်မှတ်ထားတဲ့ အရည်အချင်း များနဲ့ မပြည့်စုံကြောင်း သက်သေအထင်အရှားပြ၍ ကန့်ကွက်လိုတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါက ၁၄-၁၁-၂၀၁၈ ရက် (ဗုဒ္ဓဟူးနေ့) မွန်းလွဲတစ်နာရီနောက်ဆုံးထားပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြား ရေးမှူးချုပ်ထံ အမည်စာရင်းပေးပို့နိုင်ကြောင်း အသိပေးကြေညာပါတယ်။</speech>
</section>
<section value="Bill">
<bill>
<title>ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့မှပေးပို့သော အခွန်ဆိုင်ရာစီမံအုပ်ချုပ်မှုဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီ၏ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နှင့် သဘောထားမှတ်ချက်အစီရင်ခံစာကို ဖတ်ကြားတင်ပြခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၂) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အခွန် ဆိုင်ရာစီမံအုပ်ချုပ်မှု ဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ၂၂-၅-၂၀၁၈ ရက်တွင် ကျင်းပပြုလုပ်ခဲ့တဲ့ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် အဋ္ဌမပုံမှန်အစည်းအဝေး တတိယနေ့မှာ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ကိုယ်စား သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်က လွှတ်တော်သို့ တင်သွင်းခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နဲ့ သဘောထား မှတ်ချက်အစီရင်ခံစာကို ဖတ်ကြားတင်ပြဖို့ ဖိတ်ခေါ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစား အပ်ပါတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး၊ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့်တကွ အားလုံးပဲ မင်္ဂလာပါခင်ဗျာ။ အခွန်ဆိုင်ရာစီမံအုပ်ချုပ်မှုဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်းပြီးတော့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နဲ့ သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာကို ပူးပေါင်း ကော်မတီရဲ့ တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူးဖြစ်တဲ့ ကျွန်တော် ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး ကနေပြီးတော့မှ ရှင်းလင်း တင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ Power Point အသုံးပြုခွင့်ပေးပါရန် လေးစားစွာ ခွင့်ပန်ကြား တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်တို့ဒီ ဥပဒေကြမ်းကို ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အဋ္ဌမပုံမှန်အစည်းအဝေး ကျင်းပခဲ့တဲ့ မေလ ၂၂ ရက်နေ့မှာ ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေ ပုဒ်မ ၁၀၀ ပုဒ်မခွဲ(ခ)ပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်နှင့်အညီ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ကိုယ်စား စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန ဒုတိယဝန်ကြီးကနေပြီးတော့ လွှတ်တော်ကို တင်သွင်းခဲ့တာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်းပြီးတော့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာကို လွှတ်တော်ကို တင်ပြနိုင်ရေးအတွက် နာယကကြီးကနေပြီးတော့ လမ်းညွှန်ခဲ့ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီအနေနဲ့ ဒီဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်းပြီးတော့ အစည်းအဝေးတွေကို ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ မေလအတွင်းမှာ (၁)ကြိမ်၊ ဇူလိုင်လအတွင်းမှာ (၁)ကြိမ်၊ သြဂုတ်လ အတွင်းမှာ (၂)ကြိမ်၊ စက်တင်ဘာလအတွင်းမှာ (၂)ကြိမ်၊ စုစုပေါင်း (၆)ကြိမ် ပြုလုပ်ခဲ့တာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလိုကျင်းပခဲ့တဲ့ အစည်းအဝေးတွေကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီနှင့်တကွ ပြည်သူ့ငွေစာရင်း ပူးပေါင်းကော်မတီ၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေရေးရာနှင့်အထူးကိစ္စရပ်များ လေ့လာဆန်းစစ်သုံးသပ်ရေး ကော်မရှင်၊ ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ်ရုံး၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ပြည်ထောင်စု ရှေ့နေချုပ်ရုံးနဲ့ မြန်မာနိုင်ငံကုန်သည်များနှင့် စက်မှုလက်မှုလုပ်ငန်းရှင်များအသင်းမှ တာဝန်ရှိပုဂ္ဂိုလ်များ အစုံအညီ တက်ရောက်ဆွေးနွေးခဲ့တာ ဖြစ်ပါသည်။ ဖော်ပြပါ Slide မှာတော့ ကျွန်တော်တို့ အစည်းအဝေးကျင်းပခဲ့တဲ့ ရက်နေ့တွေနဲ့ ကျင်းပခဲ့တဲ့ အစည်းအဝေးများကို တက်ရောက်ခဲ့တဲ့ ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေကို ဖော်ပြထားခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ကော်မတီဟာ အခွန်ဆိုင်ရာစီမံအုပ်ချုပ်မှုဥပဒေကြမ်းကို လေ့လာစိစစ်ခဲ့တဲ့အခါမှာ အခန်းပေါင်း ၁၂ ခန်းနှင့် အပိုဒ်ပေါင်း ၈၆ ပိုဒ် ပါရှိတာကို တွေ့ရှိရပါတယ်။ အထူးတင်ပြလိုတာကတော့ ဒီဥပဒေကြမ်းဟာ မြန်မာ နိုင်ငံရဲ့ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုနဲ့ စီးပွားရေးဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှု အရှိန်အဟုန်မြင့်မားဖို့ အလွန်အရေးကြီးတဲ့ ဥပဒေကြမ်း တစ်ရပ်ဖြစ်ကြောင်းကို လွှတ်တော်ကြီးကို လေးစားစွာ တင်ပြလိုပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်အနေနဲ့ နိုင်ငံတော်ရဲ့ စီးပွားရေးဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုအတွက် အရေးတကြီးလိုအပ်ချက်အရ တည်ဆဲဥပဒေများဖြစ်တဲ့ မြန်မာနိုင်ငံသားများ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုဥပဒေနှင့် နိုင်ငံခြားရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုဥပဒေတို့ကို ရုပ်သိမ်းပြီးတော့ ဥပဒေနှစ်ခုကို တစ်ပေါင်းတစ်စည်းတည်း ပေါင်းစည်းပြီးတော့ မြန်မာနိုင်ငံရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုဥပဒေ (၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဥပဒေအမှတ် ၄၀။ )အဖြစ် ပြဋ္ဌာန်းခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ၁၉၁၄ ခုနှစ်မှာ ပြဋ္ဌာန်းခဲ့တဲ့ မြန်မာနိုင်ငံကုမ္ပဏီများအက်ဥပဒေဟာလည်း နှစ်ပေါင်း ၁၀၀ ကျော် ကြာမြင့်ပြီးတော့ ဘယ်လိုမှ ခေတ်မမီတော့တဲ့အတွက် မြန်မာနိုင်ငံကုမ္ပဏီများဥပဒေအသစ်ကို ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ဒီဇင်ဘာလ ၆ရက်နေ့မှာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဥပဒေအမှတ် ၂၉ အဖြစ် ပြဋ္ဌာန်းခဲ့ပြီးဖြစ်ပါသည်။ ထို့အတူပါပဲ လက်ရှိကျင်းပနေတဲ့ လွှတ်တော်များမှာ စီးပွားရေးဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုအတွက် အရေးကြီးတဲ့ ဥပဒေတွေဖြစ်တဲ့ မူပိုင်ခွင့်ဥပဒေကြမ်း ၄ ခု၊ ဒီဥပဒေကြမ်း ၄ ခုဟာဆိုရင်တော့ တီထွင်မှုမူပိုင်ခွင့် ဥပဒေကြမ်း၊ စက်မှုဒီဇိုင်းမူပိုင်ခွင့်ဥပဒေကြမ်း၊ ကုန်အမှတ်တံဆိပ်မူပိုင်ခွင့်ဥပဒေကြမ်းနှင့် စာပေနှင့် အနု ပညာမူပိုင်ခွင့်ဥပဒေကြမ်းများကို လွှတ်တော်အသီးသီးမှာ ဆွေးနွေးဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ တည်ဆဲ အခွန်ဆိုင်ရာဥပဒေများ ပြည်ထောင်စု၏ အခွန်အကောက်ဥပဒေတို့နှင့်အညီ အခွန်အခတွေကို နိုင်ငံတကာ အဆင့်မီ စနစ်တကျကောက်ခံဆောင်ရွက်နိုင်ရေးအတွက် အခွန်ဆိုင်ရာစီမံအုပ်ချုပ်မှုဥပဒေကြမ်းကိုလည်း အရေးကြီးလုပ်ငန်းရပ်အဖြစ် အလေးထားပြီးတော့ ဆောင်ရွက်ခဲ့ကြတာဖြစ်ပါတယ်။ ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေပုဒ်မ ၁၀၀ ပုဒ်မခွဲ (ခ)အရ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ ကနေပြီးတော့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ တိုက်ရိုက်တင်သွင်းရတဲ့ ပြည်ထောင်စု၏ အခွန်အကောက်ဥပဒေကြမ်းမှာ ချိတ်ဆက်ပြီးတော့ ဆောင်ရွက်နေရတဲ့ တည်ဆဲဥပဒေ ၃ ရပ်ရှိပါတယ်။ ဒါကတော့ ဝင်ငွေခွန်ဥပဒေ၊ ကုန်သွယ်လုပ်ငန်းခွန်ဥပဒေနှင့် အထူးကုန်စည်ခွန်ဥပဒေတို့ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီဥပဒေတွေမှာ ပြဋ္ဌာန်းပါရှိတဲ့ သတ်မှတ်အခွန်နှုန်းထားတွေကို နိုင်ငံတော်၏ စီးပွားဖွံ့ဖြိုးမှုဆိုင်ရာ အညွှန်း ကိန်းများအရ နှစ်စဉ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကြီးကနေပြီးတော့မှ ပြောင်းလဲသတ်မှတ် ပြဋ္ဌာန်းပေး လျက်ရှိပါတယ်။ ဒီလိုဆောင်ရွက်တဲ့နေရာမှာလည်း တင်ပြပါတည်ဆဲဥပဒေ ဝင်ငွေဆိုင်ရာ၊ အခွန်ဆိုင်ရာ ဥပဒေ ၃ ရပ်နှင့် ချိတ်ဆက်ပြီးတော့ ဆောင်ရွက်ဖို့လိုအပ်ကြောင်းကို တင်ပြလိုပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းတစ်ရပ် ချင်းစီကို တင်ပြရမယ်ဆိုရင်တော့ ဝင်ငွေခွန်ဥပဒေကို ၁၉၇၄ ခုနှစ်မှာ စတင်ပြီးတော့ ပြဋ္ဌာန်းခဲ့ပါတယ်။ ၁၉၈၉ ခုနှစ်၊ ၁၉၉၁ ခုနှစ်၊ ၂၀၀၆ ခုနှစ်၊ ၂၀၁၁ ခုနှစ်၊ ၂၀၁၄ ခုနှစ်နှင့် ၂၀၁၆ ခုနှစ်များမှာ (၆)ကြိမ်တိုင် ပြင်ဆင်ခဲ့ပါတယ်။ ကုန်သွယ်လုပ်ငန်းခွန်ဥပဒေကိုတော့ ဈေးကွက်စီးပွားရေးစနစ်ကို စတင်ကျင့်သုံးခဲ့တဲ့ ၁၉၈၈ ခုနှစ် နောက်ပိုင်း ၁၉၉၀ မှာ စတင်ပြဋ္ဌာန်းခဲ့တာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီဥပဒေကိုလည်း ၁၉၉၁ ခုနှစ်၊ ၂၀၀၆ ခုနှစ်၊ ၂၀၁၁ ခုနှစ်၊ ၂၀၁၄ ခုနှစ်နှင့် ၂၀၁၅ ခုနှစ်များမှာ (၅)ကြိမ်တိုင် ပြင်ဆင်ခဲ့တာကို လေ့လာတွေ့ရှိရပါတယ်။ အထူးကုန်စည်ခွန်ဥပဒေကိုတော့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်များ ပေါ်ပေါက်လာပြီးတော့ ၂၀၁၆ ခုနှစ်မှာ ပြဋ္ဌာန်းခဲ့ပါတယ်။ ၂၀၁ရ ခုနှစ်မှာ (၁)ကြိမ် ပြင်ဆင်ခဲ့ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စု၏ အခွန်အကောက်ဥပဒေများကိုတော့ ၂၀၁၄ ခုနှစ်မှာ စတင်ပြဋ္ဌာန်း ဆောင်ရွက် ခဲ့ပြီးတော့ ပြီးခဲ့တဲ့ လွှတ်တော်အစည်းအဝေးမှာ အတည်ပြုခဲ့တဲ့ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ခုနှစ် ပြည်ထောင်စု၏ အခွန်အကောက်ဥပဒေကြမ်းကတော့ ဆဋ္ဌမအကြိမ်မြောက် ဆောင်ရွက်ခဲ့တဲ့ ဥပဒေကြမ်းဖြစ်ကြောင်းကို တင်ပြလိုပါတယ်။ ဖော်ပြပါအခွန်ဆိုင်ရာဥပဒေ ၄ ခုကို တင်ပြခဲ့တဲ့အတိုင်းပါပဲ အကြိမ်ကြိမ် ပြင်ဆင်ခဲ့ပါတယ်။ ဒီအတွက်ကြောင့်မို့လို့ ဥပဒေတစ်ရပ်ချင်းစီအလိုက် ထုတ်ပြန်ထားတဲ့ နည်းဥပဒေ၊ စည်းမျဉ်း၊ စည်းကမ်း၊ အမိန့်ကြော်ငြာစာ၊ အမိန့်၊ ညွှန်ကြားချက်နှင့် လုပ်ထုံးလုပ်နည်းတွေဟာလည်း ဥပဒေတစ်ရပ်နှင့်တစ်ရပ် မတူပါဘူး။ ကွဲပြားခြားနားစွာ ထုတ်ပြန်ဆောင်ရွက်ထားတာ ဖြစ်ပါတယ်။ အခွန်ထမ်းပြည်သူတွေ အနေနဲ့ကတော့ ပြဋ္ဌာန်းထုတ်ပြန်ထားသည့် အခွန်ဆိုင်ရာ လိုက်နာဆောင်ရွက်ရမည့် အချက်အလက် အားလုံးကို ခြုံငုံပါဝင်ဆောင်ရွက်နိုင်ဖို့ အခွန်ဆိုင်ရာ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းဥပဒေတစ်ရပ်ကို အရေးတကြီး ပေါ်ပေါက်ဆောင်ရွက်နိုင်ဖို့ လိုအပ်ကြောင်းကိုလည်း လေ့လာတွေ့ရှိခဲ့ရပါသည်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ သီးခြားစီတည်ရှိနေတဲ့ အခွန်ဆိုင်ရာ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းတွေကို ခေတ်မီနည်းစနစ်များ အသုံးပြုပြီးတော့ စုဆည်းဆောင်ရွက်နိုင်ဖို့ ဤဥပဒေကြမ်းကို ရေးဆွဲတင်ပြလာတာဖြစ်ကြောင်းကို လေ့လာတွေ့ရှိရပါတယ်။ ဒီဥပဒေကြမ်းရဲ့ အဓိကအားသာချက်ကတော့ အခွန်ထမ်းနှင့် အခွန်ဝန်ထမ်းတို့ တိုက်ရိုက်ထိတွေ့ ဆက်ဆံဖို့လိုအပ်ခြင်းရှိမှာ မဟုတ်တော့ပါဘူး။ ခေတ်မီ Computer Software တွေ အသုံးပြုပြီးတော့ အဂတိတရားကင်းရှင်းစွာဖြင့် လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်နိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်၏ အခွန်ဘဏ္ဍာငွေကို ယိုဖိတ်မှုကင်းရှင်းစွာ၊ အလွဲသုံးစွဲမှု ကင်းရှင်းစွာနဲ့ ထိရောက်ပြည့်ဝစွာ ထောက်ခံဖြည့်ဆည်းပေးနိုင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဝန်ကြီးဌာနက ရည်ရွယ်ချက်ကောင်းနဲ့ ပြုစုခဲ့တာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီဥပဒေကြမ်းမှာ အခွန်ဆိုင်ရာလုပ်ငန်းစဉ်အဆင့်ဆင့်ကို ရှင်းလင်းလွယ်ကူစွာ ဖော်ပြထားတာ ကိုလည်း လေ့လာတွေ့ရှိရပါတယ်။ သို့သော်ငြားလည်းပဲ ဥပဒေရေးထုံးနှင့် ညီညွတ်မှုရှိစေဖို့၊ မြန်မာစာ အရေးအသားဆီလျော်မှုရှိစေဖို့၊ အခြားတည်ဆဲဥပဒေများနှင့် ဆန့်ကျင်မှုမရှိစေဖို့နှင့် မကြာသေးမီကာလက ဖြစ်တဲ့ ကျွန်တော်တို့ သြဂုတ်လ ၁ ရက်နေ့ကပဲ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဥပဒေအမှတ် ၂၃ အဖြစ် ပြဋ္ဌာန်း ခဲ့တဲ့ အခွန်အယူခံခုံအဖွဲ့ဥပဒေတို့နှင့် ညီညွတ်မှုရှိစေရန်တို့အတွက် ပြင်ဆင်သင့်သည့် အချက်များကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီအနေနဲ့ သက်ဆိုင်ရာတာဝန်ရှိ ဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းအသီးသီးနှင့် ညှိနှိုင်း ပြီးတော့ ပြင်ဆင်ဆောင်ရွက်ခဲ့တာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလိုဆောင်ရွက်တဲ့အခါမှာ အခြား အခြားသော ဥပဒေကြမ်း များလိုမဟုတ်ဘဲ ပြင်ဆင်ချက်ဟာ ကျွန်တော်တို့ တစ်ခါတည်းမထွက်ပါဘူး။ (Second Draft)ဒုတိယ မူကြမ်းကို သြဂုတ်လ ၂၁ ရက်နေ့မှာ ကျွန်တော်တို့ ပြုစုနိုင်ခဲ့ပါတယ်၊ တစ်ခါ တတိယမူကြမ်းကိုတော့ သြဂုတ်လ ၃၀ ရက်နေ့မှာ ထပ်ဆင့်ပြုစုခဲ့ပါတယ်။ စတုတ္ထမူကြမ်းကိုတော့ သြဂုတ်လ ၃၁ ရက်နေ့မှာ အဆင့်ဆင့်အတည်ပြုပြီးတော့မှ စက်တင်ဘာလ ၁၄ ရက်နေ့မှာတော့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ အပါအဝင် ဆိုင်ရာတာဝန်ရှိ ဌာန၊ အဖွဲ့အစည်း အသီးသီးဟာ ပဉ္စမမူကြမ်းကိုတော့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ အစီရင်ခံတင်ပြဖို့ သဘောတူညီခဲ့ပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးများကို ကန့်လတ်ဖြတ်ဇယားဖြင့်လည်း ဖြန့်ဝေထားပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီကနေပြီးတော့ ပယ်ဖျက်ဖို့ အကြံပြုချက် ၁၂ ချက် တင်ပြထားပါတယ်။ အသစ်ဖြည့်စွက်ဖို့ အကြံပြုချက် ၈ ချက် တင်ပြထားပါတယ်။ ပြင်ဆင်ဖို့ အကြံပြုချက် ကတော့ ၇၈ ချက် ပါရှိပါတယ်။ အစီရင်ခံစာအပေါ်မှာလည်း အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲများကို ပြည့်စုံစွာ ဖော်ပြထား ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်ကို တင်ပြပါ့မယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့က တင်သွင်းတဲ့ အခွန်ဆိုင်ရာစီမံအုပ်ချုပ်မှုဥပဒေကြမ်း အပေါ် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယားပါ ပြင်ဆင်ချက်များအတိုင်း ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ကြီးက အတည်ပြု ဆောင်ရွက်ပေးနိုင်ပါရန် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၉၉ နှင့်အညီ လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ အစီရင်ခံတင်ပြအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို အထူးပဲ ကျေးဇူးတင်ရှိ ပါတယ်ခင်ဗျာ။ အစီရင်ခံစာအပြည့်အစုံကို နောက်ဆက်တွဲဖြင့် ဖော်ပြထားပါသည်။</speech>
<title>အထက်ပါဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဆွေးနွေးလိုသည့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါက အမည်စာရင်းတင်သွင်းနိုင်ကြောင်းကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၃) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အထက်ပါ ဥပဒေကြမ်းအပေါ် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နဲ့ သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေထားပါတယ်။ ယင်းဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြင်ဆင်ချက်အဆိုတင်သွင်းဆွေးနွေးလိုတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ရှိပါက အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲအလိုက် ပြည့်စုံစွာဖော်ပြပြီး ၁၄-၁၁-၂၀၁၈ ရက် (ဗုဒ္ဓဟူးနေ့) ညနေ ၄ နာရီ နောက်ဆုံး ထားပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ အမည်စာရင်းပေးပို့နိုင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</bill>
</section>
<section value="Motion">
<motion>
<title>နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားသော ပြည်ထောင်စုရာထူးဝန်အဖွဲ့၏ စီမံအုပ်ချုပ်မှုလေ့ကျင့်ရေးသင်တန်း ကျောင်းများနှင့်တက္ကသိုလ်များဆိုင်ရာ နိုင်ငံတကာပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ရေးအဖွဲ့သို့ အဖွဲ့ဝင်အဖြစ် ဝင်ရောက်ရေးနှင့် နှစ်စဉ်ကြေးထည့်ဝင်ရန်ကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြည်ထောင်စုရာထူးဝန်အဖွဲ့က လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြခြင်း ။</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၄) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြည်ထောင်စု ရာထူးဝန်အဖွဲ့၏ စီမံအုပ်ချုပ်မှုလေ့ကျင့်ရေးသင်တန်းကျောင်းများနှင့် တက္ကသိုလ်များဆိုင်ရာ နိုင်ငံတကာ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ရေးအဖွဲ့သို့ အဖွဲ့ဝင်အဖြစ် ဝင်ရောက်ရေးနဲ့ နှစ်စဉ်ကြေးထည့်ဝင်ရန် ကိစ္စတို့နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်ရယူနိုင်ရန် နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ထံသို့ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးရဲ့ ၁၃-၉-၂၀၁၈ ရက်စွဲပါစာအမှတ်၊ ၃(၁)/၁/သမ္မတရုံးဖြင့် ပေးပို့ထားပါတယ်။ အဆိုပါကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်က ရှင်းလင်းတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="10">ဒေါက်တာဝင်းသိမ်း(ဥက္ကဋ္ဌ၊ ပြည်ထောင်စုရာထူးဝန်အဖွဲ့)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တော်များ စိတ်၏ချမ်းသာခြင်း၊ ကိုယ်၏ ကျန်းမာခြင်းနှင့် ပြည့်စုံကြပါစေလို့ ဆုမွန်ကောင်းတောင်းအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ ပြည်ထောင်စု ရာထူးဝန်အဖွဲ့ဥက္ကဋ္ဌ ဒေါက်တာဝင်းသိမ်း ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ ပြည်ထောင်စုရာထူးဝန်အဖွဲ့အနေဖြင့် အာဆီယံ ကြေညာစာတမ်းပါ ရည်ရွယ်ချက်များနှင့်အညီ နိုင်ငံ့ဝန်ထမ်းများ၏ ကျွမ်းကျင်မှုအရည်အသွေး မြှင့်တင် တည်ဆောက်ရာ၌ နိုင်ငံတကာအထောက်အပံ့ကောင်းများ ရရှိနိုင်ရန်အတွက် ပြည်ထောင်စုရာထူးဝန် အဖွဲ့အောက်ရှိ ဗဟိုဝန်ထမ်းတက္ကသိုလ်(အောက်မြန်မာပြည်)နှင့် (အထက်မြန်မာပြည်)တို့အား “စီမံအုပ်ချုပ်မှု လေ့ကျင့်ရေးသင်တန်းကျောင်းများနှင့် တက္ကသိုလ်များဆိုင်ရာ နိုင်ငံတကာပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ရေးအဖွဲ့” (International Association of Schools and Institutes of Administration-IASIA) Sagoa အဖြစ် ဝင်ရောက်ရန် စီစဉ်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ IASIA ၏ နောက်ခံသမိုင်းကြောင်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ အနည်းငယ် ရှင်းလင်းတင်ပြလိုပါတယ်။ ASIA သည် ၁၉၆၁ ခုနှစ်တွင် ပေါ်တူကီနိုင်ငံ၊ လစ္စဘွန်းမြို့၌ စတင်တည်ထောင်ခဲ့ပြီး အာဖရိက၊ သြစတြေးလျ၊ အာရှ၊ အာဆီယံနှင့် အာဆီယံအပေါင်းသုံးနိုင်ငံများ၊ ဥရောပ၊ လက်တင်အမေရိကနှင့် ကာရေဘီယန်နိုင်ငံများ၊ အရှေ့အလယ်ပိုင်းနိုင်ငံများနှင့် အမေရိကမြောက်ပိုင်းနိုင်ငံများအပါအဝင် နိုင်ငံ ပေါင်း ၈၁ နိုင်ငံမှ အဖွဲ့အစည်း ၁၆၅ ဖွဲ့က အဖွဲ့ဝင်အဖြစ်ပါဝင်လျက်ရှိပြီး ကောင်းမွန်သော ပြည်သူ့ရေးရာ စီမံအုပ်ချုပ်မှုပညာအား ကမ္ဘာအနှံ့ တိုးတက်ပျံ့နှံ့အောင် ရည်ရွယ်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိသည့် အဖွဲ့အစည်း တစ်ရပ် ဖြစ်ပါတယ်။ IASIA အဖွဲ့ဝင်များတွင် အာရှ၊ အာဆီယံနှင့် အာဆီယံ အပေါင်းသုံးနိုင်ငံများအနက် အိန္ဒိယနိုင်ငံ၊ အင်ဒိုနီးရှားနိုင်ငံ၊ မလေးရှားနိုင်ငံ၊ ထိုင်းနိုင်ငံ၊ ဗီယက်နမ်နိုင်ငံ၊ ကိုရီးယားသမ္မတနိုင်ငံ၊ တရုတ်ပြည်သူ့ သမ္မတနိုင်ငံနှင့် ထိုင်ဝမ်တို့မှ ကျောင်း၊ တက္ကသိုလ်၊ ကောလိပ်၊ အဖွဲ့အစည်း ၁ရ ခုတို့က အဖွဲ့ဝင်များ of Governance-CAG)ą podwengvoal 399993300z:zqêop poswangsalos Gaosgos လျက်ရှိပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီး IASIA ၏ လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်မှုများကို တင်ပြလိုပါတယ်။ IASIA အနေဖြင့် နိုင်ငံ့ဝန်ထမ်းအဖွဲ့ အစည်းများ၊ လေ့ကျင့်သင်ကြားမှုအကယ်ဒမီများ၊ လူငယ်မျိုးဆက်သစ်များ၊ အသက် မွေးဝမ်းကျောင်းအထူးပြု ပုဂ္ဂိုလ်များ စသည့်အုပ်စု ၄ ခုအပေါ် ဦးတည်ချက်ထားလျက် လုပ်ငန်းဆောင်ရွက် မှုများအနေဖြင့် နှစ်စဉ်ပုံမှန် ကွန်ဖရင့်အခမ်းအနားများကျင်းပခြင်း၊ သုတေသနလုပ်ငန်းများနှင့် IASIA ၏ လုပ်ငန်းအဖွဲ့ဆိုင်ရာ လှုပ်ရှားဆောင်ရွက်မှုများအား စီမံဆောင်ရွက်ခြင်း၊ စာတမ်းများ၊ စာအုပ်များ ထုတ်ဝေခြင်း၊ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာလုပ်ငန်းအဖွဲ့များနှင့် ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ခြင်းတို့ကို ဆောင်ရွက်လျက် ရှိပါတယ်။ နာယကကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးများခင်ဗျာ။ IASIA တွင် နိုင်ငံပေါင်း ၈၁ နိုင်ငံမှ အဖွဲ့အစည်း ၁၆၅ ဖွဲ့က အဖွဲ့ဝင်အဖြစ်ဝင်ရောက်ကာ အဖွဲ့အလိုက်အဖွဲ့ဝင် သို့မဟုတ် ပူးပေါင်းမှု မဟာမိတ် အဖွဲ့ဝင် Corporate/ Associate Members နှင့် တစ်ဦးချင်း (ပုဂ္ဂလိက) အဖွဲ့ဝင် Individual Members ဟူ၍ အဖွဲ့ဝင်အမျိုးအစား ၂ မျိုးရှိပါတယ်။ အဖွဲ့လိုက်အဖွဲ့ဝင် သို့မဟုတ် ပူးပေါင်းမှုမဟာမိတ်အဖွဲ့ဝင် Corporate/ Associate Members များအတွက် အဖွဲ့ဝင် အဖွဲ့အစည်းတစ်ခုလျှင် နှစ်စဉ်ကြေး ၃၁၂၃၅ ယူရိုပေးသွင်းရမည် ဖြစ်ပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ ဗဟိုဝန်ထမ်းတက္ကသိုလ်(အထက်မြန်မာပြည်)နှင့် (အောက် မြန်မာပြည်) ၂ ခုအတွက် နှစ်စဉ်ကြေး ၆၂၄.၇၀ ယူရို နှစ်စဉ်ထည့်ဝင်ရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါ နှစ်စဉ် ကြေးများကိုလည်း ပြည်ထောင်စုရာထူးဝန်အဖွဲ့ ရန်ပုံငွေမှပေးသွင်းနိုင်ရန် လျာထားဆောင်ရွက်သွားမည် ဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဆက်လက်၍ IASIA သို့ အဖွဲ့ဝင်အဖြစ် ဝင်ရောက်ခွင့်နှင့် နှစ်စဉ်ကြေးထည့်ဝင်ခွင့်ရရှိရန် လုပ်ထုံးလုပ်နည်းနှင့်အညီ ဆောင်ရွက်ခဲ့သည့် လုပ်ငန်းစဉ်အဆင့်ဆင့်ကိုလည်း တစ်ဆက်တည်းရှင်းလင်း တင်ပြလိုပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုရာထူးဝန်အဖွဲ့အောက်ရှိ ဗဟိုဝန်ထမ်းတက္ကသိုလ် ၂ ခုအား IASIA သို့ အဖွဲ့ဝင်အဖြစ် ဝင်ရောက်ရန်နှင့် နှစ်စဉ်ကြေးထည့်ဝင်ရန် ကိစ္စတို့နှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပထမဦးစွာ အပြည်ပြည် ဆိုင်ရာ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ရေးဝန်ကြီးဌာနနှင့် ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံးတို့သို့ သဘောထားမှတ်ချက်များ တောင်းခံဆောင်ရွက်ခဲ့ပါတယ်။ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ရေးဝန်ကြီးဌာနနှင့် ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံးတို့မှ သဘောထားမှတ်ချက်များနှင့်တကွ IASIA သို့ အဖွဲ့ဝင်အဖြစ် ဝင်ရောက်ခွင့်ပြုပါရန်နှင့် နှစ်စဉ်ကြေး ထည့်ဝင်ခွင့်ပြုပါရန် ၂၃-၈-၂၀၁၈ ရက်နေ့တွင် ကျင်းပသည့် နိုင်ငံခြားရေးရာမူဝါဒကော်မတီ၏ (၁၄/၂၀၁၈) ကြိမ်မြောက် အစည်းအဝေးသို့ အဆိုပြုတင်ပြခဲ့ရာ အစည်းအဝေးမှ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ အစည်းအဝေး သို့ ဆက်လက်တင်ပြရန် ဆုံးဖြတ်ခဲ့ပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ ၆-၉-၂၀၁၈ ရက်နေ့တွင် ကျင်းပပြုလုပ်သည့် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့အစည်းအဝေး အမှတ်စဉ် (၁၆/၂၀၁၈)သို့ ဆက်လက်တင်ပြခဲ့ရာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ ဆက်လက်တင်ပြရန်နှင့် နှစ်စဉ်ကြေး ၆၂၄.၇၀ ယူရို ထည့်ဝင်ရန် သဘောတူခွင့်ပြုခဲ့ပါတယ်။ ဆက်လက်၍ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဥပဒေပုဒ်မ ၆၁(က)၏ နောက်ဆက်တွဲဇယား (၁) အမှတ်စဉ်(၆)နှင့် (၈)ပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်အရ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်ရယူနိုင်ပါရန် နိုင်ငံတော် သမ္မတက ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကထံသို့ သဝဏ်လွှာပေးပို့နိုင်ရေးအတွက် သမ္မတဦးစီးရုံးသို့ ၁၁-၉-၂၀၁၈ ရက်စွဲပါစာအမှတ် ၇၄၉/ရအဖ/၂/၂၀၁၈ ဖြင့် ပေးပို့ဆောင်ရွက်ခဲ့ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးမှ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းနဲ့အညီ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံး၏ ၁၃-၉-၂၀၁၈ ရက်စွဲပါစာအမှတ် ၄၀(၃၄)/၁/သမ္မတရုံးဖြင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကထံ ပေးပို့ခဲ့ခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ အရည်အချင်းပြည့်ဝပြီး စွမ်းဆောင်ရည် မြင့်မားသည့် နိုင်ငံ့ဝန်ထမ်းကောင်းများ ပေါ်ထွက်လာစေရေးအတွက် လေ့ကျင့်သင်ကြားပေးလျက်ရှိသည့် ဗဟိုဝန်ထမ်းတက္ကသိုလ်များအား IASIA သို့ အဖွဲ့ဝင်အဖြစ် ဝင်ရောက်ခွင့်ပြုမည်ဆိုပါက (က) နိုင်ငံတကာ အသိပညာ၊ ဗဟုသုတနှင့် အတွေ့အကြုံကောင်းများကို ဖလှယ်လေ့လာနိုင်ခြင်း၊ (ခ) ပညာရေးနှင့် လေ့ကျင့် သင်ကြားရေးဆိုင်ရာ လူ့စွမ်းအားအရင်းအမြစ် ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကို မြှင့်တင်ဆောင်ရွက်နိုင်ခြင်းနှင့် အတွေ့အကြုံများဖလှယ်နိုင်ခြင်း၊ (ဂ) နိုင်ငံတကာသုတေသနအဖွဲ့အစည်းများနှင့် ပူးပေါင်း၍ အုပ်ချုပ်မှုနှင့် စီမံခန့်ခွဲမှုဆိုင်ရာ စာတမ်းများပြုစုခြင်း၊ သုတေသနပြုလုပ်ခြင်း၊ ညှိနှိုင်းဆွေးနွေးခြင်းဆောင်ရွက်နိုင်မည့် အခွင့်အလမ်းကောင်းများရရှိနိုင်ခြင်း၊ (ဃ) ဗဟိုဝန်ထမ်းတက္ကသိုလ်များရှိ ပညာဌာနများ၊ သုတေသနနှင့် ဖွံ့ဖြိုးမှုဌာန၊ သင်တန်းရေးရာဌာနများ၏ အုပ်ချုပ်မှု၊ ခေါင်းဆောင်မှုနှင့် စီမံခန့်ခွဲမှုဆိုင်ရာ အရည်အသွေး တိုးတက်မြင့်မားလာစေခြင်း၊ (င) နိုင်ငံတကာအဆင့်အတန်းဝင် အသိအမှတ်ပြု တက္ကသိုလ်များ ဖြစ်လာ နိုင်ခြင်း၊ (စ) နိုင်ငံ့ဝန်ထမ်းများ လေ့ကျင့်သင်ကြားခြင်းအတွက် နိုင်ငံတကာအဆင့်မီ အဆင့်မြင့်နည်းပညာ အတွေ့အကြုံကောင်းများရယူဖလှယ်နိုင်ခြင်း စသည့်အကျိုးကျေးဇူးများ ရရှိနိုင်မည်ဖြစ်ပါကြောင်း ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကကြီးမှတစ်ဆင့် လေးစားစွာ ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင် ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<title>အထက်ပါကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဆွေးနွေးလိုသည့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါက အမည်စာရင်းတင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၅) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ နိုင်ငံတော် သမ္မတထံမှ ပေးပို့စာမိတ္တူကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ကြိုတင်ဖြန့်ဝေထားပါတယ်။ ပေးပို့စာမိတ္တူကို နောက်ဆက်တွဲဖြင့် ဖော်ပြထားပါသည်။ အထက်ပါကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး လာမယ့်အပတ်မှာ ကျင်းပပြုလုပ်မယ့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်း အဝေး၌ ဆွေးနွေးဆုံးဖြတ်ရန် လျာထားပါတယ်။ ဒါကြောင့် ဆွေးနွေးလိုတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် များရှိပါက ၁၄-၁၁-၂၀၁၈ ရက်(ဗုဒ္ဓဟူးနေ့) ညနေ ၄ နာရီ နောက်ဆုံးထားပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ အမည်စာရင်းတင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</motion>
</section>
<section value="Bill">
<bill>
<title>ပင်လယ်ကြောင်းအကောက်ခွန်အက်ဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေကြမ်း(၂၀၁၈ ခုနှစ်)ကို ပြည်ထောင်စု အစိုးရအဖွဲ့ကိုယ်စား စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက လွှတ်တော်သို့ တင်သွင်းခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၆) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပင်လယ်ကြောင်း အကောက်ခွန်အက်ဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေကြမ်း(၂၀၁၈ ခုနှစ်)ကို ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ကိုယ်စား သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်က လွှတ်တော်သို့ တင်သွင်းဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက၊ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ဖိတ်ကြား ထားသော ဧည့်သည်တော်များအားလုံး ကိုယ်စိတ်နှစ်ဖြာ ကျန်းမာချမ်းသာပြီး မင်္ဂလာအပေါင်းနဲ့ ပြည့်စုံ ကြပါစေကြောင်း ဆုမွန်ကောင်းတောင်းရင်း နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ စီမံကိန်း နှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးမောင်မောင်ဝင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့အနေဖြင့် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့က ပေးပို့ထားသော ပင်လယ်ကြောင်းအကောက်ခွန်အက်ဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေ (၂၀၁၈ ခုနှစ်) (မူကြမ်း)နှင့်စပ်လျဉ်းပြီး ရှင်းလင်းတင်ပြမှာဖြစ်ပါတယ်။ Power Point အသုံးပြု တင်ပြခွင့်ပြုပါရန် လေးစားစွာပန်ကြားအပ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများခင်ဗျား။ ပင်လယ်ကြောင်း အကောက်ခွန်အက်ဥပဒေ(Sea Customs Act)ကို ၁၈၇၈ ခုနှစ်တွင် စတင်ပြဋ္ဌာန်းခဲ့ခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ယင်းဥပဒေ၌ အခန်းပေါင်း ၁၈ ခန်းနှင့် ပုဒ်မပေါင်း ၂၀ရ ခုပါဝင်ပြီး ပြဋ္ဌာန်းခဲ့သည်မှာ ယခုအခါ နှစ်ပေါင်း ၁၄၀ ရှိပြီဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါဥပဒေအား ၁၉၀၉ ခုနှစ်၊ ၁၉၅၄ ခုနှစ်၊ ၁၉၅၉ ခုနှစ်၊ ၁၉၆၀ ခုနှစ်တို့တွင် အသီးသီးပြင်ဆင်ခဲ့ပြီး နောက်ဆုံးပြင်ဆင်ခဲ့ခြင်းကို ၂၀၁၅ ခုနှစ်တွင် ဆောင်ရွက်ခဲ့ပါတယ်။ နောက်ဆုံးပြင်ဆင်ခဲ့သည့် ဥပဒေမှာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဥပဒေအမှတ် ၁၃၊ ပင်လယ်ကြောင်း အကောက်ခွန်အက်ဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေ ဖြစ်ပါတယ်။ ယင်းဥပဒေတွင် အခန်းပေါင်း ၁၈ ခန်းနှင့် ပုဒ်မပေါင်း ၂၀၉ ခု ပါဝင်ပါတယ်။ အဆိုပါဥပဒေကို အတည်ပြုပြဋ္ဌာန်းပြီးနောက် ယခုအခါ ပင်လယ်ကြောင်းအကောက်ခွန်အက်ဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေ (၂၀၁၈ ခုနှစ်)အား အောက်ပါရည်ရွယ်ချက်များအရ ပြင်ဆင်ရခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ မူလပြင်ဆင်ချက်တွင် ကျန်ရှိနေသောအချက်များကို ဖြည့်စွက်ခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်း ဆောင်ရွက်ရန်၊ မျက်မှောက် ခေတ်အခြေအနေနှင့် လျော်ညီမှုမရှိတဲ့ အခေါ်အဝေါ်၊ အသုံးအနှုန်းများကို ပြင်ဆင်ရန်၊ ကမ္ဘာ့အကောက်ခွန် အဖွဲ့၏ အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံတစ်နိုင်ငံ ဖြစ်သည့်အတွက် ပြန်လည်သုံးသပ်ထားသည့် ကျို တိုသဘောတူညီချက် (Revised Kyoto Convention)e samodzę qop:098928:1 098:ap: oodwoososad: ဖြစ်စေရန်၊ နိုင်ငံတကာဖြင့် ချုပ်ဆိုထားသည့်စာချုပ်များနှင့်အညီ အကောင်အထည်ဖော် ကျင့်သုံးဆောင်ရွက် နိုင်စေရန်တို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေပြင်ဆင်ရသည့် ကျိုးကြောင်းဖော်ပြချက်များအနေနဲ့ မျက်မှောက်ခေတ် အခြေအနေနှင့် လျော်ညီမှုမရှိတဲ့ အခေါ်အဝေါ် အသုံးအနှုန်းများ ပြန်လည်ပြင်ဆင်ရန်လိုအပ်ခြင်း၊ ဖြတ်သန်း ကုန်သွယ်မှု(Transit Trade)နှင့် အကောက်ခွန်ဖြတ်သန်းသယ်ယူခြင်း(Customs Transit) ကွဲပြားစေရန် အတွက် အကောက်ခွန်ဖြတ်သန်းသယ်ယူခြင်း(Customs Transit)ကို ဖြည့်စွက်ရန် လိုအပ်ခြင်း၊ အကောက်ခွန်နှင့် စပ်လျဉ်းသည့် အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာစာချုပ်များနှင့် လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများ ကျင့်သုံးမှုနှင့် အကောက်ခွန်ဆိုင်ရာ နိုင်ငံတကာပူးပေါင်းဆောင်ရွက်မှုများ အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်နိုင်ရန်လိုအပ်ခြင်း၊ အီလက်ထရောနစ် အကောက်ခွန်(E-Customs) သို့မဟုတ် ပြတင်းတစ်ပေါက်စနစ်(Single Window) အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်နိုင်ရန်အတွက် သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနများနှင့် ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ရန် လိုအပ်ခြင်း၊ အကောက်ခွန် ဥပဒေများအရ အရေးယူသော အမှုများနှင့်ပတ်သက်၍ ဒဏ်ကြေးငွေ၊ ထုခွဲရောင်းချခြင်းဖြင့် ရရှိသည့် ငွေပေါ်တွင် ဆုငွေချီးမြှင့်နိုင်ရန်အတွက် ဆုငွေချီးမြှင့်ခြင်း သတ်မှတ်ချက်များကို ဖြည့်စွက်ရန်လိုအပ်ခြင်း စသည့်အချက်များကြောင့် ဖြစ်ပါတယ်။ ယခုပြင်ဆင်မည့် ပင်လယ်ကြောင်းအကောက်ခွန်အက်ဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေကြမ်း (၂၀၁၈ ခုနှစ်)တွင် အမည်ခေါ်တွင်ခြင်း (၁)ခု၊ စကားရပ်အစားထိုးခြင်း (၁၁)ခု၊ မူလပုဒ်မအစားထိုးခြင်း (၃)ခု၊ ပုဒ်မခွဲအသစ်ဖြည့်စွက်ခြင်း (၉)ခုနှင့် ပုဒ်မအသစ်ဖြည့်စွက်ခြင်း (၆)ခုတို့ ပါဝင်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ အမည်ခေါ်တွင်ခြင်း(၁)ခုကတော့ ဤဥပဒေကို ပင်လယ်ကြောင်းအကောက်ခွန် အက်ဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေ (၂၀၁၈ ခုနှစ်)ဟု ဖော်ပြခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ စကားရပ်အစားထိုးခြင်း (၁၁)ခုကတော့ ဝန်ကြီးဌာနအမည် ပြောင်းလဲခဲ့တဲ့ကိစ္စအပါအဝင် မျက်မှောက်ခေတ်အခြေအနေနှင့် လျော်ညီမှု မရှိတဲ့ အခေါ်အဝေါ် အသုံးအနှုန်းများကို အစားထိုးပြင်ဆင်ခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ မူလပုဒ်မအစားထိုးခြင်း (၃)ခုကတော့ ကုန်သွယ်မှုဆိုင်ရာ စာရွက်စာတမ်းအတု ပြုလုပ်ခြင်းနှင့် အကောက်ခွန်ဝန်ဆောင်မှု ဆောင်ရွက်သူများက မသမာမှုပြုလုပ်ခြင်းကို ထိရောက်စွာအရေးယူနိုင်ရန် ဖြစ်ပါတယ်။ ထို့အပြင် အကောက်ခွန်ရုံးကိုယ်စားလှယ်များအနေဖြင့် ပြဋ္ဌာန်းထားသည့်ဥပဒေကို မလိုက်နာပါက အာမခံငွေအား ပြည်သူ့ဘဏ္ဍာအဖြစ် သိမ်းဆည်းနိုင်ရန်အတွက် ထပ်မံထည့်သွင်းထားခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ပုဒ်မခွဲအသစ်ဖြည့်စွက်ခြင်း (၉)ခုမှာ မူလဥပဒေ၏ အဓိပ္ပာယ်ဖွင့်ဆိုချက်များတွင် မပါဝင်သည့် Warehouse နှင့် ပတ်သက်သည့် ဖော်ပြချက်များကို ထပ်မံထည့်သွင်းထားခြင်း၊ Myanmar Automated Cargo Clearance System-MACCS o dloệ caosegosopozê pod pc30sgosąqes oopg: ထားခြင်းနှင့် မူလဥပဒေတွင် Transit Trade ပါဝင်သော်လည်း Customs Transit လုပ်ငန်းစဉ် ထပ်မံ တယ် အပြင်းအထက် ထပ်မံယ်စက်ရင်းဇစ်ပါတယ်။ ပုဒ်မအသစ်ဖြည့်စွက်ခြင်း (၆)ခုကတော့ E-Customs သို့မဟုတ် (Single Window) ပြတင်း တစ်ပေါက်စနစ်ဆိုင်ရာကိစ္စရပ်များတွင် သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနများမှ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ရန် တာဝန်၊ E-Customs သို့မဟုတ် (Single Window) ပြတင်းတစ်ပေါက်စနစ် အသုံးပြုခသတ်မှတ်ခြင်း၊ အခွန် အချိုးကျခွဲဝေခြင်း၊ အကောက်ခွန်နှင့်စပ်လျဉ်းသည့် အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာစာချုပ်များနှင့် လုပ်ထုံးလုပ်နည်း များအား ကျင့်သုံးမှု၊ အကောက်ခွန်ဆိုင်ရာ နိုင်ငံတကာပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ခြင်း၏ လှုပ်ရှားဆောင်ရွက်မှု များနှင့် ဆုငွေချီးမြှင့်ခြင်းတို့ ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများခင်ဗျား။ ပင်လယ်ကြောင်း အကောက်ခွန်အက်ဥပဒေသည် မူလထုတ်ပြန်စဉ်က အင်္ဂလိပ်ဘာသာဖြင့်သာ ထုတ်ပြန်ထားခြင်းဖြစ်ပြီး ပြင်ဆင်ခဲ့သည့် (၅)ကြိမ်စလုံးတွင်လည်း အင်္ဂလိပ်ဘာသာဖြင့်သာ ပြင်ဆင်ပြဋ္ဌာန်းခဲ့ပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ ယခုပင်လယ်ကြောင်းအကောက်ခွန်အက်ဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေ(၂၀၁၈ ခုနှစ်)ကိုလည်း အင်္ဂလိပ် ဘာသာဖြင့်ပင် အစားထိုးပြင်ဆင်ထားခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ပင်လယ်ကြောင်းအကောက်ခွန်အက်ဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေ (၂၀၁၈ ခုနှစ်)မူကြမ်းအပေါ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က ဆွေးနွေးသုံးသပ်၍ အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အားလုံး ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ လွှတ်တော်သို့ တင်သွင်းခဲ့တဲ့ ပင်လယ် ကြောင်း အကောက်အခွန်အက်ဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေကြမ်း(၂၀၁၈ ခုနှစ်)အပါအဝင် ဥပဒေကြမ်းနဲ့ သက်ဆိုင်တဲ့ ရည်ရွယ်ချက်၊ ကျိုးကြောင်းဖော်ပြချက် မိတ္တူများကို ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေထားပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ရည်ရွယ်ချက်၊ ကျိုးကြောင်းဖော်ပြချက် မိတ္တူများကို နောက်ဆက်တွဲဖြင့်ဖော်ပြထားပါသည်။ ယင်းဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နှင့် သဘောထား မှတ်ချက် အစီရင်ခံစာကို ၁၅-၁၁-၂၀၁၈ ရက်မှာ လွှတ်တော်သို့ တင်သွင်းနိုင်ဖို့ လျာထားပါကြောင်းနဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေများနဲ့အညီ ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ကြောင်း အသိပေးကြေညာပါတယ်။</speech>
</bill>
</section>
<section value="Motion">
<motion>
<title>နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားသော အီလက်ထရောနစ်ဆက်သွယ်ရေးနည်းဖြင့် ကူးသန်းရောင်းဝယ်ခြင်းဆိုင်ရာ အာဆီယံ သဘောတူစာချုပ်တွင် ပါဝင်လက်မှတ် ရေးထိုးရေးကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနက လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြခြင်း ။</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၇) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အီလက် ထရောနစ်ဆက်သွယ်ရေးနည်းဖြင့် ကူးသန်းရောင်းဝယ်ခြင်းဆိုင်ရာ အာဆီယံသဘောတူစာချုပ် (ASEAN Agreement on Electronic Commerce)oze vloecundpos.c7:00:67: no sodcz:8:28coosq လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်ရယူနိုင်ရန် နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ထံသို့ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးရဲ့ ၉-၁၁-၂၀၁၈ ရက်စွဲပါစာအမှတ်၊ ၃(၁)/၁/သမ္မတရုံးဖြင့် ပေးပို့ထားပါတယ်။ အဆိုပါကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်က ရှင်းလင်းတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="31">ဦးသန့်စင်မောင်(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစား အပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ၊ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ပြည်ထောင်စုအဆင့်ပုဂ္ဂိုလ်များ၊ အစိုးရအဖွဲ့ဝင်ဝန်ကြီး၊ ဒုဝန်ကြီးများ၊ ဧည့်သည်တော်များခင်ဗျာ။ ကိုယ်စိတ်နှစ်ဖြာ ကျန်းမာရွှင်လန်းကြပါစေကြောင်း ဆုတောင်းမေတ္တာ ပို့သ အပ်ပါတယ်။ ပို့ဆောင်ရေးနှင့်ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး ကျွန်တော် ဦးသန့်စင်မောင် အနေနဲ့ အီလက်ထရောနစ်ဆက်သွယ်ရေးနည်းဖြင့် ကူးသန်းရောင်းဝယ်ခြင်းဆိုင်ရာ အာဆီယံသဘောတူ စာချုပ်မှာ ပါဝင်လက်မှတ်ရေးထိုးရေးနဲ့ပတ်သက်၍ လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အာဆီယံရဲ့ စီးပွားရေးရည်မှန်းချက်ပန်းတိုင်များကို ရောက်ရှိစေဖို့အတွက် AEC(ASEAN Economic Community) Blueprint 20251 e-ASEAN Framework Agreement şę ASEAN ICT Master Plan 2020 တို့မှာပါဝင်တဲ့ လုပ်ငန်းစဉ်များကို အာဆီယံနိုင်ငံများမှ အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်လျက် ရှိရာမှာ မြန်မာနိုင်ငံအနေနဲ့လည်း အခြားအဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံများနည်းတူ ပြည့်မီအောင် လိုက်ပါဆောင်ရွက်သွား ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလိုဆောင်ရွက်ရာမှာ ဝန်ကြီးဌာနအလိုက်၊ ကဏ္ဍအလိုက် နှောင့်နှေးမှုမရှိဘဲ ဆောင်ရွက်သွား နိုင်ရန် ရည်ရွယ်ပြီးတော့ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနဟာ အာဆီယံဒေသတွင်း ထုတ်လုပ်မှုနှင့် ဈေးကွက်ယှဉ်ပြိုင်နိုင်စွမ်းမြှင့်တင်ရေးလုပ်ငန်းစီမံချက်ကို ရေးဆွဲခဲ့ပါတယ်။ ၂၁-၄-၂၀၁ရ ရက်နေ့မှာ ကျင်းပခဲ့တဲ့ စီးပွားရေးရာကော်မတီအစည်းအဝေးအမှတ်စဉ်(၇/၂၀၁၇)နဲ့ ခွင့်ပြုခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီ စီမံချက်အရ လုပ်ငန်းကော်မတီ ၂၂ ခုကို ဖွဲ့စည်းတဲ့အခါမှာ IT နဲ့ e-Commerce လုပ်ငန်းကော်မတီမှာ ကျွန်တော်တို့ ဝန်ကြီးဌာနကနေပြီးတော့ ပါဝင်ပြီးတော့ အာဆီယံအစည်းအဝေးတွေမှာ ပူးပေါင်းလိုက်ပါ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ အထက်ဖော်ပြပါ လုပ်ငန်းစဉ်များမှာပါဝင်တဲ့ e-Commerce အပိုင်းမှာ အကောင်အထည်ဖော် Gaos@gmags:eqs ASEAN Coordinating Committee on e-Commerce (ACCEC)38): Senior Economic Officer Meeting (SEOM)m6$8:60m? Joolaşdoze 38:s:gopsico: ခဲ့ပြီး မြန်မာနိုင်ငံမှ Focal person ရ ဦး တက်ရောက်ဆွေးနွေး ညှိနှိုင်းပါတယ်။ နည်းပညာအပိုင်းကို အကူအညီပေးဖို့ရာအတွက် ကျွန်တော်တို့ ပို့ဆောင်ရေးနဲ့ ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ဆက်သွယ်ရေးနှင့် နည်းပညာဆိုက်ဘာလုံခြုံရေးဦးစီးဌာနက ညွှန်ကြားရေးမှူးတစ်ဦးက အမြဲတမ်း လိုက်ပါဆောင်ရွက်ခဲ့ပါ တယ်။ (၁၀)ကြိမ်မြောက် ACCEC အစည်းအဝေးမှာ ASEAN Agreement on Electronic Commerce သဘောတူစာချုပ်ကို အပြီးသတ်ဆွေးနွေး ညှိနှိုင်းခဲ့ပြီးတော့ ဒီနေ့စင်္ကာပူနိုင်ငံမှာ ကျင်းပနေတဲ့ (၁၇)ကြိမ်မြောက် AEC Council အစည်းအဝေးမှာ အာဆီယံစီးပွားရေးဝန်ကြီးတွေကနေပြီးတော့ လက်မှတ်ရေးထိုးသွား ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ wa ASEAN Agreement on Electronic Commerce Woossozosądop AEC Blueprint 2025 မှာပါဝင်တဲ့ လုပ်ငန်းစဉ်များအနက် ဒီစာချုပ်လက်မှတ်ရေးထိုးခြင်းကို ၂၀၁၈ ခုနှစ်အတွင်းမှာ အပြီးသတ်ဆောင်ရွက်ရမယ့် လုပ်ငန်းတစ်ရပ် ဖြစ်ပါတယ်။ အာဆီယံဒေသအတွင်းမှာ Cross Border e-Commerce Transaction şusosyodemplo:coxşte cunoooop$88:93: m:00$:cope:00867: များကို လွယ်ကူချောမွေ့စေဖို့ e-Commerce အသုံးပြုမှုအပေါ် ယုံကြည်စိတ်ချရတဲ့ ပတ်ဝန်းကျင်ကောင်း တစ်ရပ် ဖန်တီးဖို့၊ အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံများအကြား e-Commerce ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်မှု အရှိန်အဟုန်မြှင့် တိုးတက်စေပြီး အာဆီယံဒေသတွင်း Development Gaps များ ကျဉ်းမြောင်းစေရန် ရည်ရွယ်ပြီးတော့ ချုပ်ဆိုမယ့်စာချုပ် ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ အဆိုပါသဘောတူစာချုပ်မှာ အခန်းပေါင်း ၁၉ ခန်း ပါဝင်ပြီးတော့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံသို့ မြန်မာပြန်ထားသော(မူကြမ်း)များကို အားလုံးရေးဆွဲ ပေးပို့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံဟာ ဤစာချုပ်မှာပါဝင်တဲ့ e-Commerce လုပ်ငန်းများဆောင်ရွက် သွားရန်အတွက် ဥပဒေ၊ စည်းမျဉ်းများ ပြဋ္ဌာန်းရန်နှင့် e-Commerce အသုံးပြုသူများ ယုံကြည်စိတ်ချစွာ အသုံးပြုသွားနိုင်ရန်အတွက် လုံခြုံမှုစနစ်များတည်ဆောက်ရန် ပ်ခြင်းတို့ကြောင့် Electronic Authentication and Electronic Signatures ဒီ Electronic Signate တွေကိုလည်းပဲ လက်ခံနိုင်ဖို့ ကျွန်တော်တို့ လိုအပ်ပါတယ်။ Online Consumer Protection အခန်းမှာပါဝင်တဲ့ လုပ်ငန်းတွေကိုလည်းပဲ စာချုပ်စတင်အသက်ဝင်သည့်နေမှစပြီး ၅ နှစ်ကြာမှပဲ လိုက်ပါနိုင်ပါမယ်ဆိုတာကို ကင်းလွတ်ခွင့် ရယူခဲ့ရ ပါတယ်။ Se$pos mals cossosaozne salcsossm Cyber Law . e-Commerce Law coz ပြဋ္ဌာန်းဖို့ လိုအပ်နေပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့နဲ့အတူတူ ကမ္ဘောဒီးယား၊ လာအို၊ မြန်မာ ၃ နိုင်ငံဟာ ဒီဟာ အတိုင်း အတိအကျ မလိုက်နာသေးဘဲနဲ့ ဒီပြဋ္ဌာန်းဖို့ရာအတွက် လိုအပ်နေသောအချက်များကို ၅ နှစ် အတွင်းမှာ ပြီးအောင်ဆောင်ရွက်ရမှာဖြစ်ပါကြောင်း ဒီစာချုပ်မှာ ဖော်ပြထားပါတယ်။ နာယကကြီးနဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ သဘောတူစာချုပ်ကို လက်မှတ်ရေးထိုး ခြင်းဖြင့် မြန်မာနိုင်ငံဟာ စာချုပ်ပါရည်ရွယ်ချက်များကို အခြားအဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံများနည်းတူ အကောင်အထည် ဖော် ဆောင်ရွက်သွားနိုင်ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ Digital Innovation နဲ့ Seamless Logistics တို့အတွက် အထောက်အပံ့ကောင်းများ ရရှိစေမှာဖြစ်ပြီးတော့ အာဆီယံဒေသတွင်း ပေါင်းစပ်ဆက်သွယ်မှု Institutional Connectivity ကိုလည်း ပိုမိုကောင်းမွန်လာစေမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ မြန်မာနိုင်ငံ၏ စီးပွားရေးဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုကို အထောက်အကူပြုနိုင်မယ့် မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ Digital ကူးပြောင်းမှုဖြစ်စဉ် အောင်မြင်စေရေးအတွက် အားပေးကူညီနိုင်မယ့် ဤအာဆီယံသဘောတူ စာချုပ်ကို အခြားအဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံများနည်းတူ မြန်မာနိုင်ငံမှ ပါဝင်လက်မှတ်ရေးထိုးပေးနိုင်ပါရန်အတွက် ဤလွှတ်တော်မှ အတည်ပြုပေးစေလိုပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ် ခင်ဗျာ။</speech>
<title>အထက်ပါကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဆွေးနွေးလိုသည့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါက အမည်စာရင်းတင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၅) ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၈) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ နိုင်ငံတော် သမ္မတထံမှ ပေးပို့စာမိတ္တူကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေထားပါတယ်။ ပေးပို့စာမိကို နောက်ဆက်တွဲဖြင့် ဖော်ပြထားပါသည်။ အထက်ပါကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ၁၅-၁၁-၂၀၁၈ရက်(ကြာသပတေးနေ့)မှာ ကျင်းပပြုလုပ်မယ့် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်အစည်းအဝေး၌ ဆွေးနွေးဆုံးဖြတ်ရန် လျာထားပါတယ်။ ဒါကြောင့် ဆွေးနွေးလိုတဲ့ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါက ၁၄-၁၁-၂၀၁၈ ရက် (ဗုဒ္ဓဟူးနေ့) မွန်းလွဲတစ်နာရီ နောက်ဆုံးထားပြီး ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ အမည်စာရင်းတင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>အစည်းအဝေးခေတ္တရပ်နားခြင်း</title>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ အစည်းအဝေးကို မိနစ် ၃၀ ခန့် ခေတ္တ ရပ်နားပါမယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထွက်ခွာနိုင်ကြပါပြီခင်ဗျာ။</speech>
</motion>
<motion>
<speech type="mc">အစည်းအဝေးပြန်လည်စတင်ခြင်း ၊ လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များခင်ဗျာ။ အစည်းအဝေး ပြန်လည်စတင်ပါတော့မယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။ နာယကသည် နာယကအတွက် သတ်မှတ်ထားသော စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<title>နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားသော ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာဥပဒေပါ အရေးပေါ်ရန်ပုံငွေမှ ကျပ် ၃၁၆၉၂၅သန်း ခွဲဝေသုံးစွဲခဲ့သည့် ကိစ္စရပ်နှင့်စပ်လျဉ်း၍ သက်ဆိုင်ရာပြည်ထောင်စု အဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များက လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြခြင်းနှင့် မှတ်တမ်းတင်ခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၉) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာဥပဒေပါ အရေးပေါ်ရန်ပုံငွေမှ သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင် ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာနနဲ့ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနတို့က ကျပ် ၃၁၆.၉၂၅ သန်း ခွဲဝေသုံးစွဲခဲ့တဲ့ ကိစ္စနဲ့ စပ်လျဉ်း၍ နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကထံသို့ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးရဲ့ ၂၄-၉-၂၀၁၈ ရက်စွဲပါစာအမှတ်၊ ၃(၁)/၁/သမ္မတရုံးဖြင့် ပေးပို့ထားပြီး မိတ္တူကို ကိုယ်စားလှယ်များထံ ကြိုတင်ဖြန့်ဝေထား ပါတယ်။ အဆိုပါကိစ္စရပ်များနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဦးစွာ သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီး ဌာနက ရှင်းလင်းတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="26">ဒေါက်တာရဲမြင့်ဆွေ(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ သယံဇာတနှင့်သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီး ဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ ကိုယ်စားလှယ်တော် ကြီးများ၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ ဒုတိယဝန်ကြီးများနှင့် အဖွဲ့အစည်းများမှ အကြီးအကဲများ မင်္ဂလာပါလို့ နှုတ်ခွန်း ဆက်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာန ဒုတိယ ဝန်ကြီး ဒေါက်တာရဲမြင့်ဆွေ ဖြစ်ပါတယ်။ သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာနမှ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၇၅,၀၀၀ နှင့် ညီမျှသည့် မြန်မာငွေကျပ် ၁၀၁.၉၂၅ သန်းကို အရေးပေါ်ရန်ပုံငွေမှ ခွဲဝေ သုံးစွဲခဲ့ခြင်းနှင့်ပတ်သက်၍ ရှင်းလင်းတင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ Power Point သုံးစွဲခွင့်ပြုပါရန် တင်ပြအပ် ပါတယ်။ သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာန အပူပိုင်းဒေသ စိမ်းလန်းစိုပြည်ရေး ဦးစီးဌာနနှင့် ကိုရီးယားသမ္မတနိုင်ငံ Climate Change Centre တို့သည် ကာဗွန်ထုတ်လုပ်မှုကို အမြန်ဆုံး လျှော့ချနိုင်သည့် တောင်အာရှနှင့် အရှေ့တောင်အာရှ ဖွံ့ဖြိုးဆဲနိုင်ငံများတွင် စွမ်းအားမြှင့် မီးဖိုများ ဖြန့်ဝေရေး စီမံကိန်း မြန်မာ Project အား ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ရန်အတွက် ၃၀-၃-၂၀၁၈ ရက်နေ့မှာ တွေ့ဆုံဆွေးနွေးမှု မှတ်တမ်း (Record of Discussion) ကို လက်မှတ်ရေးထိုးခဲ့ပါတယ်။ အဆိုပါ စီမံကိန်းကို ၂၀၁၈ မှစ၍ ၂၀၂၃ အထိ Component Project Activities(CPA) ၆ ခုဖြင့် ဆောင်ရွက်မှာဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်း ရန်ပုံငွေများကို ကိုရီးယားသမ္မတနိုင်ငံ CCC မှ ထောက်ပံ့မည်ဖြစ်ပြီး CPA တစ်ခုစီအတွက် စီမံကိန်း ရန်ပုံငွေမှာ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၁.၂ သန်းဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းရန်ပုံငွေ စုစုပေါင်း အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၇.၂ သန်း ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါစီမံကိန်းကို စစ်ကိုင်း၊ မကွေး၊ မန္တလေး တိုင်းဒေသကြီး ၃ ခုမှာ အောက်ပါအတိုင်း အကောင် အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ (က) တိုင်းဒေသကြီးတစ်ခုလျှင် CPA တစ်ခုစီဖြင့် စွမ်းအားမြှင့် မီးဖို ၂၂,၀၀၀ လုံးကို ပထမနှစ်မှ ပဉ္စမနှစ်အထိ စုစုပေါင်း ၅ နှစ် စွမ်းအားမြှင့်မီးဖို ၁၁၀,၀၀၀ ဖြန့်ဝေခြင်း၊ (ခ) နောက်ဆုံး ဆဋ္ဌမနှစ်တွင် စီမံကိန်းအကျိုးထိရောက်မှန်ကန်မှုစစ်ဆေးခြင်း၊ လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်ခြင်း၊ (ဂ) ဆောင်ရွက်ပြီးတဲ့ မီးဖို ဖြန့်ဖြူးခြင်းနှင့်အတူ ပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဆိုင်ရာ တိုးချဲ့ပညာပေးလုပ်ငန်းများ ဆောင်ရွက်ခြင်းတို့ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၈ ခုနှစ် ၆ လ ဘတ်ဂျက်တင်ပြချိန်ကာလမှာ စီမံကိန်းဆောင်ရွက်ရန် တွေ့ဆုံဆွေးနွေးမှုမှတ်တမ်းကို လက်မှတ်ရေးထိုးရန် ညှိနှိုင်းဆဲခြင်းကြောင့် ရန်ပုံငွေလျာထား နိုင်ခဲ့ခြင်း မရှိခဲ့ပါ။ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ၆ လဘတ်ဂျက် ငွေစာရင်းလျာထားချက်မှာ ပါဝင်ခဲ့ခြင်းမရှိပါ။ မူလခန့်မှန်းခြေ စာရင်းမှာ မပါဝင်ပေမယ့် ပိုမိုသုံးစွဲလိုသည့် ကိစ္စရပ်ဖြစ်သည့်အတွက် ဘဏ္ဍာငွေ အရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေပုဒ်မ ၁၄ အရ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့သို့ တင်ပြ၍ ငွေစာရင်းခေါင်းစဉ် လွှဲပြောင်းသုံးစွဲခြင်းနည်းလမ်း သို့မဟုတ် အရေးအပေါ် ရန်ပုံငွေမှ ခွင့်ပြုသည့်နည်းလမ်းတစ်ခုခုဖြင့် ဆောင်ရွက်နိုင်ပါကြောင်း စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေး ဝန်ကြီးဌာနမှ ညှိနှိုင်းပြန်ကြားခဲ့ပါတယ်။ ၆ လဘတ်ဂျက်ဖြစ်သည့်အတွက် ရန်ပုံငွေလွှဲပြောင်းသုံးစွဲရန် လုံလောက်သော ပိုလျှံမှုမရှိခဲ့ပါ။ ထို့ အတွက်ကြောင့် စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနမှ အရေးပေါ်ရန်ပုံငွေမှ ကျခံသုံးစွဲခြင်းကို ပြည်ထောင်စု အစိုးရအဖွဲ့၏ ဆုံးဖြတ်ချက်အရသာ ခွင့်ပြုမည်ဟု ပြဋ္ဌာန်းထားပါကြောင်း ပြန်ကြားလာခဲ့ပါတယ်။ အဆိုပါ စီမံကိန်းသည် အပူပိုင်းစိမ်းလန်းစိုပြည်ရေး ဦးစီးဌာနရဲ့ အဓိကလုပ်ငန်းတာဝန်ကြီး (၄)ရပ်တွင် ပါဝင်သော ထင်းအစားထိုး လောင်စာတိုးမြှင့်သုံးစွဲခြင်းလုပ်ငန်းစဉ်မှာပါတဲ့ လောင်စာစွမ်းအင် ချွေတာသည့် စွမ်းအား မြှင့်မီးဖိုများဖြန့်ဝေသည့်လုပ်ငန်းဖြစ်ခြင်း၊ ထင်းလောင်စာသုံးစွဲမှုကို လျော့နည်း စေခြင်းကြောင့် စိမ်းလန်း စိုပြည်ရေးကို အထောက်အကူပြုရုံသာမက ကာဗွန်ထုတ်လုပ်မှု လျှော့ချခြင်း စုစုပေါင်းပမာဏရဲ့ ၁၀ ရာခိုင်နှုန်းအား သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာနသို့ Credit လွှဲပြောင်းပေးရမည့် စီမံကိန်း ဖြစ်ခြင်း၊ ပြည်ပအကူအညီဖြင့် သုံးစွဲမည့်ငွေ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၁၃၀,၅၆၀ နှင့်ညီမျှသော မြန်မာငွေ ၁၇၇.၄၃၁ သန်းအားလည်း စင်ကာပူ OCBC ဘဏ်မှတစ်ဆင့် လွှဲပို့လာ၍ ရရှိပြီးဖြစ်ခြင်းတို့ကြောင့် စီမံကိန်းလျာထားချက် ကိုရီးယားသမ္မတနိုင်ငံ ရန်ပုံငွေထားရှိမှု လုပ်ထုံးလုပ်နည်း များနှင့်အညီ မဖြစ်မနေသုံးစွဲရန်လိုအပ်ခြင်း၊ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဧပြီလမှ စက်တင်ဘာလအထိ ဘတ်ဂျက်ကာလမှာ ကုန်ဆုံးတော့မည်ဖြစ်ပြီး ွဲသာ ကျန်ရှိသည့်၍ စုစုပေါင်းရရှိပြီးသော စီမံကိန်းရန်ပုံငွေမှ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၇၅,၀၀၀ နှင့် ညီမျှသော မြန်မာငွေကျပ် ၁၀၁.၉၂၅ သန်းကို အရေးပေါ်ရန်ပုံငွေမှ သုံးစွဲခွင့် ပြုပေးပါရန် တင်ပြခဲ့ခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ စက်တင်ဘာလ ၂၀ ရက်နေ့မှာကျင်းပတဲ့ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ အစည်းအဝေးအမှတ် (၁၇/၂၀၁၈)သို့ တင်ပြခွင့်ပြုချက်ရယူပြီး ဆောင်ရွက်ခဲ့ခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ၆ လ ဘတ်ဂျက်ကာလ အတွင်း အဆိုပါစီမံကိန်းရန်ပုံငွေမှ Power Point တွင် တင်ပြထားသည့်အတိုင်း စီမံကိန်းလျာထားချက်နဲ့ အညီ သုံးစွဲခဲ့ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ သို့ပါ၍ အဆိုပါ အရေးပေါ်ရန်ပုံငွေမှ သုံးစွဲခြင်းဟာ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ အညီ အကောင်အထည်ဖော်နိုင်ရန် တောင်းခံသုံးစွဲခဲ့ခြင်း ဖြစ်ပါကြောင်းနှင့် ငွေကြေးသုံးစွဲမှုကို စနစ်တကျ မှတ်တမ်းများထားရှိပါကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ရှိပါကြောင်း ပြောကြား အပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဆက်လက်ပြီး ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနက ရှင်းလင်းတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="14">ဦးကျော်လင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌနှင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ဖိတ်ကြားထားသော ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာအပေါင်းနှင့် ပြည့်စုံကြပါစေလို့ ဆုမွန်ကောင်းတောင်းရင်း နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးကျော်လင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့အနေဖြင့် မန္တလေး-လားရှိုး-ဗန်းမော်-မြစ်ကြီးနား လမ်းပေါ်ရှိတံတားအမှတ် (၁/၃၃၆)အား ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်းအတွက် ရန်ပုံငွေ ၁၃ သန်းနှင့် ရန်ကုန်-မန္တလေးအမြန်လမ်းပေါ်ရှိ ဆွာချောင်းတံတား ပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်းအတွက် ရန်ပုံငွေကျပ် ၂၀၂ သန်း၊ စုစုပေါင်းရန်ပုံငွေ ၂၁၅ သန်းကို ပြည်ထောင်စုအရေးပေါ်ရန်ပုံငွေမှ တင်ပြတောင်းခံ၍ ဆောင်ရွက်ခဲ့ခြင်းအား ရှင်းလင်းတင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ကချင်ပြည်နယ် ဗန်းမော်ခရိုင်၊ ဗန်းမော်မြို့နယ်တွင် ၃၀-၈-၂၀၁၈ ရက်နေ့ မိုးသည်းထန်စွာရွာသွန်းမှုကြောင့် မန္တလေး-လားရှိုး-ဗန်းမော်-မြစ်ကြီးနားလမ်း ၅၇၈ နှင့် ၅၇၉ ကီလိုမီတာအကြားရှိ အရှည် ၁၈၀ ပေအရှည်ရှိ သံကူကွန်ကရစ်တံတား၏ ဗန်းမော်ဘက် ကမ်းတွင် အလျား ၅၃ ပေ၊ အကျယ် ပေ ၃၀၊ အနက် ၁၈ ပေခန့် ချဉ်းကပ်လမ်း ရေတိုက်စားမှုဖြစ်ပေါ်ခဲ့ပြီး လမ်းပန်းဆက်သွယ်မှု ပြတ်တောက်သွားပါသဖြင့် ပြည်ထောင်စုအရေးပေါ်ရန်ပုံငွေ ကျပ် ၁၃ သန်းဖြင့် အရှည် ၇၀ ပေ နှစ်လွှာတစ်ထပ် ဘေလီတံတားကိုတည်ဆောက်ခဲ့ရာမှာ ၃၁-၈-၂၀၁၈ ရက်နေ့မှာ တံတား တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်းများ ဆောင်ရွက်ပြီးစီးခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ရန်ကုန်-မန္တလေး အမြန်လမ်းရဲ့ မိုင်တိုင် အမှတ် (၁၆၅/၁)နဲ့ (၁၆၅/၃) အကြားရှိ ဆွာချောင်းတံတားရဲ့ ရန်ကုန်- နေပြည်တော် အသွားလမ်းတံတားမှာ ၂၉-၈-၂၀၁၈ ရက်နေ့ နံနက်ပိုင်းမှာ ထူးကဲလာတဲ့ ရေကြီးမြင့်တက်လာမှုကြောင့် ရေတိုက်စားမှုဖြစ်ပေါ် လာခဲ့ပြီး ရေလယ်တိုင်အမှတ် P-7 မှာ တစ်ပေခွဲခန့်နှင့် P-5 မှာ နှစ်ပေခွဲခန့် နိမ့်ကျသွားပါသဖြင့် ယာဉ်များ သွားလာမှု ခေတ္တရပ်ဆိုင်းခဲ့ရပါတယ်။ အဲဒီအတွက်ကြောင့် အဆိုပါဆွာချောင်းရဲ့ အပြန်လမ်းဘက်တံတားမှ မော်တော်ယာဉ်များသွားလာနိုင်ရန် အလှည့်ကျဖြတ်သန်းစေခဲ့ပြီး နိမ့်ကျသွားသည့် အသွားလမ်းဘက် တံတားနေရာတွင် အရှည် ၄၂၀ ပေ နှစ်လွှာတစ်ထပ် ဘေလီတံတားတစ်စင်းအား ပြည်ထောင်စုအရေးပေါ် ရန်ပုံငွေကျပ် ၂၀၂ သန်းဖြင့် တွင်း အရှိန်အဟုန်မြှင့် တည်ဆောက်ခဲ့ရာမှာ ၃၀-၉-၂၀၁၈ ရက် နေ့မှာ တည်ဆောက်ပြီးစီးခဲ့ပြီး မော်တော်ယာဉ်များ အဆင်ပြေချောမွေ့စွာဖြင့် ဖြတ်သန်းသွားလာခွင့်ပြုခဲ့ ပါတယ်။ ၎င်းအပြင် ချောင်းကြမ်းပြင်ရေတိုက်စားမှုအား ကာကွယ်နိုင်ရန် ကျောက်ကြီးချခြင်းလုပ်ငန်းများနှင့် လမ်းတာပေါင်ရေတိုက်စားမှုမှ ကာကွယ်နိုင်ရန်အတွက် အားဖြည့်ခြင်းလုပ်ငန်းများကိုပါ ဆောင်ရွက်ခဲ့ ပါတယ်။ အဆိုပါလုပ်ငန်းများသည် ဆွာချောင်းတမံရဲ့ ရေပိုလွှဲကျိုးကျမှုမှ ဖြစ်ပေါ်လာတဲ့၊ ဒီရေကြီးမှုမှ ဖြစ်ပေါ်လာတဲ့ ဒီ Disaster ကို ပြန်လည်ပြင်ဆင်တဲ့ လုပ်ငန်းများဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ပြည်သူအများ လမ်းပန်းဆက်သွယ်ရေးသွားလာမှု လမ်းပေါ်ရှိ တံတားအမှတ်(၁/၃၃၆)အား ရန်ပုံငွေကျပ် ၁၃ သန်းဖြင့် အရှည် ၇၀ ပေ ဘေလီတံတား ထိုးခြင်းနှင့် ရန်ကုန်-မန္တလေးအမြန်လမ်းပေါ်ရှိ ဆွာချောင်းတံတားအသွားလမ်းတွင် ရန်ပုံငွေ ၂၀၂ သန်းနှင့် အရှည် ၄၂၀ ပေ နှစ်လွှာတစ်ထပ် ဘေလီတံတားထိုးခြင်းလုပ်ငန်းများအတွက် ပြည်ထောင်စုအရေးပေါ် ရန်ပုံငွေမှ စုစုပေါင်း ကျပ် ၂၁၅ သန်း တင်ပြတောင်းခံ၍ တည်ဆောက်ခဲ့ခြင်းအား ပြည်ထောင်စုအစိုးရ အဖွဲ့မှ ခွင့်ပြုထားခြင်းအပေါ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်မှ အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာဥပဒေပုဒ်မ ၂ရ ပုဒ်မခွဲ (ခ)မှာ """"အရေးပေါ်ရန်ပုံငွေမှ ကျခံသုံးစွဲခြင်းကို ပြည်ထောင်စု အစိုးရအဖွဲ့၏ ဆုံးဖြတ်ချက်အရသာ ခွင့်ပြုရမည်""""လို့ သတ်မှတ်ထားပြီး ပုဒ်မခွဲ(ဂ)မှာ “ပြည်ထောင်စုအစိုးရ အဖွဲ့သည် အရေးပေါ်ရန်ပုံငွေမှ ကျခံသုံးစွဲသည့်ကိစ္စရပ်များကို ကိစ္စရပ်တစ်ရပ်ချင်း အကျိုးအကြောင်းဖော်ပြချက် နှင့်အတူ အနီးကပ်ဆုံးကျင်းပသည့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးသို့ တင်ပြရမည်""""လို့ ပြဋ္ဌာန်း ထားပါတယ်။ ဒါကြောင့် ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာဥပဒေပါ အရေးပေါ်ရန်ပုံငွေမှ သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာနဆိုင်ရာ လုပ်ငန်းတစ်ခုနဲ့ ဆောက်လုပ်ရေး ဝန်ကြီးဌာနဆိုင်ရာလုပ်ငန်း တစ်ခုတို့အတွက် စုစုပေါင်းကျပ်သန်း ၃၁၆.၉၂၅ (ကျပ်သန်း သုံးရာ တစ်ဆယ့် ခြောက် ဒသမ ကိုး နှစ် ငါး) ခွဲဝေသုံးစွဲထားမှုကို လွှတ်တော်က မှတ်တမ်းတင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</motion>
<motion>
<title>နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားသော ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီးအတွင်း စီမံကိန်းလုပ်ငန်းများဆောင်ရွက်ရန် အတွက် ပြင်သစ်ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးအေဂျင်စီထံမှ ယူရိုသန်း ၇၀ ချေးငွေရယူရန်ကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၂၀) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ရန်ကုန်တိုင်း ဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့က ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီးအတွင်း သယ်ယူပို့ဆောင်ရေး၊ မြစ်ကမ်းပါးတစ်လျှောက် ဖွံ့ဖြိုးရေးနှင့် မြို့ပြယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်များ ထိန်းသိမ်းစောင့်ရှောက်ရေးမဟာဗျူဟာစီမံကိန်း ဆောင်ရွက်ရန် အတွက် ပြင်သစ်ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးအေဂျင်စီထံမှ ယူရိုသန်း ၇၀ ချေးငွေရယူရန်ကိစ္စနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်ရယူနိုင်ရန် နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကထံသို့ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးရဲ့ ၁၉-၉-၂၀၁၈ ရက်စွဲပါစာအမှတ်၊ ၃(၂)/၁/သမ္မတရုံးဖြင့် ပေးပို့ထားပါတယ်။ အဆိုပါ ပြည်ပချေးငွေရယူရေးကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဦးစွာ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး အစိုးရအဖွဲ့ကိုယ်စား စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန ရှင်းလင်းတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက၊ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများ၊ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များ၊ ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော်ကတော့ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးမောင်မောင်ဝင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ ရန်ကုန်တိုင်း ဒေသကြီးတွင် အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်မည့် သယ်ယူပို့ဆောင်ရေး၊ မြစ်ကမ်းပါးတစ်လျှောက်ဖွံ့ဖြိုးရေး နှင့် မြို့ပြယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်များ ထိန်းသိမ်းစောင့်ရှောက်ရေး မဟာဗျူဟာစီမံကိန်း Transport Warterway And Heritage Urban Project အတွက် ပြင်သစ်ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးအေဂျင်စီ (France Development Agency-AFD)ထံမှ ချေးငွေယူရိုသန်း ၇၀ ရယူရေးကိစ္စနှင့် စပ်လျဉ်းပြီး ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့၊ ရန်ကုန်မြို့တော်စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီနှင့် ပြည်ထောင်စုစီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနတို့ ကိုယ်စား ရှင်းလင်းတင်ပြခွင့်ပြုပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်။ Power Point အသုံးပြု တင်ပြခွင့်ပြုပါရန်ကိုလည်း ပန်ကြား အပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ စီမံကိန်းကို AFD ထံမှ ချေးငွေယူရို ၇၀ သန်းအပြင် ဥရောပသမဂ္ဂ (EU)မှ ထောက်ပံ့ငွေ ယူရို ၉.၅ သန်းနှင့် အခွန်အခများ၊ မြေယာအသုံးချမှုနှင့် ရွှေ့ပြောင်းမှု ကိစ္စများအတွက် မြန်မာနိုင်ငံအစိုးရဘက်မှ ယူရို ၅.၂ သန်း၊ စုစုပေါင်းယူရို ၈၄.ရ သန်းဖြင့် အကောင် အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းအတွက် ဖြစ်မြောက်နိုင်စွမ်းလေ့လာဆန်းစစ်မှု (Feasibility Study)ကို ပြင်သစ်နိုင်ငံပညာရှင်များအဖွဲ့နှင့် ပူးပေါင်းပြီးတော့ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ဇန်နဝါရီလမှ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဖေဖော်ဝါရီလအထိ ပြုလုပ်ပြီးစီးခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းကို အဓိကတာဝန်ယူ အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်မယ့်အဖွဲ့အစည်းမှာ ရန်ကုန်မြို့တော် စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီဖြစ်ပြီး ပြည်ထောင်စု ပို့ဆောင်ရေးနဲ့ ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနကလည်း ပူးပေါင်းပါဝင်ဆောင်ရွက်မည်ဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းကို ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုကဏ္ဍနှင့် နည်းပညာအကူအညီကဏ္ဍဟူ၍ (၂)ပိုင်း ခွဲခြားဆောင်ရွက်မည်ဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်း ကာလမှာ ၂၀၁၉ ခုနှစ်မှ ၂၀၂၃ ခုနှစ် အထိ (၅)နှစ်ဖြစ်ပါတယ်။ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုကဏ္ဍတွင် ငမိုးရိပ်ချောင်း(ပုဇွန်တောင်ချောင်း) ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးစီမံကိန်းနှင့် ငမိုးရိပ် ချောင်းမျက်နှာစာနှင့် ရန်ကုန်မြစ်မျက်နှာစာတို့တွင် မြို့ပြဖွံ့ဖြိုးမှုလုပ်ငန်းများ ဆောင်ရွက်ခြင်းဟူ၍ (၂)ပိုင်း ပါရှိပါတယ်။ ငမိုးရိပ်ချောင်းဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးအတွက် ရေစီးရေလာကောင်းမွန်ရေးနှင့် ရေနက်ကြောင်း ရရှိရေးတို့အတွက် မြစ်ကြောင်းပြန်လည်တူးဖော်ခြင်း၊ မြစ်ကမ်းပါးထိန်းသိမ်းခြင်းနှင့် အများပြည်သူသုံး ကမ်းပတ်စင်္ကြံလမ်းပြုလုပ်ခြင်း၊ ရေကြောင်းသွားလာမှုထိန်းကျောင်းမှုစနစ်၊ လုံခြုံရေးစနစ်၊ အချက်ပြစနစ် များနှင့် GPS ခြေရာခံစနစ်များ တပ်ဆင်ခြင်းတို့ကို ဆောင်ရွက်မှာဖြစ်ပါတယ်။ ငမိုးရိပ်ချောင်းမျက်နှာစာနှင့် ရန်ကုန်မြစ်မျက်နှာစာတို့တွင် မြို့ပြဖွံ့ဖြိုးမှုလုပ်ငန်းများ ဆောင်ရွက်ရန်အတွက် ငမိုးရိပ်-မလွှကုန်းဘူတာ ပတ်ဝန်းကျင်ကားလမ်း၊ ရထားလမ်းနှင့် ရေကြောင်းလမ်းတို့ကို ချိတ်ဆက်ဆောင်ရွက်ခြင်း၊ မြို့ပြအင်္ဂါရပ်နဲ့ အညီ ပုဇွန်တောင်ဈေးကိုအဆင့်မြှင့်တင်ခြင်း၊ ဆိပ်ကမ်းသာ(ကျန်းမာရေးဆိပ်)အနီး ပန်းခြံတိုးချဲ့ဆောင်ရွက် ခြင်းနှင့် အများပြည်သူ အပန်းဖြေဧရိယာ ပြုလုပ်ခြင်း၊ လမ်းမတော်ကမ်းနားတစ်လျှောက် အများပြည်သူသုံး အပန်းဖြေနေရာများပြုလုပ်ခြင်း၊ ကြည့်မြင်တိုင်ပန်းခြံ အဆင့်မြှင့်တင်ခြင်းနှင့် အများပြည်သူသုံးဧရိယာများ ပြုလုပ်ခြင်း၊ စက်ဆန်းလမ်းဆုံတစ်ဝိုက် မြစ်မျက်နှာစာများ ပြန်လည်ဖွံ့ဖြိုးရေးလုပ်ငန်းများ ဆောင်ရွက်ခြင်း၊ ငမိုးရိပ်ချောင်းတစ်လျှောက် ခရီးသည်ယာဉ်စခန်းများ ဖော်ဆောင်ပြုလုပ်ခြင်းတို့ကို ဆောင်ရွက်မှာဖြစ်ပါတယ်။ နည်းပညာအကူအညီကဏ္ဍတွင် ဒုတိယနှစ်မှ ပဉ္စမနှစ်အထိ နည်းပညာအကူအညီပေးမှု အစီအစဉ်များ၊ ရန်ကုန်မြို့ သဘာဝဘေးအန္တရာယ် ကြိုတင်ကာကွယ်နိုင်ရေးလေ့လာဆန်းစစ်မှုများ၊ ဆွေးနွေးပွဲပြုလုပ်ခြင်းများ၊ သတင်းပြန်ကြားထုတ်ဝေခြင်း၊ ပဲရစ်-ရန်ကုန် နည်းပညာပူးပေါင်းဖလှယ်မှုများ ဆောင်ရွက်ခြင်းတို့ ပါဝင် ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးနဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများခင်ဗျား။ ငမိုးရိပ်ချောင်းကို နှစ်ပေါင်းများစွာ တူးဖော်ထိန်းသိမ်းမှု မဆောင်ရွက်နိုင်ခဲ့သဖြင့် ယခုအခါ တိမ်ကောလာပြီဖြစ်ပါတယ်။ ချောင်းအား ပြန်လည်တူးဖော်ခြင်းဖြင့် ရေနက်ကြောင်းပိုမိုရရှိစေလျက် ရေကြောင်းသွားလာမှု အဆင်ပြေ ချောမွေ့စေခြင်း၊ ရေကြီးရေလျှံမှု လျှော့ချပေးနိုင်ခြင်း၊ ငမိုးရိပ်ချောင်းနှင့် ရန်ကုန်မြစ်နံဘေးတွင် မြို့ပြအင်္ဂါရပ် နှင့် လျော်ကန်သည့် အများပြည်သူသုံး အပန်းဖြေနေရာများ၊ စင်္ကြံပတ်လမ်းများ တင့်တယ်လှပစွာ ဖြစ်ပေါ် လာခြင်း၊ ရေကြောင်းသွားလာမှု ထိန်းကျောင်းစနစ် တပ်ဆင်ခြင်းဖြင့် ဘေးအန္တရာယ်ကင်းဝေး၍ လုံခြုံစိတ်ချ ရပြီး ရေကြောင်းသွားလာမှုစနစ်များ လုံခြုံလျင်မြန်ချောမွေ့စေခြင်း၊ သက်သာစေခြင်း၊ နိုင်ငံတကာ မြို့တော်များကဲ့သို့ မြို့ပြအင်္ဂါရပ်နှင့်ညီသော အဆင့်မြင့်ဈေးပေါ်ထွန်းစေခြင်းဖြင့် အနာဂတ်မြို့ပြဖွံ့ဖြိုးမှု လုပ်ငန်း များအတွက် နမူနာကောင်းများရရှိစေခြင်း၊ ယာဉ်ရပ်နားစခန်းများ ပေါ်ထွန်းစေခြင်းဖြင့် မြို့တွင်းယာဉ်ကြော ကျပ်တည်းမှုကိစ္စ ဖြေရှင်းဆောင်ရွက်မှုအပေါ် အထောက်အကူဖြစ်စေခြင်း၊ နည်းပညာပိုင်းဆိုင်ရာ အကူအညီများ ရယူနိုင်ခြင်းကြောင့် ခေတ်နှင့်လျော်ညီတဲ့ နည်းပညာသစ်များရရှိစေခြင်းစတဲ့ အကျိုးကျေးဇူးများ ရရှိမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ AFD ရဲ့ ချေးငွေဆိုင်ရာစည်းကမ်းသတ်မှတ်ချက်များအရ ဆိုင်းငံ့ကာလ ရ နှစ်နဲ့ ပြန်ဆပ်ကာလ ၁၈နှစ်၊ စုစုပေါင်း ချေးငွေသက်တမ်း ၂၅ နှစ် ဖြစ်ပါတယ်။ အတိုးနှုန်းမှာ 6 month EURIBOR - 40 bps ဖြစ်ပါတယ်။ EURIBOR ဆိုတာကတော့ ဥရောပသမဂ္ဂဘဏ်အချင်းချင်း ချေးငွေအပေါ်သတ်မှတ်သည့် 3203:aß:336oTsac@og European Money Market Institute ~ 6$oqqososoo 3203:f$: ဖြစ်ပါတယ်။ Euro Interbank Offered Rate ၆ လ ချေးငွေအပေါ်အတိုးနှုန်းက ၀.၄ နုတ်ရန်ဟု အဓိပ္ပာယ် ရပါတယ်။ AFD နဲ့ ညှိနှိုင်းတွက်ချက်မှုအရ ၂၂-၈-၂၀၁၈ ရက်နေ့မှာတုန်းက ၎င်းအတိုးနှုန်းဟာ ၀.ရရ ရာခိုင်နှုန်းခန့်ရှိပါတယ်။ အဆိုပါနှုန်းအရ ချေးငွေရဲ့ Grant Element တွက်ချက်ရာတွင် ၄၆.၂ ရာခိုင်နှုန်း ရရှိပြီး EU မှ ထောက်ပံ့ငွေကိုပါ ထည့်သွင်းတွက်ချက်ပါက Grant Element ဟာ ၅၂.၆ ရာခိုင်နှုန်း ရရှိ ပါတယ်။ ထို့အတွက်ကြောင့် သက်သာမှုရှိတဲ့ချေးငွေ (Concessional Loan)ဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အတိုးနှုန်းနဲ့ပတ်သက်လို့ကတော့ ချေးငွေထုတ်ယူသုံးစွဲတဲ့ှိတဲ့ အတိုးနှုန်းအတိုင်း တွက်ချက်ရမှာ ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် အတိုးနှုန်းဟာ အနည်းငယ်အပြောင်းအလဲတော့ ရှိနိုင်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ချေးငွေရယူမယ့်ကိစ္စအပေါ်မှာ ဖွံ့ဖြိုးမှုအကူအညီများ ညှိနှိုင်းရေးအဖွဲ့သို့ ဦးစွာတင်ပြခဲ့ရာ ကန့်ကွက်ရန်မရှိပါသဖြင့် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ စီးပွားရေးရာ ကော်မတီမှတစ်ဆင့် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့သို့ တင်ပြခဲ့ပါတယ်။ ၂၅-၇-၂၀၁၈ ရက်နေ့မှာ ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စအစိုးရအဖွဲ့ အစည်းအဝေးအမှတ်စဉ်(၁၁/၂၀၁၈)မှ တင်ပြချက်အပေါ် သဘောတအတည်ပြု ခဲ့ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ချေးငွေရဲ့ ကဏ္ဍအလိုက် အသုံးစရိတ်လျာထားချက်ဟာ တင်ပြထားတဲ့ ဇယားအတိုင်း ဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းကိုအဓိကတာဝန်ခံပြီးတော့ ဆောင်ရွက်မယ့်ဌာနဟာ ရန်ကုန်မြို့တော် စည်ပင်သာယာရေး ကော်မတီဖြစ်ပြီးတော့ ၃၁-၃-၂၀၁၈ ရက်နေ့ထိ ရန်ကုန်မြို့တော်စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီအနေနဲ့ ရယူထားတဲ့ ပြည်ပချေးငွေများမှာ စီမံကိန်း ၃ ခုအတွက် စုစုပေါင်းအမေရိကန်ဒေါ်လာ ၅၆၄.၆၆၁ သန်းခန့် ရှိပါတယ်။ ဤစီမံကိန်းကိုဆောင်ရွက်ရန်အတွက် ပြည်ထောင်စုစီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနနှင့် ပြင်သစ်ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးအေဂျင်စီ(AFD)တို့အကြားမှာ ဦးစွာချေးငွေစာချုပ် ချုပ်ဆိုပြီးနောက် အဆိုပါ ချေးငွေဆိုင်ရာ စည်းကမ်းချက်များအတိုင်းပဲ ပြည်ထောင်စုစီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနနဲ့ ရန်ကုန် မြို့တော် စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီတို့အကြားမှာ ထပ်ဆင့်ချေးငွေစာချုပ်ကို ချုပ်ဆိုဆောင်ရွက် သွားရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ောက်တဲ့ နှစ်အလိုက် အတိုး၊ အရင်း ပြန်လည်ပေးဆပ်ရာမှာ ရန်ကုန်မြို့တော်စည်ပင် သာယာရေးကော်မတီအနေနဲ့ စီမံကိန်းဖော်ဆောင်မှုက တိုးတက်ရရှိလာမယ့် ရငွေများကို သက်ဆိုင်ရာဌာန ဘတ်ဂျက်မှတစ်ဆင့် တိုင်းဒေသကြီးဘတ်ဂျက်သို့ ပေးသွင်းပြီး ချေးငွေပေးဆပ်ရန်ကိုလည်း ဘတ်ဂျက်မှာ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အလိုက် လျာထားသွားရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ချေးငွေအပြည့်အဝ ထုတ်ယူသုံးစွဲပါက အကြမ်း အားဖြင့် ဆိုင်းငံ့ကာလအတွင်းမှာ တစ်နှစ်လျှင်အတိုး ယူရို ၀.၄၂ သန်းခန့် ပေးဆပ်ရမှာဖြစ်ပြီးတော့ ပြန်ဆပ်ကာလအတွင်းရောက်ရင်တော့ တစ်နှစ်လျှင် အရင်းအတိုးပေါင်း ယူရို ၄.၂ သန်းခန့်ကို နှစ်စဉ် ပြန်လည် ပေးဆပ်ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ နိုင်ငံတော်ရဲ့ ၃၁-၃-၂၀၁၈ ရက်နေ့ ပြည်ပကြွေးမြီလက်ကျန် အခြေအနေအရ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၁၀.၂ ဘီလီယံ ရှိပြီးတော့ ပြည်ပကြွေးမြီနှင့် ဂျီဒီပီအချိုး ၁၅.၄၅ ရာခိုင်နှုန်းခန့်ဖြစ်ပါကြောင်းနှင့် ကြွေးမြီခံနိုင်ရည်ရှိမှု အတိုင်းအတာအတွင်းရှိပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ဘဏ္ဍာငွေအရ အသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေ၊ ပြည်သူ့ကြွေးမြီ စီမံခန့်ခွဲမှုဥပဒေ၊ “၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ကာလလတ် ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှုမဟာဗျူဟာ” ဖွံ့ဖြိုးမှုအကူအညီဆိုင်ရာ မူဝါဒများနဲ့ ကိုက်ညီမှုရှိတဲ့အပြင် မြန်မာနိုင်ငံ၏ ရေရှည်တည်တံ့ခိုင်မြဲပြီး ဟန်ချက်ညီသော ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှု စီမံကိန်း Myanmar Substainable Development Plan ၏ မဟာဗျူဟာ လုပ်ငန်းစဉ် ၅.၆.၄ နဲ့လည်း ကိုက်ညီမှုရှိတာကို တွေ့ရှိရပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသောနာယကကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများခင်ဗျား။ သို့ဖြစ်ပါ၍ သယ်ယူ ပို့ဆောင်ရေး၊ မြစ်ကမ်းပါးတစ်လျှောက်ဖွံ့ဖြိုးရေးနှင့် မြို့ပြယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်များ ထိန်းသိမ်းစောင့်ရှောက်ရေး မဟာဗျူဟာ စီမံကိန်း (Transport, Waterways and Heritage Urban Project)အတွက် ပြင်သစ်နိုင်ငံ AFD ထံမှ ချေးငွေယူရိုသန်း ၇၀ ရယူနိုင်ရေးကိစ္စကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က ဆွေးနွေးသုံးသပ်၍ အတည်ပြုချက် ရယူပေးနိုင်ပါရန် နာယကကြီးမှတစ်ဆင့် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<title>အထက်ပါချေးငွေနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဆွေးနွေးလိုသည့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါက အမည်စာရင်း တင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၂၁) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ နိုင်ငံတော် သမ္မတထံမှ ပေးပို့စာမိတ္တူကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ကြိုတင်ဖြန့်ဝေထားပါတယ်။ ပေးပို့စာမိတ္တူကို နောက်ဆက်တွဲဖြင့် ဖော်ပြထားပါသည်။ အထက်ပါချေးငွေကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး လာမယ့်အပတ်မှာ ကျင်းပပြုလုပ်မယ့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေး၌ ဆွေးနွေးဆုံးဖြတ်ရန် လျာထားပါတယ်။ ဒါကြောင့် ဆွေးနွေးလိုတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ရှိပါက ၁၄-၁၁-၂၀၁၈ ရက် (ဗုဒ္ဓဟူးနေ့)ညနေ ၄ နာရီ နောက်ဆုံးထားပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ အမည်စာရင်းတင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</motion>
<motion>
<title>နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားသော ပို့ဆောင်ရေးနှင့်ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနက လူစီးတွဲဝယ်ယူရေး စီမံကိန်းအတွက် တရုတ်ပြည်သူ့သမ္မတနိုင်ငံထံမှ အတိုးမဲ့ချေးငွေယွမ်သန်း ၈၀ ရယူရန်ကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်များက လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၂၂) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပို့ဆောင်ရေး နှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနက အထက်တန်းလူစီးတွဲသစ် ၁၄ တွဲ၊ ရိုးရိုးတန်းလူစီးတွဲသစ် ၁၄ တွဲ၊ စုစုပေါင်း ၂၈ တွဲ ဝယ်ယူရေးစီမံကိန်းအတွက် တရုတ်ပြည်သူ့သမ္မတနိုင်ငံထံမှ အတိုးမဲ့ချေးငွေ ယွမ်သန်း ၈၀ ချေးငွေ ရယူရန်ကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်ရယူနိုင်ရန် နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကထံသို့ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးရဲ့ ၁၉-၉-၂၀၁၈ ရက်စွဲပါစာအမှတ်၊ ၃(၁)/၁သမ္မတရုံးဖြင့် ပေးပို့ ထားပါတယ်။ အဆိုပါပြည်ပချေးငွေ ရယူရေးနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဦးစွာပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန ရှင်းလင်း တင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="31">ဦးသန့်စင်မောင်(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက၊ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌနှင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ဝင်များ၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ ဒုတိယဝန်ကြီးများအားလုံး ကိုယ်စိတ်နှစ်ပါးရွှင်လန်းချမ်းမြေ့ပါစေကြောင်း ဆုတောင်းမေတ္တာပို့သအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ အနေနဲ့ တရုတ်ပြည်သူ့သမ္မတနိုင်ငံရဲ့ အတိုးမဲ့ချေးငွေ ယွမ်သန်း ၈၀ နဲ့ လူစီးတွဲသစ်များဝယ်ယူရေး စီမံကိန်း အတွက် အဆိုပြု တင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီအတွက် Power Point သုံးစွဲခွင့်ပြုဖို့ မေတ္တာရပ်ခံပါတယ်ခင်ဗျာ။ ဒီဇယားမှာ တင်ပြထားတဲ့ အတိုင်းပဲ ၂၀၁၈ ခုနှစ် အတွင်းမှာရှိတဲ့ လူစီးတွဲအခြေပြဇယား ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီမှာ သက်တမ်းအုပ်စု ၁၀ နှစ် အထိ၊ ၁၁ နှစ် ကနေ ၂၀ အထိ၊ ၂၁ ကနေ ၃၀ အထိ အားလုံးပေါင်းလိုက်ရင် သက်တမ်းအတွင်းမှာ တွဲပေါင်း ၉၉၀ ပဲ ရှိတယ်ဆိုတာကို တွေ့ရှိရမှာဖြစ်ပါတယ်။ နှစ်လွန်တဲ့တွဲပေါင်း ၄၅၆ တွဲကို ရထားတွဲတွေမှာ ထည့်သွင်း အသုံးပြုနေရကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ရဲ့ ဒီသက်တမ်းတွက်ခဲ့လို့ရှိရင် ရထားတွဲတစ်တွဲဟာ၊ လူစီးတွဲတစ်တွဲဟာ သက်တမ်းဟာ နှစ် ၃၀ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီနှစ် ၃၀ အနက်မှာ အခု ကျွန်တော်တို့ နှစ် ၃၀ အတွင်းမှာရှိတာ ၉၉၀၊ နှစ်လွန်နေတဲ့ တွဲပေါင်း ၄၅၆ တွဲကို သုံးထားတာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါ့ကြောင့် အာရှဖွံ့ဖြိုးရေးဘဏ်က အကြံပေးပညာရှင်တွေက မင်းတို့ ၁၀ နှစ်အတွင်းမှာ လူစီးတွဲ တွဲ ၅၀၀ အသစ်ကို ထပ်မံဝယ်ယူ တည်ဆောက်ဖြည့်တင်းဖို့ အကြံပြု တင်ပြထားပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ဒီအဆိုပြု တင်ပြရခြင်းရဲ့ ရည်ရွယ်ချက်ကတော့ သက်တမ်းလွန် လူစီးတွဲ တွေရဲ့ နေရာမှာ ခေတ်မီလူစီးတွဲသစ်တွေကို အစားထိုးသုံးစွဲခြင်းအားဖြင့် ယုံကြည်မှု၊ ခရီးသည်တွေရဲ့ ယုံကြည်မှု၊ ခရီးသည်တွေရဲ့ပို့ဆောင်မှု၊ ဝန်ဆောင်မှုအရည်အသွေးတွေ တိုးတက်လာဖို့အတွက် ကျွန်တော်တို့ ရည်မှန်းတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ဝယ်ယူမယ့် တွဲတွေကတော့ လေအိတ်ဘိုဂီပါ အထက်တန်းလူစီးတွဲ ၁၄ တွဲ၊ လေအိတ် ဘူဂီပါ ရိုးရိုးတန်းလူစီးတွဲ ၁၄ တွဲ စုစုပေါင်း လူစီးတွဲသစ် ၂၈ တွဲ ဝယ်ယူမှာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီ ၂၈ တွဲကို ရန်ကုန်-မန္တလေးလမ်းပိုင်းမှာ လက်ရှိသုံးစွဲနေတဲ့ တွဲဟောင်းတွေအစား တွဲဆိုင်း ၂ ဆိုင်း ဖွဲ့ဆင်ပြီးတော့ အစုန်အဆန် ပြေးဆွဲသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကို မျှော်မှန်းထားတာကတော့ နေ့စဉ်ရကားတစ်စီးမှာ လက်ရှိအားဖြင့် ပျမ်းမျှခရီးသည် ၁,၀၀၀ ကျော် စီးနင်းလိုက်ပါပြီးတော့ ဝင်ငွေအားဖြင့် တစ်ဆိုင်းကို ပျမ်းမျှ သိန်း ၄၀ ကျော်ရပါတယ်။ အဲဒီမှာ နည်းနည်းရှင်းပြချင်ပါတယ်။ ဒီနေ့ လက်ရှိအခြေအနေမှာ ရိုးရိုးတန်း ၉ တွဲ၊ အထက်တန်း ၃ တွဲနဲ့ ဘရိတ်တွဲ ၁ တွဲကို တစ်ဆိုင်းကို အသုံးပြုလျက်ရှိပါတယ်။ ဒီနေရာမှာ အထက်တန်း ၃ တွဲဟာ တကယ်တန်းကျတော့ အထက်တန်းတွဲ အစစ်တွေမဟုတ်ပါဘူး။ မူလတုန်းက ဝယ်စဉ်တုန်းက ရိုးရိုးတန်းတွေချည်းပဲ ၆၀ ၀ယ်လိုက်တော့ ရထားတွေ ပြေးတဲ့အခါမှာ အထက်တန်းကမပါလာဘူး။ မပါလာတဲ့အတွက်ကြောင့် ရိုးရိုးတန်းတွဲကို အထက်တန်း ထိုင်ခုံတပ်ပြီးတော့ အထက်တန်းဆိုပြီးတော့ လုပ်လိုက်ရတဲ့အခါမှာ တကယ်တန်းကျတော့ ထိုင်ခုံ ၃ လုံး ပါ ၁၁ တန်းလုပ်ရမှာကို ၃ ခုံ ၁၁ တန်းလုပ်ရမှာကို ၃ ခုံ ၉ တန်းပဲလုပ်လိုက်ရတဲ့အတွက်ကြောင့် တွဲအရေ အတွက် ထိုင်ခုံအရေအတွက် လျော့နေတာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီထိုင်ခုံတွေကိုပါ ပုံမှန်အတိုင်း အထက်တန်း အဆင့်၊ ရိုးရိုးတန်းအဆင့်အနေနဲ့ ပြေးမယ်လို့ဆိုခဲ့ရင် ဒီလိုဝင်ငွေရနိုင်တဲ့အကြောင်း ခန့်မှန်းတွက်ချက် ထားတာဖြစ်ပါတယ်။ လူစီးတွဲ ၂၈ တွဲ ထပ်မံပြီးတော့ဖြည့်တင်းပြေးဆွဲနိုင်ခြင်းအားဖြင့် ရထားစီးခရီးသည် ပိုမိုတိုးတက် လာစေရန်၊ ခရီးသွားပြည်သူများရဲ့ ဘေးအန္တရာယ်ကင်းရှင်းမှု၊ စိတ်ချမ်းမြေ့မှုတို့ကို ပိုမိုဖြည့်ဆည်းပေး နိုင်ရန်မျှော်မှန်းပါတယ်။ ယခုလည်းပဲ အဲဒီလို လေအိတ်ပါတဲ့တွဲတွေကို ကျွန်တော်တို့က ပြေးဆွဲခဲ့ပါတယ်။ အဲဒီသမိုင်းကြောင်းလေးလည်း ပြီးတော့မှ ကျွန်တော်ထပ်ရှင်းပြပါမယ်။ စီမံကိန်းအတွက် ချေးငွေဆိုင်ရာ အချက်အလက်တွေကတော့ ကျွန်တော်တို့ ချေးမှာကတော့ RMB ယွမ်သန်း ၈၀ ဖြစ်ပါတယ်။ အတိုးမဲ့ချေးငွေ ဖြစ်ပါတယ်။ ချေးယူမယ့်ကာလသည် ၁-၁-၂၀၁၈ ကနေ ၃၁-၁၂-၂၀၂၂ ကြားထဲမှာ ၅ နှစ်အတွင်းမှာ သုံးစွဲရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ကနဦးကြွေးဆပ်မှု ဆိုင်းငံ့ ကာလကတော့ ၁-၁-၂၀၂၈ ကနေ ၂၀၃ရ အထိ ၁၀ နှစ် အတွင်းမှာတော့ ပေးဆပ်ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ကြွေးဆပ်ရမှာပါ။ အဲဒီတော့ ကျွန်တော်တို့က အတိုးမဲ့ဖြစ်သော်လည်းပဲ ၁၀ နှစ်အတွင်းမှာ အပြီးပေးဆပ် ရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ စီမံကိန်းအတွက် ကုန်ကျစရိတ်ကတော့ လေအိတ်ဘိုဂီ ရိုးရိုးတန်း(CBU) Complete Buint Unit လို့ခေါ်ပါတယ်။ တစ်ခါတည်းလုပ်ပြီးသားကို ဝယ်တာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီမှာ တစ်တွဲတန်ဖိုးဟာ ၄၀၉,၈၁၅ ဒေါ်လာဖြစ်ပြီးတော့ တွဲပေါင်း (၁၄)တွဲအနက် ၅ သန်းကျော် ကုန်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ၅.ရ သန်းကျော် အမေရိကန်ဒေါ်လာ ကုန်မှာဖြစ်ပါတယ်။ အထက်တန်းတွဲကတော့ ၄၄၇,၅၁၈ အမေရိကန်ဒေါ်လာဖြစ်ပြီးတော့ စုစုပေါင်း ၁၄ တွဲအတွက် အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၆.၂ သန်းကျော် ကုန်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အားလုံးပေါင်း အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၁၂ သန်းရှိပြီးတော့ ယွမ်သန်း ၈၀ ခန့် ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီနေရာမှာ ကျွန်တော်တို့က ၂၀၁၃ တုန်းက ဒီလိုပဲ ကျွန်တော်တို့ တရုတ်ပြည်သူ့သမ္မတနိုင်ငံရဲ့ ချေးငွေအမေရိကန်ဒေါ်လာ ၅၄.၀ရ သန်းနဲ့ လူစီးတွဲသစ်တွေကို ဝယ်ခဲ့ဖူးပါတယ်။ ခုနက ကျွန်တော် ပြောတဲ့ ရိုးရိုးတန်းတွဲ ၆၀ ၀ယ်ခဲ့ဖူးပါတယ်။ အဲဒီရိုးရိုးတန်းတွဲ ၆၀ ၀ယ်ယူစဉ်တုန်းက ကျွန်တော်တို့ဟာ ဒီတင်ဒါခေါ်ယူပြီးတော့ ဝယ်ယူခဲ့တာဖြစ်ပါတယ်။ တရုတ်ချေးငွေနဲ့ ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့ တရုတ် နိုင်ငံရဲ့ အစိုးရကနေပြီးတော့ပေးတဲ့ ဒီ Short List ဆိုပြီးတော့ပေးပါတယ်။ ကုမ္ပဏီ ၄ ခု ပြိုင်ဆိုင်ပြီးတော့ ဝယ်ယူခဲ့တဲ့တန်ဖိုးဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတန်ဖိုးပေါ်မှာ ကျွန်တော်တို့က ဒီလောလောဆယ် ဒေါ်လာဈေးနှုန်း၊ ငွေလွှဲနိုင်နှုန်းတက်တာနဲ့ ကျွန်တော်တို့ ၅ ရာခိုင်နှုန်းတက်ပြီးတော့ ခုနကတုန်းက အကြမ်းခန့်မှန်းခြေ တွက်ချက်ခဲ့တာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါစီမံကိန်းအရ လေအိတ်ဘိုဂီ ရိုးရိုးတန်းလူစီးတွဲ (၁)တွဲရဲ့ တန်ဖိုးဟာ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၃၉၀,၃၀၀ ဖြစ်ခဲ့ပါတယ်။ အခုတော့ ကျွန်တော်တို့က ၅ ရာခိုင်နှုန်း တိုးလိုက်လို့ရှိရင် ၄၀၉,၈၁၅ ဆိုပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ ခန့်မှန်းခဲ့တာဖြစ်ပါတယ်။ အထက်တန်းတွဲကတော့ ဝယ်ယူခဲ့ခြင်းမရှိပါဘူး။ သာမန်အားဖြင့် ရိုးရိုးတန်းနဲ့ အထက်တန်းရဲ့ ကွာခြားချက်က ၉ ရာခိုင်နှုန်းလောက်ထိ ကွာခြားနိုင်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော်တို့ ၉.၂ ရာခိုင်နှုန်းနဲ့ တွက်ချက်ထားတာဖြစ်ပါတယ်။ CBU (Complete Built Unit)နဲ့ ဝယ်ယူမယ်ဆိုရင် လေအိတ်ဘိုဂီ ရိုးရိုးတန်း(၃၉) တွဲကို ကျွန်တော်တို့က အရင်ဝယ်ခဲ့စဉ်တုန်းက ရန်ကုန်မန္တလေးမှာပြေးတယ်။ (၅)အဆန် (၆)အစုန်ရထား (၂)ဆိုင်းနဲ့ပြေးတယ်။ ရန်ကုန်-ပြည်မှာ တစ်ဆိုင်း သုံးထားပါတယ်။ အဲဒီမှာအားလုံးက ပြည်သူလူထုက နှစ်သက်တဲ့အတွက်ကြောင့် ကျွန်တော်တို့က ထပ်ပြီး တော့ ဝယ်တာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ကျွန်တော်တို့ အခုသုံးစွဲခဲ့တဲ့တွဲတွေကိုလည်းပဲ ဒီ Power Point မှာ ဖော်ပြထားပါတယ်။ ယခင်ဆောင်ရွက်ခဲ့ဖူးတဲ့ တွဲတွေရဲ့ရိုးရိုးတန်းလူစီးတွဲ(၆၀) ဝယ်ခဲ့စဉ်တုန်းက တွဲတွေ ဖြစ်ပါတယ်။ ရန်ကုန်မန္တလေးလမ်းမှာ ပြေးဆွဲပြီးတော့ ခရီးသည်တွေကြိုက်နှစ်သက်တဲ့ ရထားဖြစ်ပါတယ်။ ဒါ့ကြောင့်လည်း ကျွန်တော် ထပ်မံပြီးတော့ဖြည့်တင်းဖို့ ကြိုးစားဆောင်ရွက်နေတာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီလို ဆိုခဲ့ရင် စီးပွားရေး တွက်ခြေကိုက်သလား ဆိုပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ တင်ပြခဲ့ရပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ဒီဖွံ့ဖြိုးမှုအကူအညီ စိစစ်ရေးကော်မတီ DACLL ကိုလည်းပဲ ကျွန်တော်တို့ စိစစ်တင်ပြခဲ့ပါတယ်။ အဲဒီမှာ ကျွန်တော်တို့ ရိုးရိုးတန်းတွဲ ၁၄ တွဲ၊ ထိုင်ခုံပေါင်း ၆၈ ခုံနဲ့ လက်ရှိနှုန်းထားနဲ့ တွက်မယ်ဆိုရင် ကျွန်တော်တို့ ၃၆၅ ရက်မှာ ၅ ရက်က မပြေးနိုင်ဘူးလို့ထားရင် အဲဒီမှာ ကျွန်တော်တို့ ဒီ ၁,၅၃၉ တန်း ရပါမယ်။ တစ်နှစ်ကို အားလုံးပေါင်း ၃ ဘီလီယံကျော်ရပါမယ်။ ကျွန်တော်တို့ ဒီတည်ဆောက်တဲ့ကာလ ၂ နှစ်ကို ဖယ်လိုက်လို့ ရှိရင် ၂၈ နှစ် အတွင်း ရရှိငွေပေါင်းဟာ ၇၉ ဘီလီယံကျော် ရငွေဖြစ်နိုင်ပါတယ်။ အသုံးစရိတ်ကို တွက်မယ်ဆိုခဲ့ရင်တော့ ဝယ်ယူရတဲ့ဟာကို ကျွန်တော်တို့က ယွမ်နဲ့ပဲ အရင်တုန်း ကလို ဒေါ်လာနဲ့မဟုတ်ဘဲနဲ့ ဒီတစ်ခါ ယွမ်ချေးငွေဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့ ယွမ်နဲ့ပဲ ကျွန်တော်တို့ တွက်မယ် လို့ဆိုခဲ့ရင် ရိုးရိုးတန်း ၁၄ တွဲ၊ အထက်တန်း ၁၄ တွဲအတွက် ကျွန်တော်တို့ ၁၉ ဘီလီယံ၊ ကျပ်အားဖြင့် ၁၉ဘီလီယံ၊ ယွမ်ကို ကျွန်တော်တို့က ယွမ် ၇၅.၆ သန်းကို ကျွန်တော်တို့ ငွေလဲလှယ်နှုန်း ၂၀၀ နဲ့ မြှောက် ပါတယ်။ နောက်တစ်ခါ ကျွန်တော်တို့ ၂၀ ရာခိုင်နှုန်းလောက် ဒီချေးငွေအပြောင်းအလဲလည်း ရှိနိုင်တဲ့ အတွက် ကြောင့် ကျွန်တော်တို့ တွက်လိုက်လို့ရှိရင် ကျွန်တော်တို့ ၁၉ ဘီလီယံလောက်သည် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု စရိတ် ဖြစ်ပါတယ်။ တစ်ခါ ပြင်ဆင်ထိန်းသိမ်းစရိတ်ဟာ အမြဲတမ်းလိုလို အရင်းအနှီးမြှုပ်နှံမှုရဲ့ ၃ ရာခိုင်နှုန်း နှစ်စဉ်ကုန်ကျတဲ့အတွက်ကြောင့် ၂၈ နှစ်နဲ့တွက်မယ်ဆိုလို့ရှိရင် ၁၆ ဘီလီယံလောက် ဒီ ပြင်ဆင်ထိန်းသိမ်း စရိတ်ကုန်ပါမယ်။ ဒါ့ကြောင့် ကျွန်တော်တို့အားလုံးပေါင်း အရှုံးအမြတ် တကယ်တွက်မယ်လို့ဆိုခဲ့ရင် ဒီ Operating Course အနေနဲ့ ဝင်ငွေအားဖြင့် ၇၉ ဘီလီယံဝင်ပြီးတော့ အသုံးစရိတ်အားဖြင့် ၁၆ ဘီလီယံ ကုန်ကျမှာဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့ ၆၃ ဘီလီယံ Operating အရ ဒီအမြတ်ငွေ ရရှိနိုင်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ အရင်းငွေ ၁၉ ဘီလီယံကို နုတ်မယ်လို့ဆိုခဲ့ရင် တကယ်တမ်း ကျွန်တော်တို့သည် ၄၄ ဘီလီယံခန့် ကျွန်တော်တို့အတွက် ကျန်ပါတယ်။ ဒါ့အပြင် Social Benefit တွေ လူမှုရေးအရ စီးနင်းလိုက်ပါသော ပြည်သူလူထုရဲ့ Passenger Comfort သူတို့အားလုံး နှစ်သက်ကျေနပ်တဲ့ဟာမျိုး ရရှိမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါ့ကြောင့် အဲဒီမှာလည်းပဲ ကျွန်တော်တို့ ရရှိမယ့်ဝင်ငွေကို ကျွန်တော်တို့က ၉၀ ရာခိုင်နှုန်းပဲ ၁၀ ရာခိုင်နှုန်းဟာ မအားလိမစီးနင်းစာအခါတောင်ကယ်အိတာ ကန်တော်တို့ တက်ခက်ထားတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါ့ကြောင့် ဒီစီမံကိန်းဟာ ရထားကဏ္ဍဆိုင်ရာ ၅ နှစ်စီမံကိန်းမှာလည်း ထည့်သွင်းရေးဆွဲထားပြီး တော့ ရထားလူစီးတွဲတွေကို ဖြည့်တင်းခြင်းအားဖြင့် ခရီးသွားပြည်သူများ စိတ်ချမ်းမြေ့စေရေး၊ ခရီးသည်များပိုမိုတိုးတက်လာစေရေးအတွက် ဖြည့်တင်းဆောင်ရွက်ရန် ရည်ရွယ်ပြီးတော့ ဝယ်ယူခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ယခင်တုန်းက အတိုးမဲ့ချေးငွေ သန်း ၅၀ ရရှိခဲ့တာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီ သန်း ၅၀ ကို ၅ နှစ် အတွင်း မသုံးစွဲခဲ့တဲ့အတွက်ကြောင့် ကျွန်တော်တို့က ထပ်ပြီးတော့ တရုတ်နိုင်ငံသံအမတ်ကြီးနဲ့ ညှိနှိုင်းပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ကို ဒီဟာထပ်ပြီးတော့ပေးပါ။ သန်း ၅၀ နဲ့ဆိုရင် တွဲကနည်းနည်းလေးပဲ ရတဲ့အတွက်ကြောင့် ဒါကို သန်း ၈၀ ပေးပါဆိုလို့မို့ သူက ၈၀ ပေးခဲ့ခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ဒါ့ကြောင့် ကျွန်တော်တို့က ဒီရထားတွဲ လူစီးတွဲ တွဲ ၆၀ ၀ယ်ယူခဲ့ခြင်းနဲ့ ဆက်တိုက်ပြီးတော့ နောက်ထပ် ထပ်ပြီးတော့ ၂၈ တွဲကို ဝယ်ယူရန်အဆိုပြုခဲ့ခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါ့ကြောင့် ကျွန်တော်တို့ရဲ့ တရုတ်နိုင်ငံကနေပြီးတော့ အတိုးမဲ့ချေးငွေ ယွမ်သန်း ၈၀ နဲ့ လေအိတ်ဘိုဂီပါ လူစီးတွဲစုစုပေါင်း ၂၈ တွဲ ဝယ်ယူဖြည့်စွက်ဆောင်ရွက်ခြင်းကြောင့် သက်တမ်းလွန်နေတဲ့ လူစီးတွဲနေရာမှာ အစားထိုးဖြည့်စွက်နိုင်ခြင်း၊ ခေတ်မီလေအိတ်တွဲများ ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့ သက်တောင့်သက်သာဖြင့် ခရီးသွားပြည်သူများ စိတ်ချမ်း မြေ့စွာ စီးနင်းနိုင်ခြင်း၊ ခရီးသွားပြည်သူများ တိုးတက်လာစေခြင်းနှင့် မီးရထားဝင်ငွေကို တိုးတက်ရရှိစေရေး ကို ရည်ရွယ်ပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ ခွင့်ပြုပေးနိုင်ရန် DACLL စီးပွားရေးကော်မတီ၊ ပြည်ထောင်စု အစိုးရအဖွဲ့ အဆင့်ဆင့်ကနေပြီးတော့ သဘောတူညှိနှိုင်းစိစစ်ပြီးတော့မှ တင်ပြတဲ့အတွက်ကြောင့် နာယကကြီး နှင့်တကွ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအနေနဲ့ စဉ်းစားဆုံးဖြတ် အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ မေတ္တာရပ်ခံအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဆက်လက်ပြီး စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန ရှင်းလင်းတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက၊ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်များ၊ ဧည့်သည်တော်များအားလုံးပဲမင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော်ကတော့ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနမှ ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးမောင်မောင်ဝင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနက အထက်တန်း လူစီးရထားတွဲသစ် ၁၄ တွဲ၊ ရိုးရိုးတန်းလူစီးရထားတွဲသစ် ၁၄ တွဲ၊ စုစုပေါင်းရထားတွဲ ၂၈ တွဲ ဝယ်ယူရေးစီမံကိန်းအတွက် တရုတ်ပြည်သူ့သမ္မတနိုင်ငံထံမှ အတိုးမဲ့ချေးငွေ ယွမ်သန်း ၈၀ ရယူရေး ကိစ္စရပ်နှင့်စပ်လျဉ်းပြီး စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနကိုယ်စား ရှင်းလင်းတင်ပြမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ တရုတ်ပြည်သူ့သမ္မတနိုင်ငံထံမှ ချေးငွေကို အစိုးရချင်း ချေးငွေအဖြစ် တရုတ်နိုင်ငံဖွံ့ဖြိုးရေးဘဏ် (China Development Bank- CDB) ထံမှ ရရှိမှာဖြစ်ပြီးတော့ ချေးငွေဆိုင်ရာ စည်းကမ်းသတ်မှတ်ချက်များအရ ဆိုင်းငံ့ကာလ ၁၀ နှစ်နဲ့ ပြန်ဆပ်ကာလ ၁၀ နှစ်၊ စုစုပေါင်း ချေးငွေရဲ့ သက်တမ်း ၂၀ နှစ် ဖြစ်ပါတယ်။ အတိုးနှုန်းကတော့ ဝ ရာခိုင်နှုန်း(အတိုးမဲ့)ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါ ချေးငွေရဲ့ Grant Element တွက်ချက်ရာမှာ ၇၄ ရာခိုင်နှုန်း ရရှိတဲ့အတွက် သက်သာမှုရှိတဲ့ချေးငွေ (Concessional Loan) Goulempê: 09€ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ အဆိုပါစီမံကိန်းကို အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက် ခြင်းဖြင့် ရန်ကုန်-မန္တလေးလမ်းပိုင်းမှာ တွဲဆိုင်း ၂ ဆိုင်းဖွဲ့ပြီးတော့ အစုန်/အဆန် ပြေးဆွဲနိုင်မည်ဖြစ်ကြောင်း၊ အဆိုပါလမ်းပိုင်းမှာ နေ့စဉ် ရထားတစ်စင်း၌ ပျမ်းမျှခရီးသည်ဦးရေ ၁,၀၀၀ ကျော် စီးနင်းလိုက်ပါလျက် ရှိပြီး ဝင်ငွေအားဖြင့် တစ်ဆိုင်းလျှင် ပျမ်းမျှ ကျပ်သိန်း ၄၀ ကျော် ဝင်ငွေရရှိကြောင်း၊ လူစီးတွဲ ၂၈ တွဲ ထပ်မံ ဖြည့်တင်း ပြေးဆွဲနိုင်ခြင်းအားဖြင့် ခရီးသည်များရဲ့ ဘေးအန္တရာယ်ကင်းရှင်းမှု၊ စိတ်ချမ်းမြေ့မှုတို့ကို ပိုမို ဖြည့်ဆည်းပေးနိုင်ပြီး မြန်မာ့မီးရထားရဲ့ပုံရိပ်ကိုလည်း ပိုမိုကောင်းမွန်လာစေမည် ဖြစ်သည့်အပြင် ဝင်ငွေနှင့် စွမ်းဆောင်ရည်လည်း တိုးတက်လာနိုင်မည်ဖြစ်ကြောင်း သိရှိရပါတယ်။ ချေးငွေရယူရေးကိစ္စအပေါ်မှာ ဖွံ့ဖြိုးမှုအကူအညီများညှိနှိုင်းရေးအဖွဲ့ကို တင်ပြခဲ့ရာမှာ ကန့်ကွက်ရန် မရှိကြောင်း ပြန်ကြားခဲ့တဲ့အတွက်ကြောင့် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ စီးပွားရေးရာကော်မတီကတစ်ဆင့် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့သို့ တင်ပြခဲ့ပါတယ်။ ၂၅-၇-၂၀၁၈ ရက်နေ့မှာ ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စု အစိုးရအဖွဲ့ အစည်းအဝေးအမှတ်စဉ် (၁၃/၂၀၁၈) မှ သဘောတူအတည်ပြုကြောင်း ဆုံးဖြတ်ခဲ့ပါတယ်။ စီမံကိန်းကို အဓိကတာဝန်ခံပြီးတော့ ဆောင်ရွက်မယ့်ဌာနဟာ ပို့ဆောင်ရေးနဲ့ ဆက်သွယ်ရေး ဝန်ကြီးဌာန၊ မြန်မာ့မီးရထားဖြစ်ပြီးတော့ ၃၁-၃-၂၀၁၈ ရက်နေ့ထိ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီး ဌာန၏ ပြည်ပကြွေးမြီလက်ကျန်အခြေအနေမှာ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၁,၆၉၁.၆၈၁ သန်း ဖြစ်ပါတယ်။ ၎င်းပမာဏမှာ မြန်မာ့မီးရထားရဲ့ ပြည်ပကြွေးမြီလက်ကျန်ဟာ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၈၄၅.၁၈၁ သန်း ပါဝင်ပါတယ်။ ချေးငွေကို ဆိုင်းငံ့ကာလ ၁၀ နှစ်အတွင်း ပြန်လည်ပေးဆပ်ရန် မလိုသေးဘဲ ပြန်ဆပ်ကာလ ၁၀ နှစ် အတွင်းမှာ အရင်းပြန်လည်ပေးဆပ်မှုအဖြစ်နဲ့ တစ်နှစ်လျှင် ယွမ် ၈ သန်းစီ ပေးဆပ်သွားရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ောက်သည့်နှစ်အလိုက် ချေးငွေ ပြန်လည်ပေးဆပ်ရာမှာ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၊ မြန်မာ့မီးရထားက ၎င်းရဲ့တိုးတက်ရရှိလာမယ့် ဝင်ငွေများကို သက်ဆိုင်ရာဌာနရဲ့ ဘတ်ဂျက်ကို နှစ်အလိုက် ပေးသွင်းသွားရမှာဖြစ်ပြီးတော့ ချေးငွေပေးဆပ်ရန်ကိုလည်းပဲ နှစ်အလိုက် လျာထားသုံးစွဲရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ၃၁-၃-၂၀၁၈ ရက်နေ့မှာရှိတဲ့ နိုင်ငံတော်၏ ပြည်ပကြွေးမြီလက်ကျန် အခြေအနေဟာ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၁၀.၂ ဘီလီယံ ရှိပြီးတော့ ပြည်ပကြွေးမြီနဲ့ ဂျီဒီပီအချိုး ၁၅.၄၅ ရာခိုင်နှုန်းခန့် ဖြစ်ပါကြောင်းနှင့် ကြွေးမြီ ခံနိုင်ရည်ရှိမှု အတိုင်းအတာအတွင်းရှိပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဤချေးငွေစီမံကိန်းသည် ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ပြည်ထောင်စုရဲ့ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာဥပဒေ၊ ပြည်သူ့ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှုဥပဒေ၊ ၂၀၁ရ ခုနှစ် “ကာလလတ် ကြွေးမြီ စီမံခန့်ခွဲမှုမဟာဗျူဟာ”၊ ဖွံ့ဖြိုးမှုအကူအညီ ဆိုင်ရာမူဝါဒများနဲ့ ကိုက်ညီမှုရှိတဲ့အပြင် မကြာသေးမီက ထုတ်ပြန်ထားတဲ့ မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ ရေရှည်တည်တံ့ခိုင်မြဲပြီး ဟန်ချက်ညီသော ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှု စီမံကိန်း (၂၀၁၈-၂၀၃၀) ၏ မဟာဗျူဟာလုပ်ငန်းစဉ်များနဲ့လည်း ကိုက်ညီမှုရှိပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသောနာယကကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများခင်ဗျာ။ သို့ဖြစ်ပါ၍ အထက်တန်း လူစီးရထားတွဲသစ် ၁၄ တွဲ၊ ရိုးရိုးတန်း လူစီးရထားတွဲသစ် ၁၄ တွဲ၊ စုစုပေါင်းရထားတွဲ ၂၈ တွဲ ဝယ်ယူရေး စီမံကိန်းအတွက် ပို့ဆောင်ရေးနှင့်ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၊ မြန်မာ့မီးရထားအတွက် တရုတ်ပြည်သူ့ သမ္မတနိုင်ငံထံမှ အတိုးမဲ့ချေးငွေ ယွမ်သန်း ၈၀ ရယူနိုင်ရေးကိစ္စကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က ဆွေးနွေး သုံးသပ်၍ အတည်ပြုချက် ရယူပေးနိုင်ပါရန် နာယကကြီးမှတစ်ဆင့် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ အားလုံးကိုကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<title>အထက်ပါချေးငွေနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဆွေးနွေးလိုသည့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ရှိပါက အမည်စာရင်းတင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၂၃) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ နိုင်ငံတော် သမ္မတထံမှ ပေးပို့စာမိတ္တူကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ကြို တင်ဖြန့်ဝေထားပါတယ်။ ပေးပို့စာမိတ္တူကို နောက်ဆက်တွဲဖြင့် ဖော်ပြထားပါသည်။ အထက်ပါချေးငွေနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ၁၅-၁၁-၂၀၁၈ ရက်(ကြာသပတေးနေ့)မှာ ကျင်းပပြုလုပ်မယ့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်အစည်းအဝေး၌ ဆွေးနွေးဖို့ လျာထားပါတယ်။ ဒါကြောင့် ဆွေးနွေးလိုတဲ့ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များရှိပါက ၁၄-၁၁-၂၀၁၈ ရက်(ဗုဒ္ဓဟူးနေ့)မွန်းလွဲ တစ်နာရီ နောက်ဆုံးထားပြီး ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ အမည်စာရင်းတင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးမှ ပေးပို့ထားသော ရှမ်းပြည်နယ်အတွင်းရှိ မြို့၊ ရပ်ကွက်၊ ကျေးရွာအုပ်စုနှင့် ကျေးရွာများ တိုးချဲ့ ဖွဲ့စည်းခြင်း၊ အမည်ပြောင်းလဲပြင်ဆင်ဖွဲ့စည်းခြင်းနှင့် ပယ်ဖျက်ခြင်းတို့ကို တင်ပြခြင်းနှင့် လွှတ်တော်က မှတ်တမ်းတင်ခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၂၄) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ရှမ်းပြည်နယ်၊ တောင်ကြီးခရိုင်၊ ကလောမြို့နယ်တွင် ရပ်ကွက် ၅ ရပ်ကွက်ပါဝင်တဲ့ ဟဲဟိုးမြို့တစ်မြို့နဲ့ ကျေးရွာအုပ်စု တစ်အုပ်စု တိုးချဲ့ဖွဲ့စည်းခြင်း၊ ကျေးရွာအုပ်စု တစ်အုပ်စု အမည်ပြောင်းလဲပြင်ဆင်ဖွဲ့စည်းခြင်း၊ ကျေးရွာ ၃ ရွာ ပယ်ဖျက်ခြင်းတို့ကို နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးရဲ့ ၅-၁၀-၂၀၁၈ ရက်စွဲပါစာအမှတ်၊ ၅၀၈ (၄၀)/၁၂/ သမ္မတရုံးဖြင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ ပေးပို့ထားပါတယ်။ အထက်ပါ မြို့၊ ရပ်ကွက်၊ ကျေးရွာအုပ်စုနဲ့ ကျေးရွာများ တိုးချဲ့ ဖွဲ့စည်းခြင်း၊ အမည်ပြောင်းလဲ ပြင်ဆင်ဖွဲ့စည်းခြင်း၊ ပယ်ဖျက်ခြင်းတို့နဲ့စပ်လျဉ်းတဲ့ ပေးပို့စာမိတ္တူ ကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေထားပါကြောင်းနဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဥပဒေပုဒ်မ ၅၈ အရ လွှတ်တော်က မှတ်တမ်း တင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။ ပေးပို့စာမိတ္တူကို နောက်ဆက်တွဲဖြင့် ဖော်ပြထားပါသည်။</speech>
</motion>
</section>
</discussion>
<postface><title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက က အစည်းအဝေး ပထမနေ့ ရပ်နားကြောင်းနှင့် ဒုတိယနေ့ ကျင်းပမည့် နေ့ရက်နှင့် ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၂၅) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယနေ့ ကျင်းပတဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒသမပုံမှန်အစည်းအဝေး ပထမနေ့ကို ရပ်နားပါမယ်။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒသမပုံမှန်အစည်းအဝေးရဲ့ ဒုတိယနေ့ကို ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ နိုဝင်ဘာလ ၁၅ ရက်(ကြာသပတေးနေ့) နံနက် ၁၀ နာရီ ကျင်းပပြုလုပ်မည်ဖြစ်ကြောင်းနှင့် ယနေ့အတွက် အစည်းအဝေးပြီးဆုံးကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံး ထွက်ခွာနိုင် ကြပါပြီ ခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒသမပုံမှန်အစည်းအဝေး ပထမနေ့ အစည်းအဝေးကို မွန်းလွဲ ၁၅:၅၀ နာရီတွင် ရပ်နားပါသည်။</speech>
</postface>
</transcript>
</doc>
