<doc>
<docinfo>
<docno>02-14-06.xml</docno>
<pdf>02-14-06.pdf</pdf>
<term value="02">ဒုတိယအကြိမ်</term>
<session value="14" />
<sittingday value="06" />
<legislature value="union">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်</legislature>
<title>ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် (၁၄)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး ဆဋ္ဌမနေ့မှတ်တမ်း</title>
<date value='18-11-2019'>၁၃၈၁ ခုနှစ်၊ တန်ဆောင်မုန်းလပြည့်ကျော် ရ ရက် (၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ နိုဝင်ဘာလ ၁၈ ရက်)(တနင်္လာနေ့</date>
</docinfo>
<transcript>
<preface>
<p>နေပြည်တော်ရှိ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးခန်းမတွင် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် (၁၄)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး ဆဋ္ဌမနေ့ကို နံနက် ၁၀:ဝဝ နာရီင်ကျင်းပ ပါသည်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးတွင် နာယကအဖြစ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ ဦးတီခွန်မြတ်က ဆောင်ရွက်ပြီး အခမ်းအနားမှူးအဖြစ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ် ဦးကျော်စိုးက ဆောင်ရွက်ပါသည်။</p>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက နေရာယူခြင်း</title>
<speech type="mc">လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များခင်ဗျား။ ယခီုး ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် (၁၄)ကြိမ်မြောက် ပုံမှန်အစည်းအဝေးရဲ့ ဆဋ္ဌမနေ့အစီအစဉ် စတင်ပါတော့မယ်။ ယနေ့အစည်းအဝေးကို ရန်ကုန်စီးပွားရေးတက္ကသိုလ် အသုံးချဘောဂဗေဒဌာနမှ ဆရာ၊ ဆရာမများနှင့် ကျောင်းသား၊ ကျောင်းသူ ၂၄၈ ဦးအပါအဝင် ဧည့်သည် ၃၅၅ ဦးလာရောက်လေ့လာလျက်ရှိကြောင်း တင်ပြ အပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။ နာယကသည် နာယကအတွက် သတ်မှတ်ထားသော စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အားလုံးမင်္ဂလာပါခင်ဗျား။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးအထမြောက်ကြောင်းနှင့် စတင်ကျင်းပကြောင်း ကြေညာခြင်း ၊</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီကနေ့ ကျင်းပတဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် (၁၄)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး ဆဋ္ဌမနေ့မှာ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စိစစ်ရေးကော်မတီရဲ့ တင်ပြချက်အရ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေ စုစုပေါင်း ၆၅၅ ဦး ရှိပြီး ဒီကနေ့ အစည်းအဝေးကို ၅၈၂ ဦး တက်ရောက်ပါတယ်။ တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေ စုစုပေါင်းရဲ့ ၈၈.၈၅ ရာခိုင်နှုန်းရှိပြီး သုံးပုံ တစ်ပုံထက်ကျော်လွန်တဲ့အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဥပဒေပုဒ်မ ၂၀ နဲ့ နည်းဥပဒေ ၁၂ နည်းဥပဒေခွဲ(ခ)တို့အရ အစည်းအဝေးအထမြောက်ကြောင်းနဲ့ စတင်ကျင်းပကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် (၁၄)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး ဆဋ္ဌမနေ့ အစီအစဉ် ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၃) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။</speech>
<title>ဒုတိယ အကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် (၁၄)ကြိမ်မြောက် ပုံမှန်အစည်းအဝေး ဆဋ္ဌမနေ့အစီအစဉ်ကို လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေထားတဲ့အတိုင်း ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားပါမယ်။ ။အစည်းအဝေးမတက်ရောက်နိုင်သော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအတွက် ခွင့်ပန်ကြားခြင်းနှင့် အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှုအခြေအနေကို မှတ်တမ်းတင်ခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၄) ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီကနေ့ အစည်းအဝေးကို မတက်ရောက်နိုင်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေး ကော်မတီက ခွင့်ပန်ကြားဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1249">ဦးမောင်မောင်လတ်(အတွင်းရေးမှူး၊ ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေးကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ် ပါတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ယနေ့ ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် (၁၄)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး ဆဋ္ဌမနေ့ ၁၈-၁၁-၂၀၁၉ ရက်နေ့မှာ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်နိုင်ခြင်းမရှိသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ကိုယ်စား စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၉)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ စိစစ်ရေးကော်မတီအတွင်းရေးမှူးဖြစ်သူ ကျွန်တော် ဦးမောင်မောင်လတ်က ခွင့်ပန်ကြားသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ယနေ့ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်နိုင်ခြင်းမရှိသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များမှာ- ဦးလဂန်ဇယ်ဂျုံး ဝိုင်းမော်၊ - ဒေါ်ဝင့်ဝါထွန်း ရှားတာ၊ - ဦးနေလင်းအောင် ချောင်းဦး၊ - ဦးအုန်းခင် - ဦးစိုးပိုင်ဌေး မြိတ်၊ - ဦးဉာဏ်ထွန်း - ဦးကျော်မျိုးမင်း - ဦးဘုန်းမြင့်အောင် ဒိုက်ဦး၊ - ဦးပိုက်ကို ပခုက္ကူ၊ - ဦးလှဌေးဝင်း ဇေယျာသီရိ၊ - ဦးစစ်အေး - ဦးမျိုး ၊ တံတားဦး၊ ပုဏ္ဏားကျွန်း၊ ရမ်းဗြဲ၊ ကျောက်ဖြူ၊ သုံးခွ၊ တိုက်ကြီး၊ ရွှေပြည်သာ၊ ကိုကိုးကျွန်း၊ လင်းခေး၊ - ဒေါ်စိုးနွယ်အေး - ဦးဦးထွန်းမောင် - ဦးကျော်ရွှေ ဦးဘရှိန် - ဒေါ်စုစုလွင် - ဦးကျော်မြင့် - ဦးဉာဏ်လင်း - ဒေါက်တာသက်သက်ခိုင် - သူရဦးသက်ဆွေ - ဦးစိုင်းဘသိန်း - ဒေါ်ပြုံးကေသီနိုင် - ဦးစိုင်းဥက္ကာ - ဦးခွန်သန်းထူး - ဦးသန်းအောင် - ဒေါက်တာခင်ညို - ဗိုလ်ချုပ်သန်းထွတ်သိန်း - ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီးဇော်ထွန်းဦး - ဗိုလ်မှူးနိုင်လင်း - ဦးနောင်နဂျတန် - နန်းနီနီအေး - ဦးစောသန်းထွဋ် - ဦးဇွန်ဟေး - ဦးရှန်အောရ် - ဦးဝင်းအောင် - ဦးလှဦး - ဦးမင်းနိုင် - ဦးထွန်းလင်း ဒေးဒရဲ၊ တပ်မတော်၊ တပ်မတော်၊ တပ်မတော်၊ ကချင်-၄၊ ကရင်-၆၊ ကရင်-၂။ ချင်း-၁ ချင်း-၂။ စစ်ကိုင်း-၃၊ စစ်ကိုင်း-၄၊ စစ်ကိုင်း-၁၂၊ တနင်္သာရီ-၃၊ တနင်္သာရီ-၁၁၊ - ဒေါက်တာခင်မောင်ဝင်း - ဒေါက်တာမိုးမြင့်အောင် - ဒေါ်စန်းစန်းမြင့် ဦးဝင်းကြိုင် ဦးအောင်သိန်း - ဒေါ်ရွှေရွှေစိန်လတ် - ဦးဝင်းမြင့် - ဦးမျိုးဝင်း - ဦးလင်းတင်ဌေး ပဲခူး-၁၀၊ ပဲခူး-၁၂၊ မကွေး-၈၊ မွန်-၈၊ မွန်-၄၊ - ဦးမြင့်နိုင် - ဦးမောင်ကျော်ဇံ ရခိုင်-၉၊ - ဦးစိုးဝင်း ရခိုင်-၁၂၊ - ဦးရဲမြင့်စိုး ရန်ကုန်-၇၊ - စိုင်းဝမ်းလှိုင်းခမ်း ရှမ်း-၃၊ - ဒေါ်မမလေး ရှမ်း-၈၊ - ဒေါက်တာစိုင်းဆိုင်ကျောက်ဆမ် - ဦးဇော်မင်းလတ်(ခ) ဦးကိုလတ် ရှမ်း-၁၊ - ဦးကြည်ဝင်း ဧရာဝတီ-၁၂၊ - ဒေါ်မေသန်းနွဲ့ ဧရာဝတီ-၁၁ နှင့် - ဗိုလ်မှူးချုပ်အောင်စန်းချစ် တပ်မတော် တို့ဖြစ်ပါတယ်။ ယခင်က ခွင့်ပန်ကြားသဖြင့် လွှတ်တော်က ခွင့်ပြုထားသူ ၁၄ ဦးရှိပြီး၊ ယနေ့ ခွင့်ပန်ကြားသူ ၅၉ ဦး ဖြစ်တဲ့အတွက် စုစုပေါင်းခွင့်ပန်ကြားသူ ၇၃ ဦးဖြစ်ပါတယ်။ ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူ မရှိပါ ကြောင်းနှင့် ယနေ့ ခွင့်ပန်ကြားသူ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၅၉ ဦးအား ခွင့်အဖြစ် သတ်မှတ် ခွင့်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ခွင့်ပန်ကြားသူ အားလုံးကို ခွင့်ပြုပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် (၁၄)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး ဆဋ္ဌမနေ့ကို တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၆၅၅ ဦး၊ ယခင်က ခွင့်ပြုထားသူ ၁၄ ဦး၊ ယနေ့ခွင့်ပန်ကြား၍ ခွင့်ပြုထားသူ ၅၉ ဦးဖြစ်တဲ့အတွက် ခွင့်ပြုထားသူ စုစုပေါင်း ၇၃ ဦး ဖြစ်ပြီး ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူ မရှိပါ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေး တက်ရောက်မှု အခြေအနေတင်ပြချက်ကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က သဘောတူတဲ့အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၄ နည်းဥပဒေခွဲ(ခ)အရ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေကို အတည်ပြုမှတ်တမ်းတင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</preface>
<discussion>
<section value="Order">
<title>နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးမှ ပေးပို့ထားသော တိုင်းဒေသကြီးနှင့် ပြည်နယ်များ အတွင်းရှိ မြို့၊ ရပ်ကွက်၊ ကျေးရွာအုပ်စု၊ ကျေးရွာများ အမည်ပြောင်းလဲပြင်ဆင်ဖွဲ့စည်းခြင်း၊ ဧရိယာတိုးချဲ့ပြင်ဆင်ခြင်းနှင့် ပယ်ဖျက်ခြင်းတို့ကို တင်ပြခြင်းနှင့် လွှတ်တော်က မှတ်တမ်းတင်ခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၅)ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပဲခူးတိုင်း ဒေသကြီး၊ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး၊ ရှမ်းပြည်နယ်နဲ့ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီးတို့အတွင်းရှိ မြို့၊ ရပ်ကွက်၊ ကျေးရွာအုပ်စု၊ ကျေးရွာများ အမည်ပြောင်းလဲပြင်ဆင်ဖွဲ့စည်းခြင်း၊ ဧရိယာတိုးချဲ့ပြင်ဆင်ခြင်းနဲ့ ပယ်ဖျက်ခြင်း တို့ကို နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးရဲ့ ၁၃-၁၁-၂၀၁၉ ရက်စွဲပါစာအမှတ်၊ ၅၀၈(၃၈)/ ၁၂/ သမ္မတရုံးဖြင့် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်သို့ ပေးပို့ထားပါတယ်။ အဆိုပါ ပြင်ဆင်ဖွဲ့စည်းခြင်းများကို တင်ပြပါမယ်။ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး၊ ပဲခူးခရိုင်၊ ဝေါမြို့နယ်တွင် ကျေးရွာအုပ်စု ၃ အုပ်စု တိုးချဲ့ဖွဲ့စည်းပြီး ကျေးရွာအုပ်စု တစ်အုပ်စု အမည်ပြောင်းလဲဖွဲ့စည်းခြင်း၊ သာယာဝတီခရိုင်၊ ကြို့ပင်ကောက်မြို့နယ်တွင် ကျေးရွာ ၆ ရွာ တိုးချဲ့ ဖွဲ့စည်းခြင်း၊ ပဲခူးခရိုင်၊ ကျောက်တံခါး မြို့နယ်တွင် ကျေးရွာတစ်ရွာ အမည်ပြောင်းလဲဖွဲ့စည်းခြင်း၊ တောင်ငူခရိုင်၊ အုတ်တွင်းမြို့နယ်တွင် ကျေးရွာ ၆ ရွာ တိုးချဲ့ဖွဲ့စည်းခြင်း၊ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး၊ မန္တလေးခရိုင်၊ ပြည်ကြီးတံခွန်မြို့နယ်တွင် ရပ်ကွက် နှစ်ရပ်ကွက် တိုးချဲ့ဖွဲ့စည်းပြီး ရပ်ကွက် ၄ ရပ်ကွက် နယ်နိမိတ်ဧရိယာပြင်ဆင်ဖွဲ့စည်းခြင်း၊ ပုသိမ်ကြီးမြို့နယ်တွင် ကျေးရွာ အုပ်စုတစ်အုပ်စုနဲ့ ကျေးရွာ ၃ ရွာ ပယ်ဖျက်ပြီး ကျေးရွာအုပ်စု နှစ်အုပ်စု နယ်နိမိတ်ဧရိယာ ပြင်ဆင်ဖွဲ့စည်းခြင်း၊ အမရပူရမြို့နယ်တွင် ကျေးရွာ အုပ်စု ၃ အုပ်စု နယ်နိမိတ်ဧရိယာ ပြင်ဆင်ဖွဲ့စည်းခြင်း၊ ကျောက်ဆည်ခရိုင်၊ တံတားဦးမြို့နယ်၊ နွားခြံကြီးကုန်းကျေးရွာအုပ်စုတွင် ရုန်းတောကျေးရွာ တစ်ရွာ တိုးချဲ့ဖွဲ့စည်းခြင်း၊ ရှမ်းပြည်နယ်၊ တောင်ကြီးခရိုင်၊ ညောင်ရွှေမြို့နယ်၊ နန်းပန်ကျေးရွာအုပ်စုအား ရပ်ကွက် ၄ ရပ်ကွက်ပါဝင်သော နန်းပန်မြို့ အဖြစ် တိုးချဲ့ဖွဲ့စည်းပြီး ကျေးရွာအုပ်စု တစ်အုပ်စုနဲ့ ကျေးရွာ ၁၂ ရွာ ပယ်ဖျက်ခြင်း၊ လွိုင်လင်ခရိုင်၊ နမ့်စန် မြို့နယ်၊ နမ့်လစ်ကျေးရွာအုပ်စုတွင် ကျေးရွာ တစ်ရွာ တိုးချဲ့ ဖွဲ့စည်းခြင်းနဲ့ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး၊ ပုသိမ် ခရိုင်၊ ကျောင်းကုန်းမြို့နယ်တွင် ရပ်ကွက် နှစ်ရပ်ကွက်နဲ့ ကျေးရွာ တစ်ရွာတိုးချဲ့ ဖွဲ့စည်းပြီး ကျေးရွာအုပ်စု နှစ်အုပ်စု ဧရိယာပြင်ဆင်ဖွဲ့စည်းခြင်း၊ ကျေးရွာ ၄ ရွာ ပယ်ဖျက်ခြင်း၊ မြောင်းမြခရိုင်၊ ဝါးခယ်မမြို့နယ်တွင် ကျေးရွာအုပ်စု တစ်အုပ်စု တိုးချဲ့ ဖွဲ့စည်းပြီး ကျေးရွာအုပ်စု နှစ်အုပ်စု ဧရိယာပြင်ဆင်ဖွဲ့စည်းခြင်းနဲ့ ကျေးရွာ တစ်ရွာ ပယ်ဖျက်ခြင်းတို့ဖြစ်ပါတယ်။ အထက်ပါ မြို့၊ ရပ်ကွက်၊ ကျေးရွာအုပ်စု၊ ကျေးရွာများ အမည်ပြောင်းလဲ ပြင်ဆင်ဖွဲ့စည်းခြင်း၊ ဧရိယာတိုးချဲ့ပြင်ဆင်ခြင်းနဲ့ ပယ်ဖျက်ခြင်းတို့ကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဥပဒေပုဒ်မ ၅၈ အရ လွှတ်တော်က မှတ်တမ်းတင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</section>
<section value="Motion">
<motion>
<title>Ecrossovgorooq 60:2005:6005 Convention on Limitation of Liability for Maritime Claims, 1976 (LLMC 1976) «ę Protocol of 1996 to amend the Convention on Limitation of Liability for Maritime Claims, 1976 (LLMC PROT 1996) တို့တွင် မြန်မာနိုင်ငံမှ ပါဝင်လက်မှတ်ရေးထိုး နိုင်ရေးကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များက ဆွေးနွေးခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ် (၆) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ နိုင်ငံတော် Jugoso89 60:0003:60° Convention on Limitation of Liability for Maritime Claims, 1976 (LLMC 1976) aệ Protocol of 1996 to amend the Convention on Limitation of Liability for Maritime Claims, 1976 (LLMC PROT 1996) တို့တွင် မြန်မာနိုင်ငံမှ ပါဝင်လက်မှတ်ရေးထိုးနိုင်ရေး ကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ၄-၁၁-၂၀၁၉ ရက်က ကျင်းပပြုလုပ်ခဲ့တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်အစည်းအဝေးမှာ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့ အစည်းဝင်က လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ အထက်ပါကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဆွေးနွေးဖို့ အမည်စာရင်းပေးထားတဲ့ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ၂ ဦး ရှိပါတယ်။ တစ်ဦးချင်းအနေနဲ့ ၆ မိနစ်အတွင်း ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။ ဦးမောင်မောင်အုန်း ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီးမဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၅) စတင်ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1341">ဦးမောင်မောင်အုန်း(မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၅၊ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်နာယကကြီး၊ ပြည်ထောင်စုအဆင့်ဝင် ပုဂ္ဂိုလ်များနဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ကြီးများ၊ လေ့လာသူပြည်သူများ မင်္ဂလာပါလို့ နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ ဧရာဝတီ တိုင်းဒေသကြီး၊ မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၅)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးမောင်မောင်အုန်း ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့ကို Power Point အသုံးပြုခွင့်ပြုပါ။ ကျွန်တော်အခု ရေကြောင်းဘက်ဆိုင်ရာ လျော်ကြေးတောင်းဆိုခြင်းများအတွက် တာဝန်ရှိမှုကို ကန့်သတ်ခြင်းဆိုင်ရာ သဘောတူညီမှု စာချုပ်များ၊ နောက်ဆက်တွဲ သဘောတူညီချက်များအား လက်မှတ် ရေးထိုးရန် ထောက်ခံအကြံပြုဆွေးနွေးမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ရေကြောင်းဆိုင်ရာဥပဒေအရ တောင်းဆိုပိုင်ခွင့် (Maritime Claims) ဆိုရာမှာ သင်္ဘောတွေ ပြင်ဆင်ရေးလုပ်ငန်းတွေ၊ ဒေါက်တွေ၊ သင်္ဘောကျင်းတွေ ပြင်ဆင်ရေးလုပ်ငန်းတွေ၊ ထောက်ပံ့ရေး လုပ်ငန်းတွေ၊ သင်္ဘောဆွဲခြင်း၊ တွန်းခြင်း၊ သယ်ယူခြင်းလုပ်ငန်းတွေ ရေကြောင်းပြလုပ်ငန်းနဲ့ အခြား လိုအပ်ချက်အရ ကလေးမကောင်း နှစ်မျိုးဖြစ်တဲ့ လက်ဆောင်ရာ ထိခိုက်နစ်နာမှု သေဆုံးမှုနဲ့ သင်္ဘောတိုက်ခြင်း အမှုများအတွက် တောင်းဆိုခြင်းတို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ကုန်ပစ္စည်းတွေ ပျက်စီးခြင်းနဲ့ ပျောက်ဆုံးခြင်းအတွက် တောင်းဆိုခြင်းများနဲ့ ကုန်ပစ္စည်းသယ်ယူ ပို့ဆောင်သူမှ တင်ဆောင်ခ ပေးချေမှု မပြုခြင်းနဲ့ ကန့်ကွက်မှုအတွက် တရားဥပဒေကြောင်းအရ တောင်းဆိုမှုများအတွက် ဒီကျွန်တော်တို့ လက်မှတ် ရေးထိုးဖို့ ဒီ Convention ကို ကျွန်တော်တို့ ထောက်ခံပါတယ်။ ဒီတောင်းဆိုမှု လျော်ကြေးပေးကိစ္စဆိုတာနဲ့ ပတ်သက်ပြီး အာမခံဆိုတဲ့ ကိစ္စတွေလည်းပါပါတယ်။ စီးပွားရေးလုပ်ငန်းအတွက် အရေးကြီးပါတယ်။ ရေကြောင်းဆိုင်ရာ အာမခံအက်ဥပဒေ Maritime Insurance 1963, ၁၉၆၃ ပုဒ်မ ၃ အရ အာမခံကုမ္ပဏီရဲ့ သဘောတူညီချက်အရ ရေကြောင်းခရီးမှာ ဖြစ်ပျက်ဆုံးရှုံးမှုများအတွက် တာဝန်ယူပေးဆောင်စေရမယ်လို့ ဖွင့်ဆိုထားပါတယ်။ ဒီလိုကျွန်တော်တို့ ကုမ္ပဏီက လျော်မှာလား၊ အာမခံကုမ္ပဏီက လျော်မှာလား ဆိုတာ တရားရုံးတွေ ကပဲ ဆုံးဖြတ်ခွင့်ရှိပါတယ်။ NextLLMC 1966 နဲ့ PROT 1996 နဲ့ ကန့်သတ်ခြင်းမှာ ခြွင်းချန်ထားတဲ့ လျော်ကြေးတောင်းဆိုမှုတွေ ရှိပါတယ်။ အဲဒါတွေက ဆည်တင်ခြင်းအတွက် လျော်ကြေး၊ ဆီ၊ ရေနံယိုဖိတ်မှုဆိုင်ရာ လျော်ကြေး၊ ပင်လယ်ပြင်ညစ်ညမ်းမှုနဲ့ ပတ်ဝန်းကျင်ထိခိုက်မှု နစ်နာဆုံးရှုံးမှုဆိုင်ရာ လျော်ကြေးတွေ၊ နျူကလီးယား ဆိုင်ရာ ထိခိုက်မှုလျော်ကြေးတွေ၊ နျူကလီးယား သင်္ဘောပိုင်ရှင်တွေက နျူကလီးယား ပျက်စီးမှုအတွက် တောင်းဆိုမှုတွေ၊ သင်္ဘောတွေဆည်တင်ခြင်း (Service)ဆိုင်ရာ ဆက်ခံသူ၊ မှီခိုသူ သို့မဟုတ် သင်္ဘော ပိုင်ရှင်များ၊ ဝန်ထမ်းများမှ လျော်ကြေးများအတွက် တောင်းခံခြင်း၊ ဒီတောင်းခံခြင်းတွေကတော့ ကျွန်တော်တို့ ခုနတုန်းကထက် LLMC ဆိုတဲ့ ဒီကွန်ဗန်းရှင်းရဲ့ ပြင်ပမှာရှိပါတယ်။ ဒီကွန်ဗန်းရှင်း အတွက် ခြွင်းချက်ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပမာ ကျွန်တော်တို့ Exxon Valdez ဆိုတဲ့ သင်္ဘောကြီးဟာ အမေရိကန်နိုင်ငံ Alaska မှာ သင်္ဘောတိုက်မှုဖြစ်ပါတယ်။ ဆီတွေ ရေထဲကို ကျသွားပါတယ်။ ဆီဖိတ်စင်မှုကြောင့် ကုန်ကျစရိတ်ဟာ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၂.၁ ဘီလီယံလောက် ဖြစ်ပါတယ်။ ၁၉၉၉ ခုနှစ်၊ ဒီဇင်ဘာလမှာ M.V Erica ဟာလည်း ပြင်သစ်ကမ်းလွန် ဘရစ်တနေ ကမ်းရိုးတန်းအနီးမှာ ဆီလျှံမှုကြောင့် တန်ပေါင်း ၁၅,၀၀၀ လောက် ယိုဖိတ် ခဲ့ပါတယ်။ ဒီအတွက် ကျွန်တော်တို့က ဒီလျော်ကြေးငွေတွေကတော့ ဒါတွေဆိုလို့ရှိရင်တော့ ကျွန်တော်တို့ ကန့်သတ်လို့ မရပါဘူး။ ဘာဖြစ်လို့လဲဆိုတော့ နောက်ထပ်ကန့်သတ်လို့ ဘာလို့မရလဲဆိုတော့ သဘာဝ ပတ်ဝန်းကျင်နဲ့ လူမှုဆိုင်ရာ နစ်နာမှုတွေအတွက် ကျွန်တော်တို့ အမေရိကန် Exxon Valdez သင်္ဘောရဲ့ ကုမ္ပဏီဟာဆိုရင် ဘီလီယံ ၂၀ လောက် ထပ်မံကုန်ကျတာမျိုး ရှိပါတယ်။ ဒီဟာနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ ဒီနေ့ကွန်ဗန်းရှင်းနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ လက်မှတ်ထိုးမယ် ဆိုရင် ရရှိတဲ့အကျိုးကတော့ ဆိပ်ကမ်းအလုပ်တွေ၊ သင်္ဘောဆိပ်တွေနဲ့ ရေကြောင်းလမ်း၊ ရေကြောင်း သွားလာမှုဆိုင်ရာ အထောက်အကူပြုတဲ့ကိစ္စတွေ၊ နောက်သင်္ဘောလုပ်ငန်း ဆောင်ရွက်မှုနဲ့ တိုက်ရိုက် သက်ဆိုင်တဲ့ အခြေအနေမှာ ထိခိုက်ဆုံးရှုံးမှုတွေ ဖြစ်ပွားလို့ရှိရင် ပဋိညာဉ်မှာ မပါဝင်တဲ့ အခွင့်အရေးတွေ ချိုးဖောက်ခြင်းကြောင့်ရရှိလာတဲ့ ဆုံးရှုံးမှုနဲ့ပတ်သက်ပြီး ကျွန်တော်တို့ တောင်းဆိုနိုင်ပါတယ်။ ထိခိုက် ဆုံးရှုံးမှုများနဲ့ စပ်လျဉ်းတဲ့ တာဝန်ရှိသူများ၏ လျော်ကြေးပေးရန် တာဝန်ရှိမှုများ၊ ကွန်ဗန်းရှင်းနဲ့ Protocol အရ ကန့်သတ်ဖက်ပေးရန်၊ ၎င်းထိခိုက်ဆုံးရှုံးမှုကို တားဆီးရန်အတွက် အခြားပုဂ္ဂိုလ်တစ်ဦးမှ တောင်းဆို နိုင်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ LLMC Convention ကို လက်မှတ်ထိုးလို့ရှိရင် ကျွန်တော်တို့ရရှိနိုင်တဲ့ အကျိုး ကျေးဇူးတွေကတော့ လျော်ကြေးပေးဆောင်ရမယ့် ကိစ္စရပ်များနဲ့ ပတ်သက်ပြီး မြန်မာသင်္ဘောပိုင်ရှင်များ အနေနဲ့ ကန့်သတ်ချက်များအား ခံစားနိုင်ခွင့်မရှိပါဘူး။ ဒါကျွန်တော်တို့ လက်မှတ်မထိုးလို့ရှိရင် ခံစားနိုင်စွမ်း မရှိပါဘူး။ လက်မှတ်ထိုးရင်တော့ ခံစားနိုင်စွမ်းရှိပါတယ်။ နိုင်ငံတကာ စည်းမျဉ်းစည်းကမ်းများနဲ့အညီ လိုက်နာကျင့်သုံးဆောင်ရွက်နိုင်မှု မရှိရင်လည်း ကျွန်တော်တို့ ဒီနိုင်ငံတကာက ကန့်သတ်ချက်တွေကို ကျွန်တော်တို့မရပါဘူး။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော်တို့ အခုကွန်ဗန်းရှင်းကို လက်မှတ်ထိုးပြီးလို့ရှိရင် ဆက်လက်ပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံနဲ့ ပတ်သက်တဲ့ ဥပဒေနဲ့ နည်းဥပဒေတွေကို ဆက်လက်ရေးဆွဲရန် လိုအပ်ပါတယ်လို့ တင်ပြရင်းနဲ့ အကြံပြုထောက်ခံ ဆွေးနွေးလိုက်ရပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဆက်လက်ပြီး ဦးသန့်ဇင်ထွန်း ဒက္ခိဏသီရိမဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1505">ဦးသန့်ဇင်ထွန်း(ဒက္ခိဏသီရိမဲဆန္ဒနယ်၊ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်များ၊ ဧည့်သည်တော်များ အားလုံး မင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော်ကတော့ ဒက္ခိဏသီရိမဲဆန္ဒနယ်က ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးသန့်ဇင်ထွန်းဖြစ်ပြီး နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားသော Convention on Limitation of Liability for Maritime Claims, 1976 (LLMC 1976) sệ Protocol of 1996 to amend the Convention on Limitation of Liability for Maritime Claims, 1976 (LLMC PROT 1996)တို့တွင် မြန်မာနိုင်ငံမှ ပါဝင် လက်မှတ်ရေးထိုးနိုင်ရေးကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး ထောက်ခံဆွေးနွေးမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ 600:03:lco gorcon swm czaop:11 Convention on Limitation of Liability for Maritime Claims, 1976 (LLMC 1976) ကို ၁-၁၂-၁၉၈၆ နေ့ရက်တွင်လည်းကောင်း၊ Protocol of 1996 to amend the Convention on Limitation of Liability for Maritime Claims, 1976 (LLMC PROT 1996) ကို ၁၃-၅-၂၀၀၄ နေ့ရက်တွင် အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ ရေကြောင်းအဖွဲ့ချုပ်(IMO)က အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံများအား ပါဝင်လက်မှတ်ရေးထိုးရန် တိုက်တွန်းခဲ့ပါတယ်။ ၎င်းကွန်ဗန်းရှင်းများအနေနဲ့ ရသင့်သည်များကို တောင်းဆိုခြင်း ပုံစံနှစ်မျိုးကို အသေးစိတ်သတ်မှတ် ပြဋ္ဌာန်းထားခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ပထမတစ်ခုမှာ အသက်အန္တရာယ် ဆုံးရှုံးမှုနှင့် ထိခိုက်ဒဏ်ရာရရှိမှုအတွက်ဖြစ်ပြီး ဒုတိယတစ်ခုမှာ တစ်ဦးတစ်ယောက်ပိုင်ဆိုင်သော ပစ္စည်း သို့မဟုတ် ပစ္စည်းများအတွက် ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော လွှတ်တော်နာယကကြီးခင်ဗျား။ LLMC 1976 နဲ့ LLMC PROT 1996 တို့ရဲ့ သဘောတရားနဲ့ ၎င်းကွန်ဗန်းရှင်းကို ပါဝင်လက်မှတ်ရေးထိုးပြီးပါက ရရှိမယ့် အကျိုးကျေးဇူးများကို သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်က (၁၄)ကြိမ်မြောက် ပုံမှန်အစည်းအဝေး ပထမနေ့ အစီအစဉ်မှာ လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ၎င်းကွန်ဗန်းရှင်းကို လက်မှတ်ရေးထိုး ခြင်းဖြင့် အသက်အန္တရာယ်ဆုံးရှုံးမှုနှင့် ထိခိုက်ဒဏ်ရာရရှိမှုနဲ့ ပတ်သက်ပြီး ကုန်တန်ချိန် ၂၀၀၀ မကျော်သော သင်္ခင်္ဘောများအတွက် SDR ၂ သန်းအထိ လျော်ကြေးရသင့်ကြောင်း တောင်းဆိုနိုင်ပါတယ်။ ပစ္စည်း သို့မဟုတ် ပစ္စည်းများ ထိခိုက်နစ်နာမှုနဲ့ ပတ်သက်၍ ကုန်တန်ချိန် ၂၀၀၀ မကျော်သော သင်္ဘောအတွက် SDR 3 28:3208 sqdelo:quçempê: 605: a clos SDR (Special Drawing Right) ဆိုတာဟာ IMF ကဖန်တီးပေးထားတဲ့ ငွေကြေးတစ်မျိုးဖြစ်ပြီးတော့ နိုဝင်ဘာလ ၈ ရက်နေ့မှာ SDR Intrance Rate က ၀.၇၆၀ ရာခိုင်နှုန်းဖြစ်ပြီးတော့ 1 USD=SDR 0.728075 &gt; ဖြစ်ပါတယ်။ ၎င်း ကွန်ဗန်းရှင်းကို လက်မှတ်ရေးထိုးခြင်းဖြင့် အသက်အန္တရာယ်ဆုံးရှုံးမှု၊ ထိခိုက်ဒဏ်ရာရရှိမှုနှင့် ပစ္စည်း သို့မဟုတ် ပစ္စည်းများနဲ့ ပတ်သက်ပြီး ထိခိုက်နစ်နာမှုများရှိလာခဲ့လျှင် သင်္ဘောပိုင်ရှင်များရဲ့ တာဝန်ရှိမှုကို နိုင်ငံတကာဥပဒေများနှင့်အညီ ကန့်သတ်တောင်းဆိုနိုင်မည်ဖြစ်ပါသောကြောင့် မြန်မာနိုင်ငံမှ ပါဝင်လက်မှတ် ရေးထိုးနိုင်ရေးကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်မှ သဘောတူသင့်ကြောင်း ထောက်ခံဆွေးနွေး အပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<title>အထက်ပါကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနက ပြန်လည် ရှင်းလင်းဆွေးနွေးခြင်းနှင့် လွှတ်တော်၏ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၇) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ဆွေးနွေးချက်နဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနက ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="31">ဦးကျော်မျိုး (ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးများအားလုံး၊ ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာအပေါင်းနှင့် ပြည့်စုံကြပါစေကြောင်း ဆုမွန်ကောင်းတောင်းအပ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားတဲ့ Convention on Limitation of Liability for Maritime Claims, 1976(LLMC 1976)şę Protocol of 1996 to amend the Convention on Limitation of Liability for Maritime Claims, 1976(LLMC PROT 1996)တို့တွင် မြန်မာနိုင်ငံမှ ပါဝင် လက်မှတ်ရေးထိုးနိုင်ရေးကိစ္စနှင့် စပ်လျဉ်း၍ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန ဒုတိယဝန်ကြီး ကျွန်တော် ဦးကျော်မျိုးက ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးမှာဖြစ်ပါတယ်။ 600:03:3281635 sowmBiaqpil saaộul Convention şę Protocol Roze G$o နိုင်ငံက Accession နည်းလမ်းဖြင့် ပါဝင်နိုင်ရေးကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ၄-၁၁-၂၀၁၉ ခုနှစ်မှာ ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် (၁၄)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး ပထမနေ့မှာ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနက ရှင်းလင်းတင်ပြခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ယနေ့ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ဆဋ္ဌမနေ့အစည်း အဝေးမှာလည်း ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၅)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဦးမောင်မောင်အုန်းနှင့် ဒက္ခိဏသီရိမဲဆန္ဒနယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးသန့်ဇင်ထွန်းတို့အနေဖြင့် ပြည့်ပြည့်စုံစုံ သုံးသပ်အကြံပြု ထောက်ခံဆွေးနွေး တင်ပြသွားကြတဲ့အတွက် လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီး များအား ကျေးဇူးအထူးပင်တင်ရှိကြောင်းနှင့် ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးများရဲ့ အကြံပြုချက်များအပေါ် ပို့ဆောင်ရေး နှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် အလေးထား ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ 28/gSulg Convention on Limitation of Liability for Maritime Claims, 1976 qệ Protocol of 1996 to amend the Convention on Limitation of Liability for Maritime Claims, 1976 ROZE မြန်မာနိုင်ငံက ပါဝင်လက်မှတ်ရေးထိုးနိုင်ရေးကိစ္စကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်မှ အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယခု လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူ ပါမယ်။ အထက်ပါကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သ ဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် Convention on Limitation of Liability for Maritime Claims, 1976(LLMC 1976)şệ Protocol of 1996 to amend the Convention on Limitation of Liability for Maritime Claims, 1976(LLMC PROT 1996)တို့တွင် မြန်မာနိုင်ငံမှ ပါဝင် လက်မှတ်ရေးထိုးနိုင်ရေးကိစ္စကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</motion>
<motion>
<title>accossoogooooo 60:2003:6307 International Convention for the Unification of Certain Rules of Law Relating to Bills of Lading ("""" Hague Rules) Hague Visby Rules aệ SDR Protocol တို့တွင် မြန်မာနိုင်ငံမှ ပါဝင်လက်မှတ်ရေးထိုးနိုင်ရေးကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များက ဆွေးနွေးခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၈)ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ International Convention for the Unification of Certain Rules of Law Relating to Bills of Lading (""""Hague Rules"""") Hague Visby Rules နှင့် SDR Protocol တို့တွင် မြန်မာနိုင်ငံမှ ပါဝင်လက်မှတ်ရေးထိုးနိုင်ရေးကိစ္စနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး ၄-၁၁-၂၀၁၉ ရက်က ကျင်းပပြုလုပ်ခဲ့တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးမှာ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်က လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ အထက်ပါကိစ္စနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး ဆွေးနွေးဖို့ အမည်စာရင်းပေးထားတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၂ ဦးရှိပါတယ်။ တစ်ဦးချင်း အနေနဲ့ ၆ မိနစ်အတွင်း ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဦးမောင်မောင်အုန်း ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၅) စတင် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1341">ဦးမောင်မောင်အုန်း(မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၅၊ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး)</mp>မင်္ဂလာပါ။ လေးစား Jadulcovo GoScoobaqyoscoss sɔwmo:aeqpii International Convention for the Unification of Certain Rules of Law Relating to Bills of Lading (""""Hague Rules"""") Hague Visby Rules aệ SDR Protocol တို့မှာ မြန်မာနိုင်ငံက ပါဝင်လက်မှတ်ရေးထိုးနိုင်ရေးကိစ္စနှင့် ပတ်သက်ပြီး ထောက်ခံအကြံပြု Gag:cgip? Goclosušili Convention Uno 3əcondol nascoss tag:cgio LLMC 1996 Protocol aç လည်းဆက်စပ်နေပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံမှာ ကျင့်သုံးလျက်ရှိတဲ့ ဥပဒေတွေဖြစ်ကြတဲ့ The Bill of Lading Act The Career Act . The Myanmar Carriage of Good by Sea Act op:of jouq aşdi Gocumšimo အပြီးရေးဆွဲရန် လမ်းညွှန်ခဲ့ပါတယ်။ အဆိုပါလမ်းညွှန်ချက်အရ အထက်ပါဥပဒေတွေအတွက် ရေကြောင်း ပို့ဆောင်ရေးဦးစီးဌာနကနေပြီးတော့ အစည်းအဝေးတွေ ကျင်းပပြီးတော့ မြန်မာနိုင်ငံမှာရှိတဲ့ နိုင်ငံခြားသွား သင်္ဘောပိုင်ရှင်များအတွက်၊ ကမ်းရိုးတန်းသွား သင်္ဘောပိုင်ရှင်တွေအတွက် မြန်မာနိုင်ငံ ရေကြောင်းပညာရှင်များ အသင်း၊ မြန်မာနိုင်ငံအပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ ကုန်စည်ပို့ဆောင်ရေးလုပ်ငန်းရှင်များအသင်းတို့နဲ့ ဥပဒေကို ပြင်ဆင် 69: 19pe:(9:605? 0720639. Gydag(""""Hague Rules"""") Hague Visby $. SDR Protocol တို့အား လက်မှတ်ရေးထိုးရန် လိုအပ်ကြောင်းကို ဆုံးဖြတ်ခဲ့ပါတယ်။ (""""Hague Rules"""") ကို လက်မှတ်ရေးထိုးဖို့အတွက် Convention ရဲ့ Protocol of Siganature ပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်အရ Reservation ထားရှိနိုင်ကြောင်း ဖော်ပြထားတဲ့အတွက် အဆိုပါ Convention ရဲ့ Article 6 ကို မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ ကမ်းရိုးတန်းသွား သင်္ဘောများကုန်သွယ်မှုအတွက် မိမိတိုင်းပြည်နဲ့ ကိုက်ညီတဲ့ ပြည်တွင်း ဥပဒေများပြဋ္ဌာန်းပြီး လိုက်နာဆောင်ရွက်ရန်အတွက် Article 6 ကို Reservation ထားရှိရန်လည်း ဆုံးဖြတ် ထားတာတွေ့ရပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ဟာ SDR ကို ဘာကြောင့်ဖန်တီးရသလဲဆိုတာကို အနည်းငယ် တင်ပြ လိုပါတယ်။ The Britonwood ရဲ့ ငွေကြေးသတ်မှတ်ချက်နဲ့ တန်းညှိသုံးစွဲဖို့ ဖြစ်လာပါတယ်။ ဒါကြောင့် ဒီအတွက် အစိုးရအဖွဲ့တွေ၊ ဗဟိုဘဏ်တွေဟာ ရွှေကိုအာမခံထားပြီးတော့ အမေရိကန်ဒေါ်လာနဲ့ တန်းညှိ ပြီးတော့ အလျော်အစား၊ အရောင်းအဝယ်ကိစ္စတွေအတွက် ငွေကြေးအသစ်အနေနဲ့ IMF ကမ္ဘာ့ငွေကြေး ရန်ပုံငွေအဖွဲ့မှ သတ်မှတ်ထားတာဖြစ်ပါတယ်။ တကယ်တော့ SDR ဆိုတဲ့ Special Drawing Right ဟာ ငွေကြေးတော့ မဟုတ်ပါဘူး။ သူဟာ အစားထိုးဖို့အတွက် Special Drawing Right ဟာ နိုင်ငံတကာ ငွေကြေးကို စံထားခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ သင်္ဘောတွေမှာဆိုလို့ရှိရင် ISM ဆိုတဲ့ International Safety Management System ဆိုတာနဲ့ ကျွန်တော်တို့ သင်္ဘောတွေသွားရပါတယ်။ ဒီနေ့မှာ ကျွန်တော်တို့ ဘာပဲလုပ်လုပ် နိုင်ငံတကာ စံချိန်စံညွှန်းနဲ့ကိုက်ညီတဲ့ လုပ်ငန်းတွေနဲ့အတူ ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးအတွက် ဒီ Convention ကို ကျွန်တော်တို့က ဒါ လက်မှတ်ရေးထိုးရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အရင်က ရေးထိုးပြီးသားဟာကို နောက်ထပ် ထပ်မံ ပြင်ဆင်ချက်တွေရှိတဲ့အခါမှာ ထပ်မံပြီး လက်မှတ်ရေးထိုးရခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ဒီ SDR တစ်ဒေါ်လာဟာ Special Drawing Right တစ်ဒေါ်လာ မြန်မာငွေနဲ့ဆိုလို့ရှိရင် ၂၀၇၈.၀၀ ကျပ်နဲ့ ညီပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့က ဒီအမေရိကန်ဒေါ်လာနဲ့ဆို 0.58525၊ ကျွန်တော်တို့ EU ယူရို MONEY နဲ့ဆို 0.3867 စသည်နဲ့ ငွေကြေးလည်ပတ်မှုအတွက် ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါ SDR ဟာ ငွေကြေးမဟုတ်တဲ့အတွက် အငြင်းပွားမှု၊ တောင်းဆိုမှုတွေမှာ ကျွန်တော်တို့က ဂျပန်နိုင်ငံက ယန်း၊ အင်္ဂလန်နိုင်ငံက ပေါင်စတာလင်၊ အမေရိကန်ဒေါ်လာ စတဲ့ငွေကြေးတွေနဲ့ညှိဖို့အတွက် IMF က ၁၉၆၉ ခုနှစ်မှာ ဒါကို စံထားပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ ဖန်တီးသတ်မှတ်ခဲ့ခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီကျွန်တော်တို့ ဒီ Special Drawing Right နဲ့ ဒီ အခုလက်ရှိ ကျွန်တော်ဆွေးနွေးတဲ့ Convention ကို လက်မှတ်ရေးထိုးခြင်းအားဖြင့် ပင်လယ်ရေကြောင်းကုန်သွယ်မှု ပြုလုပ်ရာမှာ ကုန်သယ်ယူပို့ဆောင်မှုနဲ့ ကုန်သယ်ယူပို့သူတွေရဲ့ကြားမှာရှိတဲ့ တာဝန်ရှိမှုတွေ အာမခံ လျော်ကြေးပေးရာမှာ လက်မှတ်ရေးထိုးတဲ့နည်းဥပဒေကို သိရှိခြင်းဖြင့် လျော်ကြေးတောင်းဆိုရာမှာ အထောက်အကူ ဖြစ်နိုင်ပါတယ်။ လျော်ကြေးပေးဆောင်ရမယ့် ငွေကြေးယူနစ်ကို IMF ကလည်း သတ်မှတ်ထားတဲ့ SDR များနဲ့ ပြဋ္ဌာန်းချက်အတွက် တရားရုံးရဲ့ ဥပဒေအရ အမှုကို ဆုံးဖြတ်တဲ့နေ့မှာ သတ်မှတ်တဲ့ပေါက်ဈေး ငွေကြေး တန်ဖိုးများအပေါ်အခြေခံထားတဲ့ ပြည်တွင်းငွေကြေးအဖြစ် ပြောင်းလဲရမှာဖြစ်ပါတယ်။ တည်ဆဲဥပဒေ Good Myanmar Carriage of Goods by Sea Geao67:36şað moculgoodgaozas Convention နောက်ဆက်တွဲစာချုပ်အရ ဖြည့်စွက်ရမယ့် လိုအပ်ချက်တွေကိုလည်း ထည့်သွင်းပြဋ္ဌာန်းသွားနိုင်ပါတယ်။ 31copcocoGsboşa3a6$. Convention for the Unification of Certain Rules of Law Relating to Bills of Lading (""""Hague Rules"""")နဲ့ Hague Visby Rules နှင့် SDR တို့မှာ ပါဝင်လက်မှတ် ရေးထိုးနိုင်ရန် အတွက် ထောက်ခံအကြံပြု ဆွေးနွေးရခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဆက်လက်ပြီး ဦးသန့်ဇင်ထွန်း ဒက္ခိဏသီရိမဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1505">ဦးသန့်ဇင်ထွန်း(ဒက္ခိဏသီရိမဲဆန္ဒနယ်၊ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များ၊ ဧည့်သည်တော်များ အားလုံးမင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော်ကတော့ ဒက္ခိဏသီရိမဲဆန္ဒနယ်က ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် 8:00$@@og$:($ $: qĉioossvogoscop60:2000:607 International Convention for the Unification of Certain Rules of Law Relating to Bills of Lading (Hague Rules) Hague Visby Rules နှင့် SDR Protocol တို့မှာ မြန်မာနိုင်ငံမှ ပါဝင်လက်မှတ်ရေးထိုးနိုင်ရေးကိစ္စနှင့် စပ်လျဉ်းပြီး အကြံပြု ထောက်ခံဆွေးနွေးမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ International Convention for the Unification of certain Rules of Law Relating to Bills of lading (Hague Rules) Hague Visby Rules sĆ SDR Protocol တို့ဟာ ၁၉၂၄ ခုနှစ်ကတည်းက ရေးဆွဲပေါ်ပေါက်လာတဲ့ ပင်လယ်ရေကြောင်း ကုန်သွယ်ရေးဆိုင်ရာ နိုင်ငံတကာသဘောတူညီသော Convention ဖြစ်ပါတယ်။ ကုန်စည်ပိုင်ရှင်၊ ကုန်စည်ပို့ဆောင်သူနှင့် ကုန်စည်သယ်ဆောင်ပေးသူတို့အကြား ကုန်စည်နှင့်ပတ်သက်၍ ဖြစ်ပေါ်လာနိုင်သော ကိစ္စရပ်များနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး တာဝန်ရှိမှု၊ တာဝန်ယူမှု၊ ရပိုင်ခွင့်၊ ကာကွယ်နိုင်မှု လျော်ကြေးငွေစတဲ့ Limitation of Liability တို့အတွက် 69:3gooo:GĖ: Goulosusini International Convention for the Unification of Certain Rules of Law Relating to Bills of Lading (Hague Rules)ကို ၂၅-၈-၁၉၂၄ ခုနှစ်တွင် စတင်ရေးဆွဲပြီး၊ ၂-၆-၁၉၃၁ ခုနှစ်တွင် နိုင်ငံတကာမှ စတင်လက်ခံ ကျင့်သုံးခဲ့ပါတယ်။ ကုန်စည်သယ်ဆောင်ပေးသူရဲ့ နစ်နာမှုများကို ကာကွယ်ရန်အတွက် Hague Rules မှာ ပထမ Protocol အနေဖြင့် ၁၉၆၈ ခုနှစ်၊ ဖေဖေါ်ဝါရီလမှာ ပြင်ဆင်ချက် ထုတ်ပြန်ခဲ့ပြီး Hague Visby Rules အနေဖြင့် ၁၉ရရ ခုနှစ်၊ ဇွန်လမှာ စတင်အသက်ဝင် ခဲ့ပါတယ်။ Hague Visby Rules မှာ ၁၉၇၉ ခုနှစ် SDR Protocol ဖြင့် ပြင်ဆင်ချက် ထုတ်ပြန်ခဲ့ပြီး ၁၉၈၂ ခုနှစ်၊ ဖေဖော်ဝါရီလ မှာ စတင်အကျိုးသက်ရောက်ခဲ့ပါတယ်။ 600:09:ulcao gosconoswme:aqpul (Hague Rules) Hague Visby Rules que SDR Protocol တို့ရဲ့ သဘောတရားနဲ့ ၎င်းတို့ကို ပါဝင်လက်မှတ်ရေးထိုးပြီးပါက ရရှိမည့်အကျိုးကျေးဇူး များကို သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့ အစည်းဝင်က (၁၄)ကြိမ်မြောက် ပုံမှန်အစည်းအဝေး ပထမနေ့အစီအစဉ်မှာ လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ၎င်းတို့ကို ပါဝင်လက်မှတ် ရေးထိုးခြင်းဖြင့် ကုန်စည်ပို့ဆောင်ရေးနှင့်ပတ်သက်သော စာရွက်စာတမ်းများ ပိုမိုခိုင်မာမှု၊ နိုင်ငံတကာ စံချိန်စံညွှန်းများနှင့်အညီ နစ်နာမှုရှိနိုင်သည်များကိုကာကွယ်နိုင်ခြင်း စတဲ့အကျိုးကျေးဇူးများလည်း ရရှိနိုင်ပြီး ရပိုင်ခွင့်နှင့် ခံစားခွင့်များကို နိုင်ငံတကာဥပဒေများနှင့်အညီ လျင်မြန်လွယ်ကူစွာ ဆောင်ရွက် နိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ အခြားနိုင်ငံများရဲ့ National Legislation ရှိ ကန့်သတ်ထားသော လျော်ကြေးငွေနှင့် Convention ပါ SDR တို့ကို သေသေချာချာနှိုင်းယှဉ်ပြီး မြန်မာနိုင်ငံအတွက် တရားဝင်လက်ခံအတည် ပြုရာမှာ လိုအပ်သည်များကို ပြင်ဆင်ပြီး ပါဝင်လက်မှတ်ရေးထိုးသင့်ပါကြောင်း အကြံပြုထောက်ခံ ဆွေးနွေး အပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၉)ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ဆွေးနွေးချက် နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနက ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="31">ဦးကျော်မျိုး (ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ International Convention for the Unification of Certain Rules of Law Relating to Bills of Lading 1924 ("""" Hague Rules"""") Hague Visby Rules qệ SDR Protocol တို့မှာ မြန်မာနိုင်ငံမှ ပါဝင်လက်မှတ်ရေးထိုးနိုင်ရေးကိစ္စနှင့် စပ်လျဉ်းပြီးတော့ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနက ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးမှာဖြစ်ပါတယ်။ 600:09:1605 şıwmB:aĉopul saaộol (""""Hague Rules"""") Hague Visby Rules oệ SDR Protocol တို့မှာ မြန်မာနိုင်ငံက Accession နည်းလမ်းဖြင့် ပါဝင်နိုင်ရေးနဲ့စပ်လျဉ်း၍ ၄-၁၁-၂၀၁၉ ရက်နေ့မှာ ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ဒုတိယအကြိမ်ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် (၁၄)ကြိမ်မြောက် ပုံမှန်အစည်းအဝေး ပထမနေ့မှာ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနက ရှင်းလင်းတင်ပြခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ယနေ့ ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ဆဋ္ဌမနေ့ အစည်းအဝေးမှာလည်း ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၅)မှ အမျိုးသား လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးမောင်မောင်အုန်းနှင့် ဒက္ခိဏသီရိမဲဆန္ဒနယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဦးသန့်ဇင်ထွန်းတို့အနေနဲ့ ပြည့်ပြည့်စုံစုံ သုံးသပ်အကြံပြု ထောက်ခံဆွေးနွေး တင်ပြသွားကြတဲ့အတွက် ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးများကို ကျေးဇူးအထူးတင်ရှိပါကြောင်းနဲ့ ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးများရဲ့ အကြံ ပြုချက်များအပေါ် ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် အလေးထားဆောင်ရွက်သွားမှာ goule m ê: Oslgadolosušili plgoul International Convention for the Unification of Certain Rules of Law Relating to Bills of Lading 1924 ("""" Hague Rules"""") Hague Visby Rules şię SDR Protocol တို့မှာ မြန်မာနိုင်ငံက ပါဝင်လက်မှတ်ရေးထိုးနိုင်ရေးကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်မှ အတည်ပြုပေးနိုင် ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယခု လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ် ရယူပါမယ်။ အထက်ပါကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူတဲ့သူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သ ဘောမတူတဲ့သူမရှိတဲ့အတွက် International Convention for the Unification of Certain Rules of Law Relating to Bills of Lading ("""" Hague Rules"""") Hague Visby Rules şię SDR Protocol တို့တွင် မြန်မာနိုင်ငံမှ ပါဝင်လက်မှတ်ရေးထိုးနိုင်ရေးကိစ္စကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</motion>
<motion>
<title>ဒေါက်တာလှမိုး၊ အောင်မြေသာစံမဲဆန္ဒနယ် တင်သွင်းသည့် အရေးကြီးအဆိုနှင့်စပ်လျဉ်း၍ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များက ဆွေးနွေးခြင်းနှင့် လွှတ်တော်၏ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၀) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒေါက်တာလှမိုး၊ အောင်မြေသာစံမဲဆန္ဒနယ် တင်သွင်းသွားတဲ့ အရေးကြီးအဆိုနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ၁၃-၁၁-၂၀၁၉ ရက်က ကျင်းပပြုလုပ်ခဲ့တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်အစည်းအဝေးမှာ အဆိုတင်သွင်းခြင်းကို ဆောင်ရွက်ပြီး ယင်းအဆိုကို လက်ခံဆွေးနွေးရန် လွှတ်တော်က ဆုံးဖြတ်ခဲ့ပါတယ်။ အထက်ပါအဆိုနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဆွေးနွေးဖို့ အမည်စာရင်းပေးထားတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၈ ဦး ရှိပြီး တစ်ဦးချင်းအနေနဲ့ သတ်မှတ်ချိန် ၆ မိနစ်အတွင်း ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။ ဒေါက်တာသန်းဝင်း မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီးမဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁) စတင် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1287">ဒေါက်တာသန်းဝင်း (မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၁၊ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားရပါသော ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကကြီး၊ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီး၊ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်နဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံး မင်္ဂလာပါခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်က မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး၊ မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁) အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နိုင်ငံတကာပါလီမန် များအဖွဲ့ဆိုင်ရာပူးပေါင်းကော်မတီဥက္ကဋ္ဌ ဒေါက်တာသန်းဝင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ချင်းပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၁)၊ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးဝှေ့တင်းကို ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် (၁၄)ကြိမ်မြောက် အစည်းအဝေးတက်ရောက်ဖို့ လာရောက်တဲ့ခရီးစဉ်မှာ ၃-၁၁-၂၀၁၉ ရက်နေ့က ရခိုင်လက်နက်ကိုင်တပ်ဖွဲ့ (AA)က ဖမ်းဆီးထားတာနဲ့ပတ်သက်လို့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က ပြင်းထန်စွာကန့်ကွက်ရှုတ်ချကြောင်းနဲ့ ဖမ်းဆီးထားခြင်းမှ အမြန်ဆုံးပြန်လွှတ်ပေးဖို့ အောင်မြေသာစံမြို့နယ်၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါက်တာလှမိုး တင်သွင်းတဲ့ အရေးကြီးအဆိုကို ထောက်ခံဆွေးနွေးလိုပါတယ်။ ဦးဝှေ့တင်းဟာ ချင်းပြည်နယ်၊ အမျိုးသားလွှတ်တော် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၁)ရဲ့ မဲဆန္ဒရှင်ပြည်သူ ပြည်သားတွေက ၂၀၁၅ အထွေထွေရွေးကောက်ပွဲမှာ ရွေးချယ်တင်မြှောက်ထားတဲ့ အမျိုးသားလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် တစ်ဦးဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်ရဲ့ တရားဥပဒေပြုမဏ္ဍိုင်ဖြစ်တဲ့ လွှတ်တော်အဖွဲ့ဝင် အမျိုးသား လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် တစ်ဦးကို ရခိုင်လက်နက်ကိုင်အဖွဲ့က ဖမ်းဆီးထားခြင်းဟာ နိုင်ငံတော်ကို တိုက်ရိုက် စော်ကားတိုက်ခိုက်တာ ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၁ ခုနှစ်ကစလို့ ဥပဒေပြုရေး၊ အုပ်ချုပ်ရေးနဲ့ တရားစီရင်ရေး မဏ္ဍိုင် ၃ ရပ် အပြန်အလှန်ထိန်းကျောင်းဆောင်ရွက်တဲ့ ပါလီမန်ဒီမိုကရေစီစနစ်ကို ပြန်လည်အကောင် အထည်ဖော်ကာ ပြည်သူအများပါဝင်ဆောင်ရွက်နိုင်ခြင်း အလေ့အကျင့်ကို ထူထောင်နေတဲ့ကာလမှာ ပြည်သူ တွေကို ကိုယ်စားပြုတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တစ်ဦးကို တရားမဲ့ဖမ်းဆီးထားတာကို ရှုတ်ချကန့်ကွက်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဟာ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာပါလီမန်များအဖွဲ့ Inter-parliamentary Union(IPU)ရဲ့ အဖွဲ့ဝင်ဖြစ်ပါတယ်။ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာပါလီမန်များအဖွဲ့ဟာ ၁၈၈၉ ခုနှစ်မှာ စတင် ဖွဲ့စည်းခဲ့ပြီး သက်တမ်း နှစ် ၁၃၀ တိုင်ခဲ့ပြီဖြစ်ပါတယ်။ ကမ္ဘာ့နိုင်ငံပေါင်း ၁၇၉ နိုင်ငံပါဝင်တဲ့ IPU အဖွဲ့ရုံးဟာ ဆွစ်ဇာလန်နိုင်ငံ၊ ဂျီနီဗာမှာတည်ရှိပြီး မြန်မာ့လွှတ်တော်ဟာ ၁၉၅ရ ကနေ ၁၉၆၃ အထိ အဖွဲ့ဝင်ဖြစ်ခဲ့ ပါတယ်။ မြန်မာပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဟာ ၂၀၁၂ ခုနှစ်၊ ဧပြီလမှာ အဖွဲ့ဝင်အဖြစ် ပြန်လည်ပါဝင်ခဲ့ ပါတယ်။ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ ပါလီမန်များအဖွဲ့ညီလာခံကို တစ်နှစ်မှာ နှစ်ကြိမ် ကျင်းပပြီး မြန်မာလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်အဖွဲ့က ပုံမှန်တက်ရောက်ခဲ့ပါတယ်။ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာပါလီမန်များအဖွဲ့ဟာ နိုင်ငံတကာရှိ အဖွဲ့ဝင် လွှတ်တော်ပါလီမန်တွေကို အားဖြည့်ကူညီ ပေါင်းစပ်ဆောင်ရွက်ပေးနေတဲ့အဖွဲ့ ဖြစ်ပါတယ်။ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာပါလီမန်များအဖွဲ့ရဲ့ Committee On Human Rights of Parliamentarians ပါလီမန် အဖွဲ့ဝင်များရဲ့ လူ့အခွင့်အရေးကော်မတီဟာ ကမ္ဘာတစ်ဝန်း ပါလီမန်အဖွဲ့ဝင် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် တွေရဲ့ လူ့အခွင့်အရေးချိုးဖောက်ခံရမှုတွေကို စုံစမ်းစစ်ဆေး ဆောင်ရွက်ပေးနေတဲ့ ကော်မတီဖြစ်ပါတယ်။ လက်နက်ကိုင်အဖွဲ့က ဖမ်းဆီးထားတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးဝှေ့တင်းကိစ္စကိုလည်း အဆိုပါ ကော်မတီကို အသိပေးတိုင်ကြားသင့်ပါတယ်။ လွှတ်တော်တက်ရောက်နေတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် တစ်ဦးဦးကို ဥပဒေအရဖမ်းဆီရန် လိုအပ်ရင်တောင် လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌရဲ့ ကြိုတင်ခွင့်ပြုချက်မရဘဲ ဖမ်းဆီးခြင်းမပြုရလို့ အခြေခံဥပဒေ ပုဒ်မ ၁၃၄(က)မှာ ပြဋ္ဌာန်းထားပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တစ်ဦးကို ဥပဒေပြဋ္ဌာန်းချက်တွေနဲ့ မဆန့်ကျင်ရင် လွှတ်တော်တွင်ဆွေးနွေးခြင်း၊ ဆောင်ရွက်ခြင်းတွေအတွက် လွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဥပဒေမှအပ အခြားဥပဒေ အရ အရေးယူခြင်းမပြုရလို့ အခြေခံဥပဒေပုဒ်မ ၁၃၃(က)မှာ ပြဋ္ဌာန်းထားပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် တစ်ဦးဦးကိုဖြစ်စေ၊ နိုင်ငံ့ဝန်ထမ်း တစ်ဦးဦးကိုဖြစ်စေ၊ ပြည်သူ ပြည်သား တစ်ဦးဦးကိုဖြစ်စေ လက်နက် အားကိုးနဲ့ အကြောင်းမဲ့ဖမ်းဆီးထားခြင်းဟာ ဥပဒေမဲ့ အကြမ်းဖက်လုပ်ရပ်တစ်ခုပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတကာ မှာရှိတဲ့ လွှတ်တော်ပါလီမန်များမှာလည်း လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တွေရဲ့ အခွင့်အရေးတွေ၊ ကင်းလွတ်ခွင့်တွေ၊ Privileged and Immunities o saco:op woSposloge: monpusoopzolosasi ပြည်သူတွေအတွက် တာဝန်ထမ်းဆောင်နေတဲ့ ပြည်သူတွေရွေးကောက် တာဝန်ပေးထားတဲ့ နိုင်ငံတကာ စံနှုန်းအရလည်း အရေးထားတဲ့ ပြည်သူ့ကိုယ်စားလှယ်ဖြစ်တဲ့ အမျိုးသားလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဦးဝှေ့တင်းကို တရားမဲ့ဖမ်းဆီးထားခြင်းက ပြန်လွှတ်ပေးဖို့ အောင်မြေသာစံမြို့နယ်။ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဒေါက်တာလှမိုးတင်သွင်းတဲ့ အရေးကြီးအဆိုကို လေးနက်စွာ ထောက်ခံ အပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဆက်လက်ပြီး ဦးပါထန်း မတူပီမဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1382">ဦးပါထန်း(မတူပီမဲဆန္ဒနယ်၊ ချင်းပြည်နယ်)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနဲ့တကွ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တော်များ၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးများ၊ ဧည့်သည်တော်များ အားလုံးမင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော်ကတော့ ချင်းပြည်နယ် မတူပီမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးပါထန်းဖြစ်ပြီး အောင်မြေသာစံ မဲဆန္ဒနယ်က ဒေါက်တာလှမိုး တင်သွင်းတဲ့ အရေးကြီးအဆိုကို ထောက်ခံဆွေးနွေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ချင်းပြည်နယ်၊ ပလက်ဝမြို့နယ်မှာ ၂၀၁၅ ခုနှစ်ကတည်းက AA လက်နက်ကိုင်တပ်ဖွဲ့ဟာ စတင် လှုပ်ရှားလာတဲ့အတွက် မြန်မာ့တပ်မတော်နဲ့ မကြာခဏတိုက်ပွဲများ ဖြစ်လာခဲ့ပါတယ်။ ထိုကဲ့သို့ တိုက်ပွဲများ ဖြစ်လာတဲ့အခါမှာ AA တပ်ဖွဲ့က ဒေသခံပြည်သူများကို လမ်းပြအဖြစ်သော်လည်းကောင်း၊ လုံခြုံရေးအရဟူ၍ သော်လည်းကောင်း မကြာခဏဖမ်းဆီးခေါ်ဆောင်သွားပြီး တချို့ကို ပြန်လွှတ်ပေးခဲ့သော်လည်း တချို့ကို ယနေ့ထက်ထိတိုင် ပြန်လွှတ်ပေးခြင်းမရှိပါ။ ၃-၁၁-၂၀၁၉ ရက်နေ့မှာလည်း ဦးဝှေ့တင်း အမျိုးသား လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ချင်းပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၁)နဲ့ အိန္ဒိယနိုင်ငံသားများအပါအဝင် ၉ ဦးကို AA လက်နက်ကိုင်အဖွဲ့က ဖမ်းဆီးခေါ်ဆောင်သွားခဲ့ရာမှာ အိန္ဒိယနိုင်ငံသားတစ်ဦး အမောဖောက်ပြီး သေဆုံး သွားခဲ့ပါတယ်။ ကျန်ရှိတဲ့ အိန္ဒိယနိုင်ငံသားများနဲ့ ဖမ်းဆီးခံရသူအားလုံးကို လွှတ်ပေးခဲ့သော်လည်း ဦးဝှေ့တင်းကို မြန်မာ့တပ်မတော်နဲ့ပေါင်းကာ သူတို့ရဲ့ အမျိုးသားရေးကို ဖျက်လိုဖျက်ဆီးလုပ်တယ်။ ခူမီးချင်း လူငယ်ကိုဖွဲ့စည်းပြီး ချင်းလူမျိုးနဲ့ ရခိုင်လူမျိုးအကြား စိတ်ဝမ်းကွဲမှုဖြစ်အောင်လုပ်တယ်။ ဘာသာရေး၊ လူမျိုးရေး သွေးထိုးလှုံ့ဆော်မှုလုပ်တယ်လို့ သူတို့ရဲ့ ထုတ်ပြန်ချက်ထဲမှာ စွပ်စွဲထားပါတယ်။ ယခုလို စွပ်စွဲချက်တွေဟာ လုံးဝမှန်ကန်မှုမရှိကြောင်း ထောက်ပြချင်ပါတယ်။ မြန်မာ့တပ်မတော်နဲ့ AA လက်နက်ကိုင်တို့ဟာ ၂၀၁၉ ခုနှစ်အတွင်း တိုက်ပွဲပိုမိုပြင်းထန်လာတဲ့အတွက်ကြောင့် မြန်မာ့တပ်မတော်က ပလက်ဝမြို့နယ်မှာ ဆန်တင်သွင်းခွင့်ကို ကန့်သတ်လိုက်တဲ့အတွက်ကြောင့် စားနပ်ရိက္ခာပြတ်လပ်မှုဖြစ်လာ တဲ့အတွက် ဆန်တစ်တင်းကျော်လာတဲ့အထိ ဖြစ်လာတဲ့အတွက်ကြောင့် ဦးဝှေ့တင်းဟာ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဖြစ်သည်နှင့်အညီ ပြည်သူများ၏ အခက်အခဲကို ပြေလည်စေဖို့ရန်အတွက် မြို့နယ်အထွေထွေ အုပ်ချုပ်ရေးမှူးနဲ့ပူးပေါင်းကာ ဆန်သယ်ယူခွင့်ရရှိရေး မြန်မာ့တပ်မတော်နဲ့ ညှိနှိုင်းပေးခဲ့ခြင်းသာ ဖြစ်ပါတယ်။ ထို့အပြင် ခူမီးချင်းလူငယ်အဖွဲ့အစည်းသည်လည်း ၂၀၁၂ ခုနှစ်ကတည်းက တရားဝင်ဖွဲ့စည်းထားသော အဖွဲ့အစည်းဖြစ်ပြီး ချင်းလူငယ်အစည်းအရုံး CYO နဲ့ချိတ်ဆက်ကာ မိမိတို့ရဲ့ ပြည်နယ်နဲ့လူမျိုး ဖွံ့ဖြိုး တိုးတက်ရာတိုးတက်ကြောင်း လုပ်ဆောင်တဲ့ အဖွဲ့အစည်းသာဖြစ်ကြောင်း၊ ဦးဝှေ့တင်းက ဖွဲ့စည်းထားတဲ့ အဖွဲ့ အစည်းမဟုတ်ကြောင်း သိသာထင်ရှားနေပါတယ်။ ချင်းလူမျိုးနဲ့ ရခိုင်လူမျိုးအကြား လူမျိုးရေး မုန်းတီးအောင်၊ ဘာသာရေးပဋိပက္ခဖြစ်အောင် လုံးဝမရှိကြောင်းပြောလိုပါတယ်။ ပလက်ဝမြို့နယ်၊ ရွာမ ရပ်ကွက် ညောင်ပင်ကုန်းလျှပ်စစ်ရုံးအနီးမှာ ဖွင့်လှစ်ထားတဲ့ ရုံးသည်လည်းပဲ ဝဥ တောင်သူများကို အသေးစား ချေးငွေပေးမည့် NGO တစ်ခုက ဖွင့်လှစ်ထားတဲ့ ရုံးသာဖြစ်ပြီး ရုံးဖွင့်ပွဲမှာ ဦးဝှေ့တင်းကို မိတ်ဆက်စကား ပြောဖို့ ဖိတ်ကြားထားတဲ့အတွက်ကြောင့် တက်ရောက်ခဲ့ခြင်းသာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဦးဝှေ့တင်းဖွင့်လှစ်တဲ့ ရုံးမဟုတ် သလို လုံးဝသက်ဆိုင်မှုမရှိကြောင်း ပြောလိုပါတယ်။ ပလက်ဝမြို့နယ်မှာ ရှေးယခင်ကတည်းက ယနေ့ လူမျိုးရေး၊ ဘာသာရေးနဲ့အခြေခံပြီး ပဋိပက္ခတစ်ကြိမ်တစ်ခါမျှ မရှိခဲ့ပါ။ ဦးဝှေ့တင်းကိုယ်တိုင်လည်း သာဝင် ဖြစ်ပါတယ်။ ရေကင်းသည် ကျန် ခရစ်ယာန်ဘာသာ ပင်ပတစ်ကောင် သွေးထိုးလှုံ့ဆော်တယ်ဆိုတဲ့ စွပ်စွဲချက်ဟာ လုံးဝမဟုတ်မမှန်ကြောင်း ပလက်ဝမြို့နယ် ခရစ်ယာန်အသင်းတော် များကောင်စီက အတိအလင်းထုတ်ပြန်ထားပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ချင်းလူမျိုးနဲ့ ရခိုင်လူမျိုးဟာ ရှေးယခင် ကတည်းက ယနေ့ထိတိုင်အောင် ငြိမ်းချမ်းစွာ အတူယှဉ်တွဲနေလာခဲ့ကြတဲ့ လူမျိုးတွေဖြစ်ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီး ဆွေးနွေးလိုတာက ဦးဝှေ့တင်းသည် ပြည်သူကရွေးချယ်ထားတဲ့ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ယခုလို AA က ဖမ်းဆီးခေါ်ဆောင်ခြင်းဟာ ပြည်သူတစ်ရပ်လုံးကို မလေးစားရာ၊ စော်ကားရာ ရောက်သကဲ့သို့ ချင်းလူမျိုးနဲ့ ချင်းပြည်သူတစ်ရပ်လုံးကို မလေးစားရာ၊ စော်ကားရာ ရောက်ကြောင်း ပြောလိုပါတယ်။ ယခုလို လုပ်ရပ်တွေကြောင့်သာလျှင် ရှေးယခင်ကတည်းက ငြိမ်းချမ်းစွာ အတူယှဉ်တွဲနေထိုင်လာခဲ့ကြတဲ့ ချင်းလူမျိုးနဲ့ ရခိုင်လူမျိုးအကြားမှာ အထင်အမြင်လွဲမှားမှု၊ စိတ်ဝမ်းကွဲပြားမှု တွေ ဖြစ်ပေါ်လာစေမှာဖြစ်ပြီး ပဋိပက္ခကိုမွေးဖွားပေးသလို ဖြစ်လာမှာဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် AA အနေနဲ့ ယခုလိုလုပ်ရပ်မျိုးကို လုံးဝရှောင်ရှားပြီး ဦးဝှေ့တင်းနဲ့ အပြစ်မဲ့ပြည်သူများကို အမြန်ဆုံးလွှတ်ပေးဖို့လိုကြောင်း ဆွေးနွေးလိုပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တစ်ဦးကို ယခုကဲ့သို့ ဖမ်းဆီးခြင်းဟာ ဒီမိုကရေစီစနစ်ကို ဟန့်တားခြင်း၊ ခြိမ်းခြောက်ခြင်းဖြစ်သကဲ့သို့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ မိမိတို့ရဲ့ တာဝန်ကို လွတ်လပ်စွာ ဆောင်ရွက်ပိုင်ခွင့်ကို ဟန့်တားခြင်းဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် လုံးဝရှုတ်ချပါကြောင်း ဒေါက်တာ လှမိုးရဲ့ အဆိုကို ထောက်ခံဆွေးနွေးလိုက်ရပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဦးစိုင်းဝင်းအေး(ခေါ်) စိုင်းထွန်းအေး မိုင်းရှူးမဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="2235">ဦးစိုင်းဝင်းအေး(ခေါ်)စိုင်းထွန်းအေး(မိုင်းရှူးမဲဆန္ဒနယ်၊ ရှမ်းပြည်နယ်)</mp>လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနဲ့တကွ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံး ကိုယ်စိတ် နှစ်ဖြာ ရွှင်လန်းချမ်းမြေ့ကြပါစေလို့ ဆုမွန်ကောင်းတောင်းအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ ရှမ်းပြည်နယ်၊ မိုင်းရှူးမဲဆန္ဒနယ်က ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် စိုင်းထွန်းအေး ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ အောင်မြေသာစံမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါက်တာလှမိုး တင်သွင်းတဲ့ အရေးကြီး အဆိုအပေါ် ဆွေးနွေးသွားမှာဖြစ်ပြီး ချင်းပြည်နယ်၊ မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၁)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဦးဝှေ့တင်းနှင့်တကွ ၎င်း၏ မိသားစုဝင်များရဲ့ ပူပင်သောက ရောက်နေမှုကို မိမိအနေနဲ့ များစွာစာနာမိပါကြောင်း ဦးစွာပထမတင်ပြအပ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်တဲ့ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်တို့ရဲ့ လွှတ်တော်ဟာ နိုင်ငံတော်နဲ့ ပြည်သူလူထုရဲ့ အကျိုးစီးပွားကို ရှေးရှုပြီး ဥပဒေပြုခြင်း၊ ကိုယ်စားပြုခြင်း၊ အစိုးရကို စောင့်ကြည့်ထိန်းညှိခြင်း စတဲ့ ထိရောက်မှုရှိသော ဒီမိုကရေစီပြုပြင်ပြောင်းလဲမှုကို ဖော်ဆောင်နေတဲ့ အဖွဲ့အစည်းတစ်ရပ်ဖြစ်ပါတယ်။ အလားတူပဲ ပြည်သူလူထုက ရွေးချယ်တင်မြှောက်လိုက်တဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တွေဟာလည်း ပြည်သူလူထုရဲ့ လိုအပ်ချက်တွေ၊ နစ်နာမှုတွေ၊ ဖိနှိပ်ခံရမှုတွေ၊ မလွတ်လပ်မှုတွေကို ကာကွယ်စောင့်ရှောက် ပေးနေတဲ့သူတွေဖြစ်တဲ့အပြင် ပြည်သူရဲ့ လိုအင်ဆန္ဒတွေကို ဖော်ထုတ်ပေးနေတဲ့ ပုဂ္ဂိုလ်များဖြစ်ကြပါတယ်။ ယခုအခါ နိုင်ငံတော်အနေနဲ့ အမျိုးသားပြန်လည်သင့်မြတ်ရေးကို ဦးတည်ပြီး စည်းလုံးညီညွတ်တဲ့ ဖက်ဒရယ်ဒီမိုကရက်တစ်ပြည်ထောင်စုကြီး ဖြစ်တည်လာရေးအတွက် ရည်မှန်းချက်ထား ဆောင်ရွက်လျက် ရှိတာ တွေ့ရပါတယ်။ အောင်မြင်သော လူ့အဖွဲ့အစည်းနဲ့ ကျရှုံးသောလူ့အဖွဲ့ အစည်းများရဲ့ ကွာခြားချက် တစ်ခုကတော့ ပဋိပက္ခဖြစ်တဲ့အခါ အင်အားသုံးအကြမ်းမဖက်ဘဲ ဖြေရှင်းနိုင်စွမ်းဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံဟာ လွတ်လပ်ရေးရပြီးကတည်းကရင် လက်ရှိစစ်ပွဲတွေ၊ ပဋိပက္ခတွေအတွင်းမှာ နစ်မြုပ်နေတဲ့ လူ့အဖွဲ့အစည်းအဖြစ်ကနေ တက်မလာနိုင်သေးတာကို ဝမ်းနည်းဖွယ် တွေ့မြင်နေရပါတယ်။ မယုံကြည်မှု တွေကြောင့် အကြမ်းဖက်မှုတွေ ဖြစ်ပွားရသလို အကြမ်းဖက်မှုတွေကြောင့် မယုံကြည်တော့တဲ့ အခြေအနေ တွေကြောင့် စိုက်ရောက်လာခဲ့ပြီး ပဋိပက္ခသံသရာဟာ ပိုမိုရှုပ်ထွေးကျယ်ပြန့်လာပါတယ်။ အဆိုးဆုံးကတော့ မယုံကြည်မှုကနေ အဆိုးမြင်ခြင်း၊ အကြမ်းဖက်ခြေမှုန်းလိုခြင်း စတဲ့အပြုအမူတွေကို ဖြစ်ပေါ်လာစေတဲ့နည်းတူ လက်ဦးမှုရယူတိုက်ခိုက်ရမယ်ဆိုတဲ့ ယူဆချက်ဆီကို တွန်းပို့ပေးလေ့ ရှိပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံလို ဒီမိုကရေစီနုနယ်သေးတဲ့ှာ အင်အားကိုအသုံးပြုပြီး ဖိနှိပ်အနိုင်ကျင့်တဲ့ လုပ်ရပ်တွေ ထွန်းကား လာနေခြင်းဟာ ဒီမိုကရေစီနောက်ပြန်လှန်မယ့်အခြေအနေကို တွန်းပို့နေသလို ခံစားရပါတယ်။ ယနေ့ပြည်ထောင်စုစိတ်ဓာတ် ထွန်းကားလာစေရေး၊ ဒီမိုကရေစီအသွင်ကူးပြောင်းမှု တည်ငြိမ်ချောမွေ့စေရေး အတွက် နိုင်ငံသူ၊ နိုင်ငံသားအားလုံးက ပါဝင်ကူညီကြဖို့ လိုအပ်နေပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံဟာ မတူကွဲပြားတဲ့ တိုင်းရင်းသားလူမျိုးပေါင်းစုံ ယှဉ်တွဲနေထိုင်လျက်ရှိတဲ့ တိုင်းပြည် ဖြစ်ပါတယ်။ တိုင်းရင်းသားလူမျိုးအသီးသီးကလည်း မိမိတို့လူမျိုး ကြီးပွားတိုးတက်ဖို့အတွက် ခေါင်းဆောင် အသီးသီးက ကြိုးပမ်းနေကြတာကို တွေ့ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ မိမိတို့ရဲ့ အမျိုးသားရည်မှန်းချက်ကို အကောင် အထည်ဖော်ဆောင်တဲ့နေရာမှာ အတူယှဉ်တွဲနေထိုင်ကြတဲ့ တိုင်းရင်းသားညီအစ်ကို ပြည်သူလူထုအချင်းချင်း ကြားမှာ သံသယစိတ်များ ကြီးထွားလာစေခြင်းနဲ့ စိတ်ဝမ်းကွဲမှုတို့ဖြင့် အဆုံးသတ်သွားခြင်းတို့ မပေါ် ပေါက်အောင် မဖြစ်မနေ စောင့်ထိန်းရှောင်ကျဉ်သွားကြရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ရှမ်းပြည်နယ်(မြောက်ပိုင်း) နမ့်ခမ်းမြို့နယ်အတွင်းမှာ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ သြဂုတ်လအတွင်းက အိမ်ထောင်ရှင် ရှမ်းအမျိုးသမီးတစ်ဦးကို လက်နက်ကိုင်အဖွဲ့အစည်းတစ်ခုကနေ အကြမ်းဖက် ပြန်ပေးဆွဲတဲ့ ဖြစ်ရပ်တစ်ခု ပေါ်ပေါက်ခဲ့ပါတယ်။ ဒီလိုအကြမ်းဖက်လုပ်ရပ်မျိုးကို မနှစ်မြို့တဲ့အတွက် ဒေသခံ ပြည်သူ လူထုက ကန့်ကွက်ဆန္ဒပြခဲ့ကြသလို အဆိုပါလုပ်ရပ်ကို ကျူးလွန်ခဲ့တဲ့ အဖွဲ့အစည်းအနေနဲ့လည်း ဂုဏ်သိက္ခာ ကျဆင်းခဲ့ရပါတယ်။ ပဋိပက္ခတွေကြားမှာ စစ်ပွဲနဲ့ မသက်ဆိုင်တဲ့သူတွေကို ဓားစာခံအဖြစ် ဖမ်းဆီး ထိန်းသိမ်းထားခြင်းဟာ လူ့ဂုဏ်သိက္ခာညှိုးနွမ်းစေတဲ့ အပြုအမူတစ်ရပ်ဖြစ်သလို ငြိမ်းချမ်းစွာ အတူယှဉ်တွဲ နေထိုင်နေကြတဲ့ တိုင်းရင်းသားလူမျိုးအချင်းချင်းကြားမှာ မယုံကြည်မှုတွေနဲ့ အမုန်းတရားတွေ ကြီးထွားလာ စေတဲ့ ဆိုးကျိုးကို ခံစားလာကြရပါတယ်။ ယခုလို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်အပါအဝင် အပြစ်မဲ့ပြည်သူ တွေကို မတရားဖမ်းဆီးနေခြင်းဟာ လျော်ကန်တဲ့လုပ်ရပ်မဟုတ်ဘူးလို့ မိမိအနေနဲ့ ထင်မြင်ယူဆ မိပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ရဲ့ ရှမ်းစကားပုံတစ်ခုရှိပါတယ်။ အဲဒါကတော့ ခွေးက သန်းကိုကိုက်ပေမယ့်လည်း သန်းက သေမသွားဘူး။ သန်းက ခွေးကိုအမြဲကိုက်နေသော်လည်း ခွေးကသေမသွားဘူးဆိုတာပါပဲ။ မိမိတို့ရဲ့ အမျိုးသားရည်မှန်းချက်တွေကို လက်နက်အားကိုးပြီး ဖြေရှင်းနေခြင်းဟာ စစ်ဘောင်ကျယ် လာစေပြီး ပဋိပက္ခတွေနဲ့ အဆိုးကျော့သံသရာတွေပဲ ကြီးထွားလာစေတဲ့အပြင် ပြည်သူလူထုတစ်ရပ်လုံး အတိဒုက္ခ ရောက်စေတဲ့အတွက်ကြောင့် နိုင်ငံရေးနည်းလမ်းအားဖြင့် တွေ့ဆုံဆွေးနွေးအဖြေရှာကြခြင်း သည်သာ အသင့်တော်ဆုံး နည်းလမ်းဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် မိမိတို့ အဖွဲ့အစည်းအသီးသီးရဲ့ နိုင်ငံရေးရည်မှန်းချက်၊ အမျိုးသားရည်မှန်းချက်တွေကို အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ကြတဲ့နေရာမှာ စစ်ဘောင်ကိုချုံပြီး တွေ့ဆုံဆွေးနွေးအဖြေရှာတဲ့ နိုင်ငံရေး ယဉ်ကျေးမှုကို ဦးစားပေးကြပါ။ အကြမ်းဖက်လုပ်ရပ်များကို ရှောင်ကြဉ်ကြပါလို့ ဤနေရာကနေ အလေး အနက်တိုက်တွန်းရင်း ဆွေးနွေးအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို လေးစားပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဒေါ်ထုမေ ရခိုင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၁) ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1316">ဒေါ်ထုမေ(မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၁၁၊ ရခိုင်ပြည်နယ်)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ အားလုံးမင်္ဂလာပါ။ နာယကကြီးရှင်။ ပထမဆုံးအနေနဲ့ ယနေ့အထိ ဖမ်းဆီးခံထားရတဲ့ အမျိုးသားလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဦးဝှေ့တင်း အမြန်ဆုံးပြန်လည်လွတ်မြောက်စေဖို့ ဆန္ဒပြုကြောင်း တင်ပြလိုပါတယ်။ ဒုတိယအနေနဲ့ အောင်မြေသာစံမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါက်တာလှမိုး တင်သွင်းခဲ့တဲ့ အရေးကြီးအဆိုကို ကျွန်မအနေနဲ့ ဖြည့်စွက်ဆွေးနွေးလိုပါတယ်။ ဒီအဆိုကို လက်ရှိရခိုင်ပြည်နယ်မှာ ဖြစ်ပွားနေတဲ့ အခြေအနေနဲ့ တိုင်းရင်းသားဒေသရဲ့ အခြေအနေများနဲ့ ဆက်စပ်ပြီး ဆွေးနွေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးရှင်။ ရခိုင်ပြည်နယ်မှ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တွေဟာ ရခိုင်ပြည်နယ်အတွင်း ဖြစ်ပွား နေတဲ့ တစ်ကျော့ပြန်တိုက်ပွဲများ ရပ်တန့်ရေး၊ ရခိုင်ပြည်နယ်အတွင်း တိုက်ပွဲများရပ်တန့်ပြီး နိုင်ငံရေး ဆွေးနွေးပွဲများ ညှိနှိုင်းအဖြေရှာဖို့အတွက် ကြိမ်ဖန်များစွာ တိုက်တွန်းခဲ့ပါတယ်။ ရခိုင်ပြည်သူလူထုကို ကိုယ်စားပြုတဲ့ ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ တောင်းဆိုချက်ဟာ ရလဒ်မထင်ခဲ့ပါဘူး။ ရခိုင်ပြည်သူများရဲ့ အသံကို ကိုယ်စားပြုပြီး အမျိုးသားပြန်လည်သင့်မြတ်ရင်ကြားစေ့ရေးနဲ့ ပြည်တွင်းငြိမ်းချမ်းရေး လုပ်ငန်းစဉ်များမှာ ရခိုင်ပြည်နယ် ပါဝင်လာနိုင်ရေးကို ကြိုးပမ်းဆောင်ရွက်မှုတွေ ဘယ်လောက် ထိရောက်မှုရှိခဲ့သလဲဆိုတာ၊ ဘယ်လောက်အလေးပေး အကောင်အထည်ဖော်လဲဆိုတာကို ဒီကနေ့ ရခိုင်ပြည်နယ်ရဲ့ အခြေအနေကို ကြည့်ရင် မြင်သာပါတယ်။ နာယကကြီးရှင်။ ၂၀၁၉ ခုနှစ်ကနေ လက်နက်ကိုင်ပဋိပက္ခများ ဖြစ်ပွားခြင်းကြောင့် နယ်ပယ် အသီးသီးက ပုဂ္ဂိုလ်များ ဖမ်းဆီးထိန်းသိမ်းခြင်းခံနေရပါတယ်။ ဒေသခံရခိုင်ပြည်သူများဟာ ရာနဲ့ချီပြီး ဖမ်းဆီးထိန်းသိမ်းခံရခြင်း၊ တိုက်ပွဲများအကြား လက်နက်သင့်ပြီး သေကြေပျက်ဆီးခဲ့သော ကလေးသူငယ်များ၊ ကိုယ်ဝန်ဆောင်မိခင်များနဲ့ အပြစ်မဲ့ပြည်သူများစွာ ရှိနေပါတယ်။ သတင်းအရဆိုလို့ရှိရင် ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဒီဇင်ဘာကနေ ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ အောက်တိုဘာအထိ အရပ်သားထိခိုက်သေဆုံးမှု ၈၀ ကျော် ရှိပြီး ထိခိုက် ဒဏ်ရာရသူ ၁၀၀ ကျော်ရှိတယ်လို့ သိရပါတယ်။ ဒါ့အပြင် ဒေသအာဏာပိုင်များ ဖမ်းဆီးထိန်းသိမ်းစစ်ဆေး ခံရပြီးနောက် သေဆုံးခဲ့ရတဲ့ ရခိုင်ပြည်သူတွေ ရှိနေပါတယ်။ ပုံမှန်သွားလာလျက်ရှိတဲ့ လမ်းခရီးစဉ်မှာ စစ်ဆေးခံရရင် ရပ်တန့်ခြင်းမရှိဆိုတဲ့ အကြောင်းပြချက်နဲ့ လက်နက်များဖြင့် ပစ်ခတ်မှုကြောင့် သေဆုံး ခဲ့ရတဲ့ အပြစ်မဲ့ပြည်သူများလည်း မကြာသေးမီအထိ ရှိနေသေးကြောင်း အားလုံးအသိပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါပေမယ့် ကျွန်မတို့ လွှတ်တော်အနေနဲ့ ရခိုင်ပြည်သူများ တိုက်ပွဲအတွင်းသော်လည်းကောင်း၊ တိုက်ပွဲများ ဖြစ်ပွားခြင်းမရှိဘဲနဲ့ ပုံစံတစ်မျိုးမျိုးနဲ့ နည်းလမ်းအသွယ်သွယ် ဖမ်းဆီးခံရခြင်းကြောင့်လည်းကောင်း၊ သတ်ဖြတ်ခံရခြင်းအပေါ် စာနာထောက်ထားကြောင်း၊ အလေးအနက်ထားကြောင်း၊ ပါဝင်ပတ်သက်သူ အားလုံးကို ပြင်းပြင်းထန်ထန် ရှုတ်ချကြောင်းပြုလုပ်ရန် ယနေ့အရေးကြီးအဆိုတင်သွင်းချိန်အထိ ပျက်ကွက် နေကြောင်း လေးစားစွာနဲ့ ထောက်ပြဆွေးနွေးလိုပါတယ်။ နာယကကြီးရှင်။ အခြေခံဥပဒေ အခန်း(၁၁) နိုင်ငံတော်အခြေခံမူများ ပုဒ်မ ၄ မှာ နိုင်ငံတော်ရဲ့ အချုပ်အခြာအာဏာသည် နိုင်ငံသားများထံမှ ဆင်းသက်ပြီး နိုင်ငံတော်တစ်ဝန်းလုံး၌တည်သည်လို့ အတိ အလင်းဖော်ပြထားပါတယ်။ နိုင်ငံသားများ၊ တိုင်းရင်းသားပြည်သူများ မရှိလျှင် ဥပဒေပြုရေးမဏ္ဍိုင်၊ အုပ်ချုပ်ရေးမဏ္ဍိုင်နဲ့ တရားစီရင်ရေးမဏ္ဍိုင်လည်း ရှိလာမှာမဟုတ်တာကို ကျွန်မတို့ သတိပြုသင့်ကြောင်း အလျဉ်းသင့်လို့ တင်ပြလိုပါတယ်။ အခြေခံဥပဒေပုဒ်မ ၂၁(က)မှာ နိုင်ငံသားတိုင်းသည် ဤဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံ ဘယကင် သက်မက်စကားထဲ ထန်းသီမမအခင်အလက်လပ်မအခင်အရေးကလေးမက အခွင့်အရေးကို ခံစားခွင့်ရှိသည်လို့လည်း အတိအလင်းဖော်ပြထားပါတယ်။ တရားမျှတမှုဆိုတာ နိုင်ငံသူ၊ နိုင်ငံသားများ အညီအမျှရရှိသင့်တဲ့အရာပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ နောက်တစ်ချက်က တရားမျှတမှုနဲ့ ဥပဒေအရ အကာအကွယ်ဟာ အင်အားကြီးသူတွေအတွက် ဖြစ်နေပြီး ခိုကိုးရာမဲ့ဖြစ်နေတဲ့ တိုက်ပွဲရှောင်ပြည်သူများအတွက် စကားလုံးသက်သက်မျှ၊ ကြားကောင်း ရုံမျှ ပြောနေရင်တော့ ပြည်သူတွေဟာ မြေစာပင်အဖြစ် ဖြစ်သထက်ဖြစ်လာမှာ သေချာပါတယ်။ တိုက်ပွဲ ကြားမှာ အပြစ်မဲ့ပြည်သူတွေ သေကြေပျက်ဆီးမှုအပေါ် တိတ်ဆိတ်နေခြင်းဟာ တရားမျှတမှုမရှိသလို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ကိုယ်စားပြုမှုကို ယခုပြည်သူတွေက မေးခွန်းထုတ်နေကြ ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအပေါ်မှာ မေးခွန်းထုတ်လာတာဟာ ကျွန်မတို့ ဒီမိုကရေစီအရည် အသွေးကို မေးခွန်းထုတ်တာနဲ့ အတူတူပါပဲရှင်။ မတရားဖမ်းဆီးထိန်းသိမ်းမှု၊ အသက်သေဆုံးသည်အထိ ညှဉ်းပန်းနှိပ်စက်မှုတွေဟာလည်း ဥပဒေပြင်ပဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် မည်သူမျှမလုပ်ထိုက်ကြောင်း ကျွန်မတို့ လွှတ်တော်က အလယ်မှ တည့်မတ်စွာရပ်တည်ပြီး တရားမျှတခြင်းကို ဖော်ဆောင်ရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးရှင်။ တိုက်ပွဲဒဏ်ခံစားနေရတဲ့ တိုင်းရင်းသားပြည်သူများနှင့်အတူ ရပ်တည်ကြောင်း၊ ပါဝင်ပတ်သက်နေတဲ့ ဘက်အားလုံးက ပြည်သူများ မထိခိုက်စေရေးကို အလေးထား ရမည်ဖြစ်ကြောင်း ကျွန်မတို့ လွှတ်တော်က မျှတတဲ့သတင်းစကားပေးဖို့ လိုအပ်နေပါတယ်။ တိုက်ပွဲများ အတွင်း၊ ပဋိပက္ခအတွင်း ကျင့်ဝတ်စံနှုန်းနဲ့ညီတဲ့ တုံ့ပြန်ဆောင်ရွက်မှုများသာ အမျိုးသားရင်ကြားစေ့ ရေးကို မြန်ဆန်စေမှာဖြစ်ပြီး ပြည်တွင်းငြိမ်းချမ်းရေးနဲ့ ဖက်ဒရယ်ပြည်ထောင်စုကို ဦးတည်လျှောက်လှမ်း နေမှာဖြစ်ကြောင်း သက်သေပြနိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ ယနေ့ ရခိုင်ပြည်နယ်မှာ ပြည်သူများမတရားခံရမှု အပေါ် တရားမျှတမှု၊ အကာအကွယ်ပေးမှုဟာ အရေးတကြီး လိုအပ်နေပါတယ်။ ပြည်သူများအပေါ်မှာ တရားမျှတမှုကင်းမဲ့စွာဆက်ဆံမှု၊ တရားဥပဒေဘောင်ပြင်ပမှ ဆောင်ရွက်မှု၊ အပြစ်မဲ့ပြည်သူများကို မခိုင်လုံတဲ့ သံသယများနဲ့ ဖမ်းဆီးထိန်းသိမ်းမှု၊ ညှဉ်းပန်းနှိပ်စက်သေစေမှုအားလုံးကို မည်သူက ဆောင်ရွက်သည် ဖြစ်စေ လွှတ်တော်အနေနဲ့ ပြည်သူဘက်မှ မားမားမတ်မတ်ရပ်တည် အကာအကွယ်ပေးသင့်ပါကြောင်းနဲ့ ယင်းသို့အကာအကွယ်ပေးရာမှာလည်း ဒါကတော့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်၊ ဒါကတော့ သာမန်ပြည်သူ ဆိုပြီးတော့ ခွဲခြားမှုမပြုသင့်ပါကြောင်း အကြံပြုဆွေးနွေးရင်းနဲ့ နိဂုံးချုပ်အပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူး တင်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။</speech>
<title>အစည်းအဝေးခေတ္တရပ်နားခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစည်းအဝေးကို ၃၀ မိနစ်ခန့် ခေတ္တ ရပ်နားမှာဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထွက်ခွာနိုင်ကြပါပြီခင်ဗျာ။</speech>
<title>အစည်းအဝေးပြန်လည်စတင်ခြင်း</title>
<speech type="mc">လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနဲ့ ဧည့်သည်တော်များခင်ဗျာ။ အစည်းအဝေး ပြန်လည်စတင်ပါတော့မယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အစီအစဉ်(၁၁)ကို ဆက်လက် ဆောင်ရွက်သွားပါမယ်။ ဦးစောထွန်းမြအောင် ဖာပွန်မဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="29">ဦးစောထွန်းမြအောင်(ဖာပွန်မဲဆန္ဒနယ်၊ ကရင်ပြည်နယ်)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယက၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးများ၊ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များကို မင်္ဂလာပါလို့ ဦးစွာ ဂါရဝပြုနှုတ်ဆက်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ ကရင်ပြည်နယ်၊ ဖာပွန်မြို့နယ်က ပြည်သူ့လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဦးစောထွန်းမြအောင် ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ အောင်မြေသာစံမဲဆန္ဒနယ်မြေမှ ဒေါက်တာလှမိုး တင်သွင်းသော အရေးကြီးအဆိုကို ကိုယ်တွေ့ဖြစ်ရပ်နှင့်ယှဉ်ပြီး ကျွန်တော် ဆွေးနွေး သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်အသက် ၆၅ နှစ်မှာ ကျွန်တော် ခုနကလိုပေါ့ အနားယူပါတယ်။ အနားယူပြီးတဲ့အခါမှာ ကျွန်တော်ခုနက အော် အနားယူပြီးတဲ့အခါကျတော့ အေးဆေး ဆိုပြီးတော့ ကျွန်တော်က ကိုယ့်ဟာကိုယ် ကိုယ့်ခြံထဲမှာကိုယ် အလုပ်လုပ်နေတုန်းမှာ ဝန်ကြီးရုံးက ဖုန်းလာတယ်။ ဗိုလ်မှူးကြီးတဲ့ ဝန်ကြီးက အခုခေါ်နေတယ်တဲ့ အရေးကြီးကိစ္စရှိလို့ဆိုပြီးတော့ ကျွန်တော် သွားရော။ သွားတဲ့အခါကျတော့ ကိုထွန်းမြအောင်တဲ့ ခင်ဗျားကိုယ်စားလှယ်ရွေးရမှာတဲ့။ ကရင်ပြည်နယ် မှာတဲ့။ အဘ ကျွန်တော် ကရင်ပြည်နယ်မှာ ၁၀ နှစ်လည်း လုပ်ခဲ့ပြီးပြီ။ ကျွန်တော် မလုပ်ပါရစေနဲ့။ မဟုတ်ဘူးတဲ့ ခင်ဗျားကို ဒါလူကြီးက တာဝန်ပေးခိုင်းလို့ ကျွန်တော် ခင်ဗျားကိုခေါ်ပြီးပြောတာ။ အဲဒါနဲ့ ကျွန်တော် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ရွေးဖို့အတွက် ကျွန်တော် ပြင်ရတယ်။ ပြင်တဲ့အခါကြတော့ အဲဒီ၂၀၀၉ ခုနှစ်မှာ ကျွန်တော်ငြိမ်းချမ်းရေးက မဆွေးနွေးသေးဘူး။ မဆွေးနွေးခဲ့တဲ့အခါကျတော့ ကျွန်တော်တို့ အဲဒီမှာ ဘယ်ကတစ်ဆင့် သွားရလဲဆိုတော့ ဘားအံကနေပြီးတော့ ကမမောင်းကတစ်ဆင့် သွားရတယ်။ အဲအထိတော့ Clear ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီကနေပြီးတော့တစ်ခါ ကမမောင်းကနေ ဖာပွန်ကျတော့ Clear မဖြစ်တော့ဘူး။ ကြားထဲမှာ တပ်တွေ အဆင့်ဆင့်သွားရတယ်။ အွဲန်တော်တို့ အဲဒါနဲ့ပဲ ခုနကလို ကဲ လူလေးငါးယောက်စုပြီးတော့ သွားကြမယ်ဆိုတော့ ကရင်စကားတတ်တဲ့သူ ဘယ်နှယောက်ပါလဲ ဆိုတော့ ဘယ်သူမှမပါကြဘူး။ ကရင်တော့ ကရင်တွေပဲ ကရင်စကားမတတ်ကြဘူး။ အဲဒါ ကျွန်တော် တစ်ယောက်တည်း ကျွန်တော်လက်ရှိ ကျွန်တော့ဝတ်စုံနဲ့ပဲ။ သွားတဲ့အခါကျတော့ ပထမအချက်က ဘာလဲဆိုတော့ လမ်းမှာတွေ့ရင်လည်း တွေ့လိမ့်မယ်။ တိုင်းရင်းသားလက်နက်ကိုင်အဖွဲ့တွေနဲ့ တွေ့လိမ့်မယ်။ ကြားထဲမှာ တပ်ရှိတယ်။ ဒါပေမယ့် လိုလိုမယ်မယ် ကွမ်းထုပ်ကိုဝယ်လာတယ်။ ကွမ်းထုပ် နှစ်ထုပ်လောက် ၂,၀၀၀ ဖိုးလောက်ဝယ်သွားပြီးတော့ ဆေးထုတ်တွေ နောက်တစ်ခါ ဟိုဥစ္စာဘာလဲ မဂ္ဂဇင်းတွေဝယ်သွားတယ်။ ပထမဆုံး ကမမောင်းရောက်တဲ့အခါကျ သတင်းထောက်တွေက အရပ်ကားတွေလာလား။ လာတယ်တဲ့ ဘာထူးတုန်း ဘာမှမထူးပါဘူးတဲ့။ ဂလိုင်ကြီး ရောက်တဲ့အခါကျတော့ အဲမှာ ကဲ တပ်ကိုသွားသတင်းပို့ပြီးတော့ အရပ်ကားတွေလာလား ဘာထူးလဲ။ အင်းမထူးဘူး။ အဲဒါနဲ့ ဆက်သွားတဲ့အခါကျတော့ မထောဆိုတဲ့ ရွာလေးရောက်တဲ့အခါကျတော့ တစ်မိုင်အကွာမှာ သေနတ် ၃ လက်နဲ့ ကားကိုတားတယ်။ တားတဲ့အခါကျတော့ ကျွန်တော် သတိရလိုက်ပြီ။ အဲဒါနဲ့ ကျွန်တော် တံခါးကိုဖွင့်ခိုင်းပြီးတော့ စကားပြောတယ်။ အဖိုးဘယ်သွားမှာလဲတဲ့။ မဟုတ်ဘူးလို့။ အဖိုး ဦးရှီးရှို့ဆီသွားမလို့လို့။ သူက အသက် ၉၀ ရှိတဲ့အဖိုးကြီး။ သွားမလို့လို့။ မင်းတို့ ဘာရှာတာလဲလို့။ မဟုတ်ဘူးတဲ့ တပ်ကများပါလားလို့။ မပါဘူးကွလို့တစ်ယောက်မှ နောက် အစိုးရအမှုထမ်းတွေပါလား။ အဲဒါနဲ့ ကျွန်တော်တို့ ကွမ်းထုပ်နဲ့ ကွမ်းထုပ် ၂ ထုပ်ရယ်၊ မဂ္ဂဇင်းရယ် ပေးလိုက်တော့ ပျော်သွားတယ်။ ရှေ့မှာမင်းတို့အဖွဲ့တွေ ရှိသေးလားဆို။ မရှိဘူးတဲ့။ တပ်တွေရှိတယ်တဲ့။ ဟာ မင်းတို့ကလည်း တပ်က ထိပ်မှာ မင်းတို့က ဒီဘက်မှာ ဘယ်လိုလဲကွ။ မင်းတို့ ညာညှိထားကြလားသလားဆိုတော့ သူတို့က ရယ်ကြတယ်။ မဟုတ်ပါဘူးတဲ့။ ဒီလိုပဲ ရွာသားတွေကောင်းမှုကြောင့် ကျွန်တော်လဲ အေးဆေးနေရတာ။ အဲဒါနဲ့ ကျွန်တော်ဆက်သွားကော။ ဆက်သွားတဲ့အခါကျ ဖာပွန်ရောက် ။ ရောက်သွားပြီဆိုတော့ ဟိုကျ ဦးရှီးရှို့နဲ့တွေ့တော့ အဖိုးတဲ့ အဖိုးနာမည်သုံးပြီးတော့ ကျွန်တော်လာခဲ့တယ်။ အေးဆေးပါပဲ ဘာမှမဖြစ် ပါဘူးတဲ့။ အဲဒါနဲ့ကျွန်တော်ခုနကလိုပေါ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဖြစ်သွားတယ်။ အရွေးခံရတယ်ပေါ့။ အဲဒါနဲ့ အဲဒီချိန်မှာ ကျွန်တော်တို့ အခုကျွန်တော် ခုနကလိုပေါ့ ဦးဝှေ့တင်းကိစ္စမှာ ကျွန်တော်ပြန်ကြည့်တဲ့ အခါကျတော့ အရင်တုန်းက ကျွန်တော် စစ်တွေမှာ ကျွန်တော် အေဝမ်းဘဝနဲ့ ၅ နှစ် လုပ်ခဲ့တယ်။ ၅ နှစ် လုပ်ခဲ့တဲ့ဟာမှာ နံပါတ်(၁)က စည်းရုံးရေးအနေနဲ့ဆို ရခိုင်နဲ့ ကျွန်တော်တို့ တော်တော်အဆင်ပြေကြတယ်။ ထို့အတူပဲ တစ်ဖက်က ကုန်သွယ်ရေးကျတော့ နစက ရှိတယ်။ ကျွန်တော်တို့ Boder Guard Force မှာ နစကရှိတယ်။ အဲဒီတော့ ကျွန်တော်တို့က နယ်စပ်ကုန်သွယ်ရေးကို ကျွန်တော်တို့ ကိုင်ရတဲ့အခါကြတော့ မော်တော်ဈေးထဲလျှောက်ပတ်နေတာ။ ဘာမှမဖြစ်ဘူး။ မဖြစ်ခဲ့ဘဲနဲ့ နောက်ပိတ်ဆုံး အေဝမ်းနဲ့ ၅ နှစ် ကြာတော့ ပျင်းပါတယ်ကွာ ငါ့ဆရာဆီငါသွားမယ်။ ဗိုလ်ချုပ်ကြီးမျိုးညွန့်ဆီသွားပြီးတော့ အဘနေရာရှိလား ဆိုတော့ နေရာရှိတယ်။ မင်းလာမလား။ အဲဒီမှာဆို အဲဒီမှာလုပ်လိုက်တာ ၁၄ နှစ် ကြာသွားတယ်။ အဲဒီတော့ အသက် ၆၅ နှစ်မှာ ပင်စင်ယူရတဲ့အခါကျတော့ ခုနကလိုပေါ့ ကျွန်တော်တို့ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ဖြစ်တယ်။ ကျွန်တော်ပြောချင်တာက ဒီလိုပါ။ ခုနက အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးဝှေ့တင်း ကိစ္စမှာထားပါပြီ။ ခုနကလို့ပေါ့ AA လက်နက်ကိုင်တိုင်းရင်းသားအဖွဲ့က ဖမ်းသွားတယ်။ ဘာကြောင့်ဖမ်းလဲဆိုတော့ ဒါတွေဟာခုနကလိုပေါ့ သူ့အကြောင်းအချက်တော့ရှိမှာပဲ။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော်တင်ပြချင်တာက နောက်ဆုံးအနေနဲ့ တင်ပြချင်တာက ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် တစ်ယောက်လည်းဖြစ်တယ်။ ၎င်းကိုပြန်လွှတ်ပေးပြီး NCA ငြိမ်းချမ်းရေးအဖွဲ့ထဲမှာ ပြန်လည်ပေါင်းစည်း ပြီးတော့ ပါဝင်သင့်တယ်ဆိုတဲ့အကြောင်း တင်ပြရင်း အောင်မြေသာစံမြို့နယ်မှ ဒေါက်တာလှမိုး တင်သွင်းသော အဆိုအား ထောက်ခံပါကြောင်းတင်ပြရင်း နိဂုံးချုပ်အပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဒေါ်ခင်စောဝေ ရသေ့တောင်မဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="363">ဒေါ်ခင်စောဝေ (ရသေ့တောင်မဲဆန္ဒနယ်၊ ရခိုင်ပြည်နယ်)</mp>အားလုံးမင်္ဂလာပါရှင်။ ကျွန်မက ရခိုင်ပြည်နယ် ရသေ့တောင်မဲဆန္ဒနယ်က ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါ်ခင်စောဝေ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒေါက်တာလှမိုး အောင်မြေသာစံမဲဆန္ဒနယ်ကတင်သွင်းတဲ့ အရေးကြီးအဆိုအပေါ်မှာ နိုင်ငံတော်က ဆောင်ရွက် နေတဲ့ အမျိုးသားရင်ကြားစေ့ရေး၊ ငြိမ်းချမ်းမှုဖော်ဆောင်ရေးတို့ကို အလေးအနက်ထားပြီးတော့ အပြု သဘော အကြံပြုဆွေးနွေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်ရှင်။ လေးစားရပါတဲ့ နာယကကြီးရှင်။ ဒီလိုအဖြစ်မျိုးတွေ ဘာကြောင့်ဖြစ်ရသလဲဆိုတာ ထည့်သွင်း စဉ်းစားဖို့လိုပါတယ်။ တိုင်းရင်းသားတွေရဲ့ နိုင်ငံရေးအရ လက်နက်ကိုင်တိုက်ခိုက်မှုတွေဆိုတာ နိုင်ငံတော် ဖွဲ့စည်းပုံအရ ကိုယ့်ကံကြမ္မာ ကိုယ်ဖန်တီးခွင့်ကို အာမခံချက်ရချင်လို့ တိုက်ခိုက်နေကြတာလို့ ကျွန်မ နားလည်ပါတယ်။ ဒါ့ကြောင့် အကြောင်းရင်းကို သတ္တိရှိရှိ သမာသမတ်ကျကျ ထည့်သွင်းစဉ်းစားဖို့ လိုပါလိမ့်မယ်။ နိုင်ငံရေးပြဿနာကို နိုင်ငံရေးနည်းနဲ့ ဖြေရှင်းအဖြေရှာကြတဲ့နေ့မှာ ငြိမ်းချမ်းရေးနဲ့အတူ တစ်နိုင်ငံလုံးစစ်ပွဲတွေရပ်ပြီး အမုန်းတရားကင်းမဲ့တဲ့ နိုင်ငံတော်သစ်ဆီကို ကျွန်မအနေနဲ့ ရောက်လာလိမ့် မယ်လို့ ကျွန်မအနေနဲ့ ယုံကြည်ပါတယ်ရှင့်။ ဒီအဖြစ်အပျက်ဟာ ညီအစ်ကိုမောင်နှမချင်း အခန့်မသင့်လို့ တစ်ခါတစ်ရံဖြစ်ကြရတဲ့ကိစ္စမျိုးလို့သာ မှတ်ယူကြရပါမယ်။ ဒီလိုမဖြေရှင်းနိုင်ခဲ့ကြလို့ နှစ်ပေါင်း ၇၀ ကြာ ပြည်တွင်းလက်နက်ကိုင် ပဋိပက္ခတွေရဲ့ ဆိုးကျိုးတွေနဲ့ ကြုံတွေ့ခဲ့ကြရပြီဖြစ်ပါတယ်။ သည်းမခံနိုင်သည် များကို သည်းခံပြီးတော့ ငြိမ်းချမ်းရေးပန်းတိုင်သို့ လက်တွဲချီတက်ခြင်းမှတစ်ပါး အခြားမရှိပါဘူး။ ပြည်ထောင်စု ကြီးကို တိုင်းရင်းသားအားလုံး ယုံယုံကြည်ကြည် အတူတကွလက်တွဲမကာကွယ်နိုင်ခဲ့ဘူးဆိုရင် ပြင်ပက အမှောင့်ပယောဂတွေ အလွယ်တကူ ပူးကပ်နိုင်တယ်ဆိုတာ အထူးသတိထားဖို့လိုပါတယ်။ ရခိုင်ပြည်နယ် အရေးဟာ ပြည်တွင်းရေးသာမက နိုင်ငံတကာ ပြဿနာတစ်ရပ် ဖြစ်လာနေတဲ့ကိုယ့်အချင်းချင်း ငယ်ကျိုးငယ်နာဖော်ပြီး အသေအလဲတိုက်ခိုက်နေခြင်းဟာ နိုင်ငံတော်အတွက်လည်း ဘာမှအကျိုးမရှိနိုင် ပါဘူးရှင်။ လေးစားအပ်ပါတဲ့ နာယကကြီးရှင်။ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးဝှေ့တင်း အဖမ်းခံရတာ နဲ့ပတ်သက်လို့ ကျွန်မတို့ များစွာစိတ်မကောင်းဖြစ်ရပါတယ်။ ပြန်လည်လွတ်မြောက်ဖို့လည်း ဆုတောင်း ပါတယ်။ ထို့အတူပါပဲ နှစ်ဖက်တိုက်ပွဲတွေကြောင့် သေဆုံးမှုတွေ၊ ဥပဒေမဲ့ဖမ်းဆီးနှိပ်စက်ခံရမှုတွေ၊ တရား စွဲဆိုခံထားရမှုတွေ၊ ပျောက်ဆုံးမှုတွေနဲ့ ရင်ဆိုင်နေရတဲ့ မြေစာပင်ပြည်သူများအတွက်ပါ အထူးစိတ်မကောင်း ဖြစ်ရပါတယ်ရှင်။ ဒါတွေကိုလည်း ကျွန်မတို့အနေနဲ့ ထည့်သွင်းစဉ်းစားဖို့လိုပါတယ်။ အခုဆိုလို့ရှိရင် ကျွန်မတို့ တိုက်ပွဲတွေကြောင့် ကျွန်မရဲ့ မဲဆန္ဒနယ်အချို့မှာ လူဦးရေသောင်းချီ စစ်ဘေးရှောင်အဖြစ် စခန်းတွေမှာ ရောက်ရှိနေတာကိုလည်း ကျွန်မမြေပြင်အခြေအနေအရ တွေ့ရှိခဲ့ရပါတယ်ရှင့်။ စစ်ဖြစ်လာပြီဆိုရင် ဒီလို ဖြစ်ရပ်မျိုး တစ်နေ့မဟုတ်တစ်နေ့ ကြုံတွေ့ရတတ်ပါတယ်။ နောင်တွင်လည်း အလားတူဖြစ်ရပ်မျိုး မကြုံတွေ့ နိုင်ဘူးလို့ ပြောလို့မရပါဘူး။ စစ်တိုက်ကြတဲ့အခါ တစ်ဖက်နဲ့တစ်ဖက် အနိုင်ရဖို့အတွက် နည်းမျိုးစုံ ကြိုးစား ရတာချည်းပါပဲ။ မတရားတယ်၊ တရားတယ်ဆိုတာ ကိုယ့်အယူအဆနဲ့ကိုယ် အဓိပ္ပာယ်ဖွင့်ဆိုကြတာပါပဲ။ ဒီအပေါ်မှာ ကျွန်မတို့ ဆွေးနွေးကြတဲ့အခါမှာ အမျိုးသားပြန်လည်သင့်မြတ်ရေး၊ ငြိမ်းချမ်းရေးကို ဦးတည်ပြီးတော့ ဆွေးနွေးကြရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အမုန်းတရားတွေပွားနိုင်တဲ့ အသုံးအနှုန်း၊ အပြောအဆို မျိုးကို အထူးဆင်ခြင်ရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ တိုင်းရင်းသားအချင်းချင်း လူမျိုးရေးဆန်တဲ့ တိုက်ခိုက်ဝေဖန်မှု များကို အွန်လိုင်းမီဒီယာတွေမှာ မသမာသူတွေက ရေးသားဖြန့်ဝေနေတာတွေကိုလည်း စိတ်မကောင်းစွာဖြင့် တွေ့ရှိနေရပါတယ်။ အထူးသဖြင့် ချင်းနဲ့ ရခိုင်ဆိုတာ သမိုင်းအစဉ်အလာအရ ရှေးနှစ်ပေါင်းများစွာကပင် မိသားစုသဖွယ် ချစ်ကြည်ရင်းနှီးစွာ ကူးလူးဆက်ဆံ နေထိုင်လာကြသူတွေဖြစ်ပါတယ်။ အတိတ်သမိုင်းမှာ ဘာသာရေး၊ လူမျိုးရေးပြဿနာတွေ တစ်စုံတစ်ရာမှ မရှိခဲ့ပါဘူးရှင်။ ခမီလူမျိုးတွေဆိုတာဟာလည်း ရခိုင် မျိုးနွယ်စုထဲမှာပါဝင်ပါတယ်။ ပလက်ဝမြို့နယ်မှာဆိုရင် ရခိုင်လူမျိုး ၄၀ ရာခိုင်နှုန်းခန့် နေထိုင်လျက်ရှိသလို ရခိုင်ပြည်နယ် အနှံ့အပြားမှာလည်း ချင်းလူမျိုးတွေ အခြေချနေထိုင်လျက်ရှိကြပါတယ်။ ရခိုင်လူမျိုးနဲ့ ချင်းလူမျိုးဆိုတာ အတိတ်သမိုင်းမှာလည်း အပြန်အလှန်မှီခို ရှင်သန်လာကြပြီးတော့ ပထဝီနိုင်ငံရေး၊ ပထဝီစီးပွားရေးအရ အနာဂတ်မှာလည်း အပြန်အလှန် မှီခိုရှင်သန်ကြရဦးမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါ့ကြောင့် ချင်းနဲ့ ရခိုင်ဆိုတာ ခွဲခြားလို့မရနိုင်တဲ့ အနီးစပ်ဆုံးဆွေမျိုးတွေ ဖြစ်ပါတယ်ရှင့်။ ကိစ္စကြောင့် လူမျိုးနှစ်မျိုးကြား အမုန်းပင်လယ်ပျိုးပြီး ကြီးထွားအောင်ရေလောင်းပေးကြတဲ့ လုပ်ရပ်မျိုး ကိုတော့ လုံးဝလက်မခံပါဘူး။ ဒီပြဿနာဟာ လူမျိုးရေးပြဿနာမဟုတ်ဘူးဆိုတာကို အလေးအနက် ပြောကြားလိုပါတယ်ရှင့်။ ဒီ၁၄ ရက်နေ့က ကျင်းပတဲ့ အမျိုးသားပြန်လည်သင့်မြတ်ရေးနဲ့ ငြိမ်းချမ်းရေး အတွက် ဘာသာပေါင်းစုံငြိမ်းချမ်းရေးဆွေးနွေးပွဲမှာ တပ်မတော်ကာကွယ်ရေးဦးစီးချုပ်က NCA လက်မှတ် မထိုးရသေးတဲ့ လက်နက်ကိုင်အဖွဲ့ အစည်းများကို ငြိမ်းချမ်းရေးလမ်းပေါ်မှာ လျှောက်လှမ်းဖို့ ဖိတ်ခေါ်ခဲ့ ပါတယ်။ ထို့အတူပါပဲ နိုင်ငံတော်၏အတိုင်ပင်ခံကလည်း ငြိမ်းချမ်းရေးရရှိအောင် မဖြစ်မနေလုပ်ကြဖို့ အခါမလပ် တိုက်တွန်းပြောဆိုနေတာကို တွေ့ရှိနေရပါတယ်။ ဒီလိုနိုင်ငံခေါင်းဆောင်တွေက သွေးကို မေတ္တာရေနဲ့ ဆေးကြောဖို့ ကြိုးစားနေကြတဲ့ကျွန်မတို့ရဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကလည်း ငြိမ်းချမ်းရေးရယူကြဖို့ တိုက်တွန်းတဲ့အဆိုမျိုးနဲ့သာ ပူးပေါင်းအားဖြည့် ပါဝင်သင့်ပါတယ်ရှင့်။ ကြီးတဲ့အမှု ကိုငယ်အောင်၊ မုန်းစကိုတိုပြီး ချစ်စကိုရှည်အောင် နာစရာကို လွမ်းစရာအနေနဲ့ ကြိုးစားရပါမယ်။ နိဂုံးချုပ်အနေနဲ့ ကျွန်မတင်ပြချင်တာကတော့ ငြိမ်းချမ်းရေးမရတဲ့ အကျိုးဆက်က လွှတ်တော်ကို ရောက်လာပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တစ်ဦးချင်းမှာလည်း တာဝန်ရှိလာပါတယ်။ ဒါကြောင့် ပြည်ထောင်စု မြန်မာနိုင်ငံတော်ကြီး အမြန်ဆုံးငြိမ်းချမ်းရေးရရှိနိုင်အောင် အားလုံးဝိုင်းဝန်း ကြိုးစားကြပါလို့ ရင်ထဲက လှိုက်လှိုက်လှဲလှဲ ဆုတောင်းပြောကြားရင်းနဲ့ နိဂုံးချုပ်အပ်ပါတယ်ရှင်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဦးသောင်းအေး ပျော်ဘွယ်မဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1498">ဦးသောင်းအေး (ပျော်ဘွယ်မဲဆန္ဒနယ်၊ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး)</mp>နာယကကြီးနဲ့တကွ အားလုံး နှစ်လုံးစိတ်ဝမ်း အေးချမ်းကြပါစေ။ ပျော်ဘွယ်မဲဆန္ဒနယ်က ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးသောင်းအေး ဖြစ်ပါတယ်။ ဒေါက်တာလှမိုးရဲ့ အရေးကြီးအဆိုကို အကြံပြုဆွေးနွေးပါမယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ အရေးကြီးအဆိုမှာ အချက်နှစ်ချက်ပါတာ တွေ့ရပါတယ်။ ပထမတစ်ချက်က အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးဝှေ့တင်းကို AA လက်နက်ကိုင်အဖွဲ့က အကြမ်းဖက် ဖမ်းဆီးခေါ်ဆောင် ထားခြင်းအတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က ပြင်းထန်စွာ ကန့်ကွက်ရှုတ်ချကြောင်းဖြစ်ပြီးတော့ ဒုတိယအချက် ကတော့ ဦးဝှေ့တင်းနှင့်တကွ ဝန်ထမ်းများ၊ အရပ်သားများကို ဖမ်းဆီးထားခြင်းမှ လုံခြုံစိတ်ချ အန္တရာယ် ကင်းရှင်းစွာ ခြွင်းချက်မရှိ အမြန်ဆုံး ပြန်လည်လွှတ်ပေးရန် တောင်းဆိုကြောင်းဆိုတာပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ပထမတစ်ချက်ကို သုံးသပ်ကြည့်ပါက ဦးဝှေ့တင်းကို လက်နက်ကိုင်အဖွဲ့က အကြမ်းဖက် ဖမ်းဆီး ခေါ်ဆောင်ထားခြင်းဟာ အမျိုးသားရင်ကြားစေ့ရေးနဲ့ ငြိမ်းချမ်းရေးဖော်ဆောင်မှုနဲ့ ပြည်သူ့ဆန္ဒကိုယ်စား ပြုမှုကို တိုက်ရိုက်ဆန့်ကျင်တယ်လို့ သတ်မှတ်ပြီး ဦးဝှေ့တင်းကို ဖမ်းဆီးထားခြင်းအတွက်သာ ကန့်ကွက် ရှုတ်ချသလို ဖြစ်နေပါတယ်။ ဆွေးနွေးတင်ပြချက်မှာတော့ ဦးဝှေ့တင်းလိုပဲ အခြားသောဝန်ထမ်းတွေ၊ အရပ် သားတွေ အမြောက်အမြားကို ဥပဒေမဲ့ ဖမ်းဆီးသွားတယ်လို့ ပါပါတယ်။ Power Point သုံးစွဲခွင့်ပြုပါ။ ဒါ ကြေးမုံသတင်းစာရဲ့ ထုတ်ပြန်ချက်ဖြစ်ပါတယ်။ တကယ်တော့ အဲဒီနေ့က AA လက်နက်ကိုင် သောင်းကျန်းသူတွေ ဖမ်းဆီးခေါ်ဆောင်သွားတာ ဦးဝှေ့တင်းနဲ့အတူ အန္ဒိယနိုင်ငံသား ၅ ဦး၊ စကားပြန် ၂ ဦးနဲ့ အရပ်သား ၂ ဦး ဖြစ်တယ်လို့ သိရပါတယ်။ ဒီထဲမှာ အိန္ဒိယနိုင်ငံသားတစ်ဦးဟာ ဖမ်းဆီးခေါ်ဆောင် သွားတဲ့ လမ်းခရီးမှာပဲ သေဆုံးသွားတယ်လို့ သိရပါတယ်။ ဒီတော့ ပြည်သူရွေးကောက်တင်မြောက်ထားတဲ့ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်တစ်ယောက်ကို ဖမ်းဆီးထားလို့ ပြင်းထန်စွာ ကန့်ကွက်ရှုတ်ချတာ မှန်ကန်ပေမယ့် အဆိုက ကိုယ်စားလှယ်အတွက်သာ ကွက်ပြီးကန့်ကွက်ရှုတ်ချသလို ဖြစ်နေတဲ့အတွက် ယခုထက်သင့်လျော်တဲ့အဆို ဖြစ်သင့်တယ်လို့ အကြံပြုတင်ပြလိုပါတယ်။ Power Point ပိတ်လို့ရပါပြီ။ သို့သော်လည်း အဆိုပါဖမ်းဆီးခံရသူများနဲ့ သေဆုံးသွားသော နိုင်ငံခြားသားတို့အတွက် AA လက်နက် ကိုင်အဖွဲ့ရဲ့ အကြမ်းဖက်သောင်းကျန်းမှုကို လက်မခံမလိုလားတဲ့အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က ဒီလုပ်ရပ်တွေကို ပြင်းထန်စွာ ကန့်ကွက်ရှုတ်ချရန်ဖြစ်တယ်လို့ ကျွန်တော် မှတ်ယူပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ လည်းပဲ ဦးဝှေ့တင်းရဲ့ မိသားစုနဲ့ ထပ်တူခံစားပြီး အကြမ်းဖက်မှုကို ကန့်ကွက်ရှုတ်ချပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ယခုနှစ်အတွင်း ရခိုင်ပြည်နယ်(မြောက်ပိုင်း)မှာကော၊ ရှမ်းပြည်နယ်(မြောက်ပိုင်း) မှာကော လက်နက်ကိုင်သောင်းကျန်းသူများရဲ့ အကြမ်းဖက်လုပ်ဆောင်မှုတွေ နေ့စဉ်နဲ့အမျှ ကြားသိနေ ရတာ စိတ်မကောင်းဖွယ်ရာဖြစ်ပါတယ်။ ရှမ်းပြည်နယ်(မြောက်ပိုင်း)မှာဆိုရင် ပြင်ဦးလွင်လို သာယာတဲ့ တောင်ပေါ်မြို့ကို ရှော့တိုက်ဒုန်းများနဲ့ ပစ်ခတ်ဖျက်ဆီးခြင်းအထိ အကြမ်းဖက်လာသလို ရခိုင်ပြည်နယ် မြောက်ပိုင်းမှာလည်း ခရီးသည်တင် စစ်တွေ-ဘူးသီးတောင်သွား အမြန်ရေယာဉ်ကို ရပ်တန့်စေပြီး သာမန် ခရီးသွား တပ်မတော်သားများ၊ ရဲတပ်ဖွဲ့ဝင်များ၊ ဝန်ထမ်းများနဲ့ အရပ်သားများကို ဖမ်းဆီးသွားတဲ့ ဖြစ်စဉ်တွေ ဖြစ်ပေါ်ခဲ့တာ အားလုံးကြားသိပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ယခုဆိုရင်လည်းပဲ အဆိုရှင်တင်ပြသလို (၁၄)ကြိမ်မြောက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်အစည်းအဝေး ပုံမှန်တက်ရောက်ဖို့ ပလက်ဝမှ ထွက်ခွာလာတဲ့ အမျိုးသား လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဦးဝှေ့တင်းနဲ့ နိုင်ငံခြားသား အပြစ်မဲ့ပြည်သူများကို ဖမ်းဆီးခေါ်ဆောင်သွားခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလိုဥပဒေမဲ့ လုပ်ဆောင်ချက်အားလုံးဟာ အဆိုရှင်တင်သွင်းသလို အမျိုးသားရင်ကြားစေ့ရေးနဲ့ ငြိမ်းချမ်းရေး ဖော်ဆောင်မှု၊ ပြည်သူလူထုဆန္ဒ ကိုယ်စားပြုမှုအပေါ် တိုက်ရိုက်ဆန့်ကျင် အကြမ်းဖက်ခြင်း၊ ရပ်ရွာ အေးချမ်းတည်ငြိမ်ရေးနဲ့ တရားဥပဒေစိုးမိုးရေးကို မျက်ကွယ်ပြုခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် လက်နက်ကိုင် များရဲ့ အကြမ်းဖက်သောင်းကြမ်းမှုကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က ပြင်းထန်စွာ ကန့်ကွက်ရှုတ်ချခြင်း ဆိုဆိုတာ သင့်လျော်သော အဆိုပြုချက် ဖြစ်ပါတယ်။ သို့သော် ဒီအဆိုပြုချက်မှာ ဦးဝှေ့တင်း တစ်ယောက်တည်းအတွက်သာမဟုတ်ဘဲ အကြမ်းဖက် လုပ်ဆောင်မှုတွေ တွေ့ကြုံခံစားနေရတဲ့ ပြည်သူများ၊ နိုင်ငံ့ဝန်ထမ်းများ၊ နိုင်ငံခြားသားများ၊ သာမန် ခရီးသွား လုံခြုံရေးတပ်ဖွဲ့ဝင်များအတွက် အကြမ်းဖက်များရဲ့ လုပ်ဆောင်ချက်အားလုံးကို ပြင်းထန်စွာ ကန့်ကွက် ရှုတ်ချသင့်တယ်လို့ အကြံပြုတိုက်တွန်းလိုပါတယ်။ ဒါမှသာ ဒီလူတွေဟာ သူတို့ရဲ့ လုပ်ရပ်ဟာ အကြမ်းဖက်လုပ်ရပ်တွေ ဖြစ်နေပါလားလို့ သိနေပြီးတော့ ထိန်းချုပ်သွားနိုင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဆက်လက်တင်ပြလိုတာကတော့ ဒုတိယအချက်ပါ။ ဖမ်းဆီးထားသူတွေကို လုံခြုံစိတ်ချ အန္တရာယ်ကင်းရှင်းစွာ ခြွင်းချက်မရှိ အမြန်ဆုံး ပြန်လည်လွှတ်ပေးရန်ဆိုတဲ့ တောင်းဆိုချက် ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကို စနစ်တကျ ပြန်လည်သုံးသပ်စေလိုပါတယ်။ နိုင်ငံတော်မှာ ဥပဒေပြုရေး၊ အုပ်ချုပ်ရေးနဲ့ တရားစီရင်ရေးဆိုတာ အဆိုရှင်ရဲ့ အဆိုမှာပါသလို နိုင်ငံတော်ရဲ့ အာဏာ ၃ ရပ်ဖြစ်ပါတယ်။ ယခုဖြစ်ပေါ် နေတဲ့ AA အဖွဲ့ရဲ့ လုပ်ဆောင်ချက်ဟာ ဘာတွေလဲ။ ဒီလုပ်ရပ်တွေကို ကျွန်တော်တို့ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်နဲ့ ပြည်သူ့ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများ၊ ပြည်ထောင်စုအဖွဲ့ဝင် အဖွဲ့အစည်းများက ဘယ်ပေတံနဲ့ တိုင်းတာကြမှာလဲ။ ဘယ်သူက တာဝန်ယူဖြေရှင်းမှာလဲ။ သေသေချာချာစဉ်းစားသုံးသပ်စေချင်ပါတယ်။ ဒီလို စဉ်းစားသုံးသပ်ပြီးမှ နယ်မြေတည်ငြိမ်အေးချမ်းရေး၊ တရားဥပဒေစိုးမိုးရေး၊ အမျိုးသားရင်ကြားစေ့ရေးနဲ့ ငြိမ်းချမ်းမှုဖော်ဆောင်ရေးအထိ ချဉ်းကပ်နိုင်တဲ့ လမ်းကြောင်းကို ရွေးချယ်ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ကဏ္ဍအလိုက် ကိုယ်စီတာဝန်ရှိသူတွေက ညှိနှိုင်းဖြေရှင်းဆောင်ရွက်ရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေ အခန်း (၁) ပုဒ်မ ၁၁ မှာ နိုင်ငံတော်ရဲ့ ခက်မ ၃ ဖာဖြစ်တဲ့ ဥပဒေပြုရေး၊ အုပ်ချုပ်ရေးနဲ့ တရားစီရင်ရေးအာဏာကို တတ်နိုင်သမျှ ပိုင်းခြားသုံးစွဲခြင်းနဲ့ အချင်းချင်း အပြန်အလှန်ထိန်းကျောင်းခြင်းတို့ ပြုတယ်လို့ ဖော်ပြထား ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ဟာ နိုင်ငံတော်ရဲ့ ခက်မ ၃ ဖာဖြစ်တဲ့ အချုပ်ခြာအာဏာကို ဥပဒေပြဋ္ဌာန်းချက် အတိုင်း ကျင့်သုံးကြရမှာဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံသားတိုင်းကလည်း လေးစားလိုက်နာပြီး ဝိုင်းဝန်းတည်ဆောက် ကြရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ဥပဒေပြုအာဏာရှိတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကြီးက ပြည်သူကို အကြမ်းဖက်လုပ်ဆောင်နေတဲ့ လက်နက်ကိုင်သောင်းကျန်းမှုတွေကို တောင်းဆိုရုံနဲ့ ကိစ္စအဝဝ အောင်မြင် ပြီးမြောက်သွားမှာလား။ ကျွန်တော်တို့လွှတ်တော်ကြီးက တောင်းဆိုရုံနဲ့ ဦးဝှေ့တင်းနဲ့ အဖွဲ့ကို ဘေးမသီ ရန်မခ ပြန်လည်ရရှိမှာလား။ ရရှိလာမယ်ဆိုရင်တော့ သမိုင်းမှတ်တမ်းတင်ရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလိုပြောဆိုမှု၊ တောင်းဆိုမှု သက်သက်လေးနဲ့ ဖြေရှင်းပေးနိုင်မယ်ဆိုရင် ကျွန်တော်တို့ မြန်မာနိုင်ငံကြီးရဲ့ ပြည်သူများ ဟာ ငြိမ်းချမ်းရေးကို လွန်ခဲ့သော နှစ်ပေါင်းများစွာကတည်းက ရရှိနေလိမ့်မယ်လို့ ယူဆပါတယ်။ ယခုလို ဥပဒေနဲ့ နိုင်ငံတော်ရဲ့ အချုပ်အခြာအာဏာကို မထီမဲ့မြင်ပြု၍ ပြည်သူလူထုရဲ့ အသက် အိုးအိမ်စည်းစိမ်နဲ့ ပြည်ထောင်စုအတွင်း အေးချမ်းစွာ နေထိုင်သွားလာမှုကို နှောင့်ယှက်ဖျက်ဆီး ဖမ်းဆီး သတ်ဖြတ်လုပ်နေတဲ့ သူတွေထံကနေ ဖမ်းဆီးသူတွေကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကြီးက ဘေးမသီရန်မခ ပြန်ရဖို့ တောင်းဆိုခြင်းဟာ နိုင်ငံရေးဟန်ပန်သက်သက်သာ ဖြစ်နိုင်ပြီး အကျိုးဖြစ်ထွန်းမှု အလှမ်းဝေး နေမယ်လို့ယူဆပါတယ်။ တကယ်တော့ နိုင်ငံတော်လုံခြုံမှု၊ အုပ်ချုပ်မှု၊ တရားစီရင်မှုတို့ကို စီမံမှုခန့်ခွဲနေတာ ပြည်ထောင်စုအစိုးရကသာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်သူတွေအတွက် အသက်အိုးအိမ် စည်းစိမ်တွေ မပျက်စီးအောင် ကာကွယ်စောင့်ရှောက်ပေးရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေပုဒ်မ ၂၁၉ မှာ ပြည်ထောင်စုအစိုးရသည် နိုင်ငံတော်တည်ငြိမ်ရေး၊ ရပ်ရွာအေးချမ်းသာယာရေးနဲ့ တရားဥပဒေစိုးမိုးရေးကို ထိန်းသိမ်းစောင့်ရှောက် သည်လို့ ပါရှိပါတယ်။ ဒါကြောင့် ယခုလိုပြည်သူများ လုံခြုံအေးချမ်းစွာ နေထိုင်သွားလာလုပ်ကိုင်နိုင်အောင်၊ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများလည်း ပြည်သူ့ဆန္ဒအဝဝကို အေးချမ်းစွာရယူပြီး လွှတ်တော်ကြီးမှာ တင်ပြနိုင်အောင်၊ အကြမ်းဖက်မှုကင်းဝေးစေရေး၊ ပြည့်ပြည့်ဝဝ လုံလုံခြုံခြုံ စောင့်ရှောက်ပေးရန် အုပ်ချုပ်ရေး အာဏာပိုင် ပြည်ထောင်စုအစိုးရကိုသာ တိုက်တွန်းသင့်ပါကြောင်း တင်ပြရင်း နိဂုံးချုပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ဦးဇော်သိန်း ဝါးခယ်မမဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1613">ဦးဇော်သိန်း(ဝါးခယ်မမဲဆန္ဒနယ်၊ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကကြီးနဲ့ အားလုံးပဲ မင်္ဂလာအပေါင်းနဲ့ ပြည့်စုံပါစေ။ ကျွန်တော်က အဆိုကိုထောက်ခံ ဆွေးနွေးမယ့် ဝါးခယ်မမြို့နယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးဇော်သိန်း ဖြစ်ပါတယ်။ ပလက်ဝ မြို့နယ် အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးဝှေ့တင်းအား ဖမ်းဆီးခြင်းနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ ၂၀၁၉ နိုဝင်ဘာလ ၁၀ ရက်နေ့မှာ United League of Arakan-ULA နဲ့ AA တို့က ထုတ်ပြန် ကြေညာချက်လုပ် ပါတယ်။ အဲဒီထုတ်ပြန်ကြေညာချက်မှာ ရခိုင့်တပ်မတော် တပ်တော်ဆန့်ကျင်ရေးလုပ်ငန်းများတွင် ပါဝင်ပတ်သက်နေခြင်းစသည်များကို အဓိကလုပ်ဆောင်နေကြသောသူများတွင် ဦးဝှေ့တင်းလည်း တစ်ဦး အပါအဝင်ဖြစ်သည့်အပြင် အခြားသူများလည်း ပါဝင်နေကြောင်း မိမိတို့စုံစမ်းသိရှိထားပြီး ဖြစ်ပါသည်ဟူ၍ လည်းကောင်း၊ ဆက်လက်ပြီးတော့ ပလက်ဝအတွင်းရှိ ရခိုင်လူမျိုးများအား ရခိုင့်တပ်တော်နှင့်ဆက်စပ် ပတ်သက်နေသည်ဟူသော တိုင်တန်းချက်မျိုးဖြင့် အခက်ကြုံအောင် ပြုလုပ်နေခြင်း၊ မြန်မာစစ်တပ်၏ လက်ကိုင်တုတ်အဖြစ် လုပ်ဆောင်နေခြင်း စသည့်တို့ကို ဦးဝှေ့တင်းအနေဖြင့် လုပ်ဆောင်နေသောကြောင့် ဤကဲ့သို့ ဖမ်းဆီးရခြင်းဖြစ်ပါသည်လို့ ဆိုပါတယ်။ ဒီထုတ်ပြန်ကြေညာချက်နဲ့ပတ်သက်ပြီး ULA, AA အနေနဲ့ သေသေချာချာပြန်လည်ဆန်းစစ်ဖို့၊ ခိုင်မာမှန်ကန်တဲ့ အထောက်အထားဟုတ်ရဲ့လားလို့ စုံစမ်းဖို့ ကျွန်တော်က တောင်းဆိုပါတယ်။ ဒီထုတ်ပြန်ကြေညာချက်ကို ကျွန်တော်တို့ လုံးဝလက်မခံပါဘူး။ ကမ္ဘာ တစ်ဝန်းမှာ အင်အားအကြီးဆုံးနိုင်ငံကနေ အင်အားနည်းပါးတဲ့နိုင်ငံလေးတွေထိ သတင်းတု သတင်းယောင်တွေ၊ လုပ်ကြံဖန်တီးသတင်းတို့ရဲ့ ဘေးဒဏ်ကြောင့် ဥပဒေပြုရတာတွေ၊ ပညာပေးရတာတွေ၊ အရေးယူရတာ တွေရှိခဲ့ပြီး ရှိနေဆဲ နောင်လည်းဖြစ်ပေါ်ဦးမှာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီအပြင်မှာ အဖွဲ့အစည်းတစ်ခုနဲ့တစ်ခု၊ ပါတီအချင်းချင်းကြား၊ လူပုဂ္ဂိုလ်တစ်ဦးနဲ့တစ်ဦးကြား အထင်လွဲအောင်၊ သွေးကွဲအောင်၊ အမြင်မှားအောင် မမှန်သတင်းပေးတာတွေ၊ ပညာသားပါပါနဲ့ လုပ်ထားတဲ့ အချက်အလက်တွေနဲ့ စနစ်တကျ လိမ်ညာနေတယ်ဆိုတာကို သတိပြုကြဖို့ လိုပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ လိုပဲ ကျွန်တော်တို့ ရဲဘော် အမျိုးသားလွှတ်တော်၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်မှာရှိတဲ့ ချင်းကိုယ်စားလှယ်တွေ အဓိကထားပြီး နိစ္စဓူဝဆောင်ရွက်နေတာကတော့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တွေရဲ့ တာဝန် ၃ ရပ်ပဲဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီးလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တွေနဲ့ ဦးဝှေ့တင်းတို့ ချင်းလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်တွေ တူညီတဲ့အချက်ကတော့ တိုင်းပြည်မှာ ဖွံ့ဖြိုးမှုအနည်းဆုံးဒေသတွေဖြစ်တယ်။ ကျွန်တော်တို့ ဆုံရင်ဆွေးနွေးတာအများဆုံးက ဒေသဖွံ့ဖြိုးရေးလုပ်ငန်းတွေ။ အထူးသဖြင့် အခြေခံအဆောက်အအုံ တည်ဆောက်ရေးတွေပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ တစ်ခါမှ လူမျိုးရေးမုန်းတီးမှုတွေ၊ လက်နက်ကိုင်ပဋိပက္ခနဲ့ ပတ်သက်တဲ့ ပတ်သက်မှု၊ လက်နက်နဲ့ ဗိုလ်ကျတဲ့ ကိစ္စမျိုးတွေ၊ မပြောမဆိုကြပါဘူး။ ၅ နှစ်တည်းလုပ်လို့ တိုင်းဒေသ၊ ပြည်နယ်တွေတစ်ခါတည်း တိုးတက်ပြောင်းလဲဖို့ဆိုတာ မဖြစ်နိုင်တဲ့အတွက် ဒီ ၅ နှစ်အတွင်းမှာ လူမှုရေး၊ ပညာရေး၊ ကျန်းမာရေး၊ လမ်းပန်းဆက်သွယ်ရေး ကိုယ်စားလှယ်တွေ လုပ်လို့မကုန်ပါဘူး။ ULA, AA ထုတ်ပြန်ကြေညာသလို AA ဆန့်ကျင်ရေးမှာပါတယ်ဆိုတာ လုံးဝမဖြစ်နိုင်ပါဘူး။ လူထုက ယုံကြည် စိတ်ချစွာ လွတ်လပ်မျှတတဲ့ ၂၀၁၅ ရွေးကောက်ပွဲမှာ တစ်ခဲနက်မဲခွဲပြီးတင်မြှောက်ထားတဲ့ ဂုဏ်သိက္ခာနဲ့ ပြည့်ဝတဲ့ ပြည်သူ့အကျိုးကို ဦးထိပ်ထားတဲ့ ပြည်သူ့ကိုယ်စားလှယ်တွေဖြစ်လို့ မြန်မာစစ်တပ်ရဲ့ လက်ကိုင် တုတ်လို့ စွပ်စွဲတာ အခြေအမြစ်မရှိပါဘူး။ ဦးဝှေ့တင်းရော၊ ကျွန်တော်တို့ပါ အကြမ်းဖက်ဝါဒ၊ လက်နက်ကိုင် နိုင်ငံရေးဝါဒနဲ့ တိုင်းပြည်ကို ငြိမ်းချမ်းသာယာအောင်၊ စည်ပင်ဝပြောအောင်၊ စည်းလုံးညီညွတ်အောင် လုပ်နိုင်မယ်လို့ ယုံကြည်ကြသူတွေ မဟုတ်ပါဘူး။ ကျွန်တော်တို့ဟာ စားပွဲဝိုင်းမှာ ဆွေးနွေးအဖြေရှာတဲ့ နည်း၊ တိုင်းပြည်မထိ ပြည်သူမနာတဲ့နည်း၊ သည်းခံခွင့်လွှတ်ပြီး ယုံကြည်မှုတည်ဆောက်တဲ့နည်းနဲ့ တိုင်းပြည်ကို တည်ဆောက်မယ်လို့ သန္နိဌာန်ချထားတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တွေ ဖြစ်ပါတယ်။ ချင်းရဲဘော်တွေနဲ့ ကျွန်တော်တို့စကားပြောဖြစ်တိုင်း ကိုယ့်တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်ကို ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက် အောင် လုပ်ဆောင်ကြရာမှာ တည်ဆဲဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေတွေနဲ့ လိုက်နာပြီး ရေရှည်ဇွဲရှိရှိ ကြိုးစားကြဖို့ပဲ ပြောလေ့ရှိပါတယ်။ လျှို့ဝှက်ကြံစည်တာမျိုး လုံးဝမရှိပါဘူး။ ကျွန်တော်တို့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တွေ ကလည်း ငြိမ်းချမ်းတဲ့ အကြမ်းမဖက်တဲ့နိုင်ငံရေးကိုပဲ အားပေးသင့်တယ်လို့ ကြိုးပမ်းသင့်တယ်လို့ ကျွန်တော် ထင်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် ဦးဝှေ့တင်းအပေါ်စွပ်စွဲချက်တွေက မမှန်ကန်ပါဘူး။ ဒါကြောင့် ဦးဝှေ့တင်းနဲ့တကွ အပြစ်မဲ့တဲ့ ဖမ်းဆီးသူတွေအားလုံးကို လွှတ်ပေးဖို့ ကျွန်တော်တောင်းဆိုပါတယ်။ ဒါ့အပြင် ပြည်သူကို တာဝန်ယူတဲ့၊ တာဝန်ခံတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တစ်ယောက်အနေနဲ့ ဦးဝှေ့တင်းဟာ စစ်မှန်တဲ့ ဒီမိုကရေစီအစိုးရပေါ်ပေါက်ဖို့၊ လူ့အခွင့်အရေးအပြည့်အဝရဖို့၊ ဒီမိုကရေစီအခြေခံအုတ်မြစ်တွေ ခိုင်ခိုင်မာမာ ချမှတ်ဖို့၊ တိုင်းရင်းသားညီအစ်ကိုတွေ နိုင်ငံရေးတူညီရှိဖို့၊ ပြည်ထောင်စုအဓွန့်ရှည်ဖို့၊ တည်ငြိမ်အေးချမ်း သာယာဝပြောတဲ့ နိုင်ငံတည်ဆောက်ဖို့၊ ကမ္ဘာ့ငြိမ်းချမ်းရေး အကျိုးပြုဖို့ ကြိုးစားနေသူလည်းဖြစ်ပါတယ်။ ဖခင်တစ်ဦးဖြစ်ပြီး ပျော်ရွှင်တဲ့ အိမ်ထောင်ရှင် ဦးဝှေ့တင်းရဲ့ဘဝဟာ အခုလိုတရားမဲ့လုပ်ရပ်ကြောင့် ဝမ်းနည်းကြေကွဲစရာဖြစ်နေပါတယ်။ ဇနီးသည်နဲ့ ကလေးတွေလည်း ပူပင်သောကရောက်နေကြမှာ မလွဲပါဘူး။ ပလက်ဝမှာ ဦးဝှေ့တင်းဟာ အလွန်လူချစ်များတဲ့ နိုင်ငံရေးသမားဖြစ်ပါတယ်။ ငြိမ်းချမ်းတဲ့၊ အကြမ်းမဖက်တဲ့၊ တရားဥပဒေနဲ့အညီ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်မှာ တာဝန်ထမ်းဆောင်နေတဲ့ ဦးဝှေ့တင်း နဲ့တကွ ဖမ်းဆီးထားသူအားလုံးကို အမြန်လွှတ်ပေးပါလို့ တောင်းဆိုရင်းနဲ့ အဆိုကို ထောက်ခံဆွေးနွေး လိုက်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ဆွေးနွေးခြင်းအစီအစဉ် ပြီးဆုံးပါပြီ။ ယခု ဆွေးနွေးချက်များနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး အဆိုရှင်အနေနဲ့ ပြန်လည်ဆွေးနွေး လိုတာရှိရင် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1476">ဒေါက်တာလှမိုး(အောင်မြေသာစံမဲဆန္ဒနယ်၊ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနဲ့တကွ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ ကျွန်တော့ရဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကြီးမှာ တင်သွင်းခဲ့တဲ့ ကျွန်တော့ရဲ့ အရေးကြီးအဆိုနဲ့ ပတ်သက်ပြီး ပါဝင်ဆွေးနွေး ခဲ့ကြတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးများကိုလည်း အထူးကျေးဇူးတင်ရှိပါတယ်။ ကျွန်တော်တင်ခဲ့တဲ့ အရေးကြီးအဆိုမှာ ကြည့်မယ်ဆိုလို့ရှိရင် ချင်းပြည်နယ် အမှတ်(၁၁)မဲဆန္ဒနယ်က အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးဝှေ့တင်းနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ Highlight လုပ်ပြီး ဖော်ပြထား ပေမယ့်လည်း ကျွန်တော် အဓိကပြောချင်တာကတော့ ဦးဝှေ့တင်းအပါအဝင် လက်နက်မဲ့ နိုင်ငံသူ၊ နိုင်ငံသားများ၊ နိုင်ငံ့ဝန်ထမ်းများ၊ ပြည်သူ့ဝန်ထမ်းများ ဖမ်းဆီးထားမှုပါအရေးပါကြောင်း ကျွန်တော်တို့ ထည့်သွင်း ဆွေးနွေးထားတာကို တွေ့ရှိနိုင်ပါတယ်။ ဘာကြောင့် ဦးဝှေ့တင်းကို Highlight လုပ်ပြီး ပြောရသလဲဆိုတော့ ဦးဝှေ့တင်းသည် ကျွန်တော်တို့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ထဲမှာရှိတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်တစ်ဦးလည်း ဖြစ်သလို နိုင်ငံတော်ကိုလည်း ကိုယ်စားပြုနေသူတစ်ဦး ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် Highlight လုပ် ဖော်ပြခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါပေမယ့် ကျွန်တော့အဆိုထဲမှာလည်း ရှင်းရှင်းလင်းလင်း တင်စဉ်ကာလကတည်းက ဆွေးနွေးတင်ပြ ထားတာရှိပါတယ်။ ဘာလဲဆိုတော့ ဦးဝှေ့တင်းအပါအဝင် ကျွန်တော်တို့ နိုင်ငံသူ၊ နိုင်ငံသားတွေ ပြီးတော့ ကျတော့ နိုင်ငံ့ဝန်ထမ်းတွေ၊ ပြည်သူ့ဝန်ထမ်းတွေကို တရားဥပဒေမဲ့ ဖမ်းဆီးခြင်းကို ဒါကျွန်တော်တို့က ကန့်ကွက်ရှုတ်ချတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ နိုင်ငံတစ်နိုင်ငံမှာ အချုပ်အခြာအာဏာဆိုတာ ရှိပါတယ်။ အဲဒီအချုပ်အခြာအာဏာမှာ ဥပဒေဟာ တစ်ခုပဲရှိပါတယ်။ မည်သည့်နိုင်ငံမှာပဲဖြစ်ဖြစ် အချုပ်အခြာ အာဏာပိုင်ဆိုင်တဲ့ နိုင်ငံတွေမှာ ဥပဒေဟာ တစ်ခုပဲရှိပါတယ်။ ဒီဥပဒေအတိုင်းပဲ ကျွန်တော်တို့ ဆောင်ရွက် ကြရတာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီဥပဒေကိုကျော်လွန်ပြီး ဆောင်ရွက်ခြင်းဟာ ဥပဒေမဲ့ ဆောင်ရွက်ခြင်းလို့ ကျွန်တော်တို့ သတ်မှတ်လို့ရပါတယ်။ ဥပဒေသည် သူ့ဘက်ကပြောတော့ သူ့ဥပဒေ၊ ကိုယ့်ဘက်ပြောတော့ ကိုယ့်ဥပဒေ ဆိုတာမျိုးဟာ ကျွန်တော်တို့က မဖြစ်ထိုက်ပါဘူး။ ဘာလို့လဲဆိုတော့ ကျွန်တော်တို့က အချုပ်အခြာအာဏာ ပိုင်ဆိုင်တဲ့ ကျွန်တော်တို့ နိုင်ငံတော် ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော် ဒီနေ့အရေးကြီးအဆိုတင်ရတဲ့ ရည်ရွယ်ချက်က (၄) ချက်နဲ့ ကျွန်တော် ဖော်ပြခဲ့ပါတယ်။ (၁) အမျိုးသားပြန်လည်ရင်ကြားစေ့ရေး တည်ဆောက်နေတဲ့ပါတယ်။ (၂)က ပြည်တွင်းငြိမ်းချမ်းရေး ရရှိအောင် ကြိုးပမ်းဆောင်ရွက်နေချိန် ဖြစ်ပါတယ်။ (၃) ဒီမိုကရေစီဖက်ဒရယ် ပြည်ထောင်စုကို ဦးတည်လျှောက်လှမ်းနေတဲ့ ဖြစ်ပါတယ်။ (၄)က ပြည်တွင်းလက်နက်ကိုင် ပဋိပက္ခတွေ ချုပ်ငြိမ်းဖို့ရာအတွက် အစိုးရရော၊ လွှတ်တော်ရော၊ တပ်မတော်တို့ကလည်း သက်ဆိုင်ရာ အဖွဲ့အစည်း အသီးသီးနဲ့ စေ့စပ်ညှိနှိုင်းဆောင်ရွက်နေတဲ့ ိုတာ အားလုံးသတိပြုသင့်တဲ့ ပါတယ်။ ဒီနေ့ ကျွန်တော်တို့ နိုင်ငံအတွင်းမှာရှိတဲ့ တိုင်းရင်းသားဒေသတွေ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးအတွက် တည်ငြိမ်အေးချမ်းရေးအတွက်၊ အစိုးရရော၊ လွှတ်တော်ရော၊ တပ်မတော်ရော၊ အဖွဲ့အစည်းအသီးသီး ရော၊ ဒီဒေသမှာရှိတဲ့ ဒေသခံပြည်သူတွေအပေါ်မှာ အားလုံးတာဝန်ရှိပြီး ညီညီညွတ်ညွတ် ပူးပေါင်း ဆောင်ရွက်မှသာလျင် အားလုံးက တည်ငြိမ်အေးချမ်းတဲ့အခြေအနေကို ရရှိမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ အားလုံးမှာတာဝန်ရှိပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော့ရဲ့ အရေးကြီးအဆိုဖြစ်တဲ့ ယခုကဲ့သို့ ဒီလို AA အဖွဲ့ရဲ့ ဥပဒေမဲ့ဆောင်ရွက်ချက်တွေဟာ နိုင်ငံတော်က လက်တွေ့ဆောင်ရွက်ချက်၊ အနာဂတ် ဦးတည် မျှော်မှန်းချက်တွေအပါအဝင်၊ နိုင်ငံသူ၊ နိုင်ငံသားများအပါအဝင်၊ ဘယ်အဖွဲ့အစည်းကိုမှ ကောင်းကျိုးတစ်စုံ တစ်ရာမှ ဖြစ်ပေါ်စေမှာမဟုတ်ဘူးဆိုတာကို ကျွန်တော်တို့ သတိပေးခဲ့ခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော့ရဲ့ အရေးကြီးအဆိုကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကြီးက အတည်ပြုပေးပါရန် လေးစားစွာဖြင့် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်းကို စက်ခလုတ် အသုံးပြုတဲ့နည်းလမ်းဖြင့် ဆောင်ရွက်ပါ့မယ်။ ထောက်ခံဆန္ဒမဲ များရင် အဆိုအတည်ပြုမှာဖြစ်ပြီး ကန့်ကွက်ဆန္ဒမဲများရင် အဆိုအတည်မပြုကြောင်း ကြေညာမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">ထောက်ခံမဲ (၃၇၆)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (၇)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၃)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် အောင်မြေသာစံမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဒေါက်တာလှမိုး တင်သွင်းတဲ့ နိုင်ငံတော်အချုပ်အခြာအာဏာ၏ ခက်မ သုံးဖြာတွင် အဓိက ကျသည့် ဥပဒေပြုရေးအာဏာ တည်ရှိရာဖြစ်သော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်အဖြစ် ပြည်သူ လူထုက ရွေးချယ်တင်မြှောက်ထားသည့် ချင်းပြည်နယ်မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၁)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဦးဝှေ့တင်းအား ၃-၁၁-၂၀၁၉ ရက်နေ့တွင် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် (၁၄)ကြိမ်မြောက် ပုံမှန်အစည်းအဝေးတက်ရောက်ရန် လာရောက်ခဲ့သည့် ခရီးစဉ်အတွင်း ရခိုင်လက်နက် ကိုင်အဖွဲ့ (AA)က အကြမ်းဖက်ဖမ်းဆီးခေါ်ဆောင်သွားခြင်းသည် နိုင်ငံတော်ကဆောင်ရွက်နေသည့် အမျိုးသား ရင်ကြားစေ့ရေးနှင့် ငြိမ်းချမ်းရေးဖော်ဆောင်မှုတို့အပြင် ပြည်သူလူထုဆန္ဒနှင့် ကိုယ်စားပြုမှုအပေါ် တိုက်ရိုက် ဆန့်ကျင်အကြမ်းဖက်ခြင်းဖြစ်သဖြင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က ပြင်းထန်စွာ ကန့်ကွက်ရှုတ်ချ ကြောင်းနှင့် ယခုကဲ့သို့ ဦးဝှေ့တင်းနှင့်တကွ ဝန်ထမ်းများ၊ အရပ်သားများကို ဖမ်းဆီးထားခြင်းမှာ လုံခြုံ စိတ်ချ အန္တရာယ်ကင်းရှင်းစွာ ခြွင်းချက်မရှိ အမြန်ဆုံးပြန်လည်လွှတ်ပေးရန် တောင်းဆိုကြောင်း အရေးကြီး အဆိုကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က အတည်ပြုကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</motion>
</section>
</discussion>
<postface><title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက က အစည်းအဝေး ဆဋ္ဌမနေ့ ရပ်နားကြောင်းနှင့် သတ္တမနေ့ ကျင်းပမည့် နေ့ရက်နှင့်ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၁)ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ (၁၄)ကြိမ်မြောက် ပုံမှန်အစည်းအဝေး ဆဋ္ဌမနေ့ အစီအစဉ်ကို ရပ်နားပါမယ်။ အစည်းအဝေး သတ္တမနေ့ကို ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ နိုဝင်ဘာလ ၂၀ ရက် (ဗုဒ္ဓဟူးနေ့) နံနက် ၁၀ နာရီ ကျင်းပပြုလုပ်မည်ဖြစ်ကြောင်း နှင့် ယနေ့အတွက် အစည်းအဝေးပြီးဆုံးကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံး ထွက်ခွာနိုင် ကြပါပြီ ခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် (၁၄)ကြိမ်မြောက် ပုံမှန်အစည်းအဝေး ဆဋ္ဌမနေ့ အစည်း အဝေးကို မွန်းတည့် ၁၂:ဝဝ နာရီတွင် ရပ်နားပါသည်။</speech>
</postface>
</transcript>
</doc>
