<doc>
<docinfo>
<docno>02-11-10.xml</docno>
<pdf>02-11-10.pdf</pdf>
<term value="02">ဒုတိယအကြိမ်</term>
<session value="11" />
<sittingday value="10" />
<legislature value="union">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်</legislature>
<title>ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် (၁၁)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး ဒသမနေ့မှတ်တမ်း</title>
<date value='26-02-2019'>၁၃၈၀ ပြည့်နှစ်၊ တပို့တွဲလပြည့်ကျော် ရ ရက် (၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ဖေဖော်ဝါရီလ ၂၆ ရက်)(အင်္ဂါနေ့</date>
</docinfo>
<transcript>
<preface>
<p>နေပြည်တော်ရှိ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးခန်းမတွင် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် (၁၁)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး ဒသမနေ့ကို နံနက် ၁၀:ဝဝ နာရီင်ကျင်းပ ပါသည်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးတွင် နာယကအဖြစ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ ဦးတီခွန်မြတ်က ဆောင်ရွက်ပြီး အခမ်းအနားမှူးအဖြစ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ် ဦးကျော်စိုးက ဆောင်ရွက်ပါသည်။</p>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက နေရာယူခြင်း</title>
<speech type="mc">လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များခင်ဗျား။ ယခီုး ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် (၁၁)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေးရဲ့ ဒသမနေ့အစီအစဉ် စတင်ပါတော့မယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။ နာယကသည် နာယကအတွက် သတ်မှတ်ထားသော စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အားလုံးမင်္ဂလာပါခင်ဗျား။ ။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးအထမြောက်ကြောင်းနှင့် စတင်ကျင်းပကြောင်းကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီကနေ့ကျင်းပတဲ့ ဒုတိယ အကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် (၁၁)ကြိမ်မြောက် ပုံမှန်အစည်းအဝေး ဒသမနေ့မှာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေးကော်မတီရဲ့ တင်ပြချက်အရ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေ စုစုပေါင်း ၆၅ရ ဦး ရှိပြီး ဒီကနေ့ အစည်းအဝေးကို ၅၉ရ ဦး တက်ရောက် ပါတယ်။ တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေ စုစုပေါင်းရဲ့ ၉၀.၈ရ ရာခိုင်နှုန်းရှိပြီး သုံးပုံတစ်ပုံထက် ကျော်လွန်တဲ့အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဥပဒေပုဒ်မ ၂၀ နဲ့ နည်းဥပဒေ ၁၂ နည်းဥပဒေခွဲ(ခ) တို့အရ အစည်းအဝေးအထမြောက်ကြောင်းနဲ့ စတင်ကျင်းပကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် (၁၁)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး ဒသမနေ့အစီအစဉ် ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၃) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် (၁၁)ကြိမ်မြောက် ပုံမှန်အစည်းအဝေး ဒသမနေ့အစီအစဉ်ကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် များထံ ဖြန့်ဝေထားတဲ့အတိုင်း ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားပါမယ်။</speech>
<title>အစည်းအဝေးမတက်ရောက်နိုင်သော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအတွက် ခွင့်ပန်ကြားခြင်းနှင့် အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှုအခြေအနေကို မှတ်တမ်းတင်ခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၄) ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီကနေ့ အစည်းအဝေးကို မတက်ရောက်နိုင်တဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေးကော်မတီက ခွင့်ပန်ကြားဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1368">ဒေါ်နန်းထွေးသူ(အဖွဲ့ဝင်၊ ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေးကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးရှင်။ ယနေ့ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် (၁၁)ကြိမ်မြောက် ပုံမှန်အစည်းအဝေး ဒသမနေ့ ၂၆-၂-၂၀၁၉ ရက်နေ့မှာ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်နိုင်ခြင်း မရှိတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ကိုယ်စား ကယားပြည်နယ် ဖားဆောင်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စိစစ်ရေးကော်မတီ အဖွဲ့ဝင် ဖြစ်သူ ကျွန်မ ဒေါ်နန်းထွေးသူက ခွင့်ပန်ကြားသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ယနေ့အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက် နိုင်ခြင်းမရှိတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များကတော့- ဦးလုံဂျုံဆန်မိုင် ဆွမ်ပရာဘွမ်၊ - ဦးပါထန်း မတူပီ၊ - ဦးအောင်စိန် - ဦးအောင်စိုး သရက်ချောင်း၊ - ဦးခင်မောင်သန်း တောင်ငူ၊ - ဦးစောသလေးစော ရွှေကျင်၊ - ဦးလှသန်း ကဝ၊ - ဦးတင်ထွေး - ဦးအောင်ခင်ဝင်း - ဦးစိန်ဟန် ကံမ၊ ဦးစိုးမြင့်(ခ) ဦးအောင်ဇော်မြင့် အမရပူရ၊ - ဦးစော ညောင်ဦး၊ - ဦးဦးထွန်းဝင်း ကျောက်တော်၊ - ဦးဖေသန်း မြေပုံ၊ - ဦးဦးလှစော - သူရဦးသက်ဆွေ - ဦးခင်မောင်ဝင်း - ဦးနေမျိုးထွန်း - ဦးမြင့်လွင် - ဒေါက်တာသန်းဝင်း - ဦးတင်အေး - ဒေါက်တာစိုင်းမောက်ခမ်း - ဦးစိုင်းထွန်းအောင် - ဦးဌေးလွင်(ခ) ဦးဒီလုံး - ဦးခွန်သန်းထူး - ဒေါ်နန်းခင်စော - ဦးစိုင်းသီဟကျော် - ဒေါက်တာစံရွှေဝင်း - ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီးသန့်ဇော် - ဦးစိုင်းသန်းနိုင် - ဦးကျင့်ခန့်ပေါင် - ဒေါ်ခင်ဆွေလွင် - ဒေါ်ကျိန်ငိုက်မန် - ဦးမျိုးထပ်(ခ) ဆလိုင်းမျိုးထိုက် - ဦးဇော်မင်း - ဦးတင်မောင်ဝင်း - ဒေါက်တာခင်မောင်ဝင်း - ဦးဝင်းကြိုင် - ဒေါက်တာမိုးမြင့်အောင် - ဒေါက်တာတင်တင်ဝင်း - ဒေါက်တာစန်းမောင်မောင် - ဦးလှမြင့်(ခ) ဦးလှမြင့်သန်း - ဒေါက်တာဇော်လင်းထွဋ် ကိုကိုးကျွန်း၊ လမ်းမတော်၊ ထန်းတပင်၊ ပုဇွန်တောင်၊ မြောက်ဥက္ကလာပ၊ မက်မန်း၊ လားရှိုး၊ ကျောက်မဲ၊ နမ့်စန်၊ ဆီဆိုင်၊ ကွန်ဟိန်း၊ မိုင်းရယ်၊ ရေကြည်။ တပ်မတော်၊ ကရင်-၅၊ ချင်း-၆၊ ချင်း-၉၊ ချင်း-၁၂၊ စစ်ကိုင်း-၆ စစ်ကိုင်း-၁၀၊ တနင်္သာရီ-၁၁၊ ပဲခူး-၁၀၊ ပဲခူး-၂၊ ပဲခူး-၁၊ မွန်-၁၁၊ မွန်-၆၊ - ဦးစိုင်းဝင်းလှိုင်းခမ်း ရှမ်း-၃ နှင့် - ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီးဇာနည်အောင် တပ်မတော် တို့ဖြစ်ပါတယ်။ ယခင်က ခွင့်ပန်ကြားသဖြင့် လွှတ်တော်က ခွင့်ပြုထားသူ ၁၄ ဦးရှိပြီး ယနေ့ခွင့်ပန်ကြားသူ ၄၆ ဦး ဖြစ်တဲ့အတွက် စုစုပေါင်းခွင့်ပန်ကြားသူ ၆၀ ဦးဖြစ်ပါတယ်။ ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူ မရှိပါကြောင်းနှင့် ယနေ့ ခွင့်ပန်ကြားထားတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၄၆ ဦးအား ခွင့်အဖြစ် သတ်မှတ်ခွင့်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာဖြင့် တင်ပြအပ်ပါတယ်ရှင်။</speech>
<speech type="speaker">ခွင့်ပန်ကြားသူအားလုံးကို ခွင့်ပြုပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် (၁၁)ကြိမ်မြောက် ပုံမှန်အစည်းအဝေး ဒသမနေ့ကို တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၆၅ရ ဦး၊ ယခင်ကခွင့်ပြုထားသူ ၁၄ ဦး၊ ယနေ့ခွင့်ပန်ကြား၍ ခွင့်ပြုထားသူ ၄၆ ဦးဖြစ်တဲ့အတွက် ခွင့်ပြုထားသူ စုစုပေါင်း ၆၀ ဦး ဖြစ်ပြီး ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူမရှိပါ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေတင်ပြချက်ကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျာ။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က သဘောတူတဲ့အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၄ နည်းဥပဒေခွဲ(ခ)အရ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေကို အတည်ပြုမှတ်တမ်းတင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</preface>
<discussion>
<section value="Order">
<title>နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးမှ ပေးပို့ထားသော စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး၊ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီးနှင့် တနင်္သာရီတိုင်း ဒေသကြီးအတွင်းရှိ ကျေးရွာများ တိုးချဲ့ပြင်ဆင်ဖွဲ့စည်းခြင်းတို့ကို တင်ပြခြင်းနှင့် လွှတ်တော်က မှတ်တမ်းတင်ခြင်း၊</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၅)ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ စစ်ကိုင်းတိုင်း ဒေသကြီး၊ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီးနဲ့ တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီးတို့အတွင်းရှိ ကျေးရွာများ တိုးချဲ့ပြင်ဆင် ဖွဲ့စည်းခြင်းတို့ကို နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးရဲ့ ၁၈-၂-၂၀၁၉ ရက်စွဲပါစာအမှတ်၊ ၅၀၈(၆)၁၂/သမ္မတရုံးဖြင့် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်သို့ ပေးပို့ထားပါတယ်။ အဆိုပါပြင်ဆင်ဖွဲ့စည်းခြင်းများကို တင်ပြပါမယ်။ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး၊ မော်လိုက်ခရိုင်၊ ဖောင်းပြင်မြို့နယ် စစ်သောင်ကျေးရွာအုပ်စုအတွင်းရှိ မက်ဆက်ကျေးရွာ တစ်ရွာ ပြောင်းရွှေ့ ဖွဲ့စည်းခြင်း၊ ကန့်ဘလူခရိုင်၊ ကျွန်းလှမြို့နယ် ကျောက်အိုင်ကျေးရွာအုပ်စုတွင် ဆင်စွယ်ကျေးရွာတစ်ရွာနဲ့ ကသာခရိုင်၊ ထီးချိုင့်မြို့နယ် မောင်းကုန်းကျေးရွာအုပ်စုတွင် မလိုင်ခြုံ ကျေးရွာ တစ်ရွာ တိုးချဲ့ ဖွဲ့စည်းခြင်း ကိစ္စ၊ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး၊ ပုသိမ်ခရိုင်၊ ပုသိမ်မြို့နယ်၊ ဘောမိကျေးရွာအုပ်စု၊ မီးလောင်ဂျိုင်ကျေးရွာ အား မီးလင်းဂျိုင်ကျေးရွာအဖြစ် အမည်ပြောင်းလဲ ဖွဲ့စည်းခြင်းကိစ္စနဲ့ တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီး၊ မြိတ်ခရိုင်၊ ပုလောမြို့နယ်၊ ပြင်ဘုငယ်ကျေးရွာအုပ်စုတွင် မှော်ဖျားကျေးရွာ တစ်ရွာ တိုးချဲ့ဖွဲ့စည်းခြင်းကိစ္စတို့ဖြစ်ပါတယ်။ အထက်ပါ ကျေးရွာများ တိုးချဲ့ပြင်ဆင်ဖွဲ့စည်းခြင်းနဲ့ စပ်လျဉ်းတဲ့ ပေးပို့စာမိတ္တူကို လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေထားပါကြောင်းနဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဥပဒေပုဒ်မ ၅၈ အရ လွှတ်တော်က မှတ်တမ်းတင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</section>
<section value="Motion">
<motion>
<title>နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားသော အာဆီယံ-ဟောင်ကောင်(တရုတ်) လွတ်လပ်သောကုန်သွယ်မှု သဘောတူစာချုပ်အသက်ဝင်ရေးအတွက် အတည်ပြုကြောင်း အသိပေးအကြောင်းကြားစာကို စာချုပ်ဝင်နိုင်ငံအားလုံးသို့ ပေးပို့ရန်ကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုနှင့် နိုင်ငံခြားစီးပွားဆက်သွယ်ရေး ဝန်ကြီးဌာနကိုယ်စား စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၆)ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အာဆီယံဟောင်ကောင်(တရုတ်) လွတ်လပ်သော ကုန်သွယ်မှုသဘောတူစာချုပ် အသက်ဝင်ရေးအတွက် အတည်ပြု ကြောင်း အသိပေးအကြောင်းကြားစာကို စာချုပ်ဝင်နိုင်ငံအားလုံးသို့ ပေးပို့ရန်ကိစ္စအတွက် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်ရယူနိုင်ရန် နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကထံသို့ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးရဲ့ ၁၁-၂-၂၀၁၉ ရက်စွဲပါစာအမှတ်၊ ၃(၁)/၁/သမ္မတရုံးဖြင့် ပေးပို့ထားပါတယ်။ အထက်ပါကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်က ရှင်းလင်းတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးဆက်အောင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုနှင့် နိုင်ငံခြားစီးပွား ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနကိုယ်စား)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံး မင်္ဂလာပါခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်ကတော့ အာဆီယံ ဟောင်ကောင်(တရုတ်) လွတ်လပ်သော ကုန်သွယ်မှုသဘောတူစာချုပ် အသက်ဝင်ရေးအတွက် အတည် ပြုကြောင်း အသိပေးအကြောင်းကြားစာကို စာချုပ်ဝင် နိုင်ငံအားလုံးသို့ ပေးပို့ရန်ကိစ္စနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ တင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ အာဆီယံနိုင်ငံများနဲ့ တရုတ်အကြားမှာ အာဆီယံ-ဟောင်ကောင် (တရုတ်) လွတ်လပ်သော ကုန်သွယ်မှုဒေသ ထူထောင်ရန်အတွက် ဆွေးနွေးညှိနှိုင်းမှုများကို ၂၀၁၄ ခုနှစ် မှာစတင်ခဲ့ ပြီးတော့ ၂၀၁ရ ခုနှစ်မှာ ဆွေးနွေးညှိနှိုင်းမှုများကို အပြီးသတ် ဆောင်ရွက်နိုင်ခဲ့ပါတယ်။ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ စက်တင်ဘာလ ၉ ရက်နေ့မှာ ကျင်းပခဲ့တဲ့ ဒုတိယအကြိမ် အာဆီယံ-ဟောင်ကောင်(တရုတ်) စီးပွားရေးဝန်ကြီးများအစည်းအဝေး ကနေ အာဆီယံ-ဟောင်ကောင် (တရုတ်) လွတ်လပ်သော ကုန်သွယ်မှု သဘောတူစာချုပ် ASEAN Honkong China Free Trade Agreement mi consigoseq:00:8. osallSoĉ gecap:39:00:M သဘောတူခဲ့ကြပါတယ်။ အာဆီယံ-ဟောင်ကောင်(တရုတ်) လွတ်လပ်သော ကုန်သွယ်မှု သဘောတူ စာချုပ်ဟာ အာဆီယံအဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံများနဲ့ ဟောင်ကောင်(တရုတ်) အကြားမှာ ကုန်စည်ကုန်သွယ်ရေး၊ ဝန်ဆောင်မှုကုန်သွယ်ရေးနဲ့ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု စီးဆင်းခြင်းတို့တွင် ပါဝင်သော အဟန့်အတားများကို လျော့နည်းစေရန် စာချုပ်ဝင်နိုင်ငံများအကြားများမှာ စီးပွားရေး ချိတ်ဆက်မှု နက်နဲကျယ်ပြန့်စေရန်၊ စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများ၏ ကုန်ကျစရိတ်သက်သာစေရန်၊ ကုန်သွယ်မှုတိုးမြှင့်စေရန်၊ စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများ ထိရောက်မှုရှိစေရေးကို တိုးမြှင့်စေရန်နဲ့ စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများအတွက် အခွင့်အလမ်းပိုမို များပြား၍ စီးပွားရေးတွက်ခြေကိုက်မှု ပိုမိုရှိတဲ့ ဈေးကွက်ကြီးတစ်ခု ဖန်တီးစေရန် ရည်ရွယ်ပါတယ်။ အာဆီယံ-ဟောင်ကောင်(တရုတ်) လွတ်လပ်သောကုန်သွယ်မှု သဘောတူစာချုပ်ကို ဟောင်ကောင် (တရုတ်)နဲ့ အာဆီယံအဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံများအားလုံးက စီးပွားရေးဝန်ကြီးများက လက်မှတ်ရေးထိုးခဲ့ရာ မြန်မာ နိုင်ငံအနေဖြင့် ၂၂-၂-၂၀၁၈ ခုနှစ်မှာ ကျင်းပခဲ့တဲ့ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့၏ အစည်းအဝေး အမှတ်စဉ် Add Referendam နည်းဖြင့် လက်မှတ်ရေးထိုးပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ သဘောတူစာချုပ်ရဲ့ အခန်း(၁၄) အပိုဒ် ၄ အရ စာချုပ်ဝင်နိုင်ငံများဟာ စာချုပ်အသက်ဝင်ရေးအတွက် အတည်ပြုကြောင်း အသိပေး အကြောင်းကြား ရမည်ဖြစ်ပြီးတော့ ဟောင်ကောင်(တရုတ်)နဲ့ အနည်းဆုံး အာဆီယံအဖွဲ့ဝင် ၄ နိုင်ငံတို့မှ အတည်ပြုပြီး သည်နှင့်တစ်ပြိုင်နက် ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ဇန်နဝါရီလ ၁ ရက်နေ့တွင် စာချုပ်အသက်ဝင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အကယ်၍ အဆိုပါနေ့ရက်အတိုင်း အသက်ဝင်ခြင်းမရှိခဲ့လို့ရှိရင် ဟောင်ကောင်(တရုတ်)နဲ့ အနည်းဆုံး အာဆီယံအဖွဲ့ဝင် ၄ နိုင်ငံတို့က စာချုပ်အသက်ဝင်ရန် ၎င်းတို့အတည်ပြုကြောင်း အသိပေးအကြောင်းကြား ပြီးသည့်နောက် ရက်ပေါင်း ၆၀ အကြာမှာ စာချုပ်အသက်ဝင်ရမည် ဖြစ်ပါတယ်။ စာချုပ်အသက်ဝင်ရန် ကျန်ရှိသည့်နိုင်ငံများအနေနဲ့လည်း ၎င်းတို့ရဲ့ အတည်ပြုကြောင်း အသိပေးအကြောင်းကြားပြီးနောက် ရက်ပေါင်း ၆၀ မှာ စာချုပ်အသက်ဝင်မည်ဖြစ်ကြောင်း ဖော်ပြထားပါတယ်။ စာချုပ်အသက်ဝင်ရေးအတွက် အတည်ပြုကြောင်း အသိပေးအကြောင်းကြားစာကို ဟောင်ကောင် (တရုတ်)နဲ့ အာဆီယံအဖွဲ့ဝင် နိုင်ငံ ၂ နိုင်ငံဖြစ်တဲ့ ထိုင်းနိုင်ငံနဲ့ စင်ကာပူတို့ကသာ ေးပို့နိုင်ခဲ့တဲ့ အတွက် ၁-၁-၂၀၁၉ ရက်နေ့မှာ အသက်ဝင်ခြင်းမရှိခဲ့ပါဘူး။ အဲဒါကြောင့် ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ နိုဝင်ဘာလ ၂၉ ရက်နေ့မှ ၃၀ ရက်နေ့ထိ ပြုလုပ် ခဲ့တဲ့ အာဆီယံအဆင့်မြင့် စီးပွားရေးအရာရှိများရဲ့ သီးသန့် အစည်းအဝေးမှာ ၎င်းကိစ္စနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ ဆွေးနွေးခဲ့ပြီးတော့ ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ဇွန်လ ၁ ရက်နေ့တွင် သဘောတူစာချုပ် အသက်ဝင်နိုင်စေရေးအတွက် အာဆီယံ အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံများအနေဖြင့် ၂၀၁၉ ခုနှစ် ပထမ ၃ လပတ်အတွင်း စာချုပ်အသက်ဝင်ရေးလုပ်ငန်းစဉ် များကို ပြီးစီးဆောင်ရွက်စေရန် တိုက်တွန်းထားပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံအနေနဲ့ စာချုပ်အသက်ဝင်ကြောင်း အသိပေးအကြောင်းကြားနိုင်ရေးအတွက် ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ အောက်တိုဘာလဆန်းပိုင်းမှစပြီးတော့ သဘောတူ စာချုပ်ကို အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်နိုင်ဖို့ ဘာသာရပ်ဆိုင်ရာဌာနများနဲ့ အစည်းအဝေးများ ကျင်းပပြီးတော့ အဆင်သင့်ဖြစ်မှုအနေထားကို မေးမြန်း ခဲ့ရာမှာ ကုန်သွယ်ရေးဦးစီးဌာနမှ န့် လိုအပ်ကြောင်းနဲ့ သုတေသနနဲ့ တီထွင်ဆန်းသစ်မှု ဝန်ကြီး ဌာန တီထွင်ဆန်းသစ်မှုဦးစီးဌာနမှ န့် လိုအပ်ကြောင်း အကြောင်းပြန်ကြားထားတဲ့ အတွက် အဆိုပါဘာသာရပ်ဆိုင်ရာ ကိစ္စရပ်များကို ဘာသာရပ်ဆိုင်ရာ ဌာနများ၏ အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ရန် လိုအပ်သည့်ှင့် ချိန်ညှိ၍ အတည်ပြုကြောင်း အသိပေးအကြောင်းကြားစာကို ပေးပို့နိုင်ဖို့ ပြည်တွင်းလုပ်ထုံးလုပ်နည်းများကို ၂၀၁၉ ခုနှစ် ပထမ ၃ လပတ်အတွင်း ပြီးစီးနိုင်အောင် ဆောင်ရွက်ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ စာချုပ်အသက်ဝင်ပြီးပါက စာချုပ်ဝင် နိုင်ငံများအကြား နိုင်ငံ ၁၀ နိုင်ငံစုစည်းထားတဲ့ ဈေးကွက် တစ်ခုဖြစ်တဲ့ အာဆီယံနဲ့ ကမ္ဘာ့ကုန်သွယ်မှုနဲ့ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု အင်အားကြီးနိုင်ငံတစ်ခုဖြစ်တဲ့ ဟောင်ကောင် (တရုတ်)တို့အကြားမှာ စီးပွားရေးဆက်သွယ်မှုများကို ပိုမိုခိုင်မာစေတဲ့ စာချုပ်တစ်ခုဖြစ်တဲ့အတွက် ခိုင်မာသည့် ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်မှုတွေနဲ့ ကုန်သွယ်မှု၊ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုအခွင့်အလမ်းတွေ ပိုမိုရရှိမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒေသတွင်း စီးပွားရေးဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုကိုလည်း အထောက်အကူဖြစ်စေမှာဖြစ်တဲ့အတွက် အာဆီယံ အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံများနဲ့ ဟောင်ကောင်(တရုတ်)အကြား ကုန်စည်နှင့် ဝန်ဆောင်မှု၊ ကုန်သွယ်ရေး ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု ကဏ္ဍတို့မှာ အကျိုးကျေးဇူးများရရှိစေနိုင်မည့်အပြင် စီးပွားရေးပူးပေါင်းဆောင်ရွက်မှုကိုလည်း ပိုမိုမြှင့်တင် နိုင်ပြီး ကုန်သွယ်မှု လွယ်ကူချောမွေ့စေရေးကိုလည်း အထောက်အကူပြုနိုင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါ့အပြင် မြန်မာနိုင်ငံနဲ့ ဟောင်ကောင်(တရုတ်)အကြားမှာ အပြန်အလှန်ကုန်သွယ်မှုတွေ ပိုမိုတိုးတက်လာစေနိုင်ပြီး မြန်မာနိုင်ငံ၏ ဝန်ဆောင်မှု၊ ကုန်သွယ်ရေးနဲ့ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုကဏ္ဍမှာလည်း အကျိုးကျေးဇူးများ ရှိနိုင်စေမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ အာဆီယံ-ဟောင်ကောင်(တရုတ်) လွတ်လပ်သောကုန်သွယ်မှု သဘောတူစာချုပ် အသက်ဝင်နိုင်ရေးအတွက် အတည်ပြုကြောင်း အကြောင်းကြားစာကို စာချုပ်ဝင်နိုင်ငံများအားလုံးသို့ ပေးပို့နိုင်ရေးအတွက် လွှတ်တော်သို့ ရိုသေလေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<title>အထက်ပါကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဆွေးနွေးလိုသည့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါက အမည်စာရင်း တင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၇) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ နိုင်ငံတော် သမ္မတထံမှ ပေးပို့စာမိတ္တူကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ကြိုတင်ဖြန့်ဝေထားပါတယ်။ အထက်ပါ ကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ၂၈-၂-၂၀၁၉ ရက်တွင် ကျင်းပပြုလုပ်မယ့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးမှာ ဆွေးနွေးဆုံးဖြတ်ရန် လျာထားပါတယ်။ ဆွေးနွေးလိုတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါက ၂၇-၂-၂၀၁၉ ရက် (ဗုဒ္ဓဟူးနေ့) ညနေ ၄ နာရီ နောက်ဆုံးထားပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ အမည်စာရင်းတင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားသော အာဆီယံ-ဟောင်ကောင်(တရုတ်) ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု သဘောတူ စာချုပ်အား အတည်ပြုရန်ကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုနှင့် နိုင်ငံခြားစီးပွားဆက်သွယ်ရေး ဝန်ကြီးဌာနကိုယ်စား စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၈) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အာဆီယံဟောင်ကောင်(တရုတ်) ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုသဘောတူစာချုပ်အား အတည်ပြုရန်ကိစ္စအတွက် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်ရယူနိုင်ရန် နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကထံသို့ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးရဲ့ ၁၁-၂-၂၀၁၉ ရက်စွဲပါစာအမှတ်၊ ၃(၂)/၁/သမ္မတရုံးဖြင့် ပေးပို့ထားပါတယ်။ အဆိုပါ ကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်က ရှင်းလင်းတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးဆက်အောင် (ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုနှင့် နိုင်ငံခြား စီးပွားဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနကိုယ်စား)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံး မင်္ဂလာပါ ခင်ဗျာ။ ကျွန်တော် ကတော့ အာဆီယံ-ဟောင်ကောင်(တရုတ်) ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု သဘောတူစာချုပ် အတည်ပြုရေး ကိစ္စနှင့် စပ်လျဉ်းပြီးတော့ တင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ အာဆီယံ-ဟောင်ကောင်(တရုတ်) လွတ်လပ်သော ကုန်သွယ်မှုဒေသ ထူထောင်ရေးအတွက် ညှိနှိုင်း မှုများ ဆောင်ရွက်ရန်အတွက် ကုန်သွယ်ရေးညှိနှိုင်းမှု ကော်မတီ အောက်တွင် လုပ်ငန်းအဖွဲ့ ရ ဖွဲ့ ဖွဲ့စည်း ပြီးတော့ ၂၀၁၄ ခုနှစ်၊ ဇူလိုင်လကနေပြီးတော့ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ဇူလိုင် ၃၁ ရက်နေ့အထိ ကုန်သွယ်ရေး ညှိနှိုင်းမှုကော်မတီရဲ့ ညှိနှိုင်းမှုအစည်းအဝေးများကို (၁၀) ကြိမ် ကျင်းပပြုလုပ်ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ၎င်းကော်မတီ အောက်မှာ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုလုပ်ငန်းအဖွဲ့ ဖွဲ့စည်းပြီးတော့ ၂၀၁၄ ခုနှစ်၊ ဇူလိုင်ကနေပြီးတော့ ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ဒီဇင်ဘာလအထိ ညှိနှိုင်းမှုအစည်းအဝေး (၁၃) ကြိမ်ပြုလုပ်ပြီး အာဆီယံအဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံများနှင့် ဟောင်ကောင် (တရုတ်ပြည်)တို့အကြား ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု သဘောတူညီမှု စာချုပ်နှင့်ပတ်သက်၍ အကြိမ်ကြိမ် ညှိနှိုင်း ဆွေးနွေးမှုများကို ဆွေးနွေးခဲ့ပါတယ်။ အာဆီယံ-ဟောင်ကောင်(တရုတ်) ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု သဘောတူစာချုပ်ကို အာဆီယံအဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံများက ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ မေလ ၁၈ ရက်နေ့တွင် ဗီယက်နမ်နိုင်ငံ ဟနွိုင်းမြို့၌ လက်မှတ်ရေးထိုးခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ အာဆီယံ-ဟောင်ကောင်(တရုတ်) ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုသဘောတူစာချုပ် (ASEAN-Hong Kong Investment Agreement) ကို အပိုဒ် Article ပေါင်း ၂၉ ပိုဒ်နဲ့ နောက်ဆက်တွဲ ၂ ခု ပါဝင်ပါတယ်။ ယင်းသဘောတူ စာချုပ်ဟာ အာဆီယံအဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံများနှင့် ဟောင်ကောင်(တရုတ်)တို့အကြား ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုများ မြှင့်တင် နိုင်ရေးရည်ရွယ်လျက် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုဆိုင်ရာ ဖြေလျှော့ပေးခြင်း၊ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုများကို အကာအကွယ် ပေးခြင်း၊ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုများ လျင်မြန်ချောမွေ့စေခြင်းနှင့် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုမြှင့်တင်ခြင်းများအပေါ် အခြေခံ၍ ရေးဆွဲထားခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံ၏ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုမြှင့်တင်ရေး လုပ်ငန်းစဉ်များမှာလည်း အဓိက ဖိတ်ခေါ်မည့်နိုင်ငံများ၌ ဟောင်ကောင်ပါဝင်လျက်ရှိရာ အာဆီယံ-ဟောင်ကောင်(တရုတ်) ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု သဘောတူစာချုပ်ကို လက်မှတ်ရေးထိုး အတည်ပြုခြင်းအားဖြင့် မိမိတို့ရဲ့ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု မြှင့်တင်ရေး လုပ်ငန်းများကိုလည်း များစွာအထောက်အကူပြုစေမှာဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါ အာဆီယံ-ဟောင်ကောင်(တရုတ်) ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု သဘောတူစာချုပ် အာဏာ သက်ဝင်ရေး အတွက် မြန်မာနိုင်ငံအနေဖြင့် အတည်ပြုကြောင်း အကြောင်းကြားစာအား အာဆီယံအတွင်းရေးမှူးချုပ် ရုံးသို့ ပေးပို့ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံမှ အတည်ပြုကြောင်း ပြန်ကြားမည့် အဆိုပါစာချုပ်နှင့် ပတ်သက်တဲ့ ကိစ္စရပ်များဟာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဥပဒေပုဒ်မ ၆၁(က) ဇယား ၁ အပိုဒ် ၈ ပါ အပြည်ပြည် ဆိုင်ရာ Convention များနှင့် သဘောတူညီချက်များ၊ ဒေသဆိုင်ရာစာချုပ်များနှင့် သဘောတူညီချက်များ ဆိုင်ရာကိစ္စရပ်များနှင့် အကျုံးဝင်တာ ဖြစ်တဲ့အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်ကိုရယူ ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ မြန်မာနိုင်ငံအနေဖြင့် အခြားအာဆီယံအဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံများနည်းတူ လိုက်ပါဆောင်ရွက်နိုင်ရန် အတွက် အာဆီယံ-ဟောင်ကောင်(တရုတ်) ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု သဘောတူစာချုပ် အာဏာသက်ဝင်ရေးအတွက် ပြည်တွင်းလုပ်ထုံးလုပ်နည်းများ ပြီးစီးပြီဖြစ်ပါသောကြောင့် အတည်ပြုကြောင်းအကြောင်းကြားစာအား အာဆီယံအတွင်းရေးမှူးချုပ်ရုံးသို့ ပေးပို့နိုင်ရန်အတွက် အာဆီယံ-ဟောင်ကောင်(တရုတ်) ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု သဘောတူစာချုပ်အား လွှတ်တော်၏အတည်ပြုချက် ရယူပေးနိုင်ပါရန် နာယကကြီးမှတစ်ဆင့် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<title>အထက်ပါကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဆွေးနွေးလိုသည့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါက အမည်စာရင်းတင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၇) ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၉) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ နိုင်ငံတော် သမ္မတထံမှ ပေးပို့စာမိတ္တူကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ကြိုတင်ဖြန့်ဝေထားပါတယ်။ အထက်ပါကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ၂၈-၂-၂၀၁၉ ရက်တွင် ကျင်းပပြုလုပ်မယ့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးမှာ ဆွေးနွေးဆုံးဖြတ်ရန် လျာထားပါတယ်။ ဆွေးနွေးလိုတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ရှိပါက ၂၇-၂-၂၀၁၉ ရက်(ဗုဒ္ဓဟူးနေ့) ညနေ ၄ နာရီ နောက်ဆုံးထားပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ အမည်စာရင်း တင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</motion>
</section>
<section value="Bill">
<bill>
<title>လွှတ်တော်နှစ်ရပ်သဘောကွဲလွဲသော စားသုံးသူကာကွယ်ရေးဥပဒေကြမ်းနှင့် စပ်လျဉ်း၍ တစ်ပိုဒ်ချင်းစီအလိုက် အတည်ပြုရန် အဆိုတင်သွင်းခြင်းနှင့် လွှတ်တော်၏ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၀)ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ လွှတ်တော် နှစ်ရပ်သဘောကွဲလွဲတဲ့ စားသုံးသူကာကွယ်ရေး ဥပဒေကြမ်းနဲစပ်လျဉ်းပြီး ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နဲ့ သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာကို ၂၁-၂-၂၀၁၉ ရက်က ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်အစည်းအဝေးမှာ ဖတ်ကြားတင်ပြခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီနေ့မှာ လွှတ်တော်နှစ်ရပ် သဘောကွဲလွဲတဲ့ အပိုဒ်များနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး အဆိုတင်သွင်းခြင်း၊ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များက ဆွေးနွေးခြင်းနဲ့ လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်းတို့ကို တစ်ဆက်တည်း ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူရာမှာ ပြင်ဆင်ချက်မရှိတဲ့ အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲများအတွက် လွှတ်တော်ရဲ့ သဘောထားမေးမြန်းပြီး အတည်ပြု ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြင်ဆင်ချက်ရှိတဲ့ အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲများကိုတော့ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ အဆုံးအဖြတ် ရယူသွားမှာ ဖြစ်ပြီး ထောက်ခံဆန္ဒမဲများပါက ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်အတိုင်းလည်းကောင်း၊ ကန့်ကွက်ဆန္ဒမဲများပါက ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်းလည်းကောင်း အတည်ပြုမှာဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော် နှစ်ရပ်ရဲ့ အတည်ပြုချက်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်နဲ့ ဆွေးနွေးလိုတဲ့ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ သဘောထား ပြင်ဆင်ချက်တို့ပါဝင်တဲ့ ဇယားကိုလည်း ဖြန့်ဝေထားပြီးဖြစ်ပါတယ်။ သဘောကွဲလွဲချက်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဆွေးနွေးဖို့ အမည်စာရင်းပေးထားတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အနေနဲ့ မိမိဆွေးနွေးရမယ့် အပိုဒ်မှာ ၃ မိနစ်အတွင်း တိုတိုနဲ့လိုရင်း ဆွေးနွေးကြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြင်ဆင်ချက်ဇယားကို နောက်ဆက်တွဲဖြင့် ဖော်ပြထားပါသည်။ ယခု ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အခန်း(၁) ခေါင်းစဉ်မှစပြီး အဆိုပြု တင်ပြဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး (တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစား အပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး၊ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့်တကွ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံး မင်္ဂလာပါခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီကိုယ်စား ကျွန်တော် ဒေါက်တာ မြတ်ဉာဏစိုးကနေပြီးတော့ တစ်ပိုဒ်ချင်းစီအလိုက် လွှတ်တော်ကို တင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပထမဦးစွာ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အခန်း(၁) အမည်၊ စတင်အာဏာတည်ခြင်းနှင့် အဓိပ္ပာယ်ဖော်ပြချက်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီကတော့ အမျိုးသားလွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်အတိုင်းကိုပဲ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က ဆက်လက်အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အခန်း(၁) ခေါင်းစဉ်သည် အမျိုးသားလွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး (တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ဖြစ်တဲ့ အပိုဒ် ၁ အပိုဒ်ခွဲ (က) နှင့် (ခ) တို့ကိုတော့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယားမှာ ဖြန့်ဝေထားတဲ့ ပြင်ဆင်ချက်များအတိုင်း အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech><mp id="1162">ဒေါ်ခင်စန်းလှိုင်(ပုလဲမဲဆန္ဒနယ်၊ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးရှင့်။ ကျွန်မအနေနဲ့ စားသုံးသူကာကွယ်ရေးဥပဒေနဲ့ ပတ်သက် ပြီးတော့မှ ကျွန်မ ဒီပုဒ်မ ၁ ရဲ့ (ခ) ကို ဆွေးနွေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဒီဥပဒေမှာ အခန်း (၂၅) ခန်း ပါဝင်ပြီးတော့ ပုဒ်မပေါင်း ၈ရ ခု ရှိပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဒီထဲမှာဆိုလို့ရှိရင် ကျွန်မတို့က အခု ဒါ ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ဆုံးဖြတ်ချက်ကတော့ ဒီအပိုဒ်(ခ) မှာပါတဲ့ “ဥပဒေအခန်း(၁၈)ပါ ပြဋ္ဌာန်းချက် များသည် ဤဥပဒေကိုထုတ်ပြန်ပြီး တစ်နှစ်ပြည့်မြောက်ပြီးသည့်နေ့ရက်မှစတင် အာဏာတည်စေရမည်။ ကျန်အခန်းများပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်များသည် ဤဥပဒေကို ထုတ်ပြန်သည့်နေ့ရက်တွင် စတင်အာဏာတည် စေရမည်” လို့ ဒီလိုပြင်ဆင်ထားတာကို ကျွန်မအနေနဲ့ ပြင်ဆင်လိုခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ဘာကြောင့်လဲဆိုတော့ နာယကကြီးရှင့်။ ကျွန်မတို့ ဒီဥပဒေတစ်ခုမှာ ဥပဒေကို အပိုင်း ပိုင်းပြီးတဲ့ အခါမှာ အာဏာသက်ရောက်တယ်ဆိုတဲ့ဟာက ကျွန်မတို့ ဒီမှာ နားလည်တဲ့ ဥပဒေပညာရှင်တွေ၊ ကျန်တဲ့ ပုဂ္ဂိုလ်များနဲ့ ကျွန်မတို့ဒါတွေ မေးမြန်းတဲ့အခါမှာလည်း ဒီကိစ္စဟာ ဥပဒေမှာ ဖြစ်တောင့်ဖြစ်ခဲ၊ ကြုံတောင့် ကြုံခဲ အခန်းတွေပဲဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ အခုကျွန်မအနေနဲ့ ဒါကိုပြောချင်တာက ဒီဟာကို ကျွန်မ Spirit of Law o sacoros 326c0:005:18: cag:68:opaupodovąLetter of Law o saculos အခြေခံပြီးတော့ ကျွန်မဒါကိုဆွေးနွေးလိုခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဒီဥပဒေရဲ့ ဒီပုဒ်မ ၁၈ မှာပါတဲ့ ဒီအချက်ကို အကယ်၍သာပေါ့နော် ကျွန်မတို့ဘက်ကနေပြီးတော့ ဒါ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီနေရာ ကနေ တစ်နှစ်အတွင်းကို ပြင်ဆင်ချင်တယ်လို့ဆိုရမယ့်အစား ဒါကို ကျွန်မတို့အခု ဒီဥပဒေရဲ့ ပုဒ်မ ၈၆ မှာ ဆိုလို့ရှိရင်လည်း အတိအလင်းဖော်ပြထားပြီးသား ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ပြဋ္ဌာန်းချက်တွေကို အကောင်အထည်ဖော်တဲ့နေရာမှာ ဒါဝန်ကြီးဌာနကနေ နည်းဥပဒေတွေ၊ စည်းမျဉ်းစည်းကမ်းတွေကို ပြည်ထောင်စုအစိုးရရဲ့ သဘောတူညီချက်နဲ့ ထုတ်ပြန်နိုင်တယ်။ ဝန်ကြီးဌာနနဲ့ ကော်မရှင်ဟာ အမိန့်ကြော်ငြာစာ၊ အမိန့်ညွှန်ကြားချက်နဲ့ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများကိုလည်းကောင်း၊ ဦးစီး ဌာနက အမိန့်နှင့်ညွှန်ကြားချက်များကိုလည်းကောင်း ထုတ်ပြန်နိုင်သည်လို့ ဖော်ပြထားပြီးသားဖြစ်တဲ့ အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ကျွန်မတို့က အခုလိုမျိုး ၂ ပိုင်းခွဲပြီးတော့မှ ဒါကိုတင်ပြပြီးတော့မှ ဒီလိုဆောင်ရွက် မယ့်အစား ကျွန်မတို့က အမိန့်ညွှန်ကြားချက်တွေနဲ့လည်း သွားနိုင်တာဖြစ်တယ်။ နောက်တစ်ခုက ၂၀၁၄ ဥပဒေမှာလည်း ၆ လ အတွင်း ဆောင်ရွက်ရမယ်လို့ပြောတဲ့အတွက်ကြောင့် ဝန်ကြီးဌာနတွေအနေနဲ့လည်း ၆ လအတွင်းမှာ ပြီးနိုင်အောင်အတွက် ယခုဆောင်ရွက်နေတဲ့အလုပ်တွေလည်း ဝန်ကြီးဌာနတွေမှာလည်း ရှိတယ်လို့ ကျွန်မတို့သိရပါတယ်။ အဲဒီတော့ အခုဟာက တစ်နှစ်လို့ ပြောင်းလိုက်ခြင်းအားဖြင့် ဝန်ကြီး ဌာနတွေရဲ့ လက်ရှိဆောင်ရွက်နေတဲ့လုပ်ငန်းတွေဟာလည်း နောက်ကို ရွှေ့သွားတာမျိုး၊ ဆောင်ရွက်နေတဲ့ လုပ်ငန်းတွေက ပျက်ပြယ်သွားတာမျိုးတွေကိုလည်း ကျွန်မတို့က ဒါတွေလည်း ဖြစ်လာနိုင်တာတွေရှိပါတယ်။ နောက်တစ်ခုက ကျွန်မတို့ ဒီဥပဒေမှာလည်း အတိအကျပါဝင်ပြီးသား ဖြစ်ပါတယ်။ စားသုံးသူ ကာကွယ်ရေးဥပဒေ ဆိုတဲ့အတွက်ကြောင့် စာသုံးသူကာကွယ်ရေးဆိုတဲ့ Definition မှာလည်း အတိအကျ ဖော်ပြထားပြီးသား ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ကျွန်မတို့က အဓိကက စားသုံးသူကို ကာကွယ်မှာလား၊ ဒါမှမဟုတ်ရင် ကုန်သည်တွေကို ကာကွယ်မှာလားဆိုတာလည်း ဒါကအရေးကြီးပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဒါ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီကလည်း ပြောထားတာတွေရှိပါတယ်။ ဒါကတော့ အခက်အခဲတွေ ဖြစ်လာ နိုင်တယ်၊ ဒါ နိုင်ငံတော်အတွက်ကို ကာကွယ်ချင်တယ်ဆိုတာ ကျွန်မတို့နားလည်ပါတယ်။ ဒါပေမယ့်လို့ ခုနကပြောသလို ကျွန်မတို့ပြဋ္ဌာန်းလိုက်တဲ့ ဥပဒေဟာ တကယ်အသက်ဝင်ပြီးတော့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီရဲ့ ဆောင်ရွက်လိုက်တဲ့ ဆောင်ရွက်ချက်ဟာလည်း တကယ့်ကို ကောင်းမွန်မှန်ကန်ပြီးတော့မှ ဒီဥပဒေဟာ လိုက်နာချင်စဖွယ်ဖြစ်ပြီး တကယ်အရေးကြီးတဲ့ဥပဒေ ဖြစ်တယ်ဆိုတာကို လက်ခံဖို့ရာ ကျွန်မတို့က လိုအပ်လို့ လိုအပ်လို့ ဆိုပြီးတော့မှ ပြဋ္ဌာန်းခဲ့တဲ့ ဥပဒေတွေဟာ ဒီကနေ့ ပြန်ပြင် နေရတာတွေ အများကြီးပါ။ ဒါလေးတွေကိုလည်း ပြန်လည်ပြီးတော့ စိစစ်သင့်ပါတယ်လို့။ အဲဒီအတွက် ကြောင့်မို့လို့ ဒါကို ကျွန်မအနေနဲ့ လွှတ်တော်ကြီးရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ကို ခံယူသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်ရှင့်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဆက်လက်ပြီး ဒေါ်အေးမြမြမျိုး ကျောက်တန်းမဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1549">ဒေါ်အေးမြမြမျိုး(ကျောက်တန်းမဲဆန္ဒနယ်၊ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး)</mp>လွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ အားလုံးပဲမင်္ဂလာပါရှင်။ ကျွန်မအနေနဲ့ကတော့ အခန်း (၁) (ခ) မှာရှိနေတဲ့ ဒီအခန်း (၁၈)ပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်များကို တစ်နှစ်ပြည့်မြောက်သည့်နေ့မှစ၍ အာဏာတည်စေရမည် ဆိုတဲ့ဥစ္စာကို ပယ်ဖျက်ချင်တာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဘာဖြစ်လို့ပယ်ဖျက်ချင်တာလဲဆိုတဲ့အခါကျတော့ ကျွန်မတို့ ဒီအခန်း (၁၈) တစ်ခုလုံးသည် စီးပွားရေးလုပ်ငန်းရှင်များ တာဝန်ယူမှုရှိရှိ တရားဝင်စီးပွားရေးလုပ်ကိုင်ကြရန် သတ်မှတ် ထားတဲ့ ပြဋ္ဌာန်းချက်များ ဖြစ်ပါတယ်။ ကုန်စည်များထုတ်လုပ်ဖြန့်ဖြူးရောင်းချတဲ့အခါ စားသုံးသူများ အမှန်တကယ်အရေးကြီး သိရမယ့် သတင်းအချက်အလက်တွေကို ဖော်ပြပေးဖို့အတွက် ဒီဥပဒေကို အခန်း(၁၈)ကို သတ်မှတ်ထားတာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီဥပဒေအခန်း(၁၈)က ကျွန်မတို့ ၂၀၁၄ ခုနှစ်၊ မတ်လမှာ ပြဋ္ဌာန်းခဲ့တဲ့စားသုံးသူကာကွယ်ရေး ဥပဒေမှာလည်း အခန်း(၇) ပုဒ်မ (ဂ)၊ (ဃ) တွေမှာလည်း ဒီအချက်အလက်တွေကို ပြဋ္ဌာန်းထားပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ အခုမှ ဒီလိုမျိုးတွေကို ပြဋ္ဌာန်းတာ မဟုတ်ပါဘူး။ ဒီအချက်အလက်တွေသည် လွန်ခဲ့တဲ့ ၅ နှစ် ကတည်းက ဥပဒေမှာ ပြဋ္ဌာန်းထားပြီးသား ဖြစ်ပါတယ်။ နောက်ပြီးတော့ ကျွန်မတို့ ဒီ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ အောက်တိုဘာလ ၂၆ ရက်နေ့တုန်းကလည်း စားသုံးသူအကာအကွယ်ပေးရေး ဗဟိုကော်မတီသည် စားသုံးသူအကာအကွယ်ပေးရေး ဥပဒေပုဒ်မ ၃၁ ပုဒ်မခွဲ (ခ) အရ အပ်နှင်းထားသော လုပ်ပိုင်ခွင့်အာဏာ ကျင့်သုံး၍ အမိန့်ကြော်ငြာစာကို ထုတ်ပြန်သည်ဆိုပြီးတော့မှ ဒီဥပဒေကို အသက်ဝင်စေမယ့် ညွှန်ကြားချက် တွေကို ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ အောက်တိုဘာလ ၂၆ ရက်နေ့က ထုတ်ပြန်ထားခဲ့ပြီးသား ဖြစ်ပါတယ်။ ထို့အတူပဲ ၁၇-၁-၂၀၁၉ ခုနှစ်ကလည်း အမိန့်ကြော်ငြာစာတစ်ခု ထုတ်ပြန်ထားပြီးတော့မှ ဒီ (၁/၂၀၁၉) ကို ထုတ်ပြန် ထားပါတယ်။ ဒီလက်ရှိပြဋ္ဌာန်းထားတဲ့ ဥပဒေတွေအတိုင်းကို ဆောင်ရွက်ဖို့ဖြစ်ပါတယ်။ အခုလက်ရှိ ကျွန်မတို့က ဒီအမိန့်ကြော်ငြာစာတွေက ၂၀၁၉ ဧပြီလ ၂၆ ရက်နေ့မှာ စတင်အာဏာတည်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အခု ဒီဥပဒေတွေ ၅ နှစ်ကြာပြဋ္ဌာန်းထားပြီးတော့ ဌာနဆိုင်ရာကလည်း ဒီဥပဒေတွေအတိုင်း ဖြစ်ဖို့ အတွက်ကို ညွှန်ကြားချက်တွေကို ထုတ်ထားပြီးခါမှ ဒီဧပြီလမှာ အာဏာတည်တော့မယ်ဆိုတဲ့အခါမှ ကျွန်မတို့က ဒီဥပဒေကို တစ်နှစ်ထပ်ပြီးတော့မှ လုပ်ငန်းရှင်တွေအခက်အခဲဖြစ်သွားမှာစိုးလို့၊ ကုန်စည် စီးဆင်းမှုကို အခက်အခဲ ဖြစ်သွားမှာစိုးလို့ ဆိုပြီးတော့မှ တစ်နှစ်ပြန်လည်ပြီးတော့ ဆိုင်းငံ့မယ်ဆိုတာ လုံးဝ ဖြစ်သင့်တဲ့ကိစ္စမဟုတ်ပါဘူးရှင့်။ ကျွန်မတို့မြန်မာနိုင်ငံဟာ လက်ရှိအခြေအနေဟာ ပြည်တွင်းစားသုံးသူများအနေနဲ့ ရပိုင်ခွင့် အခွင့်အရေးတွေကို ဘက်ပေါင်းစုံမှာ ချိုးဖောက်ခံနေရပါတယ်။ ကျွန်မတို့ဟာ ဒီရောဂါဖြစ်ပွားမှု၊ အစားအသောက်တွေကြောင့်မို့လို့ ရောဂါဖြစ်ပွားမှုနှုန်းဟာလည်း တော်တော်လေးကိုမှ အခြေအနေ ဆိုးဆိုးဝါးဝါး ဖြစ်နေတယ်ဆိုတာ ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးများ အားလုံးအသိပဲ ဖြစ်ပါတယ်ရှင့်။ ဒီဘက်ပေါင်းစုံမှ ဥပဒေချိုးဖောက်ခံရပြီးတော့ ဥပဒေအားကောင်းဖို့ ဥပဒေဝန်ထမ်း အဖွဲ့အစည်းတွေမှာ ထိထိရောက်ရောက်ကာကွယ်ပေးခြင်း မဖြစ်နေတဲ့အခြေအနေမှာ မသမာတဲ့ စီးပွားရေးလုပ်ငန်းနဲ့ အင်ပျက်ခြစားနေတဲ့ ဝန်ထမ်းတွေအတွက် အဂတိလိုက်စားမှု ဖြစ်ပေါ်စေဖိ အခင်ကောင်းတစ်ရပ် ဖန်တီးသလိုမျိုး ဖြစ်မှာလည်း စိုးရိမ်ပါတယ်ရှင့်။ စီးပွားရေးလုပ်ငန်းရှင်များရဲ့ အကျိုးစီးပွားကို ပျက်စီးမှာ စိုးပြီးတော့မှ ကျွန်မတို့ အများပြည်သူခံစားရတဲ့ အန္တရာယ်ကို လျစ်လျူရှုထားသလိုဖြစ်မှာ စိုးရိမ်တဲ့ အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ဒီဥပဒေ တစ်နှစ်ဆိုင်းငံ့တဲ့ ပြဋ္ဌာန်းချက်ကို ကျွန်မ အဆိုတင်သွင်းရတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီဥပဒေဟာ အခုမှ ကုန်သွယ်မှုကို အခက်အခဲဖြစ်မှာဆိုတဲ့ အချက်အလက်တွေကို သေချာ ပြန်ပြီးစဉ်းစားဖို့ လိုပါတယ်။ ကျွန်မတို့က လွန်ခဲ့တဲ့ ၅ နှစ်ကတည်းက ပြဋ္ဌာန်းထားပြီးသားဥပဒေ ဖြစ်ပါတယ်။ သက်ဆိုင်ရာ တာဝန်ရှိတဲ့ ဌာနဆိုင်ရာတွေကလည်း ဒီဥပဒေအတည်ပြုဖို့အတွက်ကို ညွှန်ကြားချက်တွေ အသီးသီး ထုတ်ပြန်ထားတဲ့အတွက် ဖြစ်ပါတယ်။ ဆွေးနွေးရန် သတ်မှတ်ချိန်ပြည့်သဖြင့် မိုက်ပိတ်သွားပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">ဒေါ်ရွှေရွှေစိန်လတ် ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၃) ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1267">ဒေါ်ရွှေရွှေစိန်လတ် (မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၃၊ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး)</mp>နာယကကြီးရှင့်။ ကျွန်မကို Powerpoint သုံးစွဲခွင့်ပြုပါရှင်။ ကျွန်မအနေနဲ့ ဒီဇယားမှာ ဖော်ပြထားတာကို ကျွန်မ အနည်းငယ်လေး ပြင်ဆင်ဖြည့်စွက်ထားပါတယ်။ အဲဒါကတော့ ၁(ခ) ကို ဥပဒေအခန်း(၁၈)၊ ပုဒ်မ ၄၃ ပါ ကုန်ညွှန်းအမှတ် အသားဖော်ပြရာတွင် မြန်မာဘာသာဖြင့် ရေးသားဖော်ပြခြင်းတစ်ခုတည်းကိုသာ ဤဥပဒေကိုထုတ်ပြန်ပြီး တစ်နှစ်ပြည့်မြောက် ပြီးသည့်နေ့ရက်မှ စတင်အာဏာတည်စေရမည်။ အခန်း(၁၈)၊ ပုဒ်မ ၄၃ မှအပ ကျန်ပြဋ္ဌာန်းချက်များသည် ဤဥပဒေကို ထုတ်ပြန်သည့်နေ့ရက်တွင် စတင်အာဏာ တည်စေရမည်လို့ ပြင်ဆင်ချင်ပါတယ်ရှင်။ ပြင်ဆင် ရတဲ့ အကြောင်းရင်းကတော့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာ အပိုဒ် ၅ မှာဆိုလို့ရှိရင် အခန်း(၁၈)ပါ ကုန်အညွှန်းအမှတ်အသားများကို မြန်မာဘာသာဖြင့် ဖော်ပြရမည်ဆိုတာ၌ နိုင်ငံတကာ စီးပွားရေးလုပ်ငန်းကြီးများအနေဖြင့် ထုတ်ကုန်များ၏ ထုတ်ပိုးမှုအညွှန်းစာသားတို့ကို စနစ်တကျ ပြင်ဆင်ဆောင်ရွက်ရခြင်းဖြစ်လို့ ပြင်ဆင်ချိန်ကာလတစ်ခု သတ်မှတ်ပေးရန်လိုကြောင်း တင်ပြထားတာ ရှေ့မှာရှိတဲ့ ကိုယ်စားလှယ်တွေ တင်ပြထားသလိုပဲ ဒီဥပဒေဟာ ၂၀၁၄ ကတည်းကနေ ပြဋ္ဌာန်းခဲ့လို့ ၅ နှစ်ကြာခဲ့ပြီဖြစ်ပါတယ်။ ဒါပေမယ့်လည်း ကျွန်မတို့ ဒီမှာ စဉ်းစားတဲ့အခါမှာ ကျွန်မတို့ နိုင်ငံမှာ နိုင်ငံတကာ အဓိကကတော ဆေးဝါးတွေဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒါတေဟာ အခုချိန်ထိ ဆေးဝါးတေဟာ အသစ်တွေလည်းဖြစ်တယ်၊ တချို့ဟာတွေကျတော့ ကျွန်မတို့ ခေတ်နဲ့အညီပေါ့နော် ဲ့အညီ တင်သွင်းရတာဖြစ်တဲ့အတွက် အဲဒီဆေးဝါးတွေမှာ ပြင်ဆင်ဖို့အတွက် စ်ခု လိုတယ်ဆိုတာ ကိုလည်း ကျွန်မနားလည်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ဒီပြဋ္ဌာန်းချက်ကို ပြင်ချင်တာဖြစ်ပါတယ်။ အဓိကကတော့ ကျွန်မတို့ပြင်ချင်တာကတော့ အခန်း(၁၈) တစ်ခုလုံးမဟုတ်ပါဘူးရှင့်။ အခန်း (၁၈) တစ်ခုလုံးပြင်မယ်ဆိုရင် ခုနတုန်းက ဆွေးနွေးသလိုပဲ ဒီပြဋ္ဌာန်းချက်အားလုံးကို ပြင်မယ်ဆိုလို့ရှိရင် ဒါဟာ စားသုံးသူတွေရဲ့ ယခင်ရရှိပြီးထားတဲ့ အခွင့်အရေးတွေကိုတောင် ဆုံးရှုံးသွားမယ့် အနေအထား ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်မအနေနဲ့ ဒီ စားသုံးသူအနေနဲ့ပေါ့နော် သတင်းအချက်အလက်တွေနဲ့ ညွှန်ကြားချက်တွေကို ရရှိဖို့အတွက်ဆိုရင် ကျွန်မတို့ ဒါမြန်မာနဲ့ အခြားဘာသာတွဲလျှက်ဖြစ်စေ ပြန်ပြီးတော့ ဖြန့်ချိဖို့ ညွှန်ကြားထားပြီးသား ဖြစ်ပါတယ်။ ဆောင်ရွက်နေတာဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ကျွန်မအနေနဲ့ ကတော့ ဒီအခန်း(၁၈) တစ်ခုလုံးမဟုတ်ဘဲနဲ့ အခန်း(၁၈)မှာပါတဲ့ ပုဒ်မ ၄၃ ကိုပဲ ှစ်ပေး ပြီးတော့ ကျန်တဲ့ပြဋ္ဌာန်းချက်တွေကိုတော့ ဒီဥပဒေအတည်ပြုတဲ့အာဏာသက်ရောက်ဖို့ကို ကျွန်မအနေနဲ့ အဆိုတင်သွင်းရခြင်း ဖြစ်ပါတယ်ရှင့်။</speech>
<speech type="speaker">စီးပွားရေးနှင့် ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="13">ဦးအောင်ထူး(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီးပွားရေးနှင့် ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ကျွန်တော် စီးပွားရေးနှင့် ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးအောင်ထူးက ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ကိုယ်စား စားသုံးသူကာကွယ်ရေးဥပဒေကြမ်းနဲ့ ပတ်သက်၍ တင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ စီးပွားရေးနှင့် ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁(က) (ခ) တို့နှင့်ပတ်သက်၍ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ကို နာခံမှာ ဖြစ်ကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး (တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဒီကိစ္စနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ လွှတ်တော်ကြီးကို အစီရင်ခံစာတင်ပြ ခဲ့တုန်းကလည်း ပြည့်ပြည့်စုံစုံ ရှင်းပြခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ခုနက ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးများ စိုးရိမ်ပူပန် နေတဲ့ စီးပွားရေးလုပ်ငန်းရှင်များကို အကာအကွယ်ပြုတယ်ဆိုတဲ့နေရာမှာ ကျွန်တော်တို့က ပြည်တွင်း စီးပွားရေးလုပ်ငန်းရှင်တွေကို အကာအကွယ်ပြုတာမဟုတ်ပါဘူး။ နိုင်ငံတကာက ရင်းနှီးမြှုပ်နှံတဲ့ လုပ်ငန်းရှင် တွေဆိုတဲ့နေရာမှာလည်း နိုင်ငံတကာအဆင့်မီ Product တွေကို ထုတ်လုပ်နေတဲ့ နိုင်ငံတကာ လုပ်ငန်း ကြီးတွေကနေပြီးတော့ တင်ပြလာလို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ခုနက ကိုယ်စားလှယ်တွေ ဆွေးနွေးသွားတဲ့အထဲမှာလည်း ပါပါတယ်။ လက်ရှိ စီးပွားရေးနှင့် ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနက ထုတ်ပြန်ထားတဲ့ အမိန့်ကြော်ငြာ စာဟာ ဧပြီလ ၂၆ ရက်နေ့မှာ အသက်ဝင်တော့မှာဖြစ်ပါတယ်။ တစ်နည်းအားဖြင့် ဒါကပ်နေပါပြီ။ sà scoss American Chamber of Commerce in Myanmar, European Chamber of Commerce in Myanmar တို့ကနေပြီးတော့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒုတိယနာယကကြီးဆီကို တွေ့ဆုံခွင့်တောင်း ပြီးတော့ ဒီအချက်တွေကို တင်ပြခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ အခုတစ်ခါ British Chamber of Commerce ကလည်း အကြောင်းကြားစာ ပေးပို့လာပြီဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဒီမှာက အခန်း (၁၈)ကို ဆရာမ ဒေါ်ရွှေရွှေစိန်လတ် ဆွေးနွေးသလိုပေါ့နော်။ အပိုဒ် ၄၃ လေးတစ်ခုကိုပဲ ကွက်ပြင်မယ်ဆိုရင်လည်း အပိုဒ် ၄၁၊ ၄၂၊ ၄၃ သုံးခုက ချိတ်ဆက်နေတာပါ။ ဒီလို ခြွင်းချက်နဲ့ ပြင်ဆင်ဖို့ရာလည်း မသင့်မြတ်ပါဘူး။ နောက် ကျွန်တော်တို့က ကုန်ညွှန်းအမှတ်အသား Labeling Process (8:08ąco:of Coloranewoulce closossaurosulop:i Grace Period ကိုလည်း ကျွန်တော်တို့သည် Time Limitation တစ်နှစ်ပါပဲ။ ဒီတစ်နှစ်အတွင်းမှာတော့ ပြီးပြတ်အောင် ဆောင်ရွက်ရမယ်။ ဒီတစ်နှစ်ပြီးရင်တော့ action ယူမယ်လို့ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဒါကိုမပြင်ဘူးဆိုရင် နိုင်ငံတကာ စီးပွားရေးလုပ်ငန်းကြီးတွေရဲ့ Product တွေ၊ သူတို့ရဲ့ထုတ်ကုန်တွေရဲ့ ထုပ်ပိုးမှု အညွှန်းစာသား တွေဟာ စနစ်တကျ ဘာသာပြန်ဆိုပြီးတော့ ဆောင်ရွက်ရတာဖြစ်ပါတယ်။ ဆိုလိုတာကတော့ ု ပေးဖို့လိုပါတယ်။ အခန်း(၁၈)ကို တစ်ပြိုင်တည်း အာဏာသက်ရောက်စေမယ်ဆိုရင်တော့ အဆင့်မြင့် ထုတ်ကုန်တွေ ပြည်တွင်းမှာ လည်ပတ်သုံးစွဲဖို့ အခက်အခဲ ရှိနိုင်ပါတယ်။ ပိုဆိုးတဲ့အချက်ကတော့ မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ ကုန်သွယ်မှု ပုံရိပ်ကျဆင်းသွားပါလိမ့်မယ်။ နိုင်ငံခြားရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုတွေ လျော့နည်းသွားပါလိမ့်မယ်။ အဆင့်မြင့် ထုတ်ကုန်ဆိုတဲ့ နေရာမှာလည်း ခုန ဆရာမဒေါ်ရွှေရွှေစိန်လတ် ဆွေးနွေးသွားသလိုပါပဲ။ ဆေးဝါးတွေ ပါပဲခင်ဗျ။ ကျွန်တော်တို့ ပြည်တွင်းမှာ နိုင်ငံတကာအဆင့်မီတဲ့ ဆေးဝါးတွေရဲ့ အညွှန်းတွေ၊ ဆေးအညွှန်း တွေကို မြန်မာဘာသာနဲ့ ယှဉ်တွဲဖော်ပြဖို့ဟာ ကျွန်တော်တို့ ီးတော့ တိကျစွာ ဆောင်ရွက်ရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အကယ်၍သာ ကျွန်တော်တို့ ဒီ Clause ကို Grace Period ကို မထည့်လိုက်ဘူး။ ဧပြီ ၂၆ ရက်ကနေစပြီးတော့ သက်ရောက်မှုရှိသွားမယ်ဆိုရင်တော့ မြန်မာနိုင်ငံမှာ လည်ပတ် သုံးစွဲနေရတဲ့ အဆင့်မြင့်၊ အဆင့်မီဆေးဝါးတွေ၊ ဆေးဝါးထုတ်ကုန်တွေ တော်တော်များများဟာ ရပ်ဆိုင်းသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဆေးဝါးတွေတင်မကပါဘူး။ တစ်ခြားကုန်စည် တော်တော်များများဟာလည်း ထိခိုက်သွားမှာ ဖြစ်တဲ့ အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော်တို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီအနေနဲ့လည်း နှစ်နှစ်ဆိုတဲ့ ော့ ကျွန်တော်တို့ တစ်နှစ်လို့ လျှော့ထားပါတယ်။ တစ်နှစ်အတွင်းမှာတော့ ပြီးပြတ်အောင် ဆောင်ရွက်ပါ။ အဲဒီတော့ ဒီတစ်နှစ်ဆိုတဲ့ Grace period ကတော့ ပေးသင့်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က ဒီ Grace Period ကန့်သတ်ို အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ် ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ဆွေးနွေးချက်အရ တစ်ဦးက ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်အတိုင်း ထောက်ခံ ထားပြီး၊ နှစ်ဦးက ပြည်သူ့လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်းလည်းကောင်း၊ တစ်ဦးက ပြင်ဆင်ချက် အဆို တင်သွင်း၍လည်းကောင်း ဆွေးနွေးသွားတာတွေ့ရှိရပါတယ်။ ပထမအဆင့်အနေနဲ့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အတည်ပြုချက်နဲ့ ဒေါ်ခင်စန်းလှိုင်နဲ့ ဒေါ်အေးမြမြမျိုးတို့ရဲ့ အဆိုဖြစ်တဲ့ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်အပေါ် ဦးစွာအဆုံးအဖြတ် ယူပါ့ မယ်။ ထောက်ခံဆန္ဒမဲများရင် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အတည်ပြုချက်က အတည်ဖြစ်ပြီး ကန့်ကွက် ဆန္ဒမဲများရင် ဒေါ်ခင်စန်းလှိုင်နဲ့ ဒေါ်အေးမြမြမျိုးတို့ရဲ့ အဆိုက အတည်ဖြစ်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒုတိယအဆင့်အနေနဲ့ ပထမအဆင့်မှာ အတည်ဖြစ်ခဲ့တဲ့ အဆိုနဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အဆို တင်သွင်းထားတဲ့ ဒေါ်ရွှေရွှေစိန်လတ်ရဲ့ အဆိုတို့အပေါ် ဆက်လက် အဆုံးအဖြတ်ရယူသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပထမအဆင့်ကို ဆောင်ရွက်ပါ့မယ်။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁ အပိုဒ်ခွဲ(က)နှင့်(ခ)တို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူ မတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုကိုထောက်ခံမဲ (၄၁၀)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (၁၅၆)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၄)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်က အတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဆက်လက်ပြီး ဒုတိယအဆင့်အနေနဲ့ ပထမအဆင့်အတည်ဖြစ်တဲ့ ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အဆိုနဲ့ ဒေါ်ရွှေရွှေစိန်လတ်ရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အဆိုတို့ကို မဲခွဲဆုံးဖြတ် သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁ အပိုဒ်ခွဲ(က)နှင့် (ခ)တို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူမတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုကိုထောက်ခံမဲ(၄၄၉)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ(၉၃)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၄)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက် အတိုင်း အတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး (တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီးခင်ဗျာ ဆက်လက်ပြီးတော့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(င)၊ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ (စ)၊ အပိုဒ် ၂၁ အပိုဒ်ခွဲ (စ)၊အပိုဒ် ၂၆ အပိုဒ်ခွဲ(င) တို့မှာ ဖော်ပြထားတဲ့ တန်ဖိုးဆိုတဲ့ စကားရပ်တွေကို အမျိုးသား လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က ဆက်လက်အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ဦးအောင်တင်လင်း နတ်မောက်မဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1458">ဦးအောင်တင်လင်း(မကွေးတိုင်းဒေသကြီး၊ နတ်မောက်မဲဆန္ဒနယ်)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး၊ ပြည်ထောင်စုအဖွဲ့အစည်းဝင်များ၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ အားလုံးမင်္ဂလာပါလို့ နှုတ်ဆက် ဂါရဝပြု အပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ခုနက တင်ပြသွားတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံလည်း ဖြန့်ဝေထားပြီးဖြစ်တဲ့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယား အမှတ်စဉ်(၃) ပုဒ်မ ၁ အပိုဒ်ခွဲ(င)၊ ပုဒ်မ ၂ အပိုဒ်ခွဲ(စ)၊ ပုဒ်မ ၂၁ အပိုဒ်ခွဲ(စ)၊ ပုဒ်မ ၂၆ အပိုဒ်ခွဲ (င) မှာပါတဲ့ အဖိုးစားနားနဲ့ တန်ဖိုးဆိုတဲ့ စကားရပ်ကို ကျွန်တော်က အဖိုးစားနားလို့ ပြင်ဆင် စေချင်တာပါ။ ဘာကြောင့် အဲဒီလိုပြင်ရသလဲဆိုရင် အဖိုးစားနားဆိုတာဟာ အင်္ဂလိပ်စကားလုံး Considration ကနေပြီးတော့ လာတာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဒါဟာ ပဋိညာဉ်အက်ဥပဒေကနေ ပြဋ္ဌာန်းလာတဲ့ စကား ဖြစ်ပါတယ်။ Considration ရဲ့ အနီးစပ်ဆုံး ဘာသာစကားဖြစ်သော အဖိုးစားနားဟူသည့် စကားရပ်က ထိုစကားလုံးကို ထိထိမိမိလွှမ်းခြုံမိသည် မဟုတ်ဘူးတဲ့။ ကတိနဲ့ ညီညွတ်ချက်ဟူသည့် စကားရပ်သည် ဖန်တီးထားသော စကားရပ်ဖြစ်၍ သာမန်မြန်မာများအတွက် အဓိပ္ပာယ်ပေါက်ရန် မလွယ်ကြောင်း တွေ့မြင် နိုင်တယ်တဲ့။ ၁၉၆၃ ခုနှစ်၊ BALR စာမျက်နှာ ၇၇၃ မှာ အပေးအယူဟု သုံးသပ်ထားရာ ထိုစကားရပ်မှာ စကားစပ်အချို့တွင် Considration ၏ အဓိပ္ပာယ်ကို ပီပီပြင်ပြင် ထင်ဟပ်နိုင်ပါတယ်လို့ ပြဋ္ဌာန်းထားပါတယ်။ အဲဒီလိုပဲ ကျွန်တော်တို့ ဦးကျော်ဇေယျ၏ ဥပဒေအဓိပ္ပာယ်ဖွင့်ဆိုချက်များ Definition of law သည့်အတွက် ငွေကြေးအဖိုးစားနားကို ဆိုလိုသည်ဟုလည်းကောင်း၊ အဖိုးစားနားဟူသည် ပဋိညာဉ် အက်ဥပဒေ ပုဒ်မ ၂ ပါ အဖိုးစားနား၏ အဓိပ္ပာယ်ဖွင့်ဆိုချက်သည် အင်္ဂလိပ်ဥပဒေအရ ထိုစကားကို လက်ခံ ထားသည့် အဓိပ္ပာယ်ထက်ပို၍ ကျယ်ဝန်းသည့် အကြောင်းဟူ၍ ထိုစကားရပ်တွင် ကတိရသူ သို့မဟုတ် အခြားသူထံမှ ထွက်ပေါ်လာသော အဖိုးစားနားလည်း အကျုံးဝင်သည်ဟု AIR ၁၉၄၀ ရန်ကုန် စာမျက်နှာ ၁၉(၉၃-၉၄)တွင် ပြဋ္ဌာန်းထားတာတွေ့ရတယ်။ အဲဒီလိုပဲ ကျွန်တော်တို့ အင်္ဂလိပ်-မြန်မာ အဘိဓာန်မှာလည်း Consideration ကို ဘာဘာသာပြန်လဲဆိုတော့ ဆုလာဘ်လို့ ပြန်ဆိုထားတာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒါကြောင့်မို့လို့ ဒီစားသုံးသူနဲ့ ဝယ်ယူသူတွေအကြား အမှတ်စဉ် (၃) ပုဒ်မ ၂ (င)၊ ပုဒ်မ ၂ (စ)၊ ပုဒ်မ ၂၁(စ)၊ ပုဒ်မ ၂၆(င) တို့မှာ ကျွန်တော်တို့ ပြည်သူ့လွှတ်တော်က တင်ပြထားတဲ့ အဖိုးစားနားဟူသော စကားလုံးသာလျင် ကျွန်တော်တို့ သုံးမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော်တို့က ဒီကိစ္စနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ကြီးကနေပြီးတော့ ဆုံးဖြတ်ချက်အတိုင်း လိုက်နာဆောင်ရွက်ပါမယ်လို့ ကျွန်တော် ပြောကြား လိုပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">စီးပွားရေးနှင့် ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထား ပြောပါ။ ဦးအောင်ထူး(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီးပွားရေးနှင့် ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန)၊ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ စီးပွားရေးနှင့် ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ပြင်ဆင်သည့် ပုဒ်မများနှင့်ပတ်သက်၍ သဘောထားကို တင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ စီးပွားရေးနှင့် ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂(င)၊ အပိုဒ် ၂ (စ)၊ အပိုဒ် ၂၁(စ)၊ အပိုဒ် ၂၆ (င)တို့နှင့်ပတ်သက်၍ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထား ကို သဘောတူပါကြောင်းနဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ကို နာခံမည်ဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြ အပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ရှိပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး (တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ခုနတုန်းက ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးဆွေးနွေးသွားတာ မှန်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ တောက်လျှောက်ဥပဒေအသုံးအနှုန်းမှာတော့ Consideration က အဖိုးစားနားတစ်ခုတည်း မဟုတ်ပါဘူး။ အဖိုးစားနား သို့မဟုတ် ကတိနဲ့ညီညွတ်ချက်လို့ ယခင်ကတည်းက အစဉ်အဆက် သုံးစွဲခဲ့တာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီဥပဒေမှာ သုံးစွဲတာကတော့ (Consumer Protection) စားသုံးသူတွေကို ကာကွယ်ပေးဖို့ဆိုတဲ့နေရာမှာ ဝန်ဆောင်မှုတို့၊ ကုန်စည်တို့ ဒီလိုမျိုးသုံးနှုန်းရတာဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ဒီနေရာမှာ Value ကိုပဲ ကျွန်တော်တို့ ဆိုလိုတာဖြစ်ပါတယ်။ ခုနက ဒုတိယဝန်ကြီးလည်း ရှင်းပြသွားပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ကော်မတီရဲ့ သဘောထားအတိုင်း ရပ်တည်ပါတယ်ဆိုတာ Consideration အဖိုးစားနား သို့မဟုတ် ကတိနဲ့ ညီညွတ်ချက်ဆိုရင် ဒါဥပဒေအသုံးအနှုန်းက ရှုပ်ထွေးတဲ့အသုံးအနှုန်း ဖြစ်ပါတယ်။ တန်ဖိုး၊ ကုန်သွယ်မှုရဲ့ တန်ဖိုး၊ ကုန်စည်ရဲ့ တန်ဖိုးဆိုရင်တော့ ဒါလူတိုင်းနားလည်တဲ့ အသုံးအနှုန်းဖြစ်တဲ့အတွက် ကြောင့်မို့လို့ တန်ဖိုးဆိုတဲ့ အသုံးအနှုန်းအတိုင်းပဲ လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(င) (စ)၊ အပိုဒ် ၂၁ အပိုဒ်ခွဲ(စ)နှင့် အပိုဒ် ၂၆ အပိုဒ်ခွဲ(င)တို့သည် အမျိုးသားလွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူ မတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုကိုထောက်ခံမဲ (၅၀၁)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (၄၀)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၅)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် အမျိုးသားလွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက် အတိုင်း အတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး (တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၉ အပိုဒ်ခွဲ (ဃ)ကိုတော့ အမျိုးသား လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ဆက်လက်အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ် ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၉ အပိုဒ်ခွဲ(ဃ)သည် အမျိုးသားလွှတ်တော်၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အထက်ပါဥပဒေကြမ်းနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး ပြည်သူ့လွှတ်တော်နဲ့ အမျိုးသား လွှတ်တော်တို့က အတည်ပြုခဲ့တဲ့ အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲများကို လွှတ်တော် နှစ်ရပ် အတည်ပြုချက်အတိုင်းလည်းကောင်း၊ လွှတ်တော်နှစ်ရပ် သဘောကွဲလွဲတဲ့ အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲများကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်းလည်းကောင်း ပြန်လည်ပြင်ဆင်၍ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေများနဲ့အညီ ဆက်လက်ဆောင်ရွက်မှာဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။ လွှတ်တော်နှစ်ရပ်သဘောကွဲလွဲသော စာပေနှင့် အနုပညာမူပိုင်ခွင့်ဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ တစ်ပိုဒ်ချင်းစီအလိုက် အတည်ပြုရန် အဆိုတင်သွင်းဆွေးနွေးခြင်းနှင့် လွှတ်တော်၏ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်း၊</speech>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၁) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ လွှတ်တော် နှစ်ရပ် သဘောကွဲလွဲတဲ့ စာပေနှင့် အနုပညာမူပိုင်ခွင့်ဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နဲ့ သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာကို ၁၉-၂-၂၀၁၉ ရက်က ကျင်းပ ပြုလုပ်ခဲ့တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးမှာ ဖတ်ကြားတင်ပြခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ (ယခု လွှတ်တော်နှစ်ရပ်သဘောကွဲလွဲတဲ့ အပိုဒ်များနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး အဆိုတင်သွင်းခြင်းနဲ့ လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်းတို့ကို ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူရာမှာ ပြင်ဆင်ချက်မရှိတဲ့အတွက် အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲများကို လွှတ်တော်ရဲ့ သတာအေးမေးမြန်းပြီး အတည်ပြုဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်နှစ်ရပ်ရဲ့ အတည်ပြုချက်နဲ့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်တို့ ပါဝင်တဲ့ ဇယားကိုလည်း ဖြန့်ဝေပေးထားပါတယ်။ ပြင်ဆင်ချက်ဇယားကို နောက်ဆက်တွဲဖြင့် ဖော်ပြထားပါသည်။ ယခု ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(၃)မှစပြီး အဆိုပြု တင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစား အပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ ခေါင်းစဉ်၊ နိဒါန်းနဲ့ အပိုဒ်(၁)တို့ကို မတင်ပြမီမှာ လွှတ်တော်ကိုတင်ပြဖို့ အချက်တစ်ချက်ရှိပါတယ်။ အဲဒါကတော့ ကျွန်တော်တို့ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ အစည်းအဝေးအမှတ်စဉ်(၂၃/၂၀၁၈)ရဲ့ သဘောတူညီချက်အရ အထွေထွေအုပ်ချုပ်ရေးဦးစီးဌာနကို ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဒီဇင်ဘာလ ၂၈ ရက်နေ့ကနေစပြီးတော့ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံး ဝန်ကြီးဌာနလက်အောက်သို့ လွှဲပြောင်း ဖွဲ့စည်းတာဝန် ထမ်းဆောင်စေခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဒီလောင်းကစားဥပဒေကြမ်းကို မူလက တင်ပြခဲ့တဲ့ Focal Ministry ကတော့ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ အခုချိန်မှာကတော့။</speech>
<speech type="speaker">မှားနေပြီ။ စာပေနှင့် အနုပညာမူပိုင်ခွင့်ဥပဒေကြမ်း ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး အမှားပြင်ပါခင်ဗျာ။</speech>
<speech><mp id="1480">ဦးကျော်စိုးလင်း(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အားလုံးမင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော် စာပေနှင့် အနုပညာမူပိုင်ခွင့်ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(၃)ကို အမျိုးသားလွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက် အတိုင်း အတည်ပြုပေးပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ (၃)သည် အမျိုးသားလွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ဤ ဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1480">ဦးကျော်စိုးလင်း(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ပြင်ဆင်ချက်ဇယား၏ အမှတ်စဉ်(၂) ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(ဝ)ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ အသစ် ဖြည့်စွက်ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း အတည်ပြု ပေးပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(ပ)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ဖြည့်စွက်ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1480">ဦးကျော်စိုးလင်း(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ပြင်ဆင်ချက်ဇယား၏ အမှတ်စဉ်(၃) ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(ဏ)ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက် အတိုင်း အတည်ပြုပေးပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(ဏ)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1480">ဦးကျော်စိုးလင်း(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ပြင်ဆင်ချက်ဇယား၏ အမှတ်စဉ်(၄) ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(ထ)၊ အပိုဒ်ခွဲ()နှင့် အပိုဒ်ခွဲ(ဃဃ)တို့ကို အမျိုးသား လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်း အတည်ပြုပေးပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ် ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(ထ)၊ အပိုဒ်ခွဲ(ဒ)နှင့် အပိုဒ်ခွဲ(ဃဃ)တို့သည် အမျိုးသားလွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါ သလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1480">ဦးကျော်စိုးလင်း(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ပြင်ဆင်ချက်ဇယား၏ အမှတ်စဉ်(၅) ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၅ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက် အတိုင်း အတည်ပြုပေးပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၅ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1480">ဦးကျော်စိုးလင်း(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ပြင်ဆင်ချက်ဇယား၏ အမှတ်စဉ်(၆) ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၅ အပိုဒ်ခွဲ(င)ကို ပြည်သူ့လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်း အတည်ပြုပေးပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၅ အပိုဒ်ခွဲ(င)သည် ပြည်သူ့လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့် သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1480">ဦးကျော်စိုးလင်း(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ပြင်ဆင်ချက်ဇယား၏ အမှတ်စဉ်(၇) ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၈ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက် အတိုင်း အတည်ပြုပေးပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၈ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1480">ဦးကျော်စိုးလင်း(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ပြင်ဆင်ချက်ဇယား၏ အမှတ်စဉ်(၈) ဥပဒေကြမ်း၏ အခန်း(၆) ခေါင်းစဉ်ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက် အတိုင်း အတည်ပြုပေးပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အခန်း (၆) ခေါင်းစဉ်သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1480">ဦးကျော်စိုးလင်း(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ပြင်ဆင်ချက်ဇယား၏ အမှတ်စဉ်(၉) ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၀ ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ အသစ်ဖြည့်စွက် ပြင်ဆင်ချက် အတိုင်း အတည်ပြုပေးပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏အပိုဒ် ၁၀ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ အသစ်ဖြည့်စွက် ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1480">ဦးကျော်စိုးလင်း(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ပြင်ဆင်ချက်ဇယား၏ အမှတ်စဉ်(၁၀) ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက် အတိုင်း အတည်ပြုပေးပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1480">ဦးကျော်စိုးလင်း(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ပြင်ဆင်ချက်ဇယား၏ အမှတ်စဉ်(၁၁) ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၆ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)ကို အမျိုးသားလွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက် အတိုင်း အတည်ပြုပေးပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၆ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)သည် အမျိုးသားလွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1480">ဦးကျော်စိုးလင်း(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ပြင်ဆင်ချက်ဇယား၏ အမှတ်စဉ် (၁၂) ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၂၆ အပိုဒ်ခွဲ(က)ကို ပြည်သူ့လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်း အတည်ပြုပေးပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၂၆ အပိုဒ်ခွဲ(က)သည် ပြည်သူ့လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလား ခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလား ခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1480">ဦးကျော်စိုးလင်း(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ပြင်ဆင်ချက် ဇယား၏ အမှတ်စဉ်(၁၂) ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၂၆ အပိုဒ်ခွဲ(က)ကို ပြည်သူ့လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်း အတည်ပြုပေးပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ် ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၂၆ အပိုဒ်ခွဲ(က)သည် ပြည်သူ့လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1480">ဦးကျော်စိုးလင်း(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ပြင်ဆင်ချက်ဇယား၏ အမှတ်စဉ်(၁၃) ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၃၃ အပိုဒ်ခွဲ(က)နှင့် အပိုဒ်ခွဲ(ခ) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၅)တို့ကို အမျိုးသား လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်း အတည်ပြုပေးပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ် ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၃၃ အပိုဒ်ခွဲ(က)နှင့် အပိုဒ်ခွဲ(ခ) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၅)တို့သည် အမျိုးသားလွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါ သလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1480">ဦးကျော်စိုးလင်း(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ပြင်ဆင်ချက်ဇယား၏ အမှတ်စဉ် (၁၄) ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၃ရ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း အတည်ပြုပေးပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ် ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၃ရ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1480">ဦးကျော်စိုးလင်း(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ပြင်ဆင်ချက်ဇယား၏ အမှတ်စဉ်(၁၅) ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၅၈ ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း အတည်ပြုပေးပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၅၈ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။ ကြမ်း၏ အဖို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါ့ အတည်ပြုပေးပါ</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1480">ဦးကျော်စိုးလင်း(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ပြင်ဆင်ချက်ဇယား၏ အမှတ်စဉ်(၁၆) ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၆၆ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း အတည်ပြု ပေးပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ် ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၆၆ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1480">ဦးကျော်စိုးလင်း(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ပြင်ဆင်ချက်ဇယား၏ အမှတ်စဉ်(၁၇) ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၇၀ ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း အတည်ပြုပေးပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၇၀ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1480">ဦးကျော်စိုးလင်း(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ပြင်ဆင်ချက်ဇယား၏ အမှတ်စဉ်(၁၈) ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်း အပိုဒ် ၇၃ အပိုဒ်ခွဲ(ခ) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၁)နှင့် အပိုဒ်ခွဲ(ဃ)တို့ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း အတည်ပြုပေးပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ် ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၇၃ အပိုဒ်ခွဲ(ခ) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၁)နှင့် အပိုဒ်ခွဲ(ဃ)တို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါ သလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1480">ဦးကျော်စိုးလင်း(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ပြင်ဆင်ချက်ဇယား၏ အမှတ်စဉ်(၁၉) ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၇၄ အပိုဒ်ခွဲ(ခ) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၂)နှင့် အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)တို့ကို ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း အတည်ပြုပေးပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်ပြအပ် ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၇၄ အပိုဒ်ခွဲ(ခ) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၂) နှင့် အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)တို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူ ပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1480">ဦးကျော်စိုးလင်း(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ပြင်ဆင်ချက်ဇယား၏ အမှတ်စဉ် (၂၀) ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၇၆ ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း အတည်ပြုပေးပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ် ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၇၆ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကိုအတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1480">ဦးကျော်စိုးလင်း(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ပြင်ဆင်ချက်ဇယား၏ အမှတ်စဉ်(၂၁) ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၇၉ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း အတည်ပြု ပေးပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၇၉ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1480">ဦးကျော်စိုးလင်း(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ပြင်ဆင်ချက်ဇယား၏ အမှတ်စဉ်(၂၂) ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၈၂ ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း အတည်ပြု ပေးပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၈၂ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1480">ဦးကျော်စိုးလင်း(အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ပြင်ဆင်ချက်ဇယား၏ အမှတ်စဉ်(၂၃) ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ်(၉၄)ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း အတည်ပြု ပေးပါရန် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၉၄ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အထက်ပါဥပဒေကြမ်းနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး ပြည်သူ့လွှတ်တော်နဲ့ အမျိုးသားလွှတ်တော်တို့က အတည်ပြုခဲ့တဲ့ အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲများကို လွှတ်တော်နှစ်ရပ် အတည်ပြုချက်အတိုင်းလည်းကောင်း၊ လွှတ်တော်နှစ်ရပ် သဘောကွဲလွဲတဲ့ အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲများကို ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်များအတိုင်းလည်းကောင်း ပြန်လည်ပြင်ဆင်၍ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေနဲ့အညီ ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ကြောင်းကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>အစည်းအဝေးခေတ္တရပ်နားခြင်း</title>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ အစည်းအဝေးကို ခေတ္တ ၃၀ မိနစ်ခန့် ရပ်နားမှာဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="mc">အစည်းအဝေးကို ၁၁ နာရီ ၄၅ မိနစ်တွင် ပြန်လည်စတင်ပါမယ်။ အားလုံး ထွက်ခွာနိုင်ကြပါပြီခင်ဗျာ။</speech>
</bill>
<bill>
<title>အစည်းအဝေးပြန်လည်စတင်ခြင်း</title>
<speech type="mc">လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များခင်ဗျာ။ အစည်းအဝေး ပြန်လည်စတင်ပါတော့မယ်။ နာယကသည် နာယကအတွက် သတ်မှတ်ထားသော စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျာ။</speech>
<title>လွှတ်တော်နှစ်ရပ်သဘောကွဲလွဲသော ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ လောင်းကစားဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ | တစ်ပိုဒ်ချင်းစီအလိုက် အတည်ပြုရန် အဆိုတင်သွင်း ဆွေးနွေးခြင်းနှင့် လွှတ်တော်၏ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၂) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ လွှတ်တော် နှစ်ရပ်သဘောကွဲလွဲတဲ့ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ လောင်းကစားဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နဲ့ သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာကို ၁၉-၂-၂၀၁၉ ရက်က ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးမှာ ဖတ်ကြားတင်ပြခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီနေ့မှာ လွှတ်တော်နှစ်ရပ်သဘောကွဲလွဲတဲ့ အပိုဒ်များနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး အဆိုတင်သွင်းခြင်း၊ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များက ဆွေးနွေးခြင်းနဲ့ လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်းတို့ကို တစ်ဆက်တည်း ဆောင်ရွက် သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူရာမှာ ပြင်ဆင်ချက်မရှိတဲ့ အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲများအတွက် လွှတ်တော်ရဲ့ သဘောထားမေးမြန်းပြီး အတည်ပြု ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြင်ဆင်ချက်ရှိတဲ့ အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲများကိုတော့ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ အဆုံးအဖြတ်ရယူသွားမှာ ဖြစ်ပြီး ထောက်ခံဆန္ဒမဲများပါက ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်အတိုင်းလည်းကောင်း၊ ကန့်ကွက်ဆန္ဒမဲများပါက ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်းလည်းကောင်း အတည်ပြုသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်နှစ်ရပ်ရဲ့ အတည်ပြုချက်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်နဲ့ ဆွေးနွေးလိုတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ သဘောထားပြင်ဆင်ချက်တို့ပါဝင်တဲ့ ဇယားများကိုလည်း ဖြန့်ဝေပေးထားပါတယ်။ ပြင်ဆင်ချက်ဇယားကို နောက်ဆက်တွဲဖြင့် ဖော်ပြထားပါသည်။ သဘောကွဲလွဲချက်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဆွေးနွေးဖို့ အမည်စာရင်းပေးထားတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အနေနဲ့ မိမိဆွေးနွေးရမယ့် အပိုဒ်မှာ ၃ မိနစ်အတွင်း တိုတိုနဲ့လိုရင်း ဆွေးနွေးကြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ယခု ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ဥပဒေကြမ်းရဲ့ ခေါင်းစဉ်၊ နိဒါန်း၊ အပိုဒ် ၁ တို့မှစပြီး အဆိုပြု တင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး၊ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့်တကွ အားလုံးပဲ မင်္ဂလာပါခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်တို့ ခုနတုန်းက အစီအစဉ်မှားယွင်းပြီးတော့ တင်ပြမိတဲ့အတွက် ဒီဟာကိုလည်း လွှတ်တော်ကြီးတစ်ရပ်လုံးကို တောင်းပန်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ဒီလောင်းကစားဥပဒေကို လွှတ်တော်ကို တင်သွင်းလာတဲ့ းကတော့ Focal Ministry ဟာ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန ဖြစ်ပါတယ်။ ခုချိန် မှာတော့ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာနလက်အောက်မှာရှိတဲ့ အထွေထွေအုပ်ချုပ်ရေးဦးစီးဌာနဟာ ပြည်ထောင်စု အစိုးရအဖွဲ့ရုံးဝန်ကြီးဌာန လက်အောက်ကို ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ အစည်းအဝေးအမှတ်စဉ် (၂၃/၂၀၁၈) အရ လွှဲပြောင်းတာဝန်ထမ်းဆောင်နေပြီ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီဥပဒေရဲ့ ပြဋ္ဌာန်းချက်များကို အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ရတဲ့အခါမှာ မြန်မာနိုင်ငံရဲတပ်ဖွဲ့နဲ့ အထွေထွေအုပ်ချုပ်ရေးဦးစီးဌာနတို့ ပူးတွဲပြီး ဆောင်ရွက်ရတာ ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးဝန်ကြီးဌာနနဲ့ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာနတို့ ၂ ခုစလုံး ပူးပေါင်းပြီးတော့ ဆောင်ရွက်ရမှာဖြစ်ပါတယ်ဆိုတဲ့အကြောင်း ရှေးဦးစွာ ပန်ကြားတင်ပြအပ်ပါတယ် ခင်ဗျာ။ ပထမဦးဆုံးအနေနဲ့ကတော့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ ခေါင်းစဉ်၊ နိဒါန်းနဲ့ အပိုဒ် ၁ တို့ကို ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အသစ်ဖြည့်စွက်ချက်အတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ခေါင်းစဉ်၊ နိဒါန်းနှင့် အပိုဒ် ၁ တို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ အသစ်ဖြည့်စွက်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(က)ကိုတော့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ဒေါက်တာခင်မောင်မောင် ဒဂုံမြို့သစ်(မြောက်ပိုင်း)မဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1545">ဒေါက်တာခင်မောင်မောင် ဒဂုံမြို့သစ်(မြောက်ပိုင်း)၊ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး</mp>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်တို့ အခုဆွေးနွေးတာက ဒီလောင်းကစား ဥပဒေကို ဆွေးနွေးတာဖြစ်တဲ့အတွက် လောင်းကစားခြင်းဆိုတဲ့ အဓိပ္ပာယ်သတ်မှတ်ချက်က ပြီးပြည့်စုံဖို့ လိုပါတယ်။ လိုအပ်ချက်ရှိနေလို့ရှိရင် ဒီဥပဒေရဲ့ အကျိုးသက်ရောက်မှုက လျော့ပါးသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဒီမှာဘာပါလဲဆိုတော့ ဥပဒေကြမ်းကော်မတီက တင်ပြလာတာ လောင်းကစားခြင်း ဆိုသည်မှာ ကံကစားခြင်း၊ ကျွမ်းကျင်မှုကစားခြင်း တစ်ခုခုတွင်လို့ ဖော်ပြထားပါတယ်။ အဲဒီတော့ လောင်းကစားတာ ၂ မျိုးပဲ သတ်မှတ်ထားတယ်။ ကံကို ကစားတာရယ်။ ကျွမ်းကျင်မှုကို ကစားခြင်းလို့ ပြောတာရယ်။ အဲဒီတော့ ကျွန်တော်က ဘာကိုဖြည့်စွက်ချင်လဲဆိုတော့ လောင်းကစားခြင်းဆိုသည်မှာ ကံကစားခြင်း၊ ကျွမ်းကျင်မှုကစားခြင်း၊ တိရစ္ဆာန်များကိုတိုက်ကစားခြင်း၊ ယှဉ်ပြိုင်စေခြင်း တစ်ခုခုတွင်လို့ ပြင်ချင် ပါတယ်။ ဘာကြောင့်လဲဆိုတော့ ကျွန်တော်တို့ မြန်မာနိုင်ငံ နေရာတော်တော်များများမှာ ယနေ့တိုင် လောင်းကစားနေတဲ့အထဲမှာ တိရစ္ဆာန်များကို တိုက်ကစားတယ်။ ယှဉ်ပြိုင်တဲ့လောင်းကစားတွေ ဒီနေ့ထိ ကျင့်သုံးနေပါတယ်။ ဒါပေမယ့် ဥပမာပြောရရင် ကြက်တိုက်တယ်။ ကြက်တိုက်တာ ခုနကပြောတဲ့ လောင်းကစားတယ်ဆိုတာမှာ ကံကစားခြင်းထဲမှာလည်း မပါပါဘူး။ ကျွမ်းကျင်မှုကစားခြင်းအထဲ မှာလည်း မပါပါဘူး။ တိရစ္ဆာန်တွေကို တိုက်ပြီးတော့ ကစားတာပါ။ ထို့အတူ မြင်းပြိုင်ပွဲရှိတယ်။ နိုင်ငံခြားမှာဆို ခွေးပြိုင်ပွဲတွေတောင်ရှိတယ်။ ခွေးကိုအပြေးပြိုင်ခိုင်းတယ်။ မြင်းပြိုင်တယ်။ ကြက်တိုက်ကစားတယ်။ အဲဒါကြောင့် မို့လို့ ဒီဥပဒေကြမ်းရဲ့ အဓိပ္ပာယ်သတ်မှတ်ချက်က ပြီးပြည့်စုံဖို့လိုပါတယ်။ လိုရာဆွဲတွေးပြီး အပြစ်ပေးလို့မရပါဘူး။ အဲဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော် ဆွေးနွေးချင်တဲ့အချက်ကတော့ လောင်းကစားခြင်း ဆိုသည်မှာ ကံကစားခြင်း၊ ကျွမ်းကျင်မှုကစားခြင်း၊ တိရစ္ဆာန်များကိုတိုက်ကစားခြင်း၊ ယှဉ်ပြိုင်စေခြင်း တစ်ခုခုတွင်လို့ ကျွန်တော်က တိရစ္ဆာန်များကို တိုက်ကစားခြင်းနှင့် ယှဉ်ပြိုင်စေခြင်းကို ထပ်ဖြည့်လို ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးဝန်ကြီးဌာန သဘောထား ပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="33">ဦးတင်မြင့်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါ သော နာယကကြီးနှင့်တကွ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများအားလုံး မင်္ဂလာအပေါင်းနှင့် ပြည့်စုံပါစေ လို့ ဦးစွာပထမ နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးဝန်ကြီးဌာန ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးတင်မြင့် ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီနေရာမှာ ကျွန်တော်တို့ ဒီလောင်းကစားခြင်းဆိုတာ ကံစမ်း ကစားခြင်း၊ ကျွမ်းကျင်မှုကစားခြင်း တစ်ခုခုဆိုတဲ့နေရာမှာတော့ အဓိပ္ပာယ်အားဖြင့်ကတော့ တိရစ္ဆာန်ကို ကစားသည်ဖြစ်စေ၊ ကျွမ်းကျင်မှုကစားသည်ဖြစ်စေ ဒါ ကျွန်တော်တို့ ဘက်ကတော့ ပြည့်စုံတယ်လို့ယူဆ ပါတယ်။ သို့သော်လည်း ဒေါက်တာခင်မောင်မောင်၊ ဒဂုံမြို့သစ်မြောက်ပိုင်း မဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးတဲ့အချက် ကလည်း ဒါတိရစ္ဆာန်များတိုက်ကစားခြင်း၊ ယှဉ်ပြိုင်စေခြင်းဆိုတာကိုပါ ထည့်သွင်းပြီးတော့ ပြောတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီနေရာမှာတော့ ကျွန်တော်တို့ ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ကတော့ ဒါပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ကို ခံယူမှာဖြစ်ကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ ကျေးဇူးတင်ရှိပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="21">ဗိုလ်ချုပ်အောင်သူ(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ မင်္ဂလာအပေါင်းနှင့် ပြည့်စုံပါစေလို့ ရှေးဦးစွာ နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်ကတော့ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီး ဌာန ဒုတိယဝန်ကြီး ဗိုလ်ချုပ်အောင်သူ ဖြစ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ ကျွန်တော့အနေနဲ့လည်း ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်အတိုင်း သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်တို့က ဥပဒေကို ဥပဒေရဲ့ ပြဋ္ဌာန်းချက်အတိုင်းပဲ ကြည့်ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ လောင်းကစားတဲ့ နေရာမှာ ကံစမ်းကစားခြင်းနှင့် ကျွမ်းကျင်မှုကစားခြင်း ဒီ ၂ ခုကို လောင်းကစားပြုခြင်းကို ဆိုလိုတယ်လို့ ဖွင့်ဆိုထားပါတယ်။ ဒါပေမယ့် အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(ဃ)မှာတော့ လောင်းကစားကိရိယာဆိုတဲ့အထဲမှာ ကျွန်တော်တို့ ဂျင်၊ ဖဲ၊ အံစာ၊ မာကျောက် အစရှိတဲ့ကိစ္စရပ်တွေအကုန်လုံး ဖော်ပြထားပါတယ်။ ဒီထဲမှာ အလေးအနက် တင်ပြလိုတာကတော့ ယင်းစကားရပ်တွင် လောင်းကစားခြင်းအတွက် ကြံစည်ပြုလုပ်ထားသော သို့မဟုတ် အသုံးပြုနိုင်သော အခြားအရာများနှင့် လောင်းကစားခြင်း၌ အသုံးပြုသော တိရစ္ဆာန်၊ ယာဉ်တို့လည်း ပါဝင်သည်လို့ ဖွင့်ဆိုထားပြီးဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ တိရစ္ဆာန်တိုက်ကစားတယ် ဆိုတာကလည်း ဒါဟာ ကျွမ်းကျင်မှုကစားတဲ့အထဲမှာ အကျုံးဝင်ပြီးသားဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ လောင်းကစားခြင်းဆိုတဲ့ အဓိပ္ပာယ် ဖွင့်ဆိုချက်ရယ်၊ လောင်းကစားကိရိယာဆိုတဲ့ အဓိပ္ပာယ်ပြဋ္ဌာန်းချက်ရယ်မှာ တိရစ္ဆာန်ဟာ အကျုံးဝင် ပြီးသားဖြစ်တဲ့ အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ဒီနေရာမှာတော့ တိရစ္ဆာန်များကို တိုက်ကစားခြင်း၊ ယှဉ်ပြိုင်စေခြင်း ဆိုတဲ့စကားရပ်ကို အသစ်ထပ်မံဖြည့်စွက်ရန် မလိုအပ်ကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(က)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူ မတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလို ပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုကိုထောက်ခံမဲ (၄၉၀)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (၅၂)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၄)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက် အတိုင်း အတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(ဃ)ကိုတော့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ဒေါက်တာပြည့်ဖြိုး ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၇) စတင် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1343">ဒေါက်တာပြည့်ဖြိုး(မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၇၊ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ အားလုံးပဲမင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော်ကတော့ အမျိုးသားလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဒေါက်တာပြည့်ဖြိုး ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ ဒီအချက်မှာ အမျိုးသားလွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်အတိုင်းထားရှိဖို့ ဆွေးနွေးသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့အား Power Point အသုံး ပြုခွင့်ပေးဖို့ တစ်ပါတည်း တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ဒီအမျိုးသားလွှတ်တော်က ဖြုတ်ထားတဲ့ အီလက်ထရောနစ် ဆက်သွယ်ရေးနှင့် နည်းပညာသုံးကိရိယာဆိုတဲ့ စကားရပ်ကိုပြန်ထည့်ထားတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလောင်း ကစားကိရိယာ အဓိပ္ပာယ်ဖွင့်ဆိုချက်နဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ ကျွန်တော် နောက်ဆွေးနွေးရမယ့် အပိုဒ်တွေဖြစ်တဲ့ အီလက်ထရောနစ် ဆက်သွယ်ရေးနည်းပညာကို အသုံးပြုခြင်း၊ လောင်းကစားခြင်း Remote Gambling အဓိပ္ပာယ်ဖွင့်ဆိုချက်နဲ့လည်း ဆက်စပ်ပြီးကျွန်တော့အနေနဲ့ ဆွေးနွေးရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော် နောက်ဆွေးနွေးမယ့်အပိုဒ်တွေမှာ မဲခွဲလို့ပါခဲ့မယ်ဆိုရင် ဒီအီလက်ထရောနစ်အချက်က ဖြုတ်ကို ဖြုတ်ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ သတင်းအချက်အလက်နဲ့ ဆက်သွယ်ရေး နည်းပညာသုံး ကိရိယာတိုင်း ကတော့ လောင်းကစားကိရိယာ ဖြစ်မသွားဘူးဆိုတာ သတိပြုရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီကလည်း အမျိုးသားလွှတ်တော်က အတည်ပြုထားတဲ့ Remote Gambling ကို ပယ်ဖျက်ပြီးတော့ အီလက်ထရောနစ်ဆက်သွယ်ရေး နည်းပညာသုံးကိရိယာထည့်ရုံနဲ့ လုံလောက်ပြီဆိုတဲ့ သဘောမျိုးပါ။ ခေတ်ကာလ အနေအထားအရ Remote Gambling ကို အလေးထားရတော့မှာဖြစ်လို့ လောင်းကစား ကိရိယာမှာ ICT နည်းပညာသုံးတာနဲ့ မသုံးတာ သိသိသာသာကွဲပြားဖို့ လိုအပ်တဲ့အတွက်ကြောင့် အမျိုးသားလွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ထားရှိသင့်ပါကြောင်း ကျွန်တော့အနေနဲ့ ဆွေးနွေးတင်ပြ အပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဆက်လက်ပြီး ဦးဝင်းထွဋ် ဖျာပုံမဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1619">ဦးဝင်းထွဋ်(ဖျာပုံမဲဆန္ဒနယ်၊ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး)</mp>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ကြီးနှင့်တကွ အားလုံးပဲမင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော်ကတော့ ဖျာပုံမဲဆန္ဒနယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးဝင်းထွဋ် ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ ပုဒ်မ ၂ ပုဒ်မခွဲ(ဃ)ပါ လောင်းကစားကိရိယာဆိုမှာ လောင်းကစား ခြင်းပြုလုပ်ရာ၌ အသုံးပြု သောဆိုတဲ့ စာပိုဒ်ရဲ့ နောက်မှာပါဝင်တဲ့ အီလက်ထရောနစ်ပစ္စည်းများနှင့် အီလက် ထရောနစ်ဆက်သွယ်ရေး နည်းပညာသုံးကိရိယာများဆိုတဲ့အချက်ကို ပယ်ဖျက်ဖို့ အဆိုပြုမှာဖြစ်ပါတယ်။ အချက် ၅ ချက်နဲ့ ကျွန်တော် အဆိုပြုသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နံပါတ်(၁)အနေနဲ့ ကျွန်တော်တို့ အီလက် ထရောနစ်ဆက်သွယ်ရေး နည်းပညာသုံးပစ္စည်းများဆိုတာ ကျွန်တော်တို့ ဒီနေ့လူ့အဖွဲ့အစည်းရဲ့ မရှိမဖြစ် အသုံးအဆောင်များဖြစ်ပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ လူဦးရေရဲ့ ၉၀ ရာခိုင်နှုန်းလောက် သုံးနေတဲ့ပစ္စည်းများ ဖြစ်ပါတယ်။ နောက်တစ်ခုက ကျွန်တော်တို့ ဒီ အီလက်ထရောနစ်ဆက်သွယ်ရေး နည်းပညာသုံး ပစ္စည်းဆိုတဲ့ နေရာမှာ အများအားဖြင့် သုံးစွဲတဲ့ပစ္စည်းများဟာ ကွန်ပျူတာနဲ့ မိုဘိုင်းတယ်လီဖုန်းများ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ဒီပစ္စည်းများကို ဒီနေ့မြန်မာနိုင်ငံမှာ ဆက်သွယ်ရေးလိုင်းပေါင်း သန်း ၆၀ လောက်လည်း အသုံးပြုနေတာဖြစ်ပါတယ်။ အဲ့ဒီတော့ ဒီကိရိယာများကို ဒီလိုသတ်မှတ်မယ် ဆိုလို့ရှိရင် ကျွန်တော်တို့ဟာ ပဏာမလောင်းကစားကိရိယာတွေ ပိုင်ဆိုင်တဲ့သူတွေ ဖြစ်နေမှာဖြစ်ပါတယ်။ နံပါတ်(၂) အချက်အနေနဲ့ ကတော့ ကျွန်တော်တို့ ဒီလောင်းကစားခြင်းပြုလုပ်ရာမှာ အသုံးပြုတယ်ဆိုတဲ့ အချက်ပါ။ ကျွန်တော်တို့ ဒီနောက်မှာဖော်ပြထားတဲ့ သတ်မှတ်ချက်မှာ လောင်းကစားခြင်းပြုလုပ်ရာမှာ အသုံးပြုတဲ့ ပစ္စည်းများဟာ လိုအပ်ခြင်းတွေ လိုအပ်ပါတယ်။ ဒါပေမယ့် ဆက်သွယ်ရေးနည်းပညာကိုသုံးတဲ့ လောင်းကစားခြင်းမှာတော့ ဒီလိုဟာတွေ လိုအပ်မှုမရှိပါဘူး။ နောက်တစ်ခုက အင်မတန်မှလည်း ခွဲခြားဖို့ ခက်ပါတယ်။ ဒီလိုခွဲခြားဖို့ ခက်တဲ့အချက်ကို ထည့်သွင်းပြဋ္ဌာန်းထားမယ်ဆိုရင် ကျွန်တော်တို့ ဘယ်လို ကောက်ချက်ဆွဲလို့ရမလဲ ဆိုရင် လူတိုင်းဟာ လောင်းကစားခြင်းပြုနိုင်သည်ဆိုတဲ့ ကောက်ချက်ကိုဆွဲယူ ရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နံပါတ်(၃) အချက်အနေနဲ့ကတော့ ကျွန်တော်တို့သုံးစွဲနေတဲ့ Facebook၊ အင်တာနက်စာမျက်နှာ တွေမှာ ကျွန်တော်တို့ အပျော်တမ်းကစားတဲ့ဂိမ်းတွေ၊ လောင်းကစားကြော်ငြာတွေဟာ အမြဲတမ်းပါဝင် နေတာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအချက်ကိုသာပြဋ္ဌာန်းမယ်ဆိုရင် ကျွန်တော်တို့ ဥပဒေကိုတလွဲသုံးပြီးတော့ ဆောင်ရွက် တာတွေ ဖြစ်နိုင်ပါတယ်။ နောက်တစ်ခုကတော့ ဒီဥပဒေပုဒ်မ ၈(ခ)မှာပါဝင်တဲ့ အချက်ဖြစ်တဲ့ ကျွန်တော်တို့ အများပြည်သူဆိုင်ရာနေရာတွေမှာ လောင်းကစားခြင်းကိုမပြုရဆိုတဲ့ တားမြစ်ချက်ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ဒီအချက်ကိုသာပြဋ္ဌာန်းထားမယ်ဆိုရင် လောင်းကစားကိရိယာနဲ့ ခုနက ပုဒ်မ ၈(ခ)ကို ပေါင်းစပ်သွားမယ် ဆိုရင် ကျွန်တော်တို့ ရှော့ပင်းမောတွေ အများပြည်သူနဲ့ဆိုင်တဲ့ စားသောက်ဆိုင်တွေ၊ ဘတ်စ်ကားတွေ အပေါ်မှာ ကျွန်တော်တို့ Online Game တစ်ခုခုကိုကစားနေတဲ့ ပုဂ္ဂိုလ်တစ်ယောက်ဟာ လောင်းကစားခြင်း ပြုတယ်ဆိုတဲ့ စွပ်စွဲချက်နဲ့ ထောင် ၃ နှစ်နဲ့ ဒဏ်ငွေ ၅၀,၀၀၀ ကို ချမှတ်နိုင်ပါတယ်။ ဒီအတွက် ကျွန်တော်တို့ ဒီလိုအနှံ့အပြားကျယ်ပြန့်လာတဲ့ ICT လောင်းကစားခြင်းတွေကို ကျွန်တော်တို့တတ်နိုင်သမျှ အခုရည်ရွယ်ချက်နဲ့ ကိုက်ညီအောင် ဆောင်ရွက်ဖို့အတွက် Remote Gambling ဆိုတဲ့အချက်ကိုလည်း အဓိပ္ပာယ်ဖွင့်ဆိုချက်မှာ သတ်သတ် ကျွန်တော်တို့အနေနဲ့ ထည့်သွင်းဖို့အဆိုပြု ထားတာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလောင်းကစားခြင်းပြုလုပ်တဲ့ နေရာမှာ ကျွန်တော်တို့ ဒီလူဦးရေ ၅၂ သန်းကို စောင့်ကြည့်နေရမယ့်အစား လောင်းကစားခြင်း Website တွေကို ထူထောင်ပြီးတော့ လောင်းကစားကွန်ရက်တွေကို ဆောင်ရွက်တဲ့ပုဂ္ဂိုလ်များကို အရေးယူဆောင်ရွက် နိုင်ဖို့ဟာ အင်မတန်အရေးကြီးတဲ့အတွက် လောင်းကစားမပြုရဆိုတဲ့အထဲမှာ ပယ်ဖျက်ဖို့ ကျွန်တော့ အနေနဲ့ တိုက်တွန်းအဆိုပြုလိုပါတယ်ခင်ဗျာ။ အားလုံးပဲကျေးဇူးပါ။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="33">ဦးတင်မြင့်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးဝန်ကြီးဌာန)</agency>ကျွန်တော်တို့ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ကတော့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ကို ရယူမှာ ဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="21">ဗိုလ်ချုပ်အောင်သူ(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်တို့ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့လည်း လွှတ်တော်၏ အဆုံးအဖြတ်ကို ရယူသွားမည်ဖြစ်ကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ လောင်းကစားကိရိယာရဲ့ Definition ထဲမှာ အီလက်ထရောနစ် Device တွေ ထည့်ပေးထား တိုင်းလည်း လောင်းကစားခြင်းမမြောက်ပါဘူး။ လောင်းကစားခြင်းကို အများပြည်သူဆိုင်ရာနေရာမှာ ပြုလုပ်မယ်။ လောင်းကစားအိမ်မှာပြုလုပ်မယ်။ ဘယ်လိုပြုလုပ်မယ်ဆိုတဲ့ အကြောင်းအချက်တွေကိုလည်း ဖော်ပြထားပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ခုနက ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးများ ဆွေးနွေးခဲ့သလိုပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ် တော်ကြီးများကတော့ ဒီနေ့ခေတ်မှာ တွင်ကျယ်နေတဲ့ Remote Gambling ကို ပါဝင်စေချင်တဲ့အတွက် ကြောင့်မိုလို့ ဒီအချက်ကိုပယ်ဖျက်ပြီးတော့ Remote Gambling ကို ထည့်သွင်းတာ ဖြစ်ပါတယ်။ သို့သော်ငြားလည်း Remote Gambling က ကျယ်ပြန့်ပါတယ်။ ဒါဟာ ICT နည်းပညာများနဲ့ လည်း ကျွန်တော်တို့ ချိတ်ဆက်ပြီး ဆောင်ရွက်ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီဥပဒေကြမ်းကို ဆွေးနွေးတဲ့အခါမှာလည်း ပို့ဆောင်ရေးနဲ့ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနကိုလည်း ကျွန်တော်တို့ ဖိတ်ကြားပြီးတော့ ဆွေးနွေးတဲ့အခါကျ တော့ အပိုဒ် ၁၁(ဂ) တစ်ခုတည်းမှာပဲ Remote Gambling ကို ချိတ်ဆက်မိအောင်လို့ ထည့်လို့မရပါဘူး။ Remote Gambling 33oznošaone 8:63: Law osôąı 08:23:206307878 Ogos:caosègod goos လျှင်ဖြစ်ပါမယ်။ ဒီလောင်းကစားဥပဒေအသစ်ကို ကျွန်တော်တို့ တင်သွင်းခဲ့တဲ့ အခြေအနေလေးကို ရှင်းပြ ရမယ်ဆိုလို့ရှိရင်တော့ နိုင်ငံတော်ရဲ့ အခွန်ဝင်ငွေတွေ တိုးပွားလာပြီးတော့ မိမိတို့နိုင်ငံသားများမှအပဖြစ်တဲ့ နိုင်ငံခြားသားတွေ လောင်းကစားခြင်းပြုနိုင်ဖို့အတွက် နိုင်ငံတကာအဆင့်မီကာစီနိုရုံတွေ တည်ထောင်ဖွင့်လှစ် ပြီးတော့ မိမိတို့နိုင်ငံသားတွေအနေနဲ့ ဝင်ငွေတိုးတက်ရရှိအောင် နိုင်ငံခြားသားတွေဆီကနေပြီးတော့ ကာစီနို ကစားရုံတွေကနေ အခွန်ဝင်ငွေရရှိအောင်ဆိုတဲ့ ရည်ရွယ်ချက်နဲ့ ပြင်ဆင်ခဲ့တာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ Remote Gambling ဟာ အရေးကြီးတာကို လက်ခံပါတယ်။ သို့သော် သီးခြားဥပဒေတစ်ရပ်ပြဋ္ဌာန်းမှသာ ပြည့်စုံမှာဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မိုလို့ ဒီဥပဒေမှာတော့ ဒီလိုလေး ချိတ်ဆက်ဆောင်ရွက်ခြင်းအားဖြင့်လည်း ဥပဒေကြောင်းအရ လုံလောက်မှုမရှိပါဘူး။ ဒီအတွက် ကျွန်တော်တို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီအနေနဲ့ သက်ဆိုင်ရာအစိုးရ၊ ဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းများ၊ ဝန်ကြီးဌာနများနဲ့လည်း အကြိမ်ကြိမ် ညှိနှိုင်းပြီးဖြစ်တဲ့အတွက် ကြောင့်မိုလို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း လွှတ်တော်က ဆက်လက်အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ ရှင်းလင်တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယင်းအပိုဒ်နဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး ဒေါက်တာလင်းလင်းကျော် မြစ်သားမဲဆန္ဒနယ်က ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက် အတိုင်း ထောက်ခံထားပါတယ်။ ဒါကြောင့် အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(ဃ)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူ မတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုကိုထောက်ခံမဲ (၄၇၀)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (၇၆)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၆)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင် ချက်အတိုင်း အတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ခုနက တင်ပြခဲ့တဲ့အတိုင်းပါပဲ Remote Gambling Act ဟာ သီးခြားဥပဒေတစ်ရပ် သတ်သတ် မှတ်မှတ်ရေးဆွဲပြီးတော့ ပြဋ္ဌာန်းသင့်တာ ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ဒီ လောင်းကစားဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(ဌ)နဲ့ အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)တို့ကိုတော့ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်အတိုင်းသာ ပယ်ဖျက်အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ဒေါက်တာပြည့်ဖြိုး ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၇) စတင် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1343">ဒေါက်တာပြည့်ဖြိုး(မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၇၊ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး)</mp>နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ ရည်ရွယ်ချက်ထဲမှာ ပါပါတယ်။ ကျွန်တော့ကို Power Point ပြပေးပါခင်ဗျာ။ ခေတ်စနစ်နဲ့ လျော်ညီတဲ့ လောင်းကစားဥပဒေကြမ်း ဖြစ်စေရန်ဆိုတာပါပါတယ်။ ရည်ရွယ်ချက်ထဲမှာ။ နောက်တစ်ခုက ခုနက ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းက တင်ပြသွားသလိုမျိုး ကျွန်တော်တို့ Remote Gambling Act တစ်ခုလိုအပ်တာ နိုင်ငံတကာမှာလည်း ရှိပါတယ်။ ဒါပေမယ့် ဒါဟာ အလိုရှိနေတဲ့ဘက်ကို ဆွဲယူပြီးပြောသလို ဖြစ်နေ olosul Gopododamsos mais cossos : Remote Gambling på Yocos usaone Cyber Crime Protection က အင်မတန်ကို အားကောင်းဖို့ အရေးကြီးပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ဒီ လောင်းကစား ဥပဒေထဲမှာ ဒီခေတ်စနစ်နဲ့လည်း လျော်ညီအောင် ဒီငုတ်ကို စပြီးဖော်ထားရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နောက်တစ်ခုက ဒီနေ့ခေတ်ကာလမှာ ကျွန်တော်တို့ ဒီလောင်းကစားတာကို ဖဲဝိုင်း၊ ဂျင်ဝိုင်း နေရာ G?$60zypousomulop: Power Point 6960:01. ICT $28:0pesos p: 8:603| Internet Website, Page တွေမှာ အဓိကကစားနေတာ ဖြစ်ပါတယ်။ လူတိုင်းရဲ့ လက်ထဲ အထူးသဖြင့် လူငယ်တွေ ရဲ့လက်ထဲမှာ Smart Phone, Tablet, Computer တွေနဲ့ ရှိနေတတ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ကျောင်းမှာ၊ အိမ်မှာပင် အလွယ်တကူ လောင်းကစားကြပြီဖြစ်ပါတယ်။ ဒီ Gaming application, Software တွေကို အသုံးပြု ပြီးတော့ ဒီဘောလုံးတို့၊ Jackpot တို့၊ Pin တို့၊ ဖဲတို့ ဒါတွေကစားတာ အားလုံးအသိပါ။ အဲဒီတော့ ဒီပေါ်မှာငွေကြေးပမာဏဟာလည်း အလွန်ပဲများပြားနေတာကို သတိပြုရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလောင်းကစား ခြင်းတွေကို ဥပဒေနဲ့ ထိန်းကျောင်းတာသာမကပဲ လောင်းကစားခြင်းကို ပညာပေးတာနဲ့ပါ ဆောင်ရွက်ရန် လိုအပ်ပါတယ်။ ဘာကြောင့်လဲဆိုတော့ ဒီလောင်းကစားခြင်းကို လုံးဝပိတ်ပင်ဖို့ဆိုတာ မလုပ်နိုင်ပါဘူး။ ဒါကြောင့် ကျွန်တော့အနေနဲ့ ဒီမှာ ဒီအပိုဒ် ၂(ဌ)ဖြစ်တဲ့ သတင်းအချက်အလက်နဲ့ ဆက်သွယ်ရေး နည်းပညာ ကိုအသုံးပြုသည့် လောင်းကစားခြင်း Remote Gambling ဆိုသည်မှာ အင်တာနက်၊ ဝက်ဘ်ဆိုက်၊ ရုပ်သံ ဆိုင်ရာ စသည်တို့အပါအဝင်ဖြစ်သည့် Electronic ပစ္စည်းများနဲ့ Electronic ဆက်သွယ်ရေးနည်းပညာသုံး ပစ္စည်း တစ်ခုခုကိုအသုံးပြု၍ ဆက်သွယ်လောင်းကစားခြင်းကို ဆိုလိုသည်ဆိုတဲ့ အမျိုးသားလွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်အတိုင်းသာ ထားရှိရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါ့အပြင် ဒီအချက်နဲ့ဆက်စပ်တဲ့ ဒီပြစ်ဒဏ်မဖြစ်တဲ့ အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)မှာလည်း ဒီခွင့်ပြုချက် မရှိဘဲဆိုတဲ့ ခေါင်းစဉ်အောက်မှာ ဒီ Remote Gambling ကို ထပ်မံဖြည့်ထားတာကိုလည်း ဒါ အမျိုးသား လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ယူရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြည်သူ့လွှတ်တော် အတိုင်း ပယ်ဖျက်ချက်ကို သဘောမတူပါကြောင်း ဆွေးနွေးအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ဆက်လက်ပြီး ဦးဝင်းထွဋ် ဖျာပုံမဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1619">ဦးဝင်းထွဋ်(ဖျာပုံမဲဆန္ဒနယ်၊ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့ လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီးနဲ့ အားလုံးပဲမင်္ဂလာပါခင်ဗျာ။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ ပုဒ်မ ၂(ဌ)နဲ့ ၁၁(ဂ)ကို ဆွေးနွေး သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ၂(ဌ) ဟာ Remote Gambling ရဲ့ အဓိပ္ပာယ်ဖွင့်ဆိုချက် ဖြစ်ပြီးတော့ ၁၁(ဂ)ဟာ တားမြစ်ချက်ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ကျွန်တော်တို့ ဒီ Remote Gambling ဆိုတာ ဒီနေ့မျက်မှောက်ခေတ်မှာ အင်မတန်မှ ကျယ်ပြန့်စွာ ကမ္ဘာအနှံ့လွှမ်းခြုံနေတဲ့ ကွန်ရက်ကြီးဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ဒီကွန်ရက်ကြီး လက်ရှိအခြေအနေမှာ Remote Gambling ကွန်ရက်မှာ တရုတ်၊ ဟောင်ကောင်၊ မလေးရှား၊ ဗီယက်နမ် အစရှိတဲ့ ကွန်ရက်တွေနဲ့ ချိတ်ဆက်ပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ တစ်နိုင်ငံလုံးကို လွှမ်းခြုံနေပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ ငွေကြေးပမာဏမြောက်မြားစွာ ငွေမည်းစီးချောင်းကြီးဟာ ဒီ Remote Gambling ကနေ ပြီးတော့ ထွက်ရှိနေပါတယ်။ အဲဒီတော့ ကျွန်တော်တို့ဟာ Remote Gambling နဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ ဥပဒေတစ်ခုပြုစုဖို့ဆိုတာ မှန်ကန်ပေမယ့် ကျွန်တော်တို့ ဥပဒေတစ်ခုပြုစုဖို့ဆိုတာ ကျွန်တော်တို့ရဲ့ အတွေ့ အကြုံ တွေဟာ အများကြီး လိုအပ်နေပါသေးတယ်။ အဲဒီတော့ ကျွန်တော်တို့ ဥပဒေမပြုသေးတဲ့ဒီနေ့ ကျွန်တော်တို့ အလယ်တန်းကျောင်းသား များကနေပြီးတော့ သက်ကြီးရွယ်အိုများအထိ၊ အမျိုးသမီးငယ်များ၊ အမျိုးသမီးများအထိ၊ အိမ်ရှင်မများ အထိ ပျံ့နှံ့နေတဲ့ Remote Gambling ကို ကျွန်တော်တို့ လက်ပိုက်ကြည့်ပြီးတော့နေမယ်လို့ သဘော အဓိပ္ပာယ် သက်ရောက်နေပါတယ်။ ဒီ Remote Gambling ဆိုတဲ့အချက်ကို ကျွန်တော်တို့ ထည့်သွင်း ပြဋ္ဌာန်းပေးခြင်းအားဖြင့် သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေ၊ အမိန့်၊ ညွှန်ကြားချက်များ ထပ်မံ ထုတ်ပြန်ပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ ပိတ်ပင်သင့်တဲ့ Website တွေ၊ ကြော်ငြာတွေ၊ အရောင်းမြှင့်တင်ရေးတွေ ဒါတွေကို ကျွန်တော်တို့ စောင့်ကြည့်ပိတ်ပင်လို့ရပါတယ်။ နောက်တစ်ခုက ဒီ Remote Gambling နဲ့ ဆက်နွယ်နေတဲ့ ငွေကြေးလွှဲပြောင်းမှုတွေ ကျွန်တော်တို့ ဘဏ်နဲ့ ကျွန်တော်တို့ Online Money တွေကနေ ပြီးတော့ ငွေကြေးလွှဲပြောင်းမှုတွေကို စောင့်ကြည့်စစ်ဆေး အရေးယူနိုင်တဲ့ လုပ်ရပ်တွေကို ကျွန်တော်တို့ ဆောင်ရွက် နိုင်ပါတယ်။ နောက်တစ်ခုက ဒီ Remote Gambling နဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ Operator အနေနဲ့ ဆောင်ရွက်နေတဲ့ လူတွေ၊ Agent အဖြစ်နဲ့ ဆောင်ရွက်နေတဲ့လူတွေဟာ မြို့နယ်အသီးသီး၊ မြို့တော်ကြီးတွေမှာ သာမကဘဲနဲ့ မြို့နယ်အသီးသီးမှာရောက်ရှိနေတဲ့ ဒီ Operator တွေ၊ Agent တွေကိုလည်း ကျွန်တော်တို့ စောင့်ကြည့် အရေးယူနိုင်တဲ့နည်းလမ်းတွေကို ကျွန်တော်တို့ အမိန့်ညွှန်ကြားချက်များနဲ့ ထုတ်ပြန်ပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ ပြဋ္ဌာန်းနိုင်ပါတယ်။ နောက်တစ်ခုကတော့ အဲဒီလိုထိန်းကျောင်းဖို့အတွက် တာဝန်သတ်သတ်မှတ်မှတ်ပေးမယ့် အဖွဲ့အစည်းမျိုးကိုလည်း ဆောင်ရွက်နိုင်ပါတယ်။ အဲဒါကြောင့်မို့လို့ ဒီအဓိပ္ပာယ်ဖွင့်ဆိုချက်နဲ့ ဒီ Remote Gambling ကို ကျွန်တော်တို့ ဘယ်လိုအရေးယူမယ်ဆိုတဲ့ တားမြစ်ချက်ကို ထည့်သွင်းထားခြင်းအားဖြင့် ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံမှာ ဒီနေ့အင်မတန်မှပဲ ကြီးမားကျယ်ပြန့်စွာနဲ့ ကြောက်ခမန်းလိလိ တိုးပွားလာတဲ့ ဒီနေ့ လောင်းကစားကွန်ရက်နယ်ပယ်ကြီးကို ကျွန်တော်တို့ ဟန့်တားနိုင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေမပြုနိုင်သေးခင် စပ်ကြားမှာလည်း ကျွန်တော်တို့မှာ ဆောင်ရွက်ဖို့အတွက် တာဝန်ရှိပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ဒီတာဝန်တွေကို ထမ်းဆောင်နိုင်ဖို့လည်းလိုပါတယ်။ အဲဒီအတွက် ကျွန်တော့်အနေနဲ့ တိုက်တွန်းချင် တာကတော့ ကျွန်တော်တို့ ဒီ Remote Gambling ဆိုတဲ့ အဓိပ္ပာယ်ဖွင့်ဆိုချက်နဲ့ တားမြစ်ချက်ကို ထည့်သွင်း ထားခြင်းအားဖြင့် ကျွန်တော်တို့ လူငယ်တွေရဲ့အနာဂတ်နဲ့ တိုင်းပြည်ရဲ့ လူမှုစီးပွားဘဝကို ကယ်တင်နိုင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အားလုံးပဲ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျ။</speech>
<speech type="speaker">ဦးစိုးသိန်း(ခ) ဦးမောင်စိုး တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၀) ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1337">ဦးစိုးသိန်း(ခ)ဦးမောင်စိုး(မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၁၀၊ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်တို့ ၂ (ဌ)ကို ကျွန်တော်တို့က စာရင်းပေးတဲ့အခါမှာ ကျွန်တော်တို့ မူလပထမနေ့က ထက်မက () တကSI) မက်တတ်တယ် ကျွန်တော် အမည်စာရင်းပေးထားခြင်းပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ Remote Gambling နဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ ရှေ့က ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးလည်း ဆွေးနွေးသွားပြီဖြစ်တဲ့အတွက် ၁၁(ဂ)၊ ဒီ ၂(ဌ) တစ်ခုတည်းသာလျှင် လွှတ်တော်က ဆုံးဖြတ်လိုက်ပြီးတော့ အနိုင်ရသွားပြီဆိုတော့ ၁၁(ဂ)က ပယ်ဖျက်ပြီးသားဖြစ်နေတဲ့အတွက် အချည်းအနှီးဖြစ်မှာဆိုးလို့ ဒါကို ကျွန်တော်က စာရင်းပေးခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ရှေ့က ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီး လည်း ဆွေးနွေးပြီးဖြစ်တဲ့အတွက် ကျွန်တော် လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ပဲ ခံယူသွားပါ့မယ်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="33">ဦးတင်မြင့်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးနဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးများခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်တို့ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံး ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့တော့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်အပေါ်မှာ သဘောတူ ပါကြောင်း လေးစားစွာဖြင့် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="21">ဗိုလ်ချုပ်အောင်သူ(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>ကျွန်တော်တို့ ပြည်ထဲရေး ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့လည်း ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အတည်ပြု ပြဋ္ဌာန်းချက် အတိုင်း သဘောတူကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ကျွန်တော်တို့အနေနဲ့လည်း Remote Gambling ကို ထိထိရောက်ရောက် တိုက်ဖျက်ဖို့ လိုအပ်ကြောင်း လက်ခံပါတယ်။ သို့သော်လည်း ချိတ်ဆက်နေတဲ့ Cyber Crime Law ရေးဆွဲနေဆဲပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ တည်ဆဲ ဆက်သွယ်ရေးဥပဒေနဲ့လည်း ချိတ်ဆက်ပြီး ဆောင်ရွက်ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဗဟိုဘဏ်ဥပဒေ၊ ငွေကြေးစီမံ ခန့်ခွဲမှုဆိုင်ရာဥပဒေများနဲ့လည်း ချိတ်ဆက်ပြီး ဆောင်ရွက်ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ခုနက ကိုယ်စားလှယ် တော်ကြီးများ အကြံကောင်း၊ ဉာဏ်ကောင်းနဲ့ ဆွေးနွေးသွားပါတယ်။ မှန်ပါတယ်ခင်ဗျ။ သို့သော် ဥပဒေရဲ့ အပိုဒ် ၂၈ အပိုဒ်ခွဲ(က)နဲ့ (ခ)မှာတော့ ဝန်ကြီးဌာနဆိုတာက ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာနကို ဆိုပါတယ်။ နောက် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးဝန်ကြီးဌာန၊ မြန်မာနိုင်ငံရဲတပ်ဖွဲ့နဲ့ အထွေထွေအုပ်ချုပ်ရေးဦးစီးဌာနတို့ကိုပဲ အမိန့်ကြော်ငြာစာတို့၊ ညွှန်ကြားချက်တို့၊ နည်းဥပဒေတို့ ထုတ်ပြန်ခွင့်ပေးထားတဲ့အခါမှာ ဒါကို ထိရောက်စွာ အရေးယူချင်တယ်ဆိုရင် ဗဟိုဘဏ်၊ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေး ဝန်ကြီးဌာနတို့ကလည်း အမိန့်ကြော်ငြာစာတွေ သီးခြားထုတ်ပြန်ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီဥပဒေမှာ အဲဒါတွေကို ကျွန်တော်တို့ အပ်နှင်းပေးထားနိုင်ခြင်းမရှိပါဘူး။ ဒီအတွက် လေးလေးနက်နက် တင်ပြလိုတာကတော့ ခုနက ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးဝန်ကြီးဌာနနဲ့ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာနက ဆွေးနွေးသွားသလိုပါပဲ။ Remote Gambling ကို ထိရောက်ဟန့်တားစွာ အရေးယူနိုင်ဖို့ ဒီလောင်းကစားဥပဒေထဲမှာပဲ ချိတ်ပြီးတော့ တစ်ချက် တည်းနဲ့ ဆောင်ရွက်လို့မရနိုင်ပါဘူးခင်ဗျား။ သီးခြားဥပဒေတစ်ရပ် ရေးဆွဲပြဋ္ဌာန်းဖို့သာလျှင် သင့်မြတ်တဲ့ အတွက် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ဆက်လက်အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ ရှင်းလင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယင်းအပိုဒ်နဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး ဒေါက်တာလင်းလင်းကျော် မြစ်သားမဲဆန္ဒနယ်က ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထား မှတ်ချက်အတိုင်း ထောက်ခံထားပါတယ်။ ဒါကြောင့် အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(ဌ)နှင့် အပိုဒ် ၁၁ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)တို့သည် ပြည်သူ့ လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ပယ်ဖျက်ရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူ မတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုကိုထောက်ခံမဲ (၄၆၀)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (၈၃)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၅)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် ပြည်သူ့လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက် အတိုင်း အတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၄ အပိုဒ်ခွဲ(က)ကိုတော့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၄ အပိုဒ်ခွဲ(က)သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၅ အပိုဒ်ခွဲ(က)ကိုတော့ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရဲ့ အတည် ပြုချက်အတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ဒေါ်ချိုချိုဝင်း မော်လိုက်မဲဆန္ဒနယ် စတင် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1412">ဒေါ်ချိုချိုဝင်း(မော်လိုက်မဲဆန္ဒနယ်၊ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနဲ့တကွ အားလုံးပဲမင်္ဂလာပါရှင်။ ကျွန်မကတော့ စစ်ကိုင်းတိုင်း ဒေသကြီး မော်လိုက်မဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါ်ချိုချိုဝင်းဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်မအနေနဲ့ လွှတ်တော်နှစ်ရပ်သဘောကွဲလွဲတဲ့ လောင်းကစားဥပဒေပြင်ဆင်တဲ့ဥပဒေ အပိုဒ် ၁၅ အပိုဒ်ခွဲ(က)နဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့မှ ပြင်ဆင်ချက်အဆိုကို တင်သွင်းသွားမှာဖြစ်ပါတယ်ရှင့်။ ပြည်သူ့လွှတ်တော်မှာဆိုလို့ ရှိရင် ပြစ်ဒဏ်မှာ တစ်လမှအများဆုံး ၆ လအထိလို့ ပါဝင်ပါတယ်။ ဒါကိုတော့ ကျွန်မအနေနဲ့ လက်ခံ ပါတယ်။ သို့သော် လွှတ်တော်နှစ်ရပ်စလုံးမှာဆိုလို့ရှိရင် ဒဏ်ငွေနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့မှ ငါးသောင်းအထိ လို့သာ သတ်မှတ်ထားပါတယ်။ ဒီဟာကတော့ ကျွန်မတို့ မြန်မာနိုင်ငံ လောင်းကစားပြုလုပ်နေကြတဲ့ အခြေအနေနဲ့ ချိန်ကြည့်မယ်ဆိုလို့ရှိရင် ဒီ ငါးသောင်းဆိုတဲ့ဒဏ်ငွေဟာ အင်မတန်မှကို နည်းလွန်းပြီး တော့မှ တော်တော်ကိုမထိရောက်နိုင်တဲ့ ဥပဒေဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်မအနေနဲ့ ငါးသိန်းအထက်ဆိုပြီးတော့မှ ကျွန်မက ပြင်ဆင်ထားပါတယ်။ ဒီလို ပြင်ဆင်ရခြင်းရဲ့ အကြောင်းရင်းက လောင်းကစားငွေကြေးပမာဏအလိုက် ဒီဥပဒေပြစ်ဒဏ်ချမှတ်တဲ့ အခါမှာလည်း တရားရေးမဏ္ဍိုင်အနေနဲ့လည်း သူတို့ငွေကြေးအပေါ်မှာ ကြည့်ပြီးတော့မှ ဆုံးဖြတ်လို့ရပါတယ်။ နောက်တစ်ခုက ဥပဒေကို အကြိမ်ကြိမ်ချိုးဖောက်နေတဲ့သူတွေအတွက်လည်း ဒီပြစ်ဒဏ်ဟာဆိုလို့ရှိရင် ဒါမနည်းလွန်းတဲ့ ပြစ်ဒဏ်ဖြစ်ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ နောက်တစ်ခုကကျတော့ ကျွန်မတို့ ဒီဥပဒေမှာဆိုရင် များသောအားဖြင့် ထောင်ဒဏ်ဖြစ်စေ၊ ငွေဒဏ် ဖြစ်စေ၊ ထောင်ဒဏ်နဲ့ငွေဒဏ် နှစ်ရပ်စလုံးဖြစ်စေ ချမှတ်နိုင်သည်ဆိုတာ ဒါဥပဒေတိုင်းမှာ ပြစ်မှုပြစ်ဒဏ် တွေမှာ ပါဝင်တာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်မအနေနဲ့ ထောင်ဒဏ်နဲ့ငွေဒဏ် နှစ်ရပ်စလုံးဆိုတာ ကိုလည်း ထည့်ဝင်ထားတာဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးရှင့်။ ကျွန်မတို့ မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ သန်း ၅၀ ကျော်သော လူဦးရေထဲက မိသားစုတွေဟာ ဆိုလို့ရှိရင် သူတို့ရဲ့ စားဝတ်နေရေးဟာ ဒီလောင်းကစားအပေါ်မှာ မူမတည်ပါဘူး။ ဒီ လောင်းကစားဥပဒေ ဟာဆိုလို့ရှိရင်လည်း ကျွန်မတို့ တခြားဥပဒေတွေလို အကျိုးစီးပွားကို ကာကွယ်တဲ့ဥပဒေမဟုတ်ပါဘူး။ ဒုစရိုက်ကို နှိမ်နင်းတဲ့ဥပဒေဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ဥပဒေဟာ ပြတ်သားရမယ်။ ခိုင်မာရမှာဖြစ်ပါ တယ်ရှင့်။ ပြစ်ဒဏ်အရမ်းနည်းနေတယ်ဆိုလို့ရှိရင် ကျွန်မတို့ လိုင်စင်တွေ၊ ခွင့်ပြုချက်တွေမယူဘဲနဲ့ ကျွန်မတို့ တရားမဝင် ဒီဒဏ်ငွေလေးနဲ့တင် မွေ့လျော်နေကြမယ့် ဒီလောင်းကစားသမားတွေ အများကြီး ရှိပါတယ်။ နောက်တစ်ခုက ကျွန်မတို့ လက်ရှိမြန်မာနိုင်ငံရဲ့ အခြေအနေဟာဆိုလို့ရှိရင် စာရိတ္တမဏ္ဍိုင်ကို တည့်မတ်နေရတဲ့ ပါတယ်။ ဒီလိုးမှာ ကျွန်မတို့က ဥပဒေဟာ ပြတ်ပြတ်သားသား၊ ခိုင်ခိုင် မာမာ ရှိရမှာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ကျွန်မတို့ဟာ မိသားစုတစ်စုမှာဆိုလို့ရှိရင် လောင်းကစားသမား တစ်ယောက်ရှိတာနဲ့ မိသားစုတစ်စုလုံး ဘဝပျက်ရတာတွေ အများကြီးရှိပါတယ်။ ကျွန်မတို့တိုင်းပြည်မှာ။ အဲဒီတော့ ဒီလောင်းကစားသမားကိုလည်း ဘယ်လူ့အသိုင်းအဝိုင်းကမှ ဂုဏ်ယူဝင့်ကြွားနေတဲ့ အသိုင်းအဝိုင်း ဆိုတာ ဘယ်နိုင်ငံမှ ကမ္ဘာမှာလည်းမရှိပါဘူးရှင့်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်မတို့ဟာ ဒီမြန်မာနိုင်ငံရဲ့ ပြုပြင် ပြောင်းလဲနေတဲ့အခြေအနေမှာ ကျွန်မတို့ ဒီဒုစရိုက်နှိမ်နင်းတဲ့အခါမှာ ဇိကုပ်ပြီးတော့မှ နတ်ပြည်တင်သင့် ရင်လည်း တင်ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်သမ္မတကြီးပြောသွားတဲ့ ငရုပ်သီးထောင်းရင် ကြက်သွန်ဖတ်တော့ ပါမယ်ပဲဆိုသလို ကျွန်မတို့က ဥပဒေကို တကယ့်ကို။ ဆွေးနွေးရန် သတ်မှတ်ချိန်ပြည့်သဖြင့် မိုက်ပိတ်သွားပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">ဆက်လက်ပြီး ဒေါက်တာလင်းလင်းကျော် မြစ်သားမဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1490">ဒေါက်တာလင်းလင်းကျော်(မြစ်သားမဲဆန္ဒနယ်၊ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနဲ့တကွ ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံးမင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော့ အနေနဲ့ ဒီပုဒ်မကို အမျိုးသားလွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်အတိုင်းပဲ ထားပေးစေဖို့ ကျွန်တော် ဆွေးနွေး သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဘာလို့လဲဆိုတော့ ဒီပုဒ်မက ပုဒ်မ ၈ နဲ့ဆက်စပ်နေတာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီပုဒ်မ ၈ က အများထင်ကြသလို တကယ့်လောင်းကစားမှုက ကျယ်ပြန့်တော့ မျက်စိထဲမြင်တာက တကယ့်ကြီးကြီး မားမားလုပ်နေတဲ့ဟာကိုပဲ အားလုံးကမြင်ကြပါတယ်။ ချဲထီ၊ နှစ်လုံးထီ၊ (Gambling House) လောင်းကစား အိမ်မှာလုပ်တဲ့သူတွေကို ဖမ်းမယ့်ပုဒ်မ မဟုတ်ပါဘူး။ ဒါက Public Space မှာ အများပြည်သူရှိဈေးဘေးတို့၊ လမ်းဘေးထောင့်တို့၊ ဟိုညောင်ပင်အောက်တို့မှာ လောင်းကစားနေတဲ့ လောင်းကစားမှုကို ဖမ်းမယ့်ပုဒ်မပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ နောက်ပြီးတော့ ဒါဟာ ဒုတိယအကြိမ်၊ တတိယအကြိမ် တွေ့လို့ရှိရင် ဒီထက်ကြီးမားတဲ့ပြစ်ဒဏ် ခံရမှာဖြစ်ပြီးတော့ ဒါက ပထမဦးဆုံးအကြိမ် အများပြည်သူရှေ့မှာ လောင်းကစားဖမ်းမိတဲ့သူအတွက် ပြစ်ဒဏ် ဖြစ်တဲ့အတွက် ကျွန်တော့အနေနဲ့ကကျတော့ အောက်ဆုံးထောင်ဒဏ်တစ်လမှ ၆ လအထိ ဆိုတဲ့နေရာအစား ထောင်ဒဏ် ၆ လအထိပဲ Maximum ကို သတ်မှတ်ပြီးတော့ ထောင်ဒဏ်တစ်လဆိုတဲ့ဟာကို ကျွန်တော် ဖြုတ်ပေးစေချင်လို့ဖြစ်ပါတယ်။ ဘာလို့လဲဆိုတော့ ကျွန်တော်တို့ ဥပဒေရဲ့ရည်ရွယ်ချက်ကတော့ ဟုတ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ပြစ်မှုပြစ်ဒဏ်ကျပြီး သူ့ကိုပြုပြင်စေချင်ပေမယ့် တကယ်ထောင်ချလိုက်တဲ့အခါမှာ ကျွန်တော်တို့ လိုချင်တဲ့ရလဒ်ကိုရပါ့မလား။ တကယ်လို့ ကျွန်တော်တို့ ထောင်ချလိုက်တဲ့သူတွေက အမျိုးသမီးတွေ၊ လူငယ်တွေ၊ သက်ကြီးရွယ်အိုတွေ၊ လက်တောက်ခုံလေးတောက်ရုံ၊ ဒိုးဇက်လေးဆက်ရုံနဲ့ ထောင်ဒဏ် တစ်လကျသွားရင် ထိုက်တန်ပါ့မလား။ နောက်ထောင်ထဲရောက်သွားလို့ကော ဒီကလေးတွေ ပြန်ကောင်းလာနိုင်ပါ့မလား။ ထောင်ထဲ ရောက်သွားမှ အကျင့်ဆိုးတွေပါမလာနိုင်ဘူးလား။ အကျင့်ဆိုးတွေ ကူးစက်မလာနိုင်ဘူးလား။ အကျင့်ဆိုး ကူးစက်လာတာအပြင်ကို ကျွန်တော့ ဆရာဝန်ဘဝရဲ့ အတွေ့အကြုံအရ ပြောရမယ်ဆိုလို့ရှိရင် ရောဂါ ကူးစက်လာတယ်။ အဲဒီရောဂါကူးစက်လာတာက ဝဲလောက်ဆိုရင် တော်ပါသေးတယ်ခင်ဗျ။ HIV, AIDS ကူးစက်လာတယ်။ မေးလိုက်တဲ့အခါကျတော့ သူလည်းပေါ့ပေါ့ပါးပါးပဲ။ ကျွန်တော်တို့ ဖန်လုံးကိုလှိမ့်ပြီးတော့ ထည့်လောက်အောင်အထိ လက်ရဲဇက်ရဲလုပ်ခဲ့တာမဟုတ်ပေမယ့် မုတ်ဆိတ်ရိတ်ဓားလေး Shaving ဒီဟာလေး Share mig oposons:05dący:m monoropolei: olags:ousaone mascosso coqueos Target ရပါဦးမလား။ ဒါကိုကျွန်တော်က လေးလေးနက်နက် တင်ပြလိုပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ အခုပုဒ်မက အများ ပြည်သူရှေ့မှာ ပထမဦးဆုံးလောင်းကစားတဲ့သူများကို ရည်ရွယ်တာဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ အမျိုးသမီးများ၊ သက်ကြီးများ၊ လူငယ်များအတွက် တရားသူကြီးရဲ့ ဆင်ခြင်တုံတရားနဲ့ ဆောင်ရွက်နိုင်ရန်အတွက် အမျိုးသား လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်အတိုင်း အနည်းဆုံးထောင်ဒဏ်ကို ပယ်ဖျက်ပေးပါရန် လေးလေးနက်နက် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="33">ဦးတင်မြင့်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးနဲ့တကွ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်တို့ ပြည်သူ့လွှတ်တော်နဲ့ အမျိုးသား လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများ ဆွေးနွေးချက်ကတော့ နှစ်ဖက်လုံးရဲ့အမြင်အရတော့ ဒီတင်ပြချက်တွေ ကလည်း အင်မတန်စဉ်းစားစရာ အချက်ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးဝန်ကြီး ဌာနအနေနဲ့ကတော့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ကို ရယူသင့်ပါကြောင်း လေးစားစွာဖြင့် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="21">ဗိုလ်ချုပ်အောင်သူ(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်တို့ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့လည်း လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်အတိုင်းဖြစ်ကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်တို့က ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးများအနေနဲ့ ဒီပုဒ်မကိုပြန်ပြီးတော့ လေ့လာစေချင်ပါတယ်။ ဒါကအပိုဒ် ၁၅ က အပိုင်း ၂ ပိုင်းပါပါတယ်။ အပိုင်း(က)နဲ့ (ခ) ဖြစ်ပါတယ်။ နောက်အပိုဒ် ၁၅ ကကျတော့ ဘာကိုဆိုလိုတာလဲဆိုတဲ့အခါကျတော့ Public Space အများပြည်သူဆိုင်ရာမှာ ကစားနေတယ်။ ကစား နေတယ်ဆိုတာက ခုနက မြောက်ပန်းဝိုင်းလေးလည်း ဖြစ်ချင်ဖြစ်မယ်။ ဒိုးဇက်ဝိုင်း လေးလည်းဖြစ်ချင် ဖြစ်ပါမယ်။ အပိုဒ်ခွဲ(က)ကကျတော့ ပထမအကြိမ် ကျူးလွန်တာဖြစ်ပါတယ်။ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)မှာတော့ ဒုတိယအကြိမ် ကျူးလွန်ရင်တော့ ပြစ်ဒဏ်ကပိုပြီးတော့ မြင့်မားသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် တော်ကြီး ဒေါ်ချိုချိုဝင်းရဲ့ ဆွေးနွေးချက်အရဆိုရင် အပိုဒ်ခွဲ(က)ပါ ပြစ်ဒဏ်များကို ငွေဒဏ်ကိုမြှင့်လိုက်တဲ့ အခါကျရင် ဥပဒေရဲ့ Sequence ဟာ ပျက်သွားပါလိမ့်မယ်။ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)ရဲ့ ပြစ်ဒဏ်က ထပ်မံကျူးလွန်ရင်မှ ပိုပြီးတော့နည်းနေတယ်ဆိုတာမျိုး ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကို ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးကတော့ ရည်ရွယ်ချက်ကောင်းနဲ့ ဆွေးနွေးတာဖြစ်ပေမယ့် ဥပဒေရေးထုံးအရ ဒီလိုဆောင်ရွက်လို့မရပါဘူးခင်ဗျာ။ နောက်တစ်ခုကကျတော့ လက်ရှိတည်ဆဲ လောင်းကစားဥပဒေမှာ အနည်းဆုံးထောင်ဒဏ် ၃ လ ဖြစ်ပါတယ်။ အခု ကျွန်တော်တို့ အသစ်ပြန်လည်ပြဋ္ဌာန်းတဲ့ ဥပဒေမှာကျတော့ အနည်းဆုံးထောင်ဒဏ် ၁ လ လို့ ၃ လကနေ ၁ လအထိ ဖြေလျော့ပြင်ဆင်ပေးပြီးသားလည်း ဖြစ်ပါတယ်။ Minimum ထောင်ဒဏ်ကို ပယ်ဖျက်လိုက်မယ်ဆိုရင်တော့ ထိရောက်ဟန့်တားတဲ့ ပြစ်ဒဏ်ချမှတ်နိုင်မှာ မဟုတ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ လောင်းကစားခြင်းကို ပပျောက်အောင် တကယ်ထိထိရောက်ရောက် ဆောင်ရွက်နိုင်ဖို့ရာအတွက်ကတော့ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်သာလျှင် သင့်မြတ်ပါတယ်ဆိုတဲ့အကြောင်း လွှတ်တော်ကို လေးစားစွာ ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ဆွေးနွေးချက်အရ တစ်ဦးကပြင်ဆင်ချက်အဆို တင်သွင်း၍လည်းကောင်း၊ တစ်ဦးက အမျိုးသားလွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်အတိုင်းလည်းကောင်း ဆွေးနွေးသွားတာ တွေ့ရှိရပါတယ်။ ပထမအဆင့်အနေနဲ့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အဆိုပြုချက်နဲ့ ဒေါ်ချိုချိုဝင်းရဲ့ ပြင်ဆင်ချက် အဆိုတို့အပေါ် ဦးစွာအဆုံးအဖြတ်ယူပါ့မယ်။ ထောက်ခံဆန္ဒမဲများရင် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အတည်ပြုချက်က အတည်ဖြစ်မှာဖြစ်ပြီး ကန့်ကွက်ဆန္ဒမဲများရင် ဒေါ်ချိုချိုဝင်းရဲ့ အဆိုက အတည်ဖြစ်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒုတိယအဆင့်အနေနဲ့ ပထမအဆင့်မှာ အတည်ဖြစ်ခဲ့တဲ့အဆိုနဲ့ အမျိုးသားလွှတ်တော်ရဲ့ ပြင်ဆင်ချက် အတိုင်း အဆိုတင်သွင်းထားတဲ့ ဒေါက်တာလင်းလင်းကျော်ရဲ့ အဆိုတို့အပေါ် ဆက်လက်အဆုံးအဖြတ် ရယူသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ပထမအဆင့် ဆောင်ရွက်ပါ့မယ်။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၅ အပိုဒ်ခွဲ(က)သည် ပြည်သူ့လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူ မတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုကိုထောက်ခံမဲ (၅၁၆)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (၂၉)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၄)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် ပြည်သူ့လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်က အတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဆက်လက်ပြီး ဒုတိယအဆင့်အနေနဲ့ ပထမအဆင့်အတည်ဖြစ်ခဲ့တဲ့ ပြည်သူ့ လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်အဆိုနဲ့ ဒေါက်တာလင်းလင်းကျော်ရဲ့ အဆိုတို့ကို မဲခွဲဆုံးဖြတ်မှာဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၅ အပိုဒ်ခွဲ(က)သည် ပြည်သူ့လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူမတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုကိုထောက်ခံမဲ (၄၈၉)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (၄၉)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၇)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် ပြည်သူ့လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်း အတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယားရဲ့ စာမျက်နှာ ၄ အမှတ်စဉ်(၇)ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ်(၂၅) ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီနေရာမှာတော့ ကျွန်တော်တို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီအနေနဲ့ တင်ပြစရာ ရှိပါတယ်။ တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၀)က ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီး ဦးစိုးသိန်း(ခေါ်) ဦးမောင်စိုး တင်သွင်းထားတဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အဆိုက ပိုပြီးတော့သင့်မြတ်ပါတယ်။ ဘာဖြစ်လို့လဲဆိုတဲ့အခါ ကျတော့ ကျွန်တော်တို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်မှာ ဖမ်းဆီးရာတွင် ပါဝင်သူတို့အား ၂၀ ရာခိုင်နှုန်း ဆုငွေချီးမြှင့်စေရန် အမိန့်ချမှတ်ရမည်ဆိုတော့ ပါဝင်သူတစ်ဦးချင်းစီကို ၂၀ ရာခိုင်နှုန်း ပေးရမယ်ဆိုတဲ့အဓိပ္ပာယ် သက်ရောက်မှုမျိုးဖြစ်နေပါတယ်။ ဦးစိုးသိန်းရဲ့ တင်ပြချက်ကတော့ ဖမ်းဆီးရာတွင် ပါဝင်သူအားလုံးအား ၂၀ ရာခိုင်နှုန်း ဆုငွေချီးမြှင့်ရန် အမိန့်ချမှတ်ရမည်ဆိုတာ မှန်ပါတယ်ခင်ဗျ။ ဖမ်းဆီးမိတဲ့ အဖွဲ့တစ်ဖွဲ့လုံးကို All လို့ ကျွန်တော်တို့ ဆိုလိုတာ ဖြစ်ပါတယ်။ အားလုံးကိုဆိုလိုတာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီအတွက်ကြောင့်မို့လို့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီး ဦးစိုးသိန်း(ခေါ်)ဦးမောင်စိုးရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အဆိုက ပိုပြီးတော့သင့်မြတ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ဦးစိုးသိန်း (ခေါ်)ဦးမောင်စိုးရဲ့ အဆိုအတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ဦးစိုးသိန်း(ခေါ်) ဦးမောင်စိုး တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၀) ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1337">ဦးစိုးသိန်း(ခ)ဦးမောင်စိုး(မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၁၀၊ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစား အတိုင်းပဲ ကျွန်တော်တို့က အားလုံးပြည့်ပြည့်စုံစုံ ဥပဒေတစ်ခုက ကျွန်တော်တို့ အလုံးစုံပြည့်စုံဖို့အတွက် ဒီမှာပြင်ဆင်ချက် တင်သွင်းထားတာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီထဲမှာမှ ကျွန်တော်ရေးထုံးတွေလည်း ပြင်ဆင်ထားတာ ရှိပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ဒီဥပဒေကိုပြင်ဆင်တဲ့နေရာမှာ ဥပဒေပုဒ်မ ၁ ခုတည်းမှာကိုက ကျွန်တော် ၃ ခု ရေးထုံးပြင်ထားပါတယ်။ ပထမတစ်ခါ ကျွန်တော် ရေးထုံးပြင်တဲ့အခါမှာ ရောင်းရငွေ “တို့မှ” ဆိုတဲ့ ဟာကို “အနက်မှ” ကျွန်တော်တို့ကပြင် “တို့” ဆိုတဲ့စကားရပ်က ကျွန်တော်တို့ ဥပဒေရေးထုံးလည်း မဟုတ်ပါဘူး။ နောက်တစ်ခုက ဒါတို့ပြည် ဒါတို့မြေ ဒါတို့ပိုင်တဲ့မြေ “တို့” ဆိုတဲ့ဟာ လူပုဂ္ဂိုလ်ညွှန်းတဲ့ အတွက် ရောင်းရငွေ “အနက်မှ” လို့ပဲ သုံးသင့်တယ်ဆိုတဲ့အကြောင်း ကျွန်တော် ပြင်ဆင်ထားခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ နောက်တစ်ခုက အောက်မှာကျွန်တော်တို့ ဆုချီးမြှင့်စေရန်ဆိုတဲ့ဟာကို ကျွန်တော်က “ရန်” တစ်လုံးတည်း ကျွန်တော်က ဒါကို ကျွန်တော်က ပြင်ဆင်ထားခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ “ရန်” လို့ ကျွန်တော်တို့ သုံးလိုက်ခြင်း အားဖြင့် စေရန်ဆိုတဲ့အနက်ကို ထွက်ပါတယ်။ ဒီနေရာမှာ ကျွန်တော်တို့သည် လက်ခံရာဝိဘတ်ကို သုံးထားတဲ့အတွက် ဒါက ကျွန်တော်တို့က “ရန်”လို့ ကျွန်တော်တို့ သုံးထားခြင်းလည်းဖြစ်ပါတယ်။ နောက်တစ်ခုက ကျွန်တော်တို့ “ရန်” ဆိုတဲ့ဟာကို သုံးလိုက်ခြင်းအားဖြင့် ဒီမှာ ကျွန်တော်တို့က အကျိုးမျှော်တဲ့သမ္မန္တမြောက်တဲ့အတွက်ကျွန်တော် ဒီလိုပြင်ဆင်ထားခြင်းဖြစ်တဲ့အတွက် ဥပဒေကြမ်းကလည်း ထောက်ခံထားတဲ့အတွက် ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="33">ဦးတင်မြင့်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးနှင့်တကွ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများခင်ဗျာ။ ခုနက ကျွန်တော်တို့ ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး ဆွေးနွေးသွားတဲ့အတိုင်းပဲ ကျွန်တော်တို့ သတင်းပေးတဲ့ Informer အနေနဲ့ 10 %၊ နောက်ဖမ်းဆီးရာတွင် ပါဝင်သူအားလုံ All Participation နဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ 20% ဆိုတာ ပိုပြီးတော့ ပြည်စုံမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါ့ကြောင့်လည်း ခုနက ကျွန်တော်တို့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီး ဆွေးနွေးသွားတဲ့ ဦးစိုးသိန်း(ခေါ်) ဦးမောင်စိုး ဆွေးနွေးချက်ကို ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုးက ပြန်လည်ပြင်ဆင်ပြီးတော့ ထောက်ခံတင်ပြတဲ့ အတိုင်း ကျွန်တော်တို့ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့အနေနဲ့ သဘောတူပါကြောင်း လေးစားစွာဖြင့် တင်ပြအပ် ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="21">ဗိုလ်ချုပ်အောင်သူ(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်တို့ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း သဘောတူပါကြောင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီအနေနဲ့ကတော့ ခုနကတုန်းက တင်ပြခဲ့တဲ့အတိုင်းပဲ ဖြစ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ ကိုယ်စားလှယ် သို့သော်ငြားလည်း Remote Gambling က ကျယ်ပြန့်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၂၅ သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ထောက်ခံထားတဲ့ ဦးစိုးသိန်း(ခေါ်) ဦးမောင်းစိုး ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါ သလားခင်ဗျာ။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် ဦးစိုးသိန်း(ခေါ်) ဦးမောင်စိုးရဲ့ ပြင်ဆင်ချက် အဆို အတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဆက်လက်ပြီးတော့ တင်ပြဖို့ကတော့ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယားရဲ့ စာမျက်နှာ ၅ အမှတ်စဉ်(၈) ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ဝန်ကြီးဌာနရဲ့ လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်မှုတွေမှာ လိုအပ်ချက်တွေရှိနိုင်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ အပိုဒ်၂၆ရဲ့ နောက်မှာ အပိုဒ်၂ရအဖြစ် အသစ်ဖြည့်စွက်ဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဘီးလင်းမဲဆန္ဒနယ်က ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီး ဦးတင်ကိုကိုဦးရဲ့ အဆိုပြုချက်ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြု ပေးနိုင်ဖို့အတွက် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="33">ဦးတင်မြင့်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးဝန်ကြီးဌာန)</agency>ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်အပေါ်မှ ကျွန်တော်တို့ သဘောတူပါကြောင်း လေးစားစွာဖြင့် တင်ပြ အပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="21">ဗိုလ်ချုပ်အောင်သူ(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အသစ်ဖြည့်စွက်ချက်အား သဘောတူကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယင်းအပိုဒ်နဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး ဦးတင်ကိုကိုဦး ဘီးလင်းမဲဆန္ဒနယ်၏ အဆိုပြုချက်အတိုင်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက သဘော တူထားပါတယ်။ ဒါကြောင့် အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အခန်း(၇)၊ အပိုဒ် ၂၆ ၏နောက်တွင် အပိုဒ် ၂ရ အဖြစ် ဦးတင်ကိုကိုဦး၏ အဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည် ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ သဘောမတူသူရှိပါသည်။ ၂ ပိုက်ပေးပါ။</speech>
<speech><mp id="1343">ဒေါက်တာပြည့်ဖြိုး(မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၇၊ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး)</mp>နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဒီအချက်က ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အသစ်ဖြည့်စွက်ချက် ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ကိုယ်တိုင် သည်လျှင် ဒီကနေ့ လွှတ်တော်ကိုရောက်မှ ဒီကန့်လန့်ဖြတ်ဇယားထဲမှာ ဒီအချက်အသစ်ကို တွေ့ရှိတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော် တင်ပြလိုတာကတော့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နည်းဥပဒေပုဒ်မ ၈၂၊ ၈၃၊ ၈၄ တွင်လည်း ဒီအချက်ဟာ မလျော်ညီဘူးလို့ ယူဆပါတယ်။ ဒီနေရာမှာ လွှတ်တော်နှစ်ရပ် သဘောကွဲလွဲတဲ့ အချက်ကိုသာ ဆွေးနွေးရမယ်လို့ဖော်ပြထားတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလက်ရှိ ဖြည့်စွက်ချက်အသစ်ဟာ အမျိုးသား လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်ထဲမှာလည်းမပါပါဘူး။ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်ထဲ မှာလည်း မပါပါဘူး။ ဒါ့အပြင်ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာထဲမှာလည်း မပါပါဘူးခင်ဗျာ။ ဒါ့အပြင် နည်းဥပဒေ ၉၈ မှာပါတဲ့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းတွေရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်မှာလည်းပဲ အချက်မှာ ပါတာကလည်း ပြင်ဆင်ရန်အကြံပြုချက်သာ ပေးနိုင်တာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီနေရာမှာလည်း ဦးတင်ကိုကိုဦး ဘီးလင်းမဲဆန္ဒနယ်ကနေပြီးတော့ ဒီလွှတ်တော်နှစ်ရပ် သဘောကွဲလွဲတဲ့အချက် မဟုတ်တဲ့အတွက်ကြောင့် အဆိုပြုရမှာလည်း မဟုတ်ပါဘူး။ ဒါ့အပြင် ကျွန်တော်တို့ ကာစီနို ကစားနည်းကို ဒီလိုမျိုး လိုင်းတစ်လိုင်း လည်း ထည့်လိုက်လို့မဖြစ်ပါဘူး။ ကျွန်တော်တို့ ဒီကာစီနိုဟာ တစ်နိုင်ငံလုံးအပေါ်မှာ Impact ရှိပါတယ်။ နေရာဒေသ Gambling အမျိုးအစားတွေ နိုင်ငံသားတွေကို ကစားခွင့် ပြု မပြု၊ အခွန်အကောက်တွေကို ဘယ်လိုစီမံမယ်ဆိုတာတွေ ရှိပါတယ်။ ဒါကြောင့် အသစ်ဖြည့်စွက်ချက်ကို ကျွန်တော့အနေနဲ့ လေးလေး နက်နက် ကန့်ကွက်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ကျန်တဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၂ ဦးရဲ့ သဘောထားက အတူတူပဲလား။ ဒါဆိုလို့ရှိရင်ထိုင်ပါ။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="33">ဦးတင်မြင့်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးနဲ့တကွ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်တို့ ဒီနေ့မနက် ၈ နာရီမှာ ကျင်းပ ပြုလုပ်တဲ့ အမျိုးသားအဆင့်ပေါ့လေ ကျွန်တော်တို့ ဒီခရီးသွားလုပ်ငန်းဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီနဲ့ လည်း ဒီကိစ္စကို ဆွေးနွေးနေပါတယ်။ အဓိကကတော့ ဒီကာစီနိုနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ အိမ်နားနီးချင်း နိုင်ငံတွေဖြစ်တဲ့ အင်မတန်မှတိုးတက်တဲ့ ဒီစင်ကာပူ အပါအဝင်ပေါ့လေ။ ကျွန်တော်တို့အားလုံးမှာ ရှိပါတယ် ခင်ဗျ။ သတ်မှတ်တဲ့စည်းမျဉ်းစည်းကမ်း၊ သတ်မှတ်ချက်များဥပဒေများနဲ့ ပြဋ္ဌာန်းပြီး ဆောင်ရွက်လျက် ရှိပါတယ်။ ဒီဟာကိုလည်း ကျွန်တော်တို့ ဒီ လောင်းကစားဥပဒေရေးဆွဲရင်းနဲ့ပဲ ဒီအပေါ်မှာလည်း သက်ဆိုင်ရာ အစိုးရအဖွဲ့များအနေနဲ့ သတ်မှတ်တဲ့ စည်းမျဉ်းစည်းကမ်းများနဲ့အညီ ခွင့်ပြုနိုင်ဖို့အတွက်ကို Tourism Promotion အတွက် ရည်ရွယ်ပြီးတော့ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ဒီမှာခုနက လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများဆွေးနွေးတဲ့ အချက်အပေါ်မှာလည်း တစ်ဖက်က စဉ်းစားရန်ရှိသော်လည်းပဲ ဒီနေ့ ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံရဲ့ ပတ်ဝန်းကျင်နိုင်ငံအားလုံးကတော့ ဒီကာစီနိုနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ ခွင့်ပြု ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ဒါကြောင့် ဒီတရားမဝင် ဒီလိုကစားနေကြတာဖြစ်မယ့် အစား ကျွန်တော်တို့ကတော့ တရားဝင်ဖြစ်ပေါ်ရေးအတွက်ကို သတ်မှတ်တဲ့ စည်းမျဉ်းစည်းကမ်း သတ်မှတ် ချက်များနဲ့ အညီ ဆောင်ရွက်သင့်ကြောင်း ဥပမာအားဖြင့် ဗီယက်နမ်ဆိုရင် ယခင်ကခွင့်မပြုခဲ့ပါဘူး။ ခုတော့ 3 Years Pilot Project ဆိုပြီးတော့မှ ခွင့်ပြုဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ဒါကို ကျွန်တော်တို့ အနေနဲ့ကတော့ ဒီကာစီနိုကို သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာန၊ တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့ များရဲ့ သတ်မှတ်တဲ့ စည်းမျဉ်း၊ စည်းကမ်း၊ သတ်မှတ်ချက်များနဲ့အညီ ဆောင်ရွက်နိုင်ဖို့အတွက်ကို ထောက်ခံ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="21">ဗိုလ်ချုပ်အောင်သူ(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>ကျွန်တော်တို့ ပြည်ထဲရေး ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့တော့ လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်အတိုင်းဖြစ်ကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး (တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်တို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့တာဝန်၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၉၈(က)မှာ ဥပဒေကြမ်း တစ်ရပ်ရပ်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီးတော့ ပြင်ဆင်ရန်အကြံပြုချက်တွေ တင်ပြနိုင်တယ်လို့ ဖော်ပြထားပါတယ်။ ဒီလိုဖော်ပြတဲ့အခါမှာ တစ်ကြိမ်တစ်ခါတည်းပဲ တင်ပြရမယ်လို့ ကန့်သတ်ထားတာ မရှိပါဘူး။ ဒါကြောင့်မို့လို့လည်း တစ်ခါတစ်ရံကျရင် ကျွန်တော်တို့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများကို လေးစားစွာ တင်ပြလိုတာက ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အစီရင်ခံစာများ၊ ထပ်မံအစီရင်ခံစာများ ဒါမျိုးတင်ပြရတာလည်း ရှိပါတယ်။ ခုနက ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးဝန်ကြီးဌာန ဒုတိယဝန်ကြီး ရှင်းလင်း တင်ပြသွားသလိုပါပဲ။ ဒါလုပ်ငန်းလိုအပ်ချက်အရ တကယ်ကိုအရေးကြီးတဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ လွှတ်တော်မှာ အတည်ပြုတဲ့ည်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်အကြံပြုချက်ကို ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၉၈(က)အရ ကျွန်တော်တို့ ဆောင်ရွက်ပိုင်ခွင့်ရှိပါတယ်။ နောက်ပြီးတော့ ဒီပြင်ဆင်ချက်ကလည်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက တင်သွင်းခဲ့တာလည်း မဟုတ်ပါဘူး။ ဦးတင်ကိုကိုဦး ဘီးလင်းမဲဆန္ဒနယ်ကလည်း လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တစ်ဦးရဲ့ လုပ်ပိုင်ခွင့်နဲ့အညီ တင်သွင်းခဲ့တာဖြစ်တဲ့ အပေါ်မှာ ကျွန်တော်တို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီအနေနဲ့ကတော့ နည်းဥပဒေ ၉၈(က)အရ ဒါကိုထောက်ခံ ပါကြောင်း အကြံပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ မိမိနာယကအနေနဲ့ သုံးသပ်ကြည့် လိုက်တဲ့အခါမှာ ဒီဥပဒေဟာ ဒီနေ့မှတင်ပြီးမှ New Issue ဖြစ်နေတယ်ဆိုတာကို တွေ့ရပါတယ်။ ဒါကြောင့် အမှားအယွင်းမရှိနိုင်အောင် ဒီနေ့ ဒီကိစ္စကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီအနေနဲ့ ဒီနေ့ တင်ပြဆွေးနွေးတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များနဲ့အတူ ထပ်မံပြီး ပြန်လည်ပြီးမှ ဆွေးနွေးပြီး လွှတ်တော်ကို ပြန်တင်ပြဖို့ ဆုံးဖြတ်ပါတယ်။ ဒီနှစ်ချက်လုံးဟာ တစ်ခုနဲ့တစ်ခု ချိတ်ဆက်နေတာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒါကြောင့် ဒါကိုတော့ စောစောတုန်းက လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များကို တင်ပြသလို ဒါကိုပူးပေါင်းကော်မတီအနေနဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အဆို တင်သွင်းတဲ့ ပုဂ္ဂိုလ်၊ ဆွေးနွေးတဲ့ပုဂ္ဂိုလ်များအနေနဲ့ အကျေအလည် ပြန်လည်ညှိနှိုင်းဖို့ လိုအပ်မှာဖြစ်ကြောင်း ပြောကြား လိုပါတယ်။</speech>
</bill>
</section>
</discussion>
<postface><title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက က အစည်းအဝေး ဒသမနေ့ ရပ်နားကြောင်းနှင့် (၁၁)ရက်မြောက်နေ့ ကျင်းပမည့်နေ့ရက်နှင့် ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၃) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ (၁၁)ကြိမ် မြောက် ပုံမှန်အစည်းအဝေး ဒသမနေ့ အစီအစဉ်ကို ရပ်နားပါမယ်။ အစည်းအဝေး (၁၁)ရက်မြောက်နေ့ကို ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ဖေဖော်ဝါရီလ ၂၈ ရက် (ကြာသပတေးနေ့) နံနက် ၁၀ နာရီ ကျင်းပပြုလုပ်မည်ဖြစ်ကြောင်းနှင့် ယနေ့အတွက် အစည်းအဝေးပြီးဆုံးကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထွက်ခွာနိုင်ကြပါပြီ။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် (၁၁)ကြိမ်မြောက် ပုံမှန်အစည်းအဝေး ဒသမနေ့ အစည်းအဝေးကို မွန်းလွဲ ၁၂:၄၅ နာရီတွင် ရပ်နားပါသည်။</speech>
</postface>
</transcript>
</doc>
