<doc>
<docinfo>
<docno>02-14-14.xml</docno>
<pdf>02-14-14.pdf</pdf>
<term value='02'>ဒုတိယအကြိမ်</term>
<session value='14' />
<sittingday value='14' />
<legislature value='union'>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်</legislature>
<title>ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် (၁၄)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၄) ရက်မြောက်နေ့မှတ်တမ်း</title>
<date value='17-12-2019'>၁၃၈၁ ခုနှစ်၊ နတ်တော်လပြည့်ကျော် ၆ ရက် (၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ဒီဇင်ဘာလ ၁ရ ရက်)(အင်္ဂါနေ့</date>
</docinfo>
<transcript>
<preface>
<p>နေပြည်တော်ရှိ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးခန်းမတွင် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် (၁၄)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၄)ရက်မြောက်နေ့ကို နံနက် ၁၀:ဝဝ နာရီင် ကျင်းပပါသည်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးတွင် နာယကအဖြစ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ ဦးတီခွန်မြတ်က ဆောင်ရွက်ပြီး အခမ်းအနားမှူးအဖြစ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ် ဦးကျော်စိုးက ဆောင်ရွက်ပါသည်။</p>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက နေရာယူခြင်း</title>
<speech type='mc'>လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များခင်ဗျား။ ယခီုး ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် (၁၄)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေးရဲ့ (၁၄)ရက်မြောက်နေ့ အစီအစဉ် စတင်ပါ တော့မယ်။</speech>
<speech type='mc'>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။ နာယကသည် နာယကအတွက် သတ်မှတ်ထားသော စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>အားလုံးမင်္ဂလာပါခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='mc'>အားလုံး ထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးအထမြောက်ကြောင်းနှင့် စတင်ကျင်းပကြောင်းကြေညာခြင်း</title>
<speech type='speaker'>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီကနေ့ ကျင်းပတဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် (၁၄)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၄)ရက်မြောက်နေ့မှာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စိစစ်ရေးကော်မတီရဲ့ တင်ပြချက်အရ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက် ခွင့်ရှိတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေ စုစုပေါင်း ၆၅၅ ဦး ရှိပြီး ဒီကနေ့ အစည်းအဝေးကို ၅၉၆ ဦး တက်ရောက်ပါတယ်။ တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေ စုစုပေါင်းရဲ့ ၉၀.၉၉ ရာခိုင်နှုန်း ရှိပြီး သုံးပုံတစ်ပုံထက်ကျော်လွန်တဲ့အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာဥပဒေပုဒ်မ ၂၀ နဲ့ နည်းဥပဒေ ၁၁ပဒေခွဲ(ခ)အရ အစည်းအဝေးအထမြောက်ကြောင်းပဲ စတင်တင်းပင်းသာပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် (၁၄)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၄)ရက်မြောက်နေ့ အစီအစဉ် ကြေညာခြင်း ၊</speech>
<speech type='speaker'>အစီအစဉ်(၃) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒုတိယ အကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် (၁၄) ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၄)ရက်မြောက်နေ့ အစီအစဉ်ကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ကြိုတင်ဖြန့်ဝေထားတဲ့အတိုင်း ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားပါမယ်။ အစည်းအဝေးမတက်ရောက်နိုင်သော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအတွက် ခွင့်ပန်ကြားခြင်းနှင့် အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှုအခြေအနေကို မှတ်တမ်းတင်ခြင်း၊</speech>
<speech type='speaker'>အစီအစဉ်(၄) ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီကနေ့ အစည်းအဝေးကို မတက်ရောက်နိုင်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေး ကော်မတီက ခွင့်ပန်ကြားဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='1249'>ဦးမောင်မောင်လတ်(အတွင်းရေးမှူး၊ ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေးကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ယနေ့ ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် (၁၄)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၄)ရက်မြောက်နေ့ ၁၇-၁၂-၂၀၁၉ ရက်နေ့မှာ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်နိုင်ခြင်းမရှိတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ကိုယ်စား စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၉)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ စိစစ်ရေးကော်မတီ အတွင်းရေးမှူးဖြစ်သူ ကျွန်တော် ဦးမောင်မောင်လတ်က ခွင့်ပန်ကြားသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ယနေ့ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်နိုင်ခြင်းမရှိသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များမှာ- ဦးအာမိုးဆီ ခေါင်လန်ဖူး၊ - ဒေါက်တာဆလိုင်းရီယန်းဗဲလ်(ခ) ဆလိုင်းရန်းမယ် ဖလမ်း၊ - ဒေါက်တာဝင်းအောင် ခင်ဦး၊ - ဦးမင်းနောင် ပင်လည်ဘူး၊ - ဦးမျိုးညွန့် ဟုမ္မလင်း၊ - ဒေါ်ခင်စန်းလှိုင် ပုလဲ၊ - ဦးကျော်စိုး ဗန်းမောက်၊ - ဦးကျော်ဌေး လေရှီး၊ - ဦးဉာဏ်ထွန်း ဇီးကုန်း၊ - ဦးဇော်မင်း အုတ်ဖို၊ - ဦးခင်မောင်သန်း တောင်ငူ၊ - ဦးအောင်ထူးမြင့် အောင်လံ၊ - ဦးလှဌေးဝင်း ဇေယျာသီရိ၊ - ဒေါ်စိုးနွယ်အေး - ဦးတင်နု(ခ) တင်နုအောင် - ဦးဦးလှစော - ဦးစိုးသူရထွန်း - သူရဦးသက်ဆွေ - ဒေါ်စုစုလွင် - ဦးတင်မောင်ဝင်း - ဦးအောင်ကျော်ကျော်ဦး - ဦးထွန်းမြင့် - ဦးလင်းဇော်ထွန်း - ဒေါ်နန်းမိုး - ဦးဌေးလွင်(ခ) ဦးဒီလုံး - ဦးစိုင်းဘသိန်း - ဦးစိုင်းဆိုင်မိုင်း - ဦးအောင်စိုးမင်း - ဦးကျင်ဝမ်း - ဦးခွန်အောင်ကျော် - ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီးဇော်ထွန်းဦး - ဦးယောနာ - ဦးဝင်းဇော် - စိုင်းပန်ဖ - ရှေးရယ်ရှုမောင် - ဒေါ်လွီဇာ - ဦးဝင်းအောင် - ဦးညီညီထွေး(ခ) ဦးကိုကိုလေး - ဦးမင်းနိုင် - ဒေါ်စန်းစန်းမြင့် - ဦးကျော်ငွေ - ဒေါက်တာဇော်လင်းထွဋ် မြောက်ဦး၊ ကွမ်းခြံကုန်း၊ ကိုကိုးကျွန်း၊ သုံးခွ၊ ဆိပ်ကမ်း၊ လှိုင်၊ ဗဟန်း၊ မိုင်းဖြတ်၊ မန်တုံ၊ နမ့်စန်၊ လင်းခေး၊ မိုင်းကိုင်၊ ရွာငံ၊ ဟိုပန်၊ ဟိုပုန်း၊ တပ်မတော်၊ ကချင်-၅၊ ကချင်-၇၊ ကယား-၁၂၊ ကယား-၂ ကယား-၆၊ စစ်ကိုင်း-၃။ စစ်ကိုင်း-၁၁၊ စစ်ကိုင်း-၁၂၊ ပဲခူး-၄၊ မကွေး-၁၀၊ ရခိုင်-၁၁၊ - ဦးကျော်ထွေး ရန်ကုန်-၈၊ - ဦးဇော်မင်းလတ်(ခ) ဦးကိုလတ် ရှမ်း-၁၊ - ဦးကြည်ဝင်း ဧရာဝတီ-၁၂ နှင့် - ဦးမန်းထွန်းကြိုင် ဧရာဝတီ-၆ တို့ဖြစ်ကြပါတယ်။ ယခင်က ခွင့်ပန်ကြားသဖြင့် လွှတ်တော်က ခွင့်ပြုထားသူ ၁၂ ဦးရှိပြီး၊ ယနေ့ ခွင့်ပန်ကြားသူ ၄ရ ဦး ဖြစ်တဲ့အတွက် စုစုပေါင်းခွင့်ပန်ကြားသူ ၅၉ ဦးဖြစ်ပါတယ်။ ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူ မရှိ ပါကြောင်းနှင့် ယနေ့ ခွင့်ပန်ကြားသူ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၄ရ ဦးအား ခွင့်အဖြစ် သတ်မှတ် ခွင့်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာဖြင့် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>ခွင့်ပန်ကြားသူ အားလုံးကို ခွင့်ပြုပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် (၁၄)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၄)ရက်မြောက်နေ့ကို တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၆၅၅ ဦး၊ ယခင်က ခွင့်ပြုထားသူ ၁၂ ဦး၊ ယနေ့ခွင့်ပန်ကြား၍ ခွင့်ပြုထားသူ ၄ရ ဦးဖြစ်တဲ့အတွက် ခွင့်ပြုထားသူ စုစုပေါင်း ၅၉ ဦး ဖြစ်ပြီး ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူမရှိပါ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေး တက်ရောက်မှု အခြေအနေတင်ပြချက်ကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က သဘောတူတဲ့အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၄ နည်းဥပဒေခွဲ(ခ)အရ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေကို အတည်ပြုမှတ်တမ်းတင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</preface>
<discussion>
<section value = 'Bill'>	
<bill>
<title>နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ သဘောထားမှတ်ချက်ဖြင့် ပြန်လည်ပေးပို့ထားသော သွင်းကုန်ပမာဏမြင့်တက်ခြင်းမှ ကာကွယ်ပေးမှုဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နှင့် သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာကို လွှတ်တော်သို့ ဖတ်ကြားတင်ပြခြင်းနှင့် ဆွေးနွေးလိုသည့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါက အမည်စာရင်းတင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာခြင်း</title>
<speech type='speaker'>အစီအစဉ်(၅) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ သွင်းကုန် ပမာဏမြင့်တက်ခြင်းမှ ကာကွယ်ပေးမှုဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး နိုင်ငံတော်သမ္မတရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်ကို နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးရဲ့ ၁၀-၁၂-၂၀၁၉ ရက်စွဲပါစာအမှတ်၊ ၅(၁)/၁/သမ္မတရုံးဖြင့် ပြန်လည် ပေးပို့ထားပါတယ်။ နိုင်ငံတော်သမ္မတရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်များအပေါ် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်အစီရင်ခံစာကို လွှတ်တော်သို့ ဖတ်ကြားတင်ပြဖို့ ဖိတ်ခေါ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='458'>ဦးစတီဖန်(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကနှင့် ပြည်ထောင်စုအဆင့်ဝန်ကြီးများ၊ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ဧည့်သည်တော် များအားလုံး စိတ်၏ချမ်းသာခြင်း၊ ကိုယ်၏ကျန်းမာခြင်းနှင့် ပြည့်စုံပါစေကြောင်း ဆုမွန်ကောင်းတောင်းရင်း ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ အဖွဲ့ဝင် ဦးစတီဖန်ဖြစ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ နိုင်ငံတော်သမ္မတက သဘောထားမှတ်ချက်ဖြင့် ပြန်လည်ပေးပို့လာသော သွင်းကုန်ပမာဏမြင့်တက်ခြင်းမှ ကာကွယ်ပေးမှုဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ လေ့လာ တွေ့ရှိချက်နှင့် သဘောထားမှတ်ချက်အစီရင်ခံစာကို ဖတ်ကြားတင်သွင်းသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ သွင်းကုန်ပမာဏမြင့်တက်ခြင်းမှ ကာကွယ်ပေးမှုဥပဒေကြမ်းကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က ၂၈-၁၁-၂၀၁၉ ရက်တွင် အတည်ပြုခဲ့ပြီး နိုင်ငံတော်သမ္မတထံသို့ လက်မှတ်ရေးထိုးထုတ်ပြန်နိုင်ရန် ပေးပို့ ခဲ့ရာ နိုင်ငံတော်သမ္မတက သဘောထားမှတ်ချက် လေးချက်ဖြင့် ၁၀-၁၂-၂၁၀၉ ရက်နေ့တွင် ပြန်လည်ပေးပို့ လာခဲ့ပါသည်။ ယင်းဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ နိုင်ငံတော်သမ္မတ၏ သဘောထားမှတ်ချက်အပေါ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်တွင် ဆွေးနွေးဆုံးဖြတ်နိုင်ရေး ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင် ခံစာတင်ပြရန် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကက ၁၁-၁၂-၂၀၁၉ ရက်တွင် တာဝန်ပေးအပ်ခဲ့ပါသည်။ သို့ပါ၍ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီသည် ၁၂-၁၂-၂၀၁၉ ရက်တွင် စီးပွားရေးနှင့် ကူးသန်း ရောင်းဝယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၊ စီမံကိန်း၊ ဘဏ္ဍာရေးနှင့် စက်မှုဝန်ကြီးဌာန၊ ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံးတို့နှင့် အစည်းအဝေးကျင်းပခဲ့ပြီး နိုင်ငံတော်သမ္မတ၏ သဘောထားမှတ်ချက်များကို လေ့လာစိစစ်ခဲ့ကြပါသည်။ ယင်းအစည်းအဝေးတွင် ဆွေးနွေးချက်များအရ နိုင်ငံတော်သမ္မတက သဘောထားမှတ်ချက်ဖြင့် ပြန်လည်ပေးပို့လာသည့် ဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၇၊ အပိုဒ် ၃၈ နှင့် အပိုဒ် ၅၅ တို့ကို နိုင်ငံတော်သမ္မတ၏ သဘောထားမှတ်ချက်အတိုင်းလည်းကောင်း၊ အပိုဒ် ၅ အပိုဒ်ခွဲ(ဆ)၊ အပိုဒ် ၆ အပိုဒ်ခွဲ(င)၊ အပိုဒ် ၁၂၊ အပိုဒ် ၁၄၊ အပိုဒ် ၃၄ နှင့် အပိုဒ် ၄၈ တို့ကို နိုင်ငံတော်သမ္မတ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ ပြင်ဆင်၍လည်းကောင်း အတည်ပြုပြဋ္ဌာန်းသင့်ပါကြောင်း လေ့လာတွေ့ရှိရပါသည်။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ညှိနှိုင်းသဘောတူညီခဲ့သည့် အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲများ၏ ပြင်ဆင်ချက် များကို နောက်ဆက်တွဲပါ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယားတွင် ရှင်းလင်းတင်ပြထားပါတယ်။ သို့ပါ၍ နိုင်ငံတော်သမ္မတက သဘောထားမှတ်ချက်ဖြင့် ပြန်လည်ပေးပို့လာသော သွင်းကုန်ပမာဏ မြင့်တက်ခြင်းမှ ကာကွယ်ပေးမှုဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၉၉ နှင့် အညီ လွှတ်တော်သို့ အစီရင်ခံတင်ပြအပ်ပါသည်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အထက်ပါဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး နိုင်ငံတော်သမ္မတရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်အပါအဝင် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အစီရင်ခံစာမိတ္တူ ကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေထားပါတယ်။ အစီရင်ခံစာအပြည့်အစုံကို နောက်ဆက်တွဲဖြင့် ဖော်ပြထားပါသည်။ နိုင်ငံတော်သမ္မတရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်များကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၁၀၈ နဲ့အညီ အဆိုတင်သွင်းဆွေးနွေးလိုတဲ့ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါက အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲအလိုက် ပြည့်စုံစွာဖော်ပြပြီး ၁၉-၁၂-၂၀၁၉ ရက် (ကြာသပတေးနေ့) မွန်းလွဲတစ်နာရီ နောက်ဆုံးထား၍ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ အမည်စာရင်းပေးပို့နိုင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>လွှတ်တော်နှစ်ရပ်သဘောကွဲလွဲသော ကျေးလက်ဒေသဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နှင့် သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာကို ဖတ်ကြားတင်ပြခြင်း နှင့် ဆွေးနွေးလိုသည့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါက အမည်စာရင်း တင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာခြင်း ၊</title>
<speech type='speaker'>အစီအစဉ်(၆) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ကျေးလက် ဒေသဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးဥပဒေကြမ်းကို ပြည်သူ့လွှတ်တော်မှာ စတင်ဆွေးနွေးခဲ့ပြီး လွှတ်တော်နှစ်ရပ် သဘောကွဲလွဲတဲ့ ဥပဒေကြမ်းအဖြစ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်၌ ဆွေးနွေးဆုံးဖြတ်နိုင်ဖို့ ၂၉-၁၁-၂၀၁၉ ရက်နေ့မှာ ပေးပို့ထားပါတယ်။ အဆိုပါဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာ တွေ့ရှိချက်နဲ့ သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာကို လွှတ်တော်သို့ ဖတ်ကြားတင်ပြဖို့ ဖိတ်ခေါ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='1246'>ဦးဇော်ဝင်း(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားရပါသော ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ အားလုံးပဲမင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော်ကတော့ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး ထန်းတပင် မြို့နယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးဇော်ဝင်းဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်း ကော်မတီရဲ့ အဖွဲ့ဝင်တစ်ဦးဖြစ်ပြီးတော့ ကော်မတီရဲ့ တာဝန်ပေးချက်အရ လွှတ်တော်နှစ်ရပ်သဘော ကွဲလွဲသော ကျေးလက်ဒေသ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေး ဥပဒေကြမ်းနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီးတော့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်အစီရင်ခံစာကို တင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်နှစ်ရပ်သဘောကွဲလွဲတဲ့ ကျေးလက်ဒေသဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးဥပဒေကြမ်းကို ပြည်သူ့ လွှတ်တော်မှာ ၁၃-၃-၂၀၁၉ ရက်နေ့မှာ ဆွေးနွေးအတည်ပြုခဲ့ပြီးတော့ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကို ပေးပို့ခဲ့ ပါတယ်။ အမျိုးသားလွှတ်တော်က ၂၉-၈-၂၀၁၉ ရက်နေ့မှာ ပြင်ဆင်ချက်များနဲ့ ပြန်လည်ပေးပို့ခဲ့ရာ ပြည်သူ့လွှတ်တော်က သဘောမတူတဲ့အချက်များကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်တွင် ဆွေးနွေးဆုံးဖြတ် နိုင်ရန် ၂၉-၁၁-၂၀၁၉ ရက်နေ့မှာ ပေးပို့ခဲ့ပါတယ်။ ယင်းဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီးတော့ လွှတ်တော်နှစ်ရပ် သဘောကွဲလွဲတဲ့အချက်များအပေါ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်တွင် ဆွေးနွေးဆုံးဖြတ်နိုင်ရေး ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာတင်ပြရန် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက က ၂၉-၁၁-၂၀၁၉ ရက်နေ့မှာ တာဝန် ပေးအပ်ခဲ့ပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီဟာ ၁၃-၁၂-၂၀၁၉ ရက်နေ့မှာ ပြည်သူ့လွှတ်တော်မှ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ကျေးလက်လူမှုဘဝ ဖွံ့ဖြိုး တိုးတက်ရေးကော်မတီ၊ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန၊ ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံးနဲ့ အစည်းအဝေးကျင်းပခဲ့ပြီး ဥပဒေကြမ်းပါ သဘောကွဲလွဲချက်များကို လေ့လာစိစစ်ခဲ့ကြပါတယ်။ ယင်းအစည်းအဝေးရဲ့ ဆုံးဖြတ်ချက်များအရ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီသည် လွှတ်တော်နှစ်ရပ်သဘောကွဲလွဲတဲ့ အချက်များနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)၊ အပိုဒ်ခွဲ(ဆ)၊ အမျိုးသားလွှတ်တော်ရဲ့ အပိုဒ်ခွဲ(၅)၊ အပိုဒ်ခွဲ(၃)၊ အပိုဒ် ၄ အပိုဒ်ခွဲ(က)၊ အပိုဒ် ၅ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)၊ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)၊ အပိုဒ်ခွဲ(စ)၊ အခန်း(၄) ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၆ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)၊ အပိုဒ် ရ ၏ ခြေဆင်း၊ အပိုဒ် ရ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)၊ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)၊ အပိုဒ်ခွဲ(ဃ)၊ အပိုဒ်ခွဲ(စ)၊ အပိုဒ် ၈ အပိုဒ်ခွဲ(က)၊ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)၊ အပိုဒ်ခွဲ(ဃ)၏ ခြေဆင်း၊ အပိုဒ်ခွဲ(ဇ)၊ အပိုဒ်ခွဲ(ဋ)၊ အပိုဒ်ခွဲ(၃)၊ အပိုဒ်ခွဲ(၁)၊ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)၊ အပိုဒ် ၉ ၏ ခြေဆင်း၊ အပိုဒ် ၉ အပိုဒ်ခွဲ(က)၊ အပိုဒ် ၁၀ အပိုဒ်ခွဲ(ဆ)၊ အပိုဒ် ၁၅၊ အပိုဒ် ၁ရ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)၊ အပိုဒ် ၂၀ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)၊ အပိုဒ် ၂၂ အပိုဒ်ခွဲ(က)၊ အပိုဒ် ၂ရ နှင့် အပိုဒ် ၂၉ ၏ ခြေဆင်းတို့ကို ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်အတိုင်း လည်းကောင်း၊ အပိုဒ် ၄၀ အပိုဒ်ခွဲ(ခ) ကို အမျိုးသားလွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်အတိုင်းလည်းကောင်း၊ အပိုဒ် ၃ အပိုဒ်ခွဲ(ဆ)၊ အပိုဒ် ၆ အပိုဒ်ခွဲ(က)၊ အပိုဒ် ၈ အပိုဒ်ခွဲ(ဃ) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၂)၊ အပိုဒ်ခွဲငယ်(၆)၊ အပိုဒ် ၂၀ ၏ ခြေဆင်းနှင့် အပိုဒ် ၄၃ တို့ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်များအတိုင်းလည်းကောင်း အတည်ပြုပြဋ္ဌာန်းသင့်ကြောင်း လေ့လာတွေ့ရှိရပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ညှိနှိုင်းသဘောတူညီခဲ့တဲ့ လွှတ်တော်နှစ်ရပ်သဘောကွဲလွဲတဲ့ အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲများကို ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယားဖြင့် ပြုစုတင်ပြထားပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် များထံ ဖြန့်ဝေထားပြီးဖြစ်ပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ လွှတ်တော်နှစ်ရပ်သဘောကွဲလွဲသော ကျေးလက်ဒေသ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေး ဥပဒေကြမ်းနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၈၂ နှင့်အညီ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက အစီရင်ခံတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ အားလုံး ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အထက်ပါဥပဒေကြမ်းရဲ့ သဘော ကွဲလွဲချက်များနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နဲ့ သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေထားပါတယ်။ အစီရင်ခံစာအပြည့်အစုံကို နောက်ဆက်တွဲဖြင့် ဖော်ပြထားပါသည်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၈၃ နည်းဥပဒေခွဲ(ဂ)နဲ့အညီ လွှတ်တော်နှစ်ရပ် သဘောကွဲလွဲတဲ့အချက်များနဲ့ တိုက်ရိုက်သက်ဆိုင်တဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အဆိုတင်သွင်းဆွေးနွေးလိုတဲ့ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များရှိပါက ဆွေးနွေးလိုတဲ့ အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲနဲ့ အကြောင်းအရာကို ဖော်ပြလက်မှတ်ရေးထိုးပြီး ၁၉-၁၂-၂၀၁၉ ရက် (ကြာသပတေးနေ့) မွန်းလွဲတစ်နာရီ နောက်ဆုံးထား၍ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ အမည်စာရင်းတင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</bill>
<bill>
<title>လွှတ်တော်နှစ်ရပ်သဘောကွဲလွဲသော အမျိုးသားမှတ်တမ်းနှင့် မော်ကွန်း ဥပဒေကြမ်းနှင့် စပ်လျဉ်း၍ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နှင့် သဘောထားမှတ်ချက်အစီရင်ခံစာကို ဖတ်ကြားတင်ပြခြင်းနှင့် ဆွေးနွေးလိုသည့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါက အမည်စာရင်း တင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာခြင်း</title>
<speech type='speaker'>အစီအစဉ်(၇) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အမျိုးသား မှတ်တမ်းနှင့် မော်ကွန်းဥပဒေကြမ်းကို ပြည်သူ့လွှတ်တော်မှာ စတင်ဆွေးနွေးခဲ့ပြီး လွှတ်တော်နှစ်ရပ် သဘောကွဲလွဲတဲ့ ဥပဒေကြမ်းအဖြစ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်၌ ဆွေးနွေးဆုံးဖြတ်နိုင်ဖို့ ၂-၁၂-၂၀၁၉ ရက်မှာ ပေးပို့ထားပါတယ်။ အဆိုပါဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နဲ့ သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာကို လွှတ်တော်သို့ ဖတ်ကြားတင်ပြဖို့ ဖိတ်ခေါ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='1290'>ဒေါ်လှဌေး(ခ)ဒေါ်အုန်းကြည်(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးများ၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များအားလုံးကို မင်္ဂလာပါလို့ နှုတ်ခွန်းဆက် ဂါရဝပြုပါတယ်ရှင်။ ကျွန်မကတော့ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၄)က အမျိုးသားလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ အဖွဲ့ဝင် ဒေါ်အုန်းကြည် ဖြစ်ပါတယ်ရှင်။ ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ တာဝန်ပေးချက်အရ လွှတ်တော်နှစ်ရပ် သဘောကွဲလွဲသော အမျိုးသားမှတ်တမ်းနှင့် မော်ကွန်းဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ လေ့လာ လွှတ်တော်နှစ်ရပ် သဘောကွဲလွဲသော အမျိုးသားမှတ်တမ်းနှင့် မော်ကွန်းဥပဒေကြမ်းကို ပြည်သူ့ လွှတ်တော်၌ ၆-၈-၂၀၁၉ ရက်တွင် ဆွေးနွေးအတည်ပြုပြီး အမျိုးသားလွှတ်တော်သို့ ပေးပို့ခဲ့ပါသည်။ အမျိုးသားလွှတ်တော်က ၁၉-၉-၂၀၁၉ ရက်တွင် ပြင်ဆင်ချက်များဖြင့် ပြန်လည်ပေးပို့ခဲ့ရာ ပြည်သူ့လွှတ်တော်က သဘောမတူသည့်အချက်များကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်တွင် ဆွေးနွေးဆုံးဖြတ်ရန် ၂-၁၂-၂၀၁၉ ရက်တွင် ပေးပို့ခဲ့ပါသည်။ ယင်းဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ လွှတ်တော်နှစ်ရပ် သဘောကွဲလွဲသည့် အချက်များအပေါ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်တွင် ဆွေးနွေးဆုံးဖြတ်နိုင်ရေး ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထား မှတ်ချက် အစီရင်ခံစာတင်ပြရန် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက က ၃-၁၂-၂၀၁၉ ရက်တွင် တာဝန် ပေးအပ်ခဲ့ပါသည်။ သို့ပါ၍ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီသည် ၁၃-၁၂-၂၀၁၉ ရက်တွင် ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာန၊ စီမံကိန်း၊ ဘဏ္ဍာရေးနှင့် စက်မှုဝန်ကြီးဌာန၊ ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံးတို့နှင့် အစည်းအဝေး ကျင်းပခဲ့ပြီး ဥပဒေကြမ်းပါ သဘောကွဲလွဲချက်များကို လေ့လာစိစစ်ခဲ့ကြပါသည်။ ယင်းအစည်းအဝေးတွင် ဆွေးနွေးချက်များအရ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီသည် လွှတ်တော်နှစ်ရပ် သဘောကွဲလွဲသည့် အချက်များနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၄ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၃)၊ အပိုဒ် ၈ အပိုဒ်ခွဲ (က)၊ အပိုဒ် ၁၀ အပိုဒ်ခွဲ(စ)နှင့် အပိုဒ် ၁၅ ၏ ခြေဆင်းတို့ကို ပြည်သူ့လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်းလည်းကောင်း၊ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၅ အပိုဒ်ခွဲ (ဂ)၊ အပိုဒ် ၂၃ နှင့် အပိုဒ် ၂၄ တို့ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်းလည်းကောင်း အတည်ပြု ပြဋ္ဌာန်းသင့်ပါကြောင်း လေ့လာတွေ့ရှိရပါသည်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၉၈ အရ ဖြည့်စွက်အကြံပြုချက်။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီသည် လွှတ်တော်နှစ်ရပ် သဘောကွဲလွဲသည့် အချက်များအပြင် လွှတ်တော်နှစ်ရပ်က အတည် ပြုခဲ့သည့် ဥပဒေကြမ်းအပေါ်တွင်လည်း ထပ်မံလေ့လာစိစစ်ခဲ့ရာ ဥပဒေကြမ်း၏ အမည်၊ အပိုဒ် ၁ နှင့် အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(င)တို့ကို အသစ်ပြင်ဆင်ရေးဆွဲ၍ အတည်ပြုပြဋ္ဌာန်းသင့်ပါကြောင်း လေ့လာတွေ့ရှိရပါသည်။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ညှိနှိုင်းသဘောတူခဲ့သည့် လွှတ်တော်နှစ်ရပ် သဘောကွဲလွဲသော အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲများနှင့် အသစ်ပြင်ဆင်ထားသည့် အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲများကို နောက်ဆက်တွဲပါ ကန့်လန့်ဖြတ် ဇယားဖြင့် ပြုစုထားရှိပါသည်။ သို့ပါ၍ လွှတ်တော်နှစ်ရပ်သဘောကွဲလွဲသော အမျိုးသားမှတ်တမ်းနှင့် မော်ကွန်း ဥပဒေကြမ်းနှင့် စပ်လျဉ်း၍ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၈၂ နှင့်အညီ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီက အစီရင်ခံတင်ပြအပ်ပါသည်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အထက်ပါဥပဒေကြမ်းရဲ့ သဘော ကွဲလွဲချက်များနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နဲ့ သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေထားပါတယ်။ အစီရင်ခံစာအပြည့်အစုံကို နောက်ဆက်တွဲဖြင့် ဖော်ပြထားပါသည်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၈၃ နည်းဥပဒေခွဲ(ဂ)နဲ့အညီ လွှတ်တော်နှစ်ရပ် သဘောကွဲလွဲတဲ့အချက်များနဲ့ တိုက်ရိုက်သက်ဆိုင်တဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အဆို တင်သွင်းဆွေးနွေးလိုတဲ့ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါက ဆွေးနွေးလိုတဲ့ အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲနဲ့ အကြောင်းအရာကို ဖော်ပြလက်မှတ်ရေးထိုးပြီး ၁၉-၁၂-၂၀၁၉ ရက် (ကြာသပတေးနေ့) မွန်းလွဲတစ်နာရီ နောက်ဆုံးထားပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ အမည်စာရင်း တင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</bill>
<bill>
<title>ဦးစိုင်းသန်းနိုင်၊ ကရင်ပြည်နယ်မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၅)အပါအဝင် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၁၄၅ ဦး တင်ပြထားသည့် ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေကို ဒုတိယအကြိမ် ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေမူကြမ်းနှင့် စပ်လျဉ်းသည့် လေ့လာစိစစ်ရေးပူးပေါင်းကော်မတီ၏ အစီရင်ခံစာအပေါ် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၏ ဆွေးနွေးချက်များနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပူးပေါင်းကော်မတီက ပြန်လည်ရှင်းလင်းရန်ရှိက ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးခြင်း၊ လွှတ်တော်က သဘောတူလက်ခံရန် အဆိုတင်သွင်းခြင်းနှင့် အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်း</title>
<speech type='speaker'>အစီအစဉ်(၈)ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဦးစိုင်းသန်းနိုင် ကရင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၅)အပါအဝင် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၁၄၅ ဦး ပေးပို့ တင်ပြထားတဲ့ ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေကို ဒုတိယအကြိမ်ပြင်ဆင်တဲ့ ဥပဒေမူကြမ်းနဲ့ စပ်လျဉ်းတဲ့ လေ့လာ စိစစ်ရေးပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အစီရင်ခံစာအပေါ် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ဆွေးနွေးခြင်းအစီအစဉ်ကို ပြီးခဲ့တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးများမှာ ဆောင်ရွက်ခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီနေ့မှာ အစီရင်ခံစာအပေါ် လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအစီအစဉ်ကို ဆက်လက်ဆောင်ရွက်ခြင်းမပြုမီ ၁၁-၁၂-၂၀၁၉ ရက်နေ့ ဆွေးနွေးစဉ်က ကန့်ကွက်မှုရှိခဲ့တဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၄ ဦးရဲ့ ဆွေးနွေးချက်များကို ပြန်လည် စိစစ်ခဲ့ရာမှာ အောက်ပါပြောကြားချက်များဟာ သတ်မှတ်စည်းကမ်းများနဲ့ မညီညွတ်ကြောင်း တွေ့ရှိရ ပါတယ် ဦးမောင်မောင် ထီးချိုင့်မဲဆန္ဒနယ်ရဲ့ ဆွေးနွေးချက်များထဲမှ ဗိုလ်မှူးကြီးအောင်ကျော်စိုး ကန့်ကွက်တဲ့ """"အာဏာရှင်စနစ်ကနေ"""" ဆိုတဲ့စကားရပ်နဲ့ ဗိုလ်မှူးချုပ်ကျော်ကျော်စိုး စာဖြင့်ကန့်ကွက်ထားတဲ့ """"အထက်က ကျွန်တော်တင်ပြခဲ့တဲ့ ၂၀၀၈ ခုဖွဲ့စည်းပုံ"""" ဆိုတဲ့ စကားရပ်ကစပြီး """"နားလည် သဘောပေါက်ပါတယ်"""" ဆိုတဲ့ စကားရပ်အထိ ပြောကြားချက်များ၊ ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီးဉာဏ်ရွှေ တပ်မတော်သား အမျိုးသားလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ရဲ့ ဆွေးနွေး ချက်များထဲမှ ဦးနေမျိုးထွန်း ကန့်ကွက်တဲ့ """"ဒီနေရာမှာ တိုင်းရင်းသားပြည်သူတစ်ရပ်လုံး"""" ဆိုတဲ့ စကားရပ်ကစပြီး """"Live လွှင့်ဖို့အကြံပြု""""ဆိုတဲ့ စကားရပ်အထိ ပြောကြားချက်များ၊ ဦးမျိုးဝင်း မွန်ပြည်နယ်မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၈)ရဲ့ ဆွေးနွေးချက်များထဲမှ ဗိုလ်မှူးချုပ်ကျော်ကျော်စိုး ကန့်ကွက်ထားတဲ့"""" ဝေ့လည်ကြောင်ပတ် လုပ်တယ်။ """" ဆိုတဲ့ စကားရပ်နဲ့ """"အမေအိုကြီး""""ဆိုတဲ့ စကားရပ်များ၊ ဒေါ်မာမာခိုင် သထုံမဲဆန္ဒနယ်ရဲ့ ဆွေးနွေးချက်များထဲမှ ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီး မျိုးထွန်းအောင် ကန့်ကွက်တဲ့ """"လူပီသပါ့မလား"""" ဆိုတဲ့ စကားရပ်များဟာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၈ နည်းဥပဒေခွဲ(ဆ)၊ နည်းဥပဒေ ၁၉ နည်းဥပဒေခွဲ(ခ၊ စ၊ ည၊ ဋ)တို့နဲ့ မညီညွတ် ကြောင်း စိစစ်တွေ့ရှိရတဲ့အတွက် တင်ပြပါ ဆွေးနွေးချက်များကို လွှတ်တော်မှတ်တမ်းမှ နုတ်ပယ်သွားမည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။ ယခု လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ဆွေးနွေးချက်များနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး သက်ဆိုင်ရာပူးပေါင်းကော်မတီက ပြန်လည်ရှင်းလင်းရန်ရှိက ရှင်းလင်းဆွေးနွေးပြီး အစီရင်ခံစာကို လွှတ်တော်က သဘောတူလက်ခံရန် အဆိုတင်သွင်းဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='136'>ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ လေ့လာစိစစ်ရေးပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး၊ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့်တကွ အားလုံးပဲ မင်္ဂလာပါခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်တို့ရဲ့ လေ့လာစိစစ်ရေးပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အစီရင်ခံစာအပေါ်မှာ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများကလည်း လွှတ်တော်ဆိုင်ရာဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေများမှာ ပြဋ္ဌာန်းထားတဲ့ ပြဋ္ဌာန်းချက် များနှင့်အညီ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ တာဝန်နဲ့ လုပ်ပိုင်ခွင့်များအရ ဆွေးနွေးဆောင်ရွက်သွားတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ကော်မတီအနေနဲ့လည်း လွှတ်တော်ကနေပြီးတော့ အပ်နှင်းထားတဲ့ တာဝန်အရ ကျွန်တော်တို့က ဒီအစီရင်ခံစာကို တင်သွင်းခဲ့တာ ဖြစ်ပါတယ်။ လေ့လာစိစစ်ရေးပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာမှာလည်း ကော်မတီဝင် အများစုရဲ့ ဆန္ဒသဘောထားနဲ့ ကော်မတီဝင် ၃ ဦးရဲ့ သီးခြားဆန္ဒသဘောထားတွေကိုလည်း ဖော်ပြထား ပြီးဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ဒီပေါ်မှာတော့ သီးခြားရှင်းလင်း ဆွေးနွေးဖို့မရှိပါဘူးခင်ဗျာ။ အဲဒီတော့ ကျွန်တော်တို့ ပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အစီရင်ခံစာကို လွှတ်တော်က သဘောတူလက်ခံပေးနိုင်ဖို့အတွက် လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ကို ရယူအတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ အားလုံးကို အထူးပဲကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ မိုက်ပေးပါ။</speech>
<speech><mp id='000'>ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီးမျိုးထွန်းအောင်(တပ်မတော်သား အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်)</mp>ကျွန်တော်ကတော့ ဒီ (၂၀၀၈ ခုနှစ်) ဖွဲ့စည်းပုံပြင်ဆင်ရေး ကော်မတီမှာပါတဲ့ အဖွဲ့ဝင် ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီး မျိုးထွန်းအောင် ဖြစ်ပါတယ်။ အခုအခါမှာ ပြည်ခိုင်ဖြိုးပါတီက ၂ ဦးကလည်း ထွက်သွားပြီဖြစ်ပါတယ်။ နောက် ကျွန်တော်တို့ ဦးလာမာလေးကလည်း မတက်ရောက်တာ ဒါ ရ လလောက်ရှိနေပြီဖြစ်တဲ့အတွက် အခုကော်မတီမှာဆိုလို့ရှိရင် မဲခွဲဆုံးဖြတ်မယ်ဆိုရင် ၃၉ ဦးပဲရှိပါတော့တယ်။ အဲဒီကျတော့ မဲခွဲဆုံးဖြတ်တဲ့ အခါမှာ အချိုးမညီတော့တာကို တွေ့ရှိရပါတယ်။ နောက်ပြီးကျတော့ ဒီကော်မတီက ဘယ်ာလမှာ ပြီးမယ်ဆိုတာလည်း သတ်ချက်က မမျှော်မှန်းနိုင်ပါဘူး။ Time Frame လည်းမရှိ။ Work Plan လည်းမသိရတဲ့အတွက် အခုကျွန်တော်တို့ ဦးစိုင်းသန်းနိုင်အပါအဝင် တင်ပြထားတဲ့ ပြင်ဆင်ရေး ဥပဒေကြမ်း ၅ ခုစလုံးကိုဥပဒေနဲ့အညီ ဆက်လက်ဆောင်ရွက်ဖို့နဲ့ ယခုမဲခွဲဆုံးဖြတ်မှာကို ကန့်ကွက်ကြောင်း တင်ပြပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>အခုမဲခွဲဆုံးဖြတ်တာဟာ အစီရင်ခံစာအပေါ်မှာ ဆွေးနွေးခဲ့ပြီးတဲ့အပေါ်မှာ မဲခွဲဆုံးဖြတ်မှာဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်မှာ မဲခွဲဆုံးဖြတ်ရမယ်ဆိုတဲ့ အစီရင်ခံစာကို ဆွေးနွေးပြီးရင် မဲခွဲ ဆုံးဖြတ်ရမယ်ဆိုတဲ့ ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေပုဒ်မ ၈၀(စ)မှာသော်လည်းကောင်း၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဆိုင်ရာ ဥပဒေပုဒ်မ ၂၁(စ)မှာသော်လည်းကောင်း ပြဋ္ဌာန်းထားပါတယ်။ အဲဒါကြောင့် အဲဒီလုပ်ငန်းစဉ်အရ ဆောင်ရွက်ခြင်းဖြစ်ကြောင်း ပြောကြားလိုပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အထက်ပါအစီရင်ခံစာနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၄၁ ဦးက ဆွေးနွေးခဲ့ရာမှာ အမျိုးမျိုးသော သုံးသပ်၊ အကြံပြု၊ ဝေဖန်၊ ထောက်ပြချက်များ အသုံးပြုပြီး ထောက်ခံကြ၊ ကန့်ကွက်ကြတာကို တွေ့ရှိရပါတယ်။ ယခင်အစီရင်ခံစာ ၄ စောင်တုန်းကလည်း အလားတူ ဆွေးနွေးမှုအမျိုးမျိုးရှိခဲ့ပါတယ်။ အစောဆုံး အစီရင်ခံစာနှစ်ခု ဆွေးနွေး ခဲ့စဉ်က နာယကအနေနဲ့ ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ လွတ်လပ်စွာ ပြောဆို၊ ဆွေးနွေးပိုင်ခွင့်ကို အပြည့်အဝနီးပါး နားလည်ခွင့်ပြု ပေးနိုင်ခဲ့ပါတယ်။ သို့သော် တတိယမြောက်အစီရင်ခံစာ ဆွေးနွေးမှုကစပြီး ကိုယ်စားလှယ် အချို့ရဲ့ ဆွေးနွေးချက်အချို့ဟာ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် တစ်ဦးတစ်ယောက်နဲ့ အဖွဲ့အစည်းတစ်ခုခုကို ထိခိုက်နစ်နာစေနိုင်တဲ့ ပုဂ္ဂလဓိဋ္ဌာန် စွပ်စွဲပုတ်ခတ်ပြောဆိုမှုများ ပါရှိလာတဲ့အပြင် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဆိုင်ရာ ဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေပါ စည်းကမ်းချက်များနဲ့ ညီညွတ်မှုမရှိတဲ့ ပြောကြားချက်များအပေါ် ကန့်ကွက်မှုများရှိလာခဲ့ပါတယ်။ ဒါကြောင့် ဆွေးနွေးပြောကြားချက် အချို့ကို လွှတ်တော်မှတ်တမ်းမှ စိစစ်နုတ်ပယ်မှုတွေ ပေါ်ပေါက်ခဲ့ရတာကိုလည်း အားလုံးသိရှိ နားလည်စေချင်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် တစ်ဦးချင်းရဲ့ မိမိရဲ့ တာဝန်နဲ့လုပ်ပိုင်ခွင့်ကို အသုံးပြုလုပ်ဆောင်ခဲ့ကြသလို လွှတ်တော်နာယက တစ်ဦး အနေနဲ့လည်း သက်ဆိုင်ရာ ဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေ များနဲ့အညီ မိမိကိုပေးအပ်ထားတဲ့ တာဝန်နဲ့ လုပ်ပိုင်ခွင့် များကိုအသုံးပြုပြီး လွှတ်တော်လုပ်ငန်းတာဝန် တစ်ခုချင်းအတွက် အခြေအနေ ားလုံးကို သုံးသပ်စဉ်းစားပြီး လုပ်နိုင်သမျှပြီးပြတ်အောင် ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်တွင်း အဆုံးအဖြတ်ရယူဆောင်ရွက်ခြင်းဟာ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ လုပ်ဆောင်မှု အခြေအနေအရ ဆောင်ရွက်ပေးရတာဖြစ်လို့ နာယက တစ်ဦးတည်းရဲ့ ဆောင်ရွက်မှုမဟုတ်ဘဲ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်အားလုံးပါဝင်သက်ဆိုင်တဲ့ လုပ်ငန်းစဉ်ဆောင်ရွက်ချက်သာ ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော် အစည်းအဝေးများမှာ ဆောင်ရွက်ရမယ့် ကိစ္စရပ်များ၊ လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူရမယ့် ကိစ္စရပ်များ၊ မဲခွဲဆုံးဖြတ်ရမယ့် ကိစ္စရပ်များနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေနဲ့ လွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေများအတိုင်းသာ ဆောင်ရွက်ခြင်းဖြစ်ကြောင်း ထပ်မံအသိပေး ပြောကြားလိုပါတယ်။ ယခု အထက်ပါ အစီရင်ခံစာနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>ထောက်ခံမဲ (၃၅၇)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (၂၀၀)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၇)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် ဦးစိုင်းသန်းနိုင် ကရင်ပြည်နယ်မဲဆန္ဒနယ် အမှတ်(၅)အပါအဝင် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၁၄၅ ဦး ပေးပို့တင်ပြထားတဲ့ ဖွဲ့စည်းပုံ အခြေခံဥပဒေကို ဒုတိယအကြိမ်ပြင်ဆင်တဲ့ ဥပဒေမူကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းတဲ့ လေ့လာစိစစ်ရေးပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အစီရင်ခံစာကို သဘောတူအတည်ပြုကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</bill>
</section>
<section value = 'Motion'>	
<motion>
<title>နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားသော Toyota Landcruiser(Bullet Proof)မော်တော်ယာဉ် (၆)စီး တင်သွင်းရာတွင် အထူးကုန်စည်ခွန်နှင့် ကုန်သွယ် လုပ်ငန်းခွန်ကင်းလွတ်ခွင့်ရရှိရေးကိစ္စနှင့် စပ်လျဉ်း၍ စီမံကိန်း၊ ဘဏ္ဍာရေးနှင့် စက်မှုဝန်ကြီးဌာနက ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးခြင်းနှင့် လွှတ်တော်၏ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်း၊</title>
<speech type='speaker'>အစီအစဉ်(၉) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ နိုင်ငံတော် သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားတဲ့ Toyota Landcruiser(Bullet Proof) မော်တော်ယာဉ်(၆)စီး တင်သွင်းရာတွင် အထူးကုန်စည်ခွန်နှင့် ကုန်သွယ်လုပ်ငန်းခွန် ကင်းလွတ်ခွင့်ရရှိရေးကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် များရဲ့ ဆွေးနွေးခြင်းအစီအစဉ်ကို ၁၁-၁၂-၂၀၁၉ ရက်ကကျင်းပပြုလုပ်ခဲ့တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးမှာ ဆောင်ရွက်ခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ယခု လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ဆွေးနွေးချက်များနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး စီမံကိန်း၊ ဘဏ္ဍာရေးနှင့် စက်မှုဝန်ကြီးဌာနက ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id='27'>ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်း၊ ဘဏ္ဍာရေးနှင့် စက်မှုဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစား SSSS ၊ SS RSS ကိုယ်စားလှယ်များ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့ အစည်းဝင်များ၊ ဖိတ်ကြားထားသော ဧည့်သည်တော်များ အားလုံးမင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော်ကတော့ စီမံကိန်း၊ ဘဏ္ဍာရေးနဲ့ စက်မှုဝန်ကြီးဌာနမှ ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးမောင်မောင်ဝင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ နိုင်ငံတော်အကြီးအကဲများနဲ့ နိုင်ငံတော်အဆင့် ဧည့်သည်တော်များရဲ့ ပြည်တွင်း ခရီးစဉ်များအတွင်းမှာအသုံးပြုဖို့ ၂၀၁၉-၂၀၂၀ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ ဝယ်ယူမယ့် မော်တော်ယာဉ် (၆)စီး တင်သွင်း ရမှာ ကျသင့်မယ့် အထူးကုန်စည်ခွန်နဲ့ ကုန်သွယ်လုပ်ငန်းခွန်တို့ကို ကင်းလွတ်ခွင့်ပြုရေးအတွက် လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်ရယူပေးပါရန် ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ဒီဇင်ဘာလ ၅ ရက်နေ့မှာ ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် (၁၄)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၁)ရက်မြောက်နေ့မှာ တင်ပြခဲ့ပါတယ်။ အဆိုပါကိစ္စနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ဒီဇင်ဘာလ ၁၁ ရက်နေ့မှာ ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် (၁၄)ကြိမ် မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၃)ရက်မြောက်နေ့မှာ ကယားပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၉) အမျိုးသား လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးစိုးသိန်းနဲ့ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး ချောက်မဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဦးဘိုကြီးတို့၏ ထောက်ခံအကြံပြု ဆွေးနွေးမှုများအတွက် ဆွေးနွေးကြတဲ့ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများကို ကျေးဇူးတင်ရှိပါကြောင်း ပြောကြားလိုပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ကယားပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၉) အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးစိုးသိန်းက “ECC မှာ Mercedes Bullet Proof ယာဉ် (၂) စီး ဝယ်ယူထားပြီးဖြစ်သဖြင့် ယခုဝယ်ယူမယ့် (၆) စီးမှာ (၂) စီးသာ ဝယ်ယူသင့်ကြောင်း"""" အကြံပြုဆွေးနွေးခဲ့ပါတယ်။ ဗဟိုစက်ပစ္စည်းစာရင်းအင်းနှင့် စစ်ဆေးရေးဦးစီးဌာနမှာ ၂၀၁၃-၂၀၁၄ ဘဏ္ဍာနှစ်က ဝယ်ယူထားပြီးဖြစ်တဲ့ Mercedes (Bullet Proof) မော်တော်ယာဉ်များသည် Saloon အမျိုးအစား မော်တော်ယာဉ်များ ဖြစ်ပါတယ်။ ၎င်းယာဉ်များသည် နိုင်ငံတော်အဆင့်အစည်းအဝေးများ၊ အခမ်းအနားများတွင် နိုင်ငံတော်အကြီးအကဲများ အသုံးပြုရန်နှင့် နိုင်ငံတော်အဆင့် ဧည့်သည်တော်များ အသုံးပြုရန်အတွက် အဆောင်အယောင်ယာဉ်များအဖြစ် အသုံးပြု လျက်ရှိသည့် ယာဉ်များဖြစ်ပြီး ခရီးသွားယာဉ်အဖြစ် အသုံးပြုရန်မသင့်တဲ့ ယာဉ်များဖြစ်ပါတယ်။ ယခု ဝယ်ယူမည့် Toyota Landcruiser Wagon (Bullet Proof) မော်တော်ယာဉ် (၆) စီးမှာ ခရီး သွားယာဉ်များအဖြစ် အသုံးပြုမည့်ယာဉ်များဖြစ်ပြီးတော့ နိုင်ငံတော်အကြီးအကဲများ၏ ပြည်တွင်းခရီးစဉ် များ၊ နိုင်ငံတော်အဆင့် ဧည့်သည်တော်များ လာရောက်သည့် ခရီးစဉ်များတွင် ယာဉ်စီးရေလုံလောက်စွာ စီစဉ်ပေးနိုင်ရန်နဲ့ လိုအပ်တဲ့အခါ ်တစ်ပြေးညီ အစားထိုးလဲလှယ် အသုံးပြုနိုင်ရန်အတွက် အရန် ယာဉ်အဖြစ် ထားရှိရန်အပါအဝင် စုစုပေါင်းမော်တော်ယာဉ် (၆) စီး ဝယ်ယူရခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါယာဉ်များသည် ကိုယ်စားလှယ်ကြီး ဆွေးနွေးသကဲ့သို့ ဒုတိယသမ္မတများကို ထုတ်ပေး ထားမည့် ယာဉ်များမဟုတ်ဘဲ နိုင်ငံတော်အကြီးအကဲများ၊ ပြည်ပနိုင်ငံများမှ လာရောက်သည့် နိုင်ငံ အကြီးအကဲများ၏ ပြည်တွင်းခရီးစဉ်များအတွက် အသုံးပြုရန် လိုအပ်သည့်အခါမျိုးတွင် သုံးစွဲမည့် ယာဉ်များဖြစ်ပါတယ်။ တစ်နည်းအားဖြင့် ဌာနတွင်သာ ထိန်းသိမ်းထားရှိမည့် နိုင်ငံတော်ဧည့်ယာဉ်များ ဖြစ်ပါတယ်။ ၎င်းယာဉ်များကို မိမိတို့ အစိုးရလက်ထက် နိုင်ငံတော်အကြီးအကဲများအတွက် သုံးစွဲနိုင်မည့် အပြင် နောင်တက်လာမည့် ရွေးချယ်တင်မြှောက်ခံရသည့် နိုင်ငံတော်အကြီးအကဲများအတွက်လည်း သုံးစွဲ နိုင်မည့်ယာဉ်များဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဆက်လက်၍ ဂျာမနီနိုင်ငံထုတ် Mercedes (Bullet Proof) ယာဉ်များ ဝယ်ယူရန် စဉ်းစားသင်ကျောင်းအားအက်နှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဗဟိစက်ပစ္စည်း၊ စာရင်းအင်းနှင့် စစ်ဆေးရေးဦးစီးဌာန အနေဖြင့် ၂၀၁၉-၂၀၂၀ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်တွင် Bullet Proof မော်တော်ယာဉ်များဝယ်ယူရန် လျာထား Gabėgoszośm Mercedes g. Toyota Landcruiser saulssoĉ sə@o: Bullet Proof coscosswog အမျိုးအစားများရဲ့ ဈေးနှုန်း၊ အားသာချက်၊ အားနည်းချက်နဲ့ ဝယ်ယူရရှိနိုင်မယ့် ို့ကို နှိုင်းယှဉ် လေ့လာခဲ့ပါတယ်။ GY609603.iqjod 3aq sazęsaabul Mercedes Wagon (Bullet Proof) wo obd8cqje 33608mc3T J99,900 as queglgå G:cov? Toyota Landcruiser Wagon (Bullet Proof) ယာဉ်တစ်စီးလျှင် အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၁၂၂.၆၅၃ ခန့်သာ ကျသင့်မှာဖြစ်တဲ့အတွက် ဈေးနှုန်းဟာ ၂ ဆကျော် ကွာခြားတဲ့ အခြေအနေဖြစ်ပါတယ်။ ထို့အပြင် မာစီဒီးယာဉ်များရဲ့ အပိုပစ္စည်းများဟာလည်း မှာယူဖို့ ခက်ခဲ ပြီးတော့ ဈေးနှုန်းများဟာလည်းပဲ ဈေးနှုန်းကြီးမြင့်တဲ့ အနေအထားရှိပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ နိုင်ငံတော်ဘဏ္ဍာငွေ တတ်နိုင်သမျှ ခြိုးခြံချွေတာနိုင်ရန်အလို့ငှာ Mercedes Wagon (Bullet Proof) မော်တော်ယာဉ်ထက် ဈေးနှုန်းသက်သာပြီးတော့ ယာဉ်အပိုပစ္စည်း လွယ်ကူစွာရရှိနိုင်မယ့် 20$fècopos Toyota Landcruiser Wagon (Bullet Proof) Goscosswoegaqj:3203:08 cgiqus ဝယ်ယူရခြင်း ဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းဖြေကြားအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဆက်လက်ပြီးတော့ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး၊ ချောက်မဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးဘိုကြီးက """"မော်တော်ယာဉ် (၆) စီးအတွက် အခွန်ကင်းလွတ်ခွင့်ပြုပါက ဗဟို စက်ပစ္စည်း၊ စာရင်းအင်းနှင့် စစ်ဆေးရေးဌာနအနေနဲ့ သက်သာသွားတဲ့ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ် အမေရိကန် ဒေါ်လာ ၄.၂၃၁,၅ သိန်းကို ပြန်လည်အပ်နှံမှာလား သို့မဟုတ် အခြားအသုံးစရိတ်အဖြစ် အသုံးပြုမည်ဆိုပါက မည်သည့်အသုံးစရိတ်များ သုံးစွဲမည်၊ သုံးစွဲခွင့်ရရှိရေး မည်ကဲ့သို့ဆောင်ရွက်သွားမည်ကို ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်သို့ တင်ပြစေလိုကြောင်း ဆွေးနွေးခဲ့ပါတယ်။ ၂၀၁၉-၂၀၂၀ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ Toyota Landcruiser (Bullet Proof) မော်တော်ယာဉ် (၆) စီး ဝယ်ယူနိုင်ရန်အတွက် ဘဏ္ဍာငွေလျာထားခဲ့စဉ်က နိုင်ငံတော်ဘဏ္ဍာငွေ ကုန်ကျစရိတ်သက်သာစေရန် အတွက် အခွန်ကင်းလွတ်ခွင့်ဖြင့် တင်သွင်းရန် တွက်ချက်လျာထားခဲ့ခြင်း ဖြစ်ပါသဖြင့် အထူးကုန်စည်ခွန်နဲ့ ကုန်သွယ်လုပ်ငန်းခွန် ကင်းလွတ်ခွင့်ပြုခြင်းဖြင့် ဗဟိုစက်ပစ္စည်းစာရင်းအင်းနဲ့ စစ်ဆေးရေးဌာနရဲ့ မူလ ခွင့်ပြုရန်ပုံငွေမှ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၄.၂၃၁,၅ သိန်းဟာ ပိုလျှံလာမှာမဟုတ်ပါဘူး။ ပိုလျှံငွေအနည်းငယ်သာ ရှိနိုင်ပြီးတော့ အနည်းငယ်ရှိတဲ့ ပိုလျှံငွေကိုလည်းပဲ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းနဲ့အညီ ပြန်လည်အပ်နှံသွားရမည် ဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းဖြေကြားအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဆက်လက်၍ """"မော်တော်ယာဉ် (၆) စီးအတွက် အထူးကုန်စည်ခွန်နှင့် ကုန်သွယ်လုပ်ငန်းခွန် ကင်းလွတ်ခွင့်ပြုပါက လျော့နည်းသွားမည့် အခွန်ဘဏ္ဍာဝင်ငွေအတွက် မည်ကဲ့သို့ ရရှိရန် ကြိုးစားဆောင်ရွက်သွားမည်ကို ဖော်ပြပေးစေလိုကြောင်း"""" ဆွေးနွေးချက်နဲ့စပ်လျဉ်းပြီးတော့ ပြန်လည် ရှင်းလင်း တင်ပြလိုပါတယ်။ ပြည်တွင်းအခွန်များဦးစီးဌာနအနေနဲ့ နှစ်တစ်နှစ်ချင်းအလိုက် အခွန်ကောက်ခံရရှိမှု အခြေအနေကို sac@Gli:60v? Mosaq:ozesąjošos g. cod:qp:/Good Forecast Function Method, Average Method နဲ့ Adjustment Method ဆိုတဲ့ နည်းလမ်း(၃)သွယ်ကို အသုံးပြုပြီးတော့ နောင်လာမယ့် ဘဏ္ဍာနှစ်အတွက်ကို ကောက်ခံရရှိနိုင်မယ့် အခွန်ပမာဏကို ခန့်မှန်းတွက်ချက်ပါတယ်။ ထိုသို့တွက်ချက်ရရှိတဲ့ ကိန်းဂဏန်းများကို နောင်လာမယ့် ဘဏ္ဍာနှစ်အတွက် အခွန်ကောက်ခံ ရမယ့် ပမာဏအဖြစ်နဲ့ လျာထားသတ်မှတ်ခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်တွင်းအခွန်များဦးစီးဌာနအနေနဲ့ ဝင်ငွေခွန်၊ ကုန်သွယ်လုပ်ငန်းခွန်၊ အထူးကုန်စည်ခွန်၊ တံဆိပ်ခေါင်းခွန်နဲ့ အောင်ဘာလေသိန်းဆုခွန်ကဲ့သို့ ဦးစီးဌာနမှ လက်ရှိကောက်ခံနေတဲ့ အခွန်များအပေါ်မှာ နှစ်စဉ်ကောက်ခံရရှိမှုအနေအထားဟာ လျာထားချက်ကို ပြည့်မီအောင် ကောက်ခံနိုင်ရုံသာမက လျာထားချက်ကျော်လွန်အောင် ကောက်ခံရရှိလျက်ရှိပါတယ်။ အထူး ကုန်စည်ခွန်နဲ့ ကုန်သွယ်လုပ်ငန်းခွန် အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၄.၂၃၁,၅ သိန်းကို တစ်ပြိုင်နက် ကင်းလွတ်ခွင့် ပြုသော်လည်း ပြည်တွင်းအခွန်များဦးစီးဌာနရဲ့ အခွန်ဝင်ငွေကောက်ခံရရှိမှုကို များစွာ ထိခိုက်လျော့နည်း စေမည်မဟုတ်ပါကြောင်းနဲ့ ပြည်တွင်းအခွန်များဦးစီးဌာနအနေဖြင့်လည်း အခွန်အကောက်ရငွေအရပ်ရပ် လျာထားချက်များကို ကျော်လွန်အောင် ထိန်းသိမ်းကြိုးပမ်း ဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြ အပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဆက်လက်ပြီး ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးရဲ့ """"ပြည်သူများ စားသောက်ကြတဲ့အခါ ကုန်ကျငွေအတွက်လည်းကောင်း၊ ပစ္စည်းများဝယ်ယူရာမှာလည်းကောင်း ပြည်တွင်းအခွန်များဦးစီး ဌာနမှ သတ်မှတ်ညွှန်ကြားထားတဲ့ တံဆိပ်ခေါင်းများမကပ်ဘဲ အခွန်မဆောင်ကြတဲ့ကိစ္စ"""" အပေါ်မှာ ဆွေးနွေးတင်ပြသွားမှုနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ ရှင်းလင်းဖြေကြားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်တွင်းအခွန်များဦးစီးဌာနအနေနဲ့ ပြည်သူအများ အခွန်ဆိုင်ရာ လိုက်နာဆောင်ရွက်မှုများ အားကောင်းစေရေး၊ အခွန်ယဉ်ကျေးမှုနဲ့ ယဉ်ပါးလာစေရေးအတွက် အစဉ်တစိုက် ကြိုစားဆောင်ရွက် လျက်ရှိပါတယ်။ ကုန်သွယ်လုပ်ငန်းခွန်ကျသင့်တဲ့ လုပ်ငန်းကိုလုပ်ကိုင်တဲ့ မည်သူမဆို ပြေစာ သို့မဟုတ် ငွေလက်ခံရရှိကြောင်း အထောက်အထားကို ထားရှိသော်လည်းပဲ ဝယ်ယူသူ သို့မဟုတ် ဝန်ဆောင်မှု ရယူသူထံသို့ ထုတ်ပေးရန်ပျက်ကွက်ခြင်း သို့မဟုတ် ပြေစာထုတ်ပေးသော်လည်း ကုန်သွယ်လုပ်ငန်းခွန် စည်းမျဉ်းများဖြင့် သတ်မှတ်ထားတဲ့ ကျသင့်အခွန်တန်ဖိုးအတိုင်း အခွန်အမှတ်တံဆိပ် ကပ်နှိပ်ပေးရန် ပျက်ကွက်သည်ကို စစ်ဆေးတွေ့ရှိလျှင် ယခင်ကဒဏ်ကြေးငွေအဖြစ် အခွန်ရဲ့ ၁၀၀ ရာခိုင်နှုန်း ဒဏ်ကြေး ငွေအဖြစ် ပေးဆောင်ရမည့်အပြင် ပျက်ကွက်မှုအကြိမ်အလိုက် ကျပ် ၂ သိန်း၊ ၅ သိန်း၊ ရ သိန်း၊ ၁၀ သိန်း တပ်ရိုက်ခြင်းများအစား ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စုရဲ့ အခွန်အကောက်ဥပဒေ ပုဒ်မ ၃၉ ပုဒ်မခွဲ(က)အရ အခွန်၏ ၁၀၀ ရာခိုင်နှုန်းကို ဒဏ်ကြေးငွေအဖြစ် ပေးဆောင်ရမည့်အပြင် ပျက်ကွက်မှု အကြိမ်အလိုက် ကျပ် ၅ သိန်း၊ ၁၀ သိန်း၊ ၁၅ သိန်း၊ ၂၀ သိန်း တို့သို့ တိုးမြှင့်တင်ရိုက်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြေစာ သို့မဟုတ် ငွေလက်ခံရရှိကြောင်း အထောက်အထားအပေါ်မှာ အခွန်အမှတ်တံဆိပ် ကပ်နှိပ် ဆောင်ရွက်ထားခြင်းမရှိကြောင်း သတင်းပေးတိုင်ကြားချက်အရလည်းကောင်း၊ မြို့နယ်အခွန်ဦးစီးဌာနမှူးက ဦးဆောင်တဲ့ စစ်ဆေးရေးအဖွဲ့နဲ့လည်းကောင်း၊ ရုံးချုပ်စစ်ဆေးရေးအဖွဲ့နဲ့လည်းကောင်း ရှာဖွေစစ်ဆေး ပြီးတော့ အခွန်ဆိုင်ရာ လိုက်နာဆောင်ရွက်မှုမရှိခြင်းကို စစ်ဆေးတွေ့ရှိရပါက ဒဏ်တပ်ရိုက်တဲ့ လုပ်ငန်းစဉ် ကိုလည်း ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ကောက်ခံရရှိတဲ့ ဒဏ်ကြေးငွေများကို စီမံခန့်ခွဲမှုနဲ့စပ်လျဉ်းပြီးတော့ သတင်းပေးတိုင်ကြားသူ ရှိလို့ရှိရင် တပ်ရိုက်တဲ့ဒဏ်ကြေးငွေရဲ့ ၂၀ ရာခိုင်နှုန်း၊ ရှာဖွေစစ်ဆေးသူကို ၁၀ ရာခိုင်နှုန်းတို့ကို ပြည်ထောင်စု အစိုးရအဖွဲ့ထံ တင်ပြပြီးတော့ ဆုကြေးငွေအဖြစ် ချီးမြှင့်နိုင်ရန် ဆောင်ရွက်ပေးမည် ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးနဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ သို့ဖြစ်ပါ၍ ၂၀၁၉ ၂၀ ၂၀ ခ ဘတ်စ် လေးစင်အသီးစက်င် ဝယ်ယမယ် Toyota Landcruiser (Bullet Proof) မော်တော်ယာဉ် (၆)စီး ဝယ်ယူတင်သွင်းရာမှာ ကျသင့်မယ့် အထူးကုန်စည်ခွန် အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၃.၆၇၉,၆ သိန်းနဲ့ ကုန်သွယ်လုပ်ငန်းခွန် အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၁.၅၅၁,၉ သိန်းတို့ကို ကင်းလွတ်ခွင့်ရရှိ နိုင်ရေးအတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဥပဒေပုဒ်မ ၆၁ ပုဒ်မခွဲ(က)၏ နောက်ဆက်တွဲဇယား(၁) အမှတ်စဉ်(၉)ပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်အရ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက် ရယူပေးနိုင်ပါရန် နာယကကြီးမှ တစ်ဆင့် လေးစားစွာ ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အထက်ပါကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်းကို စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒပြုတဲ့နည်းလမ်းနဲ့ ဆောင်ရွက်ပါ့မယ်။ ထောက်ခံဆန္ဒမဲ များရင် သဘောတူအတည်ပြုပြီး ကန့်ကွက်ဆန္ဒမဲများရင် သဘောမတူကြောင်း ကြေညာမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>ထောက်ခံမဲ (၃၅၉)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (၁၈၈)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၃)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် Toyota Landcruiser(Bullet Proof) မော်တော်ယာဉ်(၆)စီး တင်သွင်းရာတွင် အထူးကုန်စည်ခွန်နှင့် ကုန်သွယ်လုပ်ငန်းခွန် ကင်းလွတ်ခွင့်ရရှိရေး ကိစ္စကို လွှတ်တော်က သဘောတူအတည်ပြုကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</motion>
<motion>
<title>နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားသော ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့က မြို့တော်စည်ပင်သာယာရေး နယ်နိမိတ်အတွင်း စွန့်ပစ်အမှိုက်များ ပြုပြင်သန့်စင်သည့် စီမံကိန်းအကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ရန် အတွက် ပိုလန်နိုင်ငံအစိုးရထံမှ ODA ချေးငွေ ယူရို ၅၀ သန်းရယူရေးကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ စီမံကိန်း၊ ဘဏ္ဍာရေးနှင့် စက်မှုဝန်ကြီးဌာနက လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြခြင်းနှင့် ဆွေးနွေးလိုသည့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါက အမည်စာရင်းတင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာခြင်း ၊</title>
<speech type='speaker'>အစီအစဉ်(၁၀) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ရန်ကုန်တိုင်း ဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့၊ ရန်ကုန်မြို့တော် စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီက မြို့တော်စည်ပင်သာယာရေး နယ်နိမိတ်အတွင်းမှာ နေ့စဉ်ထွက်ရှိလာတဲ့ စွန့်ပစ်အမှိုက်တန် ၁၀၀၀ ကို လှိုင်သာယာမြို့နယ်၊ ထိန်ပင် နောက်ဆုံးစွန့်ပစ် အမှိုက်ပုံ၌ Mechanical Biological Treatment နည်းဖြင့် ပြုပြင်သန့်စင်တဲ့ စီမံကိန်းအား အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ရန်အတွက် ပိုလန်နိုင်ငံအစိုးရထံမှ ODA ချေးငွေ ယူရိုသန်း ၅၀ ရယူရေး ကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကထံသို့ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးရဲ့ ၁၁-၁၂-၂၀၁၉ ရက်စွဲပါစာအမှတ်၊ ၃(၁)/၁/သမ္မတရုံးဖြင့် ပေးပို့ထားပါတယ်။ ယင်းကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး စီမံကိန်း၊ ဘဏ္ဍာရေးနှင့် စက်မှုဝန်ကြီးဌာနက ရှင်းလင်းတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id='27'>ဦးမောင်မောင်ဝင်း (ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်း၊ ဘဏ္ဍာရေးနှင့် စက်မှုဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် အားလုံးမင်္ဂလာပါခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်ကတော့ စီမံကိန်း၊ ဘဏ္ဍာရေးနှင့် စက်မှုဝန်ကြီးဌာန ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးမောင်မောင်ဝင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး၊ လှိုင်သာယာမြို့နယ်၊ ထိန်ပင်နောက်ဆုံးစွန့်ပစ်အမှိုက်ပုံတွင် အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်မည့် ရန်ကုန်မြို့တော် စည်ပင်သာယာနယ်နိမိတ်အတွင်းမှာ ထွက်ရှိလာတဲ့ စွန့်ပစ်အမှိုက် နေ့စဉ် တန် ၁၀၀၀ အား Mechanical Biological Treatment နည်းစဉ်ဖြင့် ပြုပြင်သန့်စင်တဲ့ စီမံကိန်း အတက် ပိလန်နိုင်ငံအစိုးရထံ မ ODA ခေါ် ယ ရလာ သန်း ရယထိစပ်နှင့်စပ်လျဉ်းပြီး ရန်ကန်တိင်း ဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့၊ ရန်ကုန်မြို့တော်စည်ပင် သာယာရေးကော်မတီနှင့် ပြည်ထောင်စုစီမံကိန်း၊ ဘဏ္ဍာရေးနှင့် စက်မှုဝန်ကြီးဌာနတို့ကိုယ်စား ရှင်းလင်းတင်ပြမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ Power Point ဖြင့် တင်ပြခွင့်ပြုပါရန်နှင့် လိုအပ်သောနေရာများတွင် အင်္ဂလိပ်စကားအသုံးအနှုန်းများ သုံးစွဲခွင့်ပြုပါရန် ပန်ကြားအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ရန်ကုန်မြို့တော် စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီသည် ရန်ကုန်မြို့တော် စည်ပင် သာယာနယ်နိမိတ် ၃၃ မြို့နယ်အတွင်း နေ့စဉ်အမှိုက်သိမ်းဆည်းခြင်း လုပ်ငန်းများကို ဆောင်ရွက်လျက် ရှိပါတယ်။ အိမ်ထောင်စုထွက်အမှိုက်မှာ တစ်နေ့ကို ၂၃၀၀ မှ ၂၅၀၀ တန်ခန့်နှင့် စက်မှုဇုန်ထွက်အမှိုက် အနေနဲ့ တစ်နေ့ကို ၁၅၀ တန်ခန့်၊ ဆေးရုံဆေးခန်းထွက်အမှိုက်အနေနဲ့ တစ်နေ့ကို ၂.၄ တန်ခန့် ထွက်ရှိ ရန်ကုန်မြို့တော်ကြီးဟာ စီးပွားရေးမြို့တော်ဖြစ်တာနှင့်အညီ မြို့ပြဖွံ့ဖြိုးမှုများတိုးတက်လာခြင်း၊ မြို့တော်ရဲ့ လူဦးရေတိုးပွားလာခြင်း၊ စီးပွားရေးနှင့် စက်မှုလုပ်ငန်းများ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်လာခြင်း၊ ရွှေ့ပြောင်း နေထိုင်သူများပြားလာခြင်း၊ အမှိုက်ထွက်ရှိမှုနှုန်း တိုးမြင့်လာခြင်း၊ စည်းကမ်းမဲ့ အမှိုက်စွန့်ပစ်မှု မြင့်တက် လာခြင်းများ ဖြစ်ပေါ်နေတဲ့အတွက် အမှိုက်စွန့်ပစ်ရန် မြေနေရာရှားပါးလာပြီးတော့ နောက်ဆုံးစွန့်ပစ် အမှိုက်ပုံမြေနေရာများ ထပ်မံရရှိရန် ခက်ခဲလာတဲ့အတွက် လက်ရှိနည်းစနစ်အတိုင်း ဆက်လက်စွန့်ပစ် နေပါက နောင်လာမယ့် ၄ နှစ်တာကာလခန့်မှာ အမှိုက်စွန့်ပစ်ရန်အတွက် မြေနေရာမရှိနိုင်တော့ကြောင်း လေ့လာတွေ့ရှိရပါတယ်။ လက်ရှိစနစ်အရ ရန်ကုန်မြို့ရဲ့ နောက်ဆုံးစွန့်ပစ်အမှိုက်ပုံများတွင် အမှိုက်စွန့်ပစ်မှုဟာ အမှိုက် သိမ်းယာဉ်နဲ့ သယ်ယူပြီးတော့ မြေကြီးပေါ်ကိုတိုက်ရိုက် စုပုံပြီးတော့ ယာဉ်ယန္တရားများဖြင့် နေရာရွှေ့ခြင်း ကိုသာ ဆောင်ရွက်နိုင်ပြီးတော့ ပြုပြင်သန့်စင်မှုများ ဆောင်ရွက်နိုင်မှုမရှိပါ။ ယင်းသို့ ဟင်းလင်းဖွင့် အမှိုက် စုပုံခြင်းဟာ မီသိန်းဓာတ်ငွေ့ထွက်ရှိခြင်း၊ အမှိုက်အတွင်းရှိ အောင်းပူများမြင့်တက်ခြင်း၊ ပြင်ပအပူချိန် မြင့်တက်ခြင်းတို့ကြောင့် မီးလောင်မှုကဲ့သို့သော သဘာဝဘေးအန္တရာယ်များကို ဖြစ်ပေါ်စေနိုင်ပါတယ်။ စွန့်ပစ်အမှိုက်က ရေဆိုးများ (Leachate) ထုတ်လုပ်မှုကြောင့် မြေပေါ်နှင့် မြေအောက် ရေအရည်အသွေး ပျက်စီးစေပြီးတော့ အကျိုးဆက်အနေနဲ့ ရေထုထဲသို့ ညစ်ညမ်းမှုစိမ့်ဝင်ခြင်း၊ ရောဂါပိုးမွှားပျံ့နှံ့ခြင်း၊ မြေပေါ်မြေအောက် ရေအဆိပ်အတောက်ဖြစ်ပေါ်နိုင်ခြင်းတို့ကိုလည်း း ဖြစ်ပေါ်စေနိုင်ပါတယ်။ မြေထုနှင့် လေထုထဲသို့ ဘေးအန္တရာယ်ရှိပစ္စည်းများပါဝင်တဲ့ Landfill Gas ထုတ်လွှတ်ခြင်း၊ လေထုထဲသို့ ပျံ့နှံ့နိုင်တဲ့ ညစ်ညမ်းပစ္စည်းများမှ Particulate Matter များပါဝင်တဲ့ ဓာတ်ငွေ့များ ထုတ်လွှတ်နိုင်ခြင်း၊ Heavy Metals များပါဝင်တဲ့ ညစ်ညမ်းပစ္စည်းများ မြေဆီလွှာအတွင်းသို့ စိမ့်ဝင်နိုင်ခြင်းနဲ့ နောက်ဆုံး စွန့်ပစ်အမှိုက်ပုံနေရာ အနီးတစ်ဝိုက်နေထိုင်သူများသို့ ပတ်ဝန်းကျင်ဆိုင်ရာ ဆိုးကျိုးများလည်း သက်ရောက် စေနိုင်ပါတယ်။ အမှိုက်ပုံကထွက်ရှိတဲ့ ရေထု၊ လေထု၊ မြေထု ညစ်ညမ်းမှုကြောင့်လည်းကောင်း၊ အမှိုက်ပုံ မီးလောင်တဲ့ အန္တရာယ်ဖြစ်စေနိုင်သည့်အတွက်ကြောင့်လည်းကောင်း၊ အများပြည်သူများအတွက် ကျန်းမာရေး ဆိုးကျိုးများ ဖြစ်ပေါ်စေနိုင်ခြင်းကြောင့်လည်းကောင်း အမှိုက်များကိုဟင်းလင်းဖွင့်စနစ် စုပုံခြင်းမပြုလုပ် တော့ဘဲနဲ့ ချေဖျက်သန့်စင်တဲ့နည်းစဉ်ကို မဖြစ်မနေပြောင်းလဲဆောင်ရွက်ရန် အရေးတကြီး လိုအပ်နေ ပါတယ်။ နာယကကြီးနှင့် ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများခင်ဗျာ။ ထိန်ပင်နောက်ဆုံးစွန့်ပစ်အမှိုက်ပုံဟာ အမှိုက်တွေကို စုပုံခဲ့သည်မှာ ၁ရ နှစ် ကြာမြင့်ခဲ့ပြီ ဖြစ်ပါတယ်။ ဟင်းလင်းဖွင့်အမှိုက်စုပုံခြင်းရဲ့ ဆိုးကျိုးကြောင့် အားလုံး သိရှိပြီး ဖြစ်သည့်အတိုင်း ၂၁-၄-၂၀၁၈ ရက်နေ့မှာ မီးလောင်မှုကြီးမားစွာ ဖြစ်ပေါ်ခဲ့ပြီးတော့ မီးသတ် ဦးစီးဌာနနှင့် ဆက်စပ်ဌာနဆိုင်ရာများ၊ လူမှုရေးအသင်းအဖွဲ့များ၊ နိုင်ငံတကာပညာရှင်များပါ ပူးပေါင်း ပါဝင်ပြီးတော့ ၁၄ ရက်ကြာ မီးငြိမ်းသတ်ခဲ့ရပါတယ်။ အဆိုပါဖြစ်စဉ်ကြောင့် ဘေးပတ်ဝန်းကျင်သို့ မီးခိုးငွေ့ များပျံ့နှံ့မှုရှိခဲ့ပြီးတော့ လေထုညစ်ညမ်းမှု အန္တရာယ်လည်းပဲ ရှိခဲ့ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ စီမံကိန်းအတွက် ဖြစ်မြောက်နိုင်စွမ်း လေ့လာဆန်းစစ်မှု (Feasibility Study)ကို ရန်ကုန်မြို့တော် စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီနဲ့ ပိုလန်နိုင်ငံမှ နည်းပညာပိုင်း ဆိုင်ရာ ကျွမ်းကျင်ပညာရှင်များ ပူးပေါင်းပြီးတော့ ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ဇူလိုင်လ ၁ ရက်နေ့မှ ၃၁ ရက်နေ့အထိ တစ်လကြာ ပြုလုပ်ခဲ့ပါတယ်။ Feasibility Study Result အရ စွန့်ပစ်နေတဲ့ အမှိုက်အမျိုးအစားများ အပေါ် မူတည်ပြီးတော့ အမှိုက်များကိုချေဖျက်ရန် နည်းစဉ်ဖြင့် Mechanical Biological Treatment နည်းစဉ်နဲ့ ဆောင်ရွက်ရန်လေ့လာတွေ့ရှိရပါတယ်။ ယခုဆောင်ရွက်မယ့် စီမံကိန်းသည် လက်ရှိ ရန်ကုန် မြို့တော်မှ ထွက်ရှိနေတဲ့ စွန့်ပစ်အမှိုက်အနေအထား၊ အခြေအနေနဲ့ ကိုက်ညီမှုရှိပြီးတော့ ဆောင်ရွက်ရန် သင့်လျော်တဲ့ စီမံကိန်းဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ စီမံကိန်းကို လှိုင်သာယာမြို့နယ်၊ ထိန်ပင်နောက်ဆုံး စွန့်ပစ်အမှိုက်ပုံမှာ ဆောင်ရွက်မှာဖြစ်ပြီးတော့ စီမံကိန်းကာလအနေနဲ့ ၂၀၂၀ ခုနှစ်မှ ၂၀၂၃ ခုနှစ်အထိ ၃ နှစ် ဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းမြေနေရာ လိုအပ်ချက် ၁၀ ဧက၊ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုလိုအပ်ချက် ယူရို ၅၀ သန်းဖြစ်ပြီးတော့ စွန့်ပစ် အမှိုက် တစ်ရက်ကို တန် ၁၀၀၀ ချေဖျက်ပြီးတော့ ထုတ်ကုန်များအနေနဲ့ကတော့ CNG တန် ၃၀၊ Liquefied CO2 တန် ၄၀၊ စွမ်းအားဖြည့်လောင်စာ (Refuse Derived Fuel -RDF) တန် ၁၈၀ နှင့် သဘာဝမြေဆွေး တန် ၂၅၀ ထွက်ရှိမှာဖြစ်ပါတယ်။ စွန့်ပစ်အမှိုက်များကို ပြုပြင်သန့်စင်ဆောင်ရွက်မယ့် နည်းပညာဆိုင်ရာ လုပ်ငန်းစဉ်များကတော့ (က) အိမ်ထောင်စုထွက် အမှိုက်တန် ၁၀၀၀ ကို Semi-Auto Sorting Machine နဲ့ အမှိုက်များကို ခွဲခြားဆောင်ရွက်ခြင်း၊ (ခ) လေမဲ့စနစ်ဖြင့်ချေဖျက်ခြင်း (Anaerobic Digestion) နည်းစဉ် အသုံးပြုပြီးတော့ မီသိန်းဓာတ်ငွေ့ မှ CNG ထုတ်လုပ်ခြင်း၊ (ဂ) ကာဗွန်ဒိုင်အောက်ဆိုဒ် ဓာတ်ငွေ့မှ Liquefied CO2 ထုတ်လုပ်ခြင်း၊ (ဃ) အမှိုက်အခြောက်များမှ စွမ်းအားဖြည့်လောင်စာတောင့် Refuse Derived Fuel (RDF) ထုတ်လုပ်ခြင်း၊ (င) သဘာဝမြေဆွေး(Compost) ထုတ်လုပ်ခြင်းတို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ယခုတင်ပြတဲ့ ပုံများမှာ ဆောင်ရွက်မည့် စီမံကိန်းရဲ့ တည်နေရာပြပုံစံ၊ Semi-Auto Sorting Machine နဲ့ အမှိုက်များကို ခွဲခြား ဆောင်ရွက်တဲ့ပုံစံ၊ CNG oposodorooi Liquefied CO2 oposodoroog. RDF oposcoe Gê: qệ Compost opos.coGe: ဆိုင်ရာ ပုံများဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ အထက်ပါစီမံကိန်း တည်ဆောက်ရေးဆိုင်ရာ လုပ်ငန်းများ အတွက် ချေးငွေကို အသုံးပြုမည့် ခွဲဝေမှုကတော့ အောက်ပါအတိုင်းဖြစ်ပါတယ်။ စုစုပေါင်းယူရို သန်း ၅၀ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီဇယားအရ ကျွန်တော်တို့ အမှတ်စဉ်(၄)နဲ့ (၅)မှာပါဝင်တဲ့ Supply of sorting of mechanical part နဲ့ Supply of biological part များကတော့ ကျွန်တော်တို့ ယူရို ၁၂.၈ သန်းနဲ့ ယူရို ၁၃.၅ သန်း ကျသင့်တဲ့ ကျွန်တော်တို့ အများဆုံးသုံးစွဲကုန်ကျရတဲ့ အစိတ်အပိုင်းတွေဖြစ်ကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ စီမံကိန်းကို ဆောင်ရွက်ခြင်းအားဖြင့် အောက်ပါအကျိုးကျေးဇူးများကို ရရှိနိုင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နောက်ဆုံးစွန့်ပစ်အမှိုက်ပုံများကို ထိရောက်တဲ့ ပြုပြင်သန့်စင်တဲ့စနစ်နဲ့ အဆင့်မြှင့်တင် ဆောင်ရွက်နိုင်ခြင်းနဲ့ မြို့တော်နေ ပြည်သူများအတွက် သန့်ရှင်းသာယာတဲ့ ပတ်ဝန်းကျင်တစ်ခု ဖြစ်စေခြင်း၊ မီးလောင်ခြင်းကဲ့သို့သော သဘာဝဘေးအန္တရာယ်များကို ကြိုတင်ကာကွယ်နိုင်ခြင်း၊ ပတ်ဝန်းကျင် ညစ်ညမ်းမှု၊ လေထု၊ ရေထုနှင့် မြေထုညစ်ညမ်းမှု ထိန်းချုပ်ကာကွယ်နိုင်ခြင်း၊ စီမံကိန်းဆောင်ရွက်ခြင်းဖြင့် နိုင်ငံတကာမှ လက်တွေ့အသုံးပြုနေသည့် ခေတ်မီနည်းပညာများဖြင့် နောက်ဆုံး စွန့်ပစ်အမှိုက်ပုံများကို ထိရောက်စွာ ပြုပြင်သန့်စင်တဲ့စနစ်အား ရန်ကုန်မြို့တွင် လက်တွေ့အကောင်အထည်ဖော်နိုင်ခြင်းနှင့် နိုင်ငံတကာမှာအသုံးပြုနေတဲ့ ခေတ်မီနည်းပညာများအား လေ့လာဆည်းပူးပြီးနောက် နိုင်ငံအတွင်းမှာ ပြန်လည်ပြန့်ပွားအောင် ဆောင်ရွက်နိုင်ခြင်း၊ ရန်ကုန်မြို့တော်အတွက်သာမက မြန်မာနိုင်ငံအတွက် အလုပ်အကိုင် အခွင့်အလမ်းများ ဖန်တီးပေးနိုင်ခြင်း၊ စီမံကိန်းမှထွက်ရှိတဲ့ ထုတ်ကုန်များအား ပြည်တွင်း စက်မှုလုပ်ငန်းများဖြစ်တဲ့ Recycle စက်ရုံ၊ စက္ကူစက်ရုံ၊ ဘိလပ်မြေစက်ရုံနှင့် ဘွိုင်လာအသုံးပြုတဲ့ စက်ရုံတို့မှာ ပြန်လည်အသုံးပြုနိုင်တဲ့အပြင် ပြည်တွင်းသယ်ယူပို့ဆောင်ရေးကဏ္ဍ၊ စက်မှုလက်မှုနှင့် စိုက်ပျိုးရေး ကဏ္ဍများမှာ ပြန်လည်အသုံးပြုနိုင်တဲ့အတွက် Circular Economy စနစ်ကို အဆင့်မြှင့်တင်နိုင်ခြင်း၊ နောက်ဆုံး စွန့်ပစ်အမှိုက်ပုံအား ပိုလန်နိုင်ငံမှာ လက်ရှိဆောင်ရွက်နေတဲ့ အဆင့်မြင့်နည်းပညာအသုံးပြုပြီးတော့ ပြုပြင် သန့်စင်ခြင်းဖြင့် အမှိုက်ပုံမှထွက်ရှိတဲ့ Greenhouse Gas Emissions (GHGs)နဲ့ လေထုညစ်ညမ်းမှု ဖြစ်စေတဲ့ အခြားသောဓာတ်ငွေ့များ ထွက်ရှိမှုကိုလည်း လျော့နည်းစေနိုင်ခြင်းတို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ပိုလန်ချေးငွေရဲ့ ချေးငွေဆိုင်ရာစည်းကမ်းသတ်မှတ်ချက်များဟာ ဆိုင်းငံ့ကာလ ၅ နှစ်၊ ပြန်ဆပ် ကာလ ၆၂ နှစ်၊ စုစုပေါင်း ချေးငွေသက်တမ်း ၆ရ နှစ်၊ အတိုးနှုန်းမှာ တစ်နှစ်ကို ၀.၁ ရာခိုင်နှုန်း ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါ နှုန်းအရ ချေးငွေရဲ့ Grant Element ကို တွက်ချက်ရာမှာ ၇၅.၁၁ ရာခိုင်နှုန်း ရှိတဲ့အတွက် သက်သာမှုရှိတဲ့ ချေးငွေ (Concessional Loan) ဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ စီမံကိန်းကို အဓိကတာဝန်ခံပြီးတော့ ဆောင်ရွက်မယ့်ဌာနကတော့ ရန်ကုန် မြို့တော် စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီ ဖြစ်ပါတယ်။ ၃၀-၆-၂၀၁၉ ရက်နေ့ထိ ရန်ကုန်မြို့တော်စည်ပင် သာယာရေးကော်မတီအနေနဲ့ စာချုပ်ချုပ်ဆိုချေးယူထားတဲ့ ပြည်ပချေးငွေ စီမံကိန်း ၃ ခုအတွက် အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၅၅၀.၄၆၅ သန်း ရှိပါတယ်။ ထုတ်ယူသုံးစွဲထားတဲ့ငွေကတော့ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၇၅.၅၉၀ သန်း ဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းဆောင်ရွက်ရန် ပြည်ထောင်စုစီမံကိန်း၊ ဘဏ္ဍာရေးနှင့် စက်မှုဝန်ကြီး ဌာနနှင့် ပိုလန်နိုင်ငံအစိုးရ၊ ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနတို့အကြားမှာ ဦးစွာ ချေးငွေစာချုပ် ချုပ်ဆိုပြီးနောက် အဆိုပါချေးငွေဆိုင်ရာ စည်းကမ်းချက်များအတိုင်း ပြည်ထောင်စုစီမံကိန်း၊ ဘဏ္ဍာရေးနှင့် စက်မှုဝန်ကြီး ဌာနနှင့် ရန်ကုန်မြို့တော် စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီတို့အကြားမှာ ထပ်ဆင့်ချေးငွေစာချုပ် ချုပ်ဆို ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ချေးငွေရယူမယ့်ကိစ္စအပေါ် ဖွံ့ဖြိုးမှုအကူအညီများ ညှိနှိုင်းရေးအဖွဲ့ (DACU)ကို ဦးစွာတင်ပြခဲ့ရာမှာ ကန့်ကွက်ရန်မရှိပါသဖြင့် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့စီးပွားရေးရာကော်မတီမှတစ်ဆင့် ပြည်ထောင်စုအစိုးရ အဖွဲ့သို့ တင်ပြခဲ့ရာမှာ ၁၉-၁၂-၂၀၁၉ ရက်နေ့မှာ ကျင်းပပြုလုပ်မယ့် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ အစည်း အဝေးအမှတ်စဉ်(၂၄/၂၀၁၉)၏ ကြိုတင်ခွင့်ပြုချက် ရရှိပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ောက်တဲ့ နှစ်အလိုက် အတိုး၊ အရင်း ပြန်လည်ပေးဆပ်ရာမှာ ရန်ကုန်မြို့တော် စည်ပင် သာယာရေးကော်မတီရဲ့ ဘတ်ဂျက်မှာ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အလိုက် လျာထားပြီးတော့ ပေးဆပ်သွားရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ချေးငွေ အပြည့်အဝထုတ်ယူသုံးစွဲပြီးပါက အကြမ်းအားဖြင့် ဆိုင်းငံ့ကာလအတွင်းမှာ တစ်နှစ်ကို အတိုး ယူရို ၅ သောင်းခန့်နှင့် ပြန်ဆပ်ကာလအတွင်းမှာ တစ်နှစ်ကို အရင်းနဲ့အတိုးပေါင်း ယူရို ၈၅၀,၀၀၀ ခန့်ကို ပြန်လည်ပေးဆပ်ရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းရဲ့ ထွက်ကုန်များဖြစ်တဲ့ CNG CO2RDF Compost များ ထံက ရရှိမယ့်ဝင်ငွေဟာ တစ်နှစ်ကို အနည်းဆုံး ကျပ် ၁,၇၅၂ သန်းခန့် ရရှိမှာဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ညီမျှသောယူရိုငွေ ၉၅၀,၀၀၀ ခန့် ဖြစ်ပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ နှစ်စဉ်ပြန်လည် ပေးဆပ်ရမယ့် အတိုးအရင်း ပြန်လည်ပေးဆပ်မှုများကို စီမံကိန်းမှရရှိသည့် ဝင်ငွေဖြင့် ပြန်လည်ပေးဆပ်နိုင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ၃၀-၆-၂၀၁၉ ရက်နေ့ကို နိုင်ငံတော်ရဲ့ ပြည်ပကြွေးမြီလက်ကျန် အခြေအနေဟာ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၁၀.၁၄၅ ဘီလီယံရှိပြီးတော့ ပြည်ပကြွေးမြီနှင့် ဂျီဒီပီအချိုးကတော့ ၁၄.၈ရ ရာခိုင် နှုန်းခန့်ဖြစ်ပါကြောင်း ကြွေးမြီခံနိုင်ရည်ရှိမှု အတိုင်းအတာအတွင်းမှာရှိပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဤချေးငွေစီမံကိန်းအနေနဲ့ ၂၀၁၉-၂၀၂၀ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ပြည်ထောင်စုရဲ့ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေ၊ ပြည်သူ့ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှုဥပဒေ၊ ၂၀၁၈ ကာလလတ်ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲမှုမဟာဗျူဟာ၊ ဖွံ့ဖြိုးမှုအကူ အညီများဆိုင်ရာ မူဝါဒများနှင့်လည်း ကိုက်ညီမှုရှိတဲ့အပြင် မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ ရေရှည်တည်တံ့ ခိုင်မြဲပြီးတော့ ဟန်ချက်ညီတဲ့ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုစီမံကိန်း ၂၀၁၈-၂၀၃၀ မှာပါရှိတဲ့ ပန်းတိုင်(၅)ဖြစ်တဲ့ နိုင်ငံ၏အနာဂတ် မျိုးဆက်များအတွက် သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်၏ မဟာဗျူဟာ ၅.၃.၆၊ ၅.၄.၂၊ ၅.၆.၃ နဲ့ ၅.၆.၆ တို့နှင့် ကိုက်ညီမှုရှိပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများခင်ဗျာ။ သို့ဖြစ်ပါ၍ လှိုင်သာယာမြို့နယ် ထိန်ပင်နောက်ဆုံး စွန့်ပစ်အမှိုက်ပုံဟာ ရန်ကုန်မြို့တော်စည်ပင်သာယာ နယ်နိမိတ် အတွင်းက ထွက်ရှိလာတဲ့ စွန့်ပစ်အမှိုက် နေ့စဉ် တန် ၁၀၀၀ အား Mechanical Biological Treatment နည်းစဉ်နဲ့ ပြုပြင်သန့်စင်တဲ့စီမံကိန်း အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်နိုင်ရေးအတွက် ပိုလန်နိုင်ငံအစိုးရ ထံမှ သက်သာမှုရှိတဲ့ ODA ချေးငွေ ယူရို ၅၀ သန်း ရယူနိုင်ရေးကိစ္စကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က ဆွေးနွေးသုံးသပ်၍ အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် နာယကကြီးမှတစ်ဆင့် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့စာ မိတ္တူကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေထားပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ပေးပို့စာမိတ္တူကို နောက်ဆက်တွဲဖြင့် ဖော်ပြထားပါသည်။ အထက်ပါချေးငွေနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဆွေးနွေးလိုတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ရှိပါက ၂၀-၁၂-၂၀၁၉ ရက်(သောကြာနေ့) မွန်းလွဲတစ်နာရီ နောက်ဆုံးထားပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ အမည်စာရင်းတင်သွင်းနိုင်ကြောင်းနဲ့ ကျန်ရှိတဲ့ အစီအစဉ်များကို (၁၅)ကြိမ်မြောက် ပုံမှန်အစည်းအဝေး ကာလတွင် ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>အစည်းအဝေးခေတ္တရပ်နားခြင်း</title>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ အစည်းအဝေးကို ၁၅ မိနစ်ခန့် ခေတ္တ ရပ်နားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type='mc'>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type='mc'>အားလုံး ထွက်ခွာနိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
</motion>
</section>
<section value = 'Report'>	
<report>
<title>အစည်းအဝေးပြန်လည်စတင်ခြင်း</title>
<speech type='mc'>လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနဲ့ ဧည့်သည်တော်များခင်ဗျာ။ အစည်းအဝေး ပြန်လည်စတင်ပါတော့မယ်။</speech>
<speech type='mc'>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။ နာယကသည် နာယကအတက် သတ်မတ်ထားသော စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယပါသည်။</speech>
<speech type='mc'>အားလုံး ထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ နာယကအနေနဲ့ ဆောင်ရွက်ရမယ့် လုပ်ငန်းကိစ္စပေါ်ပေါက်လာတဲ့အတွက် အစည်းအဝေး အစီအစဉ် (၁၂)နဲ့ (၁၃)ကို ဦးစွာဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပြီး အစီအစဉ်(၁၁)ကိုတော့ နေ့လယ်ပိုင်းမှာ ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ကြောင်း ကြိုတင်အသိပေး တင်ပြအပ် ပါတယ်။ ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<title>ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်ရုံးမှပေးပို့သော ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဧပြီလမှ စက်တင်ဘာလ အထိ ၆ လအတွက် စစ်ဆေးတွေ့ရှိချက် အစီရင်ခံစာနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်ရုံးက လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြခြင်း</title>
<speech type='speaker'>အစီအစဉ်(၁၂) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဧပြီလမှ စက်တင်ဘာလအထိ ၆ လအတွက် စစ်ဆေးတွေ့ရှိချက် အစီရင်ခံစာနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး ပြည်ထောင်စု စာရင်းစစ်ချုပ်ရုံးရဲ့ ၂၈-၈-၂၀၁၉ ရက်စွဲပါစာအမှတ်၊ စဆ-၅/အစီရင်ခံစာ/(၂၆၁/၂၀၁၉)ဖြင့် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကထံသို့ ပေးပို့ထားပါတယ်။ အထက်ပါအစီရင်ခံစာနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး ပြည်ထောင်စု စာရင်းစစ်ချုပ်ရုံးက လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id='9'>ဦးမော်သန်း(ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်)</agency>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌ၊ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တော်များနဲ့ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ ဒုတိယဝန်ကြီး များနှင့် ဧည့်သည်တော်များခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်ကတော့ ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ် ဦးမော်သန်း ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်ရဲ့ ၂၀၁၈ခုနှစ်၊ ဧပြီလမှ စက်တင်ဘာလအထိ ၆ လ တာကာလ စစ်ဆေးတွေ့ရှိချက် အစီရင်ခံစာအား ရှင်းလင်းတင်ပြခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ် ဥပဒေပုဒ်မ ၁၁(ခ)၊ (ဆ) တို့အရ ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်၏ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဧပြီလမှ စက်တင်ဘာလထိ ၆ လကာလအတွက် ပြည်ထောင်စု၏ အရအသုံးခန့်မှန်းခြေငွေစာရင်းများ၊ အစိုးရကြွေးမြီ၊ ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေနှင့် ဆက်စပ် ဆောင်ရွက်သော ကြွေးမြီ၊ အပ်ငွေ၊ ယာယီစာရင်းစသည့်များနှင့် စပ်လျဉ်းသည့် စစ်ဆေးတွေ့ရှိချက်များ၊ ဝန်ကြီးဌာနများ၊ အဖွဲ့ အစည်းများ၏ လုပ်ငန်းများစစ်ဆေးရာတွင် တွေ့ရှိရသည့် ထူးခြားသော စစ်ဆေး တွေ့ရှိချက်များနှင့် ယခင်နှစ်အစီရင်ခံစာပါ စစ်ဆေးတွေ့ရှိချက်များအပေါ် ဌာနများမှ လိုက်နာဆောင်ရွက် ပြီးစီးမှုအခြေအနေများကို အပိုင်း (၅)ပိုင်းဖြင့် အစီရင်ခံတင်ပြခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ Power Point အသုံးပြုခွင့် ပြုပါခင်ဗျား။ အများလက်ခံကျင့်သုံးနေသော စစ်ဆေးရေးနည်းစနစ်များနှင့် လိုအပ်မှုနှင့် အရေးပါမှုအပေါ်မူတည်၍ ကောက်နုတ်ရွေးချယ် စစ်ဆေးခဲ့ပါတယ်။ Power Point အမှတ်(၄)ဖြင့် တင်ပြထားပါတယ်။ ပြည်ထောင်စု၏ အရအသုံးခန့်မှန်းခြေငွေစာရင်း အကောင်အထည်ဖော်မှုများကို တင်ပြမှာဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စု၏ အရအသုံးခန့်မှန်းခြေငွေစာရင်း အကောင်အထည်ဖော်မှု မူလခန့်မှန်းခြေများနှင့် စက်တင်ဘာလ အပြီးသတ် စာရင်းများအရ ရငွေသုံးငွေ၊ ဘတ်ဂျက်လိုငွေနှင့် ဂျီဒီပီအချိုးများကို Power Point တွင် ဇယားဖြင့် တင်ပြ ထားပါတယ်။ မူလခန့်မှန်းခြေ၊ ဘတ်ဂျက်လိုငွေနှင့် ဂျီဒီပီအချိုးမှာ ၆.၁၅ ရာခိုင်နှုန်း၊ စက်တင်ဘာလ အပြီးသတ်စာရင်းများအရ ဘတ်ဂျက်လိုငွေနှင့် ဂျီဒီပီအချိုးမှာ ၁.၂ရ ရှိကြောင်း တွေ့ရှိရပါတယ်။ ရငွေများအကောင်အထည်ဖော်မှု အဓိကစစ်ဆေးတွေ့ရှိချက်များကို Power Point တွင် ဇယားဖြင့် တင်ပြထားပါတယ်။ ရသင့်ရထိုက်သည့် ရငွေများ၊ နိုင်ငံတော်မှရရှိမည့် အကျိုးအမြတ်များနှင့် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု များအပေါ် ပြန်လည်ရရှိမှုများအား ပြည့်စုံစွာ ထည့်သွင်းလျာထားမှုမရှိခြင်း၊ လျော့နည်းလျာထားခြင်း၊ ရငွေများ လျာထားသည့်အတိုင်း ရရှိမှုမရှိခြင်း၊ ရငွေများ၊ နှုန်းထားများမှာ ခေတ်ကာလနှင့် လျော်ညီမှုမရှိ ခြင်း၊ အမှန်ရငွေနှင့် အနီးစပ်ဆုံး ခန့်မှန်းလျာထားမှုမရှိခြင်း၊ ယခင်နှစ်ကြွေးဟောင်းများ ထည့်သွင်း လျာထားမှုမရှိခြင်း၊ ရငွေများအမှန်ရရှိမှု စာရင်းတင်နိုင်မှုမရှိခြင်း၊ ပြည်ပချေးငွေ၊ အကူအညီရငွေများဖြင့် ဆောင်ရွက်သည့် စီမံကိန်းများတွင် Work Plan များနှင့်အညီ ဆောင်ရွက်နိုင်သဖြင့် လျာထား ထားသည့်အတိုင်း အပြည့်အဝ ရယူနိုင်မှုမရှိခြင်းတို့ကို တွေ့ရှိရပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ ထိရောက်ကောင်းမွန်သည့် အရအသုံးခန့်မှန်းခြေငွေစာရင်းဖြစ်စေရန် နှစ်စဉ်အရအသုံး ခန့်မှန်းခြေငွေစာရင်းများရေးဆွဲရာတွင်လည်းကောင်း၊ အမှန်အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ရာတွင် လည်းကောင်း အထူးဂရုပြု ဆောင်ရွက်ရန်လိုအပ်ကြောင်း သုံးသပ်တင်ပြအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ သုံးငွေများအကောင်အထည်ဖော်မှုနှင့် အဓိက စစ်ဆေးတွေ့ရှိချက်များကို Power Point တွင် ဇယားဖြင့် တင်ပြထားပါတယ်။ အသုံးစရိတ်လျာထားရာတွင် အမှန်သုံးစွဲမှုနှင့် အနီးစပ်ဆုံး လျာထားမှုမရှိခြင်း၊ အသုံးစရိတ်များအား သက်ဆိုင်ရာဘဏ္ဍာနှစ်အတွင်း ပေးချေနိုင်မှုမရှိခြင်း၊ အမှန်သုံးစွဲ နိုင်သည့် အခြေအနေမရှိဘဲ အသုံးစရိတ်များ ထည့်သွင်းလျာထားထားခြင်း၊ လုပ်ငန်းများ် တစ်ပြေးညီ အကောင်အထည်ဖော်နိုင်မှုမရှိခြင်းတို့ကြောင့် သုံးစွဲမှုမပြုနိုင်ခြင်း၊ တည်ဆဲညွှန်ကြားချက်များနှင့် ညီညွတ်မှု မရှိသည့် အသုံးစရိတ်များတွေ့ရှိရခြင်း၊ ပိုလျှံငွေများစွာ ပြန်လည်အပ်နှံရခြင်းနှင့် န်လည် အပ်နှံနိုင်မှု မရှိခြင်းတို့ကို တွေ့ရှိရပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံး၊ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးတို့၏ ညွှန်ကြားချက်များ၊ မြန်မာနိုင်ငံ၏ ဘဏ္ဍာရေး စီမံခန့်ခွဲမှုဆိုင်ရာစည်းမျဉ်း၊ ပြဋ္ဌာန်းချက်များနှင့်အညီ အသုံးစရိတ်များအား ထိရောက် အကျိုးရှိစွာ အသုံးပြုနိုင်ရေးအတွက် လုပ်ငန်းများ ်တစ်ပြေးညီ အကောင်အထည်ဖော်ရန်၊ ပိုလျှံငွေများ များစွာပြန်လည်အပ်နှံရခြင်းမျိုး မဖြစ်ပေါ်စေရေးအတွက် အနီးစပ်ဆုံးလျာထားရန်နှင့် ပိုလျှံငွေ များအား န်လည်အပ်နှံရန်လိုအပ်ကြောင်း သုံးသပ်အကြံပြုပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဝန်ကြီးဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းများ၏ နိုင်ငံပိုင်နိုင်ငံခြားငွေ ရရှိမှု၊ သုံးစွဲမှုများအား Power Point တွင် ဇယားဖြင့် တင်ပြထားပါတယ်။ ရငွေအဓိကလျော့နည်းရခြင်းမှာ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ အခွန်အကောက်ဥပဒေအရ နိုင်ငံခြား ငွေဖြင့်ရရှိသည့် ရောင်းရငွေ သို့မဟုတ် ဝန်ဆောင်ခရငွေများကို ကုန်သွယ်လုပ်ငန်းခွန် စည်းမျဉ်းနှင့်အညီ ကျပ်ငွေဖြင့် ပေးဆောင်ခဲ့ခြင်း၊ လှိုင်းစဉ်နှုန်းနှင့် သဘာဝဓာတ်ငွေ့ ရောင်းရငွေများကို နိုင်ငံခြားငွေဖြင့် လျာထားခဲ့ပြီး စာချုပ်များတွင် နိုင်ငံခြားငွေ သို့မဟုတ် မြန်မာငွေဖြင့် ပေးသွင်းခွင့်ပြုခဲ့ခြင်းကြောင့် မြန်မာ ကျပ်ငွေသာ ရရှိခဲ့ခြင်းနှင့် သုံးငွေတွင် ပြည်ပချေးငွေနှင့် ဆောင်ရွက်သည့်စီမံကိန်းများ လျာထားချက်အတိုင်း ဆောင်ရွက်နိုင်မှုမရှိခြင်းတို့ကြောင့် ချေးငွေရယူနိုင်မှုမရှိသဖြင့် အတိုးပေးငွေ လျော့နည်းခြင်းတို့ကြောင့် ဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံခြားငွေရရှိသုံးစွဲမှုများကို ခန့်မှန်းရာတွင် အမှန်နှင့် အနီးစပ်ဆုံးလျာထားရန်နှင့် နိုင်ငံခြားငွေ လိုအပ်ငွေ လျှော့ချနိုင်ရေးအတွက် သက်ဆိုင်ရာဌာန၊ အဖွဲ့ အစည်းများမှ ကြိုးပမ်းဆောင်ရွက်ရန် လိုအပ် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ နိုင်ငံတော်ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးအတွက် စီမံကိန်းများ အကောင်အထည်ဖော်ရန် နှင့် နိုင်ငံတော်၏ လိုအပ်ငွေများကြောင့် ဖြစ်ပေါ်ခဲ့တဲ့ ပြည်တွင်းပြည်ပကြွေးမြီများ၏ အခြေအနေကို Power Point တွင် ဇယားဖြင့် တင်ပြထားပါတယ်။ ပြည်ပမှချေးယူငွေများ အကောင်အထည်ဖော်လျက် ရှိသည့် စီမံကိန်း Work Plan အရ အကောင်အထည်ဖော်ရမည့် လုပ်ငန်းများနှင့်စပ်လျဉ်း၍ တင်ဒါလုပ်ငန်းစဉ် များနှင့် စာချုပ်ချုပ်ဆိုရန် ဆောင်ရွက်ဆဲဖြစ်ခြင်း၊ Procurement Process အရ လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်မှု 24.02GÈ:1 6:6copos 60.002% sag. 32038:qp:en Guide Lines, Procurement Plan 320$?: ဆောင်ရွက်နိုင်မှုမရှိခြင်း၊ လုပ်ငန်းအကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်နိုင်မှုမရှိသဖြင့် စီမံကိန်းကာလပြီးဆုံး သော်လည်း ချေးငွေအား အပြည့်အဝရယူ သုံးစွဲနိုင်မှုမရှိခြင်း၊ စီမံကိန်းကာလနှင့်အညီ ချေးငွေရယူနိုင်မှု မရှိခြင်း၊ စီမံကိန်းသက်တမ်းကာလများ တိုးမြှင့်နေရခြင်း၊ ချေးငွေထုတ်ပေးသည့် အဖွဲ့အစည်းများထံမှ ချေးယူရငွေများ ထုတ်ယူထားပြီး သုံးစွဲနိုင်မှုမရှိသည့် ချေးယူရငွေများအတွက် အတိုးစရိတ်ကျခံသုံးစွဲနေရ ခြင်းတို့ တွေ့ရှိရပါသဖြင့် သက်ဆိုင်ရာဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းများအနေဖြင့် စီမံကိန်းများ လျာထားချက်အတိုင်း အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်နိုင်ရေး အစီအမံများ ချမှတ်ဆောင်ရွက်ရန်လိုအပ်ကြောင်း သုံးသပ် အကြံပြုအပ်ပါတယ်။ ပြည်တွင်းကြွေးမြီများသည် နိုင်ငံတော်၏ အသားတင် လိုငွေများကြောင့် တစ်နှစ်ထက်တစ်နှစ် တိုးလာပြီး အစိုးရငွေတိုက်စာချုပ်နှင့် အစိုးရငွေတိုက်လက်မှတ်များအပေါ် ပေးရသည့်အတိုးနှင့် မြန်မာ နိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်သို့ပေးရသည့် ကြွေးမြီအပေါ် အုပ်ချုပ်မှုစရိတ်လည်းတိုးလာခြင်းကြောင့် ဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်၏ လိုငွေများစွာမဖြစ်ပေါ်စေရေး ဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းများအနေဖြင့် ရငွေများတိုးတက်ရှာဖွေခြင်း၊ အသုံးစရိတ်များ စိစစ်သုံးစွဲခြင်းတို့ကို ဆောင်ရွက်ရန်လိုအပ်ပါတယ်။ ပြည်ပချေးငွေများနှင့် နိုင်ငံခြားချေးငွေ အမျိုးအစားကြောင့် ဆုံးရှုံးနိုင်ခြေကို လျှော့ချနိုင်ရေး အတွက် ပြည်တွင်းချေးငွေစာချုပ် ဈေးကွက်ဖွံ့ဖြိုးရန်နှင့် ကာလရှည်အစိုးရငွေတိုက်စာချုပ်များ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံ သူများမှ စိတ်ဝင်စားလာစေရန် ဆောင်ရွက်ရန်လိုအပ်လာပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ကြွေးမြီဆိုင်ရာအချိုးများ အကောင်အထည်ဖော်မှုနှင့်စပ်လျဉ်း၍ Power Point တွင် ဇယားဖြင့်တင်ပြထားပါတယ်။ စုစုပေါင်းကြွေးမြီနှင့် ဂျီဒီပီအချိုးမှာ တစ်နှစ်ထက်တစ်နှစ် တိုးလာ ပါတယ်။ ပြည်တွင်းကြွေးမြီနှင့် စုစုပေါင်းကြွေးမြီအချိုးမှာ ကျဆင်းလာသော်လည်း ပြည်ပကြွေးမြီနှင့် စုစုပေါင်းကြွေးမြီအချိုးမှာ တစ်နှစ်ထက်တစ်နှစ် တိုးတက်လာသဖြင့် ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ကာလလတ်ကြွေးမြီစီမံ ခန့်ခွဲမှု မဟာဗျူဟာနှင့်အညီ ၅၀ ရာခိုင်နှုန်းထက် မကျော်လွန်စေရေးအတွက် ဆက်လက်ထိန်းသိမ်း ဆောင်ရွက်ရန် လိုအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဝန်ကြီးဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းများ၏ ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေနှင့် ဆက်စပ် ဆောင်ရွက်သော ကြွေးမြီ၊ အပ်ငွေ၊ ယာယီစာရင်း စသည့်စာရင်းများ အရ၊ အပေးလျာထားချက်များ၊ အမှန် အရ၊ အပေး အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်နိုင်မှုများကို Power Point တွင် ဇယားဖြင့် တင်ပြထား ပါတယ်။ အပ်ငွေများအား မြန်မာနိုင်ငံ၏ ဘဏ္ဍာရေးစီမံခန့်ခွဲမှုဆိုင်ရာစည်းမျဉ်း(၃၅/၂၀၁၇)ပါ ညွှန်ကြားချက်နှင့်အညီ အမှန်ရငွေများအဖြစ် စာရင်းညှိနှိုင်းရန်၊ နှစ်ဟောင်းစာရင်းလက်ကျန်များကို ဦးစီး ဌာနများ၏ အခြေခံစာရင်းပြုစုဌာနများအတွက် ငွေစာရင်းထိန်းသိမ်းရေးနည်းလမ်း၊ ညွှန်ကြားချက်များနှင့် အညီ စာရင်းရှင်းလင်းနိုင်ရေး ပြန်လည်စိစစ်ဆောင်ရွက်ရန်၊ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၊ မြို့ပြနှင့် အိမ်ရာ ဖွံ့ဖြိုးရေးဦးစီးဌာနမှ ၂၀၁၄-၂၀၁၅ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှစ၍ လှည့်ပတ်ရန်ပုံငွေထုတ်ယူပြီး ဆောင်ရွက်သည့် လုပ်ငန်းစီမံကိန်းများမှရရှိလာမည့် အကျိုးအမြတ်များကို နိုင်ငံတော်သို့ နှစ်စဉ်ပေးသွင်းရန်နှင့် လုပ်ငန်းများ ပြီးပြတ်ပါက ထုတ်ယူငွေ ကျပ် ၁၀၀,၀၀၀ ဘီလီယံကို ၂၀၁၉-၂၀၂၀ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှစ၍ ရ နှစ်အတွင်း အရစ်ကျပြန်လည်ပေးဆပ်ရန်လိုအပ်ကြောင်း သုံးသပ်အကြံပြုအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဝန်ကြီးဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းများ၏ စာရင်းနှင့် လုပ်ငန်းများကို စစ်ဆေးရာမှာ တွေ့ရှိရတဲ့ ထူးခြားသောစစ်ဆေးတွေ့ရှိချက်များအား ဆက်လက်တင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုရာထူးဝန်အဖွဲ့နှင့် စပ်လျဉ်း၍ စစ်ဆေးတွေ့ရှိချက်များကို Power Point ဖြင့် တင်ပြထားပါတယ်။ သင်တန်းများဖွင့်လှစ်ရာတွင် ဥပဒေပြဋ္ဌာန်းချက်၊ ညွှန်ကြားချက်များနှင့် ညီညွတ်သည့် သင်တန်း ဖွင့်လှစ်မှု အစီအမံများ ချမှတ်အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ရန် လိုအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန၊မြန်မာနိုင်ငံရဲတပ်ဖွဲ့တွင် တွေ့ရှိရသည့် စစ်ဆေး တွေ့ရှိချက်များကို Power Point ဖြင့် တင်ပြထားပါတယ်။ အလွဲသုံးစားပြုငွေများဖြစ်သည့် ဟိုပန်ခရိုင်ရဲတပ်ဖွဲ့မှူးရုံး ကျပ်သန်း ၄၁၇.၄၀၉ ၊ အမှတ်(၄) လုံခြုံရေး ရဲတပ်ဖွဲ့ခွဲ(ရွှေစာရံ-မန္တလေး) ကျပ်သန်း ၈၇.၈၉၄၊ အမှတ်(၃) ရဲလေ့ကျင့်ရေးသင်တန်းကျောင်း(စစ်ကိုင်းမြို့) ကျပ်သန်း ၁၀၀.၅၀၅ ၊ အမှတ်(၁) ရေနံမြေလုံခြုံရေးရဲတပ်ဖွဲ့ခွဲ(ရေနံချောင်း) ကျပ်သန်း ၂၀.၈၅၃ တို့တွင် ဟိုပန်ခရိုင်ရဲတပ်ဖွဲ့မှူးရုံး အလွဲသုံးစားပြုငွေမှအပ ကျန်အလွဲသုံးစားပြုငွေများအား သက်ဆိုင်ရာ ငွေထုတ် စာရင်းများသို့ ပြန်လည်ပေးသွင်းပြီးဖြစ်ကြောင်း တွေ့ရှိရပါတယ်။ ဟိုပန်ခရိုင်ရဲတပ်ဖွဲ့မှူး၏ အလွဲသုံးစား ပြုငွေများ ပြန်လည်ရရှိရေး ကြိုးပမ်းဆောင်ရွက်ရန်နှင့် ရုံးချုပ်နှင့် ဒေသအသီးသီးမှ ရုံးဌာနများမှ ဌာနတွင်း ကြီးကြပ်ကွပ်ကဲမှုစနစ် လိုက်နာဆောင်ရွက်နိုင်ရေး ကြီးကြပ်ကွပ်ကဲရန် လိုအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး ရဲတပ်ဖွဲ့မှူးရုံး၏ ကဝမြို့နယ် ကဒါတ်စိန်နယ်မြေရဲစခန်း (အချုပ်ပါ)အဆောက်အဦ ၁ လုံး ဆောက်လုပ်ခြင်းလုပ်ငန်းတွင် ကျပ်သန်း ၁၉.၀၇၆ အား ဘဏ္ဍာရေး နှစ်လွန်အသုံးစရိတ် စာရင်းတင်ဆောင်ရွက်ခဲ့ရာ ညွှန်ကြားချက်ပါအတိုင်း ၂၄-၆-၂၀၁၈ နေ့တွင် ပြီးစီးမှု မရှိကြောင်းတွေ့ရှိရသဖြင့် နောင်တွင် ညွှန်ကြားချက်နှင့်အညီ စာရင်းတင်ဆောင်ရွက်စေရေး၊ စာချုပ်ပါ စည်းကမ်းချက်နှင့်အညီ နောက်ကျဒဏ်ကြေးများ ရရှိစေရေး၊ လုပ်ငန်းပြီးမြောက်မှု အာမခံငွေအား နိုင်ငံတော် ရငွေအဖြစ် နှောင့်နှေးမှုမရှိ ရယူစေရေးအတွက် ကြီးကြပ်ဆောင်ရွက်ရန် လိုအပ်ပါတယ်။ အထွေထွေအုပ်ချုပ်ရေးဦးစီးဌာနပိုင် မြောက်ဥက္ကလာပမြို့နယ်၊ သုဓမ္မာလမ်း၊ မြေကွက်အမှတ် (၁၃၇/၈)၊ ဦးပိုင်အမှတ်(င) မြေဧရိယာ ၁.၃၃၁ ဧကအား အထွေထွေအထူးကုဆေးရုံတည်ဆောက်ရန် နှစ် ၅၀ ငှားရမ်းစာချုပ် ချုပ်ဆိုခြင်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံး၏ ခွင့်ပြုညွှန်ကြားချက်နှင့်အညီ ဆောင်ရွက်ရန် လိုအပ်ပါတယ်။ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးရုံးပိုင် ဆရာစံ ပလာဇာ မြေဧရိယာ ၇၉၅၆.၁၁၉,ရ စတုရန်းမီတာနှင့် ဆရာစံပလာဇာအဆောက်အဦကို နှစ် ၅၀ စာချုပ် ချုပ်ဆိုငှားရမ်းခြင်းအတွက် ငှားရမ်းခနှုန်းထားသတ်မှတ်ချက်၊ အခွန်ကိစ္စရပ်များထည့်သွင်းပြီး ပြင်ဆင်ချုပ်ဆိုရန် လိုအပ်ပါတယ်။ လယ်ယာမြေစီမံခန့်ခွဲရေးနှင့် စာရင်းအင်းဦးစီးဌာနမှ မြေလွတ်၊ မြေလပ်နှင့် မြေရိုင်းများ လုပ်ပိုင်ခွင့်၊ အသုံးပြုခွင့်ရရှိသူများက နိုင်ငံတော်သို့ပေးသွင်းရမည့် မြေခွန်တော်များ စည်းကြပ်ကောက်ခံ ခြင်းတွင် ၂၀၁၂ ခုနှစ်၊ မြေလွတ်၊ မြေလပ်နှင့် မြေရိုင်းများစီမံခန့်ခွဲရေး ဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေတို့အရ မြေခွန်ကို လုပ်ငန်းအမျိုးအစား၊ သီးနှံအမျိုးအစားအလိုက် မြေခွန်ကင်းလွတ်ခွင့် ကာလကုန်ဆုံးသည့် နေ့မှစ၍ တစ်နှစ်တစ်ကြိမ် စည်းကြပ်ကောက်ခံရန် သတ်မှတ်ထားသော်လည်း ဌာနမှ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေး ညွှန်ကြားစာ၊ ညွှန်ကြားချက်များကို တိကျစွာထုတ်ပြန်ရန် လိုအပ်ပါတယ်။ မွေးမြူရေးနှင့် ကုသရေး ဦးစီးဌာန (ယခင်မွေးမြူရေး၊ အစားအစာနှင့် နို့ထွက်ပစ္စည်းလုပ်ငန်း)၏ ၃၁-၃-၂၀၁၉ နေ့ရှိ ပုဂ္ဂလိက ကုမ္ပဏီများထံမှ အစာဖိုးကြွေးကျန်ရရန်ရှိ နှစ်ဟောင်းကြွေးကျန် ကျပ်သန်း ၁၇,၇၀၇.၅၆၉ နှင့် ထပ်တိုး ကြွေးကျန်လုပ်ငန်း ၃,၇၈၀.၀၆၀၊ စုစုပေါင်းကျပ်သန်း ၂၁,၄၈၇.၆၂၉ အား အပြည့်အဝကောက်ခံပြီး ဌာန ငွေထုတ်စာရင်းသို့ ရငွေအဖြစ် ပေးသွင်းစေရေး ကြီးကြပ်ဆောင်ရွက်ရန် လိုအပ်ပါတယ်။ ကျေးလက် ဒေသ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးဦးစီးဌာန၏ မြစိမ်းရောင်ကျေးရွာစီမံကိန်းတွင် ောက်သော အတိုး/အရင်း များ ပြန်လည်ပေးဆပ်ရန် ကျန်ရှိနေခြင်း၊ ကော်မတီဝင်များမှ အလွဲသုံးစားပြုလုပ်ခြင်းများ တွေ့ရှိရသဖြင့် ဆုံးရှုံးမှုမရှိစေရေး ဆောင်ရွက်ရန်နှင့် စီမံကိန်းရေရှည်တိုးတက် အောင်မြင်စေရေးအတွက် ကျေးရွာသူ၊ ကျေးရွာသားများမှ စည်းလုံးညီညွတ်စွာ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်လာစေရန် ဌာနမှဆွေးနွေးခြင်း၊ ပညာပေး စည်းရုံးခြင်းများ ဆောင်ရွက်ရန်လိုအပ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၊ လေကြောင်း ဆက်သွယ်ရေးဦးစီးဌာန၏ ပုဂ္ဂလိကလေကြောင်းလိုင်းများမှ ပေးသွင်းရန်ကျန်ရှိသည့် ခရီးသည်ဝန်ဆောင်ခများ မြန်မာနိုင်ငံဘဏ္ဍာရေးစီမံခန့်ခွဲမှုဆိုင်ရာစည်းမျဉ်း အမိန့်ကြော်ငြာစာအမှတ်(၃၅/၂၀၁၇) အပိုဒ် ၈၉ နှင့် အညီ ရငွေများ ြည့်အဝ ပေးသွင်းနိုင်ရေး၊ Air Operator Certificate ရုပ်သိမ်းထားသည့် လေကြောင်းလိုင်းများမှ ကြွေးကျန်ဆုံးရှုံးမှုမရှိစေရေး တာဝန်ရှိသူများမှ အဆင့်ဆင့်ကြီးကြပ် ဆောင်ရွက်ရန် လိုအပ်ပါတယ်။ လေကြောင်းပို့ဆောင်ရေးညွှန်ကြားမှုဦးစီးဌာန ကွပ်ကဲမှုအောက်ရှိ တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်လေဆိပ် များတည်ဆောက်ရာတွင် မြေယာများနှင့်စပ်လျဉ်း၍ သီးနှံလျော်ကြေး၊ မြေယာလျော်ကြေးများ ပေးချေရန် ကျန်ရှိမှုအား သီးခြားဘဏ်စာရင်းများဖြင့် ကာလရှည်ကြာစွာ ဖွင့်လှစ်ထားခြင်းအတွက် သက်ဆိုင်ရာ တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့များနှင့် ညှိနှိုင်း၍ စိစစ်ဆောင်ရွက်မှုများ ပြီးပြတ်စေရေး တွန်းအားပေး ဆောင်ရွက်ရန် စိစစ်ကြပ်မတ်ရန် လိုအပ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ သယံဇာတနဲ့ သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေး ဝန်ကြီးဌာန၊ အမှတ်(၂) သတ္တုတွင်းလုပ်ငန်းနှင့် ထာဝရသတ္တုတူးဖော်ရေး Co., Ltd တို့၏ ရွှေတူးဖော် ထုတ်လုပ်မှုအပေါ် ခွဲဝေခံစားသည့် လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်မှုစာချုပ်အရ ဌာနသို့ ၃၁-၃-၂၀၁၈ နေ့တွင် ပေးသွင်းရန် ရွှေစင် ၁၁၃.၀၃၅၃ ပိဿာဖြစ်ပြီး ယင်းရွှေစင်များနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဝန်ကြီးဌာနစီမံခန့်ခွဲမှုကော်မတီ ဆုံးဖြတ်ချက်အရ ၅.၆၅ ပိဿာကိုသာ ပေးသွင်းပြီး ကျန်ရွှေစင်များအား စာရင်းရှင်းလင်းရန် ဆုံးဖြတ်ခဲ့မှုကို ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ စီးပွားရေးရာကော်မတီသို့တင်ပြရန် လိုအပ်ခဲ့ပါတယ်။ မြန်မာ့ကျောက်မျက်ရတနာ ရောင်းဝယ်ရေးလုပ်ငန်း(၂၀၁၀)နှစ်လယ်ပြပွဲမှ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ နိုဝင်ဘာလ ပြပွဲအထိ မဏိရတနာကျောက်စိမ်းခန်းမငှားရမ်းခ၏ ၁၀ ရာခိုင်နှုန်းရငွေ USD ၄၅၃,၀၀၀ နဲ့ မြန်မာငွေကျပ် သန်း ၁၂.၅၀၀ တို့ကို ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့၏ အစည်းအဝေးဆုံးဖြတ်ချက်အရ ဌာနငွေစာရင်းဌာနသို့ ်တစ်ပြေးညီ ပေးသွင်းခဲ့မှုမရှိခြင်းကြောင့် မြန်မာနိုင်ငံဘဏ္ဍာရေးစီမံခန့်ခွဲမှု ဆိုင်ရာစည်းမျဉ်း(၃၅/၂၀၁၇) နှင့်အညီ မြန်မာ့ကျောက်မျက်ရတနာ ရောင်းဝယ်ရေးလုပ်ငန်းသို့ ပေးသွင်းရန် လိုအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန၊ မြန်မာ့ရေနံနှင့် သဘာဝဓာတ်ငွေ့လုပ်ငန်းတွင် ရေနံနဲ့ သဘာဝဓာတ်ငွေ့ထုတ်ယူသည့်အတွက် ကောက်ခံသည့်အခွန်အကောက်ရငွေ မှန်ကန်စွာရရှိနိုင်ရေး၊ ဌာနနှင့် Contractor နှစ်ဦးနှစ်ဖက် အငြင်းပွားဖွယ်ကိစ္စရပ်များ မဖြစ်ပေါ်စေရေးအတွက် သဘာဝဓာတ်ငွေ့ 336pê:05Ql8i Gas Export Sale ovql84p:. Gas Transportation Agreement oquloqp:02 hammamunt anima affonemang foo Delivery Point အမှတ်အဖြစ် သတ်မှတ်ရန် လိုအပ်ကြောင်း စာချုပ်များတွင် ဈေးနှုန်းနှင့် စပ်လျဉ်းသည့် စံသတ်မှတ်ချက်များ ပြည့်စုံရှင်းလင်းစွာ ဖော်ပြသင့်ကြောင်း အကြံပြုအပ်ပါတယ်။ PSC စာချုပ်ပါ စံသတ်မှတ်ချက်များနှင့်အညီ စီမံခန့်ခွဲမှုကော်မတီ၊ ပူးတွဲစီမံခန့်ခွဲမှုကော်မတီ၏ အဖွဲ့ဝင်များခန့်ထားခြင်းနှင့် အမည်စာရင်းအပြောင်းအလဲဖြစ်ပါက ရက်ပေါင်း ၃၀ အတွင်း မြန်မာ့ရေနံ၊ သဘာဝဓာတ်ငွေ့လုပ်ငန်းနှင့် ကန်ထရိုက်တာတို့ အချင်းချင်းအသိပေး အကြောင်းကြားရန်လိုအပ်ကြောင်း အကြံပြုပါတယ်။ PSC စာချုပ်အရ စာရင်းစစ်ဆေးခြင်းကို သက်ဆိုင်ရာဘဏ္ဍာရေးနှစ် ကုန်ဆုံးပြီးနောက် ဘဏ္ဍာရေး နှစ် ၂ နှစ်အတွင်း ဆောင်ရွက်နိုင်မှုမရှိခြင်းနှင့် လွတ်လပ်သော စာရင်းစစ်ခန့်ထားမှုအတွက် မြန်မာ့ရေနံနှင့် သဘာဝဓာတ်ငွေ့လုပ်ငန်း၏ သဘောတူညီချက် အထောက်အထားကို တင်ပြနိုင်ခြင်းမရှိခြင်းတို့ တွေ့ရှိရ သဖြင့် PSC စာချုပ်များနှင့်အညီဆောင်ရွက်ရန်၊ လွတ်လပ်သောစာရင်းစစ်ခန့်ထားမှုအတွက် အထောက် အထားများ စနစ်တကျထိန်းသိမ်းထားရှိရန် လိုအပ်ကြောင်း အကြံပြုအပ်ပါတယ်။ လျှပ်စစ်ဓာတ်အား ထုတ်လုပ်ရေးလုပ်ငန်းသည် ကန်ပေါက်ဓာတ်အားပေးစက်ရုံ (Global Grand Services Co.,Ltd)အတွက် ၃၁-၈-၂၀၁၉ နေ့အထိ သဘာဝဓာတ်ငွေ့ ဖိုး ကြိုတင်စိုက်ထုတ်ထားငွေ ကျပ်သန်းပေါင်း ၇၁၀.၆၈၂ အား အပြည့်အဝရရှိစေရန် တွန်းအားပေးဆောင်ရွက်ရန်နဲ့ နောင်ထပ်မံ မဖြစ် ပေါ်စေရေး စာချုပ်များတွင် နှစ်ဦးနှစ်ဖက် တာဝန်ရှိမှုများ၊ ပါဝင်ပတ်သက်သင့်သည့်အချက်များ ပြည့်စုံစွာ ချုပ်ဆိုဆောင်ရွက်ထားရန် လိုအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ အခြေခံပညာဦးစီးဌာန၊ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး ပညာရေးမှူး ရုံး၏ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ၀၄-ဝ၂ အဆောက်အဦ ပြင်ဆင်ထိန်းသိမ်းစရိတ် ခေါင်းစဉ်ဖြင့် ဆောင်ရွက်သည့်လုပ်ငန်း ရ ခု၊ ငွေလုံးငွေရင်း အသုံးစရိတ်ဖြင့်ဆောင်ရွက်သည့် လုပ်ငန်း ၁၀ ခုတို့သည် လမ်းပန်းဆက်သွယ်ရေးခက်ခဲခြင်း၊ မိုးအဆက်မပြတ်ရွာသွန်းခြင်း၊ လမ်းမပေါက်ခြင်းတို့ကြောင့် ၃၁-၃-၂၀၁ရ နေ့တွင် ကုမ္ပဏီများမှ လုပ်ငန်းအပ်နှံနိုင်မှုမရှိခြင်း၊ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး ပညာရေးမှူးရုံးမှ လုပ်ငန်းပြီးစီးမှု မရှိသော်လည်း ငွေအကျေထုတ်ပေးခဲ့ခြင်း၊ နောက်ကျဒဏ်ကြေးများ ပေးသွင်းမှုမရှိခြင်း၊ အခြေခံပညာ ဦးစီးဌာနမှ အဆောက်အဦ ဦးစီးဌာနသို့ အပ်နှံခဲ့သော ၂,၅၈၀ အနက် ၃၀-၆-၂၀၁၉ ရက်နေ့အထိ လုပ်ငန်း ၁၈ ခု ပြီးစီးမှုမရှိခြင်း၊ လုပ်ငန်း ၂ ခု အပ်နှံမှုမရှိခြင်းများ တွေ့ရှိရပါသဖြင့် လုပ်ငန်းပြီးစီးမှု မရှိခြင်း၊ အပ်နှံမှု မရှိခြင်းတို့ကြောင့် စာရင်းစစ်ဆေးမှုမပြုနိုင်ခဲ့ခြင်းနှင့် တည်ဆဲဘဏ္ဍာရေး စည်းမျဉ်းနှင့် ညီညွတ်မှုမရှိပါသဖြင့် ဌာနတာဝန်ရှိသူများမှ ကြီးကြပ်ဆောင်ရွက်ရန် လိုအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ကျန်းမာရေးနဲ့ အားကစားဝန်ကြီးဌာန၊ အစားအသောက်၊ ဆေးဝါးကွပ်ကဲရေး ဦးစီးဌာန၊ မော်တော်ယာဉ် (9 seaters) (၂၈) စီးကို ကုမ္ပဏီများနှင့် စာချုပ်ချုပ်ဆိုရာတွင် နိုင်ငံတော်သမ္မတ ရုံး၏ ညွှန်ကြားချက်အမှတ်(၁/၂၀၁၇) ကန်ထရိုက်စနစ်ဖြင့် လုပ်ငန်းများဆောင်ရွက်ရာတွင် လိုက်နာကျင့်သုံး ရမည့် လုပ်ငန်းလမ်းညွှန်မှုများနှင့်အညီ ချုပ်ဆိုမှုမရှိခြင်း၊ Myanmar Theingi Service Co;Ltd ထံမှ ဝယ်ယူသည့် ယာဉ် (၅) စီးနှင့် Medi Tech Biz Co;Ltd ထံမှ ဝယ်ယူသည့် ယာဉ် (၅) စီးတို့တွင် စာချုပ်ပါ သတ်မှတ်ချက်များနှင့် ကွဲလွဲနေမှုနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဌာနအနေဖြင့် အရေးယူဆောင်ရွက်မှုမရှိခြင်း၊ Nexus Logistics Co;Ltd ထံမှ ဝယ်ယူသည့် ယာဉ် (၃) စီး တန်ဖိုး ကျပ်သန်း ၁၁၈.၅၀၀ အတွက် ပစ္စည်းမရသေးဘဲ ငွေပေးချေခဲ့ခြင်းတို့ကို တွေ့ရှိရပါသဖြင့် နောင်တွင် စာချုပ်များချုပ်ဆိုရာ၌ ညွှန်ကြားချက်များနှင့်အညီ ချုပ်ဆိုရန်၊ စာချုပ်ပါသတ်မှတ်ချက်များနှင့် ကွဲလွဲနေသည့် ယာဉ်များနှင့်စပ်လျဉ်း၍ သက်ဆိုင်ရာ ကုမ္ပဏီ များနှင့် ညှိနှိုင်းဆောင်ရွက်ရန်၊ မရှိသေးသည့် ယာဉ် (၃) စီးနှင့်စပ်လျဉ်း၍ အမြန်ဆုံးရရှိစေရေး၊ နောက်ကျ Son Samsuns.. အစားအသောက်နှင့် ဆေးဝါးကွပ်ကဲရေးဦးစီးဌာန၊ ရေသန့်လုပ်ငန်းများမှ အစားအသောက် ထုတ်လုပ် ခြင်း ထောက်ခံချက်၊ သက်တမ်းပြတ်ကာလ အနည်းဆုံး ၁ လမှ ၆ နှစ်ကျော်အထိ သက်တမ်းတိုးရန် လျှောက်ထားလာခြင်း၊ သက်တမ်းတိုးရန် ဌာနမှစိစစ်မှု၊ အကြောင်းကြားမှု မရှိခြင်း၊ သက်တမ်းမကုန်မီ ၂ လ အတွင်း သက်တမ်းတိုး လျှောက်ထားရန် အမိန့်ကြော်ငြာစာ၊ ညွှန်ကြားချက်များဖြင့် တရားဝင်ထုတ်ပြန်မှု မရှိခြင်း၊ ဌာနမှစိစစ်ရာတွင် ြင့်ခြင်း၊ သက်တမ်းပြတ်နေသည့် ရေသန့်များ ဈေးကွက်တွင် ထုတ်လုပ်ရောင်းချနေမှု ရှိ မရှိ စစ်ဆေးမှုမရှိခြင်းတို့ကို တွေ့ရှိရပါတယ်။ ရေသန့်ထုတ်လုပ်မှုများအား ထောက်ခံချက်ရရှိပြီး ဈေးကွက်တွင်ရောင်းချစေရန်၊ သက်တမ်းမကုန်မီ လျှောက်ထားရမည့် ညွှန်ကြားချက်၊ အမိန့်ကြော်ငြာစာများထုတ်ပြန်ရန်၊ သက်တမ်းတိုးပျက်ကွက်နေသည့် လုပ်ငန်းများ၏ အမည်စာရင်းများ အား သတင်းစာမျက်နှာ၊ Social Media များတွင် ထုတ်ပြန်ကြေညာရန်၊ ဌာနမှ သတ်မှတ်သက်တမ်းတိုး စိစစ်ရာတွင် ြာမြင့်မှုမရှိရန် လိုအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ စီမံကိန်း၊ ဘဏ္ဍာရေးနှင့် စက်မှုဝန်ကြီးဌာန(ယခင် စီမံကိန်းနဲ့ ဘဏ္ဍာရေး ဝန်ကြီးဌာန)၏ မြန်မာ့စီးပွားရေးဘဏ်၊ မြန်မာ့ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုနှင့် ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေးဘဏ်၊ မြန်မာ့ လယ်ယာဖွံ့ဖြိုးရေးဘဏ်တို့ရှိ အရင်းအတိုး ပြန်လည်ပေးဆပ်နိုင်ခြင်းမရှိသော ချေးငွေများ(NPL)နှင့် စပ်လျဉ်း၍ နိုင်ငံတော်ပိုင်ဘဏ်များအနေဖြင့် NPL များ မဖြစ်ပေါ်စေရေး အစီအမံများချမှတ်ခြင်း၊ NPL များ ကျဆင်းရေး ကြိုးပမ်းဆောင်ရွက်ရန် ကာလကြာမြင့်သည့်အမှုတွဲများ အမြန်ဆုံးပြီးပြတ်စေရေး အထက်အဆင့်ဆင့်သို့ တင်ပြပြီး ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံး၏ ဥပဒေရေးရာအကြံဉာဏ်များ ရယူဆောင်ရွက်ရန် လိုအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာန၊ လူမှု ဝန်ထမ်းဦးစီးဌာန၏ ချင်းပြည်နယ်အတွင်းရှိ ကိုယ်ဝန်ဆောင်မိခင်များနှင့် ၎င်းတို့မှ မွေးဖွားသော အသက် ၂ နှစ်အောက် ကလေးသူငယ်များအား အသက်မွေးဝမ်းကျောင်းနှင့် စားနပ်ရိက္ခာဖူလုံရေး ရန်ပုံငွေအဖွဲ့မှ (Live hoods and food Security Trust Fund – LIFT) e coordoorg? Gədəégodoupe 330p://998 များအတွက် စာရင်းရှင်စာရင်းများ ဖွင့်လှစ်ရန်လိုအပ်ပါက မြန်မာနိုင်ငံ၏ ဘဏ္ဍာရေးစီမံခန့်ခွဲမှုစည်းမျဉ်း (၃၅/၂၀၁၇) အပိုဒ် ၂၂၅ နဲ့အညီ ယခင်စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနသို့တင်ပြ၍ ခွင့်ပြုမိန့်ရယူရန်နှင့် ထောက်ပံ့ငွေ လက်ကျန်အား လက်ဝယ်ထားခွင့်ရှိသော ငွေပမာဏအတွက် လုပ်ငန်းအကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်မှု လက်စွဲစာအုပ်တွင် သတ်မှတ်ထားခြင်းမရှိသဖြင့် တည်ဆဲ ဘဏ္ဍာရေးစည်းမျဉ်းများနှင့်အညီ ညွှန်ကြားချက်များထုတ်ပြန်ရန် လိုအပ်လျက်ရှိပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ နေပြည်တော် စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီ၊ အင်ဂျင်နီယာဌာန(ရေသန့်နဲ့ သန့်ရှင်းမှု)သည် မြို့နယ် ၅ မြို့နယ်သို့ ဆည် ၁၀ ခုနှင့် ၆"""" တွင်း ၁၅ တွင်းမှ နေ့စဉ် သဲရေစစ်ကန်များမှ ရေကြည်စုကန်၊ ရေလှောင်ကန်များသို့ နေ့စဉ်ပေးပို့သည့် မှတ်တမ်းများအရ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဧပြီလမှ စက်တင်ဘာလ ၆ လ ကာလအတွင်း ပေးပို့သည့်ယူနစ်များမှာ ၁၅,၆၇၅,၉၁၁ ဖြစ်ပြီး ပြန်လည်စည်းကြပ် ကောက်ခံမှုယူနစ်မှာ ၇,၈၇၂,၄၅၄ ဖြစ်သဖြင့် ဆုံးရှုံးမှုယူနစ် ၇,၈၀၃,၄၅ရ (၄၇.၇၈) ရာခိုင်နှုန်း ဖြစ်ပေါ် ခဲ့ကြောင်း တွေ့ရှိရသဖြင့် ဆုံးရှုံးမှုယူနစ်များစွာ မဖြစ်ပေါ်စေရေးအတွက် ကင်းလွတ်ခွင့်ပြုသည့် သတ်မှတ် ရေမီတာများ၏ ရေရယူအသုံးပြုမှု ပြန်လည်စိစစ်ခြင်း၊ ရေဖြန့်ဝေပေးပို့သည့် မှတ်တမ်းများ စနစ်တကျ ပြည့်စုံစွာ မှတ်တမ်းတင်ထားရှိခြင်းနဲ့ ဆုံးရှုံးမှုယူနစ်အား စံနှုန်းတစ်ခု သတ်မှတ်ထားရှိ ကြီးကြပ်ဆောင်ရွက်ရန် လိုအပ်ပါတယ်။ နေပြည်တော်စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီအောက်ရှိ ဌာနခွဲများမှ မြို့နယ်ရုံး ၈ ရုံး၊ ဘိလပ်မြေ စက်ရုံ၊ အုတ်စက်ရုံနဲ့ ဇမ္ဗူသီရိအထူးကုဆေးရုံများမှ မြို့တော်ဝန်၊ ကော်မတီဝင်၊ အရာထမ်း၊ အမှုထမ်း များနှင့် နေ့စားဝန်ထမ်းများအတွက် ဝတ်စုံစရိတ်ကို ၀၃-၁၂၊ ၀၃-၁၃၊ ၀၃-၁၅ အသုံးစရိတ်များမှ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်များတွင် ကျပ်သန်း ၇၁.၉၃၅ နဲ့ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဧပြီလမှ စက်တင်ဘာလအထိ ကာလ (၆)လ အတွင်း ကျပ်သန်း ၂၃.၁၂၂ သုံးစွဲထားခြင်းသည် ယခင်စီမံကိန်းနဲ့ ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန ညွှန်ကြားချက် များနှင့် ညီညွတ်မှုမရှိသဖြင့် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့သို့ တင်ပြအတည်ပြုချက် ရယူဆောင်ရွက်ရန် လိုအပ် ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်သည် နိုင်ငံတော်ဘဏ္ဍာသိမ်း ရရှိခဲ့သည့် ရွှေတုံး များနဲ့ အမှတ်(၂) သတ္တုတွင်းမှဝယ်ယူခဲ့သည့် ရွှေစင်များကို လုံခြုံရေးနှင့်ဆိုင်သော ပုံနှိပ်ရေးလုပ်ငန်းသို့ အပ်နှံ၍ ရွှေဒင်္ဂါးပြား၊ ရွှေချောင်းများ ပြုလုပ်ပြီး မြန်မာ့ကျောက်မျက်ရတနာရောင်းဝယ်ရေးလုပ်ငန်းသို့ ဆောင်ရွက်ခပေး၍ အပ်နှံရောင်းချခြင်းကို ဆောင်ရွက်ပါတယ်။ ရွှေစင်တုံး၊ ရွှေဒင်္ဂါးနှင့် ရွှေချောင်းများ ဝယ်ယူရောင်းချမှုအား စစ်ဆေးရာတွင် နိုင်ငံတကာစာရင်းစံများနဲ့အညီ စာရင်းရေးဆွဲမှုမရှိခြင်းကြောင့် ရွှေဝယ်/ရောင်းလုပ်ငန်းအတွက် အရှုံးအမြတ်စာရင်း ပေါ်လွင်မှုမရှိခြင်း၊ လက်ကျန်ရှင်းတမ်းတွင် ကုန်လက်ကျန် တန်ဖိုးအဖြစ် ရွှေလက်ကျန်တန်ဖိုးများ မပါဝင်ခြင်းတို့ကြောင့် ဘဏ်၏ ဘဏ္ဍာရေးရှင်းတမ်းများ မှန်ကန်မှုကို ထိခိုက်စေသဖြင့် ရွှေဝယ်/ ရောင်းလုပ်ငန်းများအား နိုင်ငံတကာဘဏ္ဍာရေး အစီရင်ခံခြင်းဆိုင်ရာစံများ (IFRS)နဲ့အညီ ရေးဆွဲဆောင်ရွက်ရန်လိုအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ စာရင်းစစ်ဆေးမှုမပြုနိုင်သည့် တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်းများ၊ တည်ဆောက်ရေး လုပ်ငန်းစိစစ်ရေးကော်မတီ၏ အတည်ပြုချက်များ မရရှိသေးသည့်လုပ်ငန်းများ၊ လုပ်ငန်းလွှဲပြောင်းအပ်နှံခြင်း နဲ့ ဒေသများတွင်ဆောင်ရွက်ပြီး လုပ်ငန်းဆိုင်ရာ အချက်အလက်မရရှိ၍ စာရင်းစစ်ဆေးမှု မပြုနိုင်သော ကျပ် ၀.၀၅၀ ဘီလီယံ နှင့်အထက် လုပ်ငန်းများကို Power Point ဖြင့် ဖော်ပြထားပါတယ်။ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံး၏ ၆-၁၁-၂၀၁ရ ရက်စွဲပါစာအမှတ်၊ ၁၅၈(၂)/၈/သမ္မတရုံး ညွှန်ကြားချက် များနှင့်အညီ စာရင်းစစ်ရုံးများသို့ လုပ်ငန်းဆိုင်ရာအချက်အလက်များ ပေးပို့ရန်လိုအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဖက်စပ်လုပ်ငန်းများဆောင်ရွက်မှု အခြေအနေ။ ဝန်ကြီးဌာန ၉ ခုတွင် ပြင်ပ ကုမ္ပဏီများနှင့်ပူးပေါင်း၍ ဖက်စပ်ကုမ္ပဏီ ၄၀ တည်ထောင်ပြီး လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်ခဲ့ပါတယ်။ ဆောင်ရွက်ရာတွင် ဌာနများမှ ငွေ၊ ပစ္စည်း၊ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံထားမှုအပေါ် အကျိုးအမြတ် ပြန်လည်ရရှိမှု Power Point Gệ con good: olosušili အမြတ်ဝေစု ခွဲဝေမရရှိခြင်းမှာ လုပ်ငန်း၏ အသားတင်အမြတ် ခွဲဝေပေးမှုမရှိသေးခြင်း၊ နှစ်စဉ် အရှုံးပေါ်နေခြင်း၊ စီးပွားဖြစ်မဆောင်ရွက်နိုင်သေး၍ အကျိုးအမြတ်ခွဲဝေနိုင်မှု မရှိခြင်းတို့ကြောင့်ဖြစ်ပြီး ရသင့်ရထိုက်သော အကျိုးအမြတ်များ ရရှိသင့်သည့်ကာလအတွင်း ရရှိရေးနှင့် တည်ဆဲဥပဒေ၊ လုပ်ထုံး လုပ်နည်းများနှင့် ညီညွတ်မှုရှိစေရေးအတွက် ထိရောက်သည့်အစီအမံများ ချမှတ်ဆောင်ရွက်ရန် လိုအပ် ကြောင်း သုံးသပ်အကြံပြုအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဝန်ကြီးဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းများ၏ ငွေကြေး၊ ပစ္စည်းဆုံးရှုံးမှုများအား စာရင်းမှ ပယ်ဖျက်ခြင်းအနေနဲ့ ဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းအသီးသီးမှ ပျက်စီးဆုံးရှုံးမှုများအတွက် ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ် ချုပ်ရုံးသို့ သဘောထားတောင်းခံရာတွင် ပေးပို့သည့်အမှုတွဲများ၊ လိုအပ်သည့်အထောက်အထားများ ပြည့်စုံ စေရန် မြန်မာနိုင်ငံ၏ ဘဏ္ဍာရေးစီမံခန့်ခွဲမှုဆိုင်ရာ စည်းမျဉ်းပါပြဋ္ဌာန်းချက်များ၊ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံး၏ ညွှန်ကြားချက်များနဲ့အညီ စာရင်းမှပယ်ဖျက်မှုများဆောင်ရွက်ရာတွင် တာဝန်ရှိသူအဆင့်ဆင့်မှ စီမံခန့်ခွဲ ကြီးကြပ်ရန် လိုအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဝန်ကြီးဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းများ၏ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အဆက်ဆက် ကြွေးကျန်များ အခြေအနေကို Power Point ဖြင့် ဖော်ပြထားပါတယ်။ ၃၁-၃-၂၀၁၉ နေ့ရှိ ကြွေးကျန် ကျန်ရှိနေသော ဝန်ကြီးဌာနများမှာ ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာန၊ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန၊ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၊ သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီး ဌာန၊ လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန၊ စက်မှုဝန်ကြီးဌာန၊ စီးပွားရေးနှင့် ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေးဝန်ကြီး ဌာန၊ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနနဲ့ ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစားဝန်ကြီးဌာန၊ ယခင်စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေး ဝန်ကြီးဌာနတို့ ဖြစ်ပါတယ်။ တရားစွဲဆိုဆောင်ရွက်ဆဲဖြစ်ခြင်း၊ တရားစွဲဆိုသည့် အမှုများကြန့်ကြာနေခြင်း၊ တရားစွဲဆိုပြီး ဖြစ်သော်လည်း သိမ်းဆည်းထားသော နေအိမ်၊ တိုက်ခန်းများ လေလံတင်ရောင်းချနိုင်ရေး ဆောင်ရွက်ဆဲ ဖြစ်ခြင်း၊ ကြွေးကျန်များရရှိရေးအတွက် စနစ်တကျ စီမံချက်ချမှတ်မှုမရှိခြင်း၊ ကြွေးကျန်များ ပေးသွင်းရန် စာချုပ်ဖြည့်စွက် ချုပ်ဆိုခဲ့သော်လည်း အပြည့်အဝ ပေးသွင်းနိုင်မှုမရှိခြင်း၊ ကြွေးကျန်များ အပြည့်အဝ ရရှိစေရေး၊ ကြွေးကျန်များ ဆုံးရှုံးမှုမရှိစေရေး ကြီးကြပ်ဆောင်ရွက်ရန် လိုအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံး၊ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံး၊ ယခင် စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေး ဝန်ကြီးဌာနမှ ထုတ်ပြန်ထားသည့် ညွှန်ကြားချက်များနှင့်အညီ ဆောင်ရွက်နိုင်ခဲ့ခြင်းမရှိသည့် စစ်ဆေး တွေ့ရှိချက်များနဲ့ စပ်လျဉ်း၍ Power Point တွင် တင်ပြထားပါတယ်။ ညွှန်ကြားချက်များနဲ့အညီ လိုက်နာ ဆောင်ရွက်ရန် လိုအပ်ပါတယ်။ စာရင်းစစ်ကော်မတီနဲ့ ဌာနတွင်းစာရင်းစစ်အဖွဲ့ ဖွဲ့စည်းမှု၊ စစ်ဆေးမှု၊ အစီရင်ခံစာ ထုတ်ပြန်နိုင်မှု နှင့်စပ်လျဉ်းသည့် စစ်ဆေးတွေ့ရှိချက်များအား Power Point တွင် တင်ပြထားပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ ညွှန်ကြားချက်နဲ့အညီ စာရင်းစစ်ကော်မတီနှင့် ဌာနတွင်းစာရင်းစစ်အဖွဲ့များ ဖွဲ့စည်းဆောင်ရွက်ရန်နှင့် စာရင်းစစ်ဆေးပြီး အစီရင်ခံစာထုတ်ပြန်ရန် လိုအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ပုံသေပိုင်ပစ္စည်းများ စီမံခန့်ခွဲမှုကိုစစ်ဆေးရာ ဌာန၊ အဖွဲ့ အစည်းအချို့တွင် နှစ်ကာလကြာမြင့်ကတည်းက ကျန်ရှိနေသည့် ပစ္စည်းများရှိခြင်း၊ သိုလှောင်ရုံရှိ ပစ္စည်းလက်ကျန်များအား အသုံးမပြုဘဲ ထပ်မံဝယ်ယူခြင်း၊ ကွန်ပျူတာ၊ Tablet ကဲ့သို့သော နည်းပညာပိုင်းဆိုင်ရာ ခေတ်မမီ ဖြစ်လွယ်သော ပစ္စည်းများအား ချက်ချင်းအသုံးပြုရန် မလိုအပ်သေးဘဲ ဝယ်ယူထားခြင်း၊ ရုံးဖွင့်လှစ်နိုင်မှု မရှိသေးဘဲ ရုံးသုံးပရိဘောဂများ ဝယ်ယူထားခြင်းတို့ကို တွေ့ရှိရပါတယ်။ လေလွင့်ဆုံးရှုံးမှုမဖြစ်စေရေး၊ နိုင်ငံတော်၏ ဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေအား ထိရောက်စွာအသုံးပြုနိုင်ရေး ကြီးကြပ်ဆောင်ရွက်ရန် လိုအပ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်သို့ ပြန်လည်ပေးသွင်းငွေဖြစ်ပေါ်မှု၊ ပေးသွင်းပြီးစီးမှု၊ ပေးသွင်းရန် ကျန်ရှိမှုတို့အား Power Point ဖြင့် ဇယားတွင် ဖော်ပြထားပါတယ်။ ၃၁-၆-၂၀၁၉ နေ့အထိ ပေးသွင်းရန်ကျန်ရှိမှုမှာ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေး၊ ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန၊ ဆည်မြောင်းနှင့် ရေအသုံးချစီမံခန့်ခွဲရေးဦးစီးဌာနမှ ကျပ်သန်း ၂.၆၈၉၊ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ အခြေခံပညာဦးစီးဌာနမှ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်တွင် ကျပ်သန်း ၁၁.၁၅၆၊ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်တွင် ကျပ်သန်း ၁၂.၄၉၈ နှင့် ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစားဝန်ကြီးဌာန၊ ပြည်သူ့ ကျန်းမာရေးဦးစီးဌာနမှ ကျပ်သန်း ၇.၃၀၂၊ စုစုပေါင်းကျပ်သန်း ၃၃.၆၄၅ ကျန်ရှိကြောင်း တွေ့ရှိရပါတယ်။ နိုင်ငံတော်သို့ ပြန်လည်ပေးသွင်းမှုများ မဖြစ်ပေါ်စေရေး၊ စိစစ်ကြပ်မတ်ဆောင်ရွက်ရန်နှင့် ငွေပေးသွင်းရန် ကျန်ငွေများ အပြည့်အဝ ပြန်လည်ပေးသွင်းစေရေး တွန်းအားပေးဆောင်ရွက်ရန် လိုအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ယခင်နှစ် အစီရင်ခံစာများပါ စစ်ဆေးတွေ့ရှိချက်များနှင့် အကြံပြုချက်များ အပေါ် ဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းတို့၏ လိုက်နာဆောင်ရွက်မှုအခြေအနေကို Power Point ဖြင့် တင်ပြထား ပါတယ်။ ဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းများအနေဖြင့် ဆောလျင်စွာပြီးပြတ်စေရေး ဆောင်ရွက်ရန်လိုအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ နိဂုံးချုပ်အနေဖြင့် နိုင်ငံပိုင်ကဏ္ဍ ဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းများ၏ လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်ချက် များသည် ပြည်သူလူထုအတွက် အမှန်တကယ် အကျိုးသက်ရောက်မှုရှိ မရှိ၊ အရအသုံးခန့်မှန်းခြေငွေစာရင်း များကို ထိရောက်စွာ အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်နိုင်မှု ရှိ မရှိ စသည့်အခြေအနေများကို ပြည်ထောင်စု စာရင်းစစ်ချုပ်ဥပဒေပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်များနှင့်အညီ စစ်ဆေးအစီရင်ခံ တင်ပြခြင်းသည် ပိုမိုအားကောင်း ခိုင်မာသည့် ပြည်သူ့ဘဏ္ဍာငွေ စီမံခန့်ခွဲမှုစနစ်တစ်ရပ် ပေါ်ထွန်းလာပြီး ရေရှည်တည်တံ့ခိုင်မြဲစေရေး အတွက် ဖြစ်ပါတယ်။ ထို့ကြောင့် ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်ရုံးအနေဖြင့်လည်း စစ်ဆေးရေးစွမ်းဆောင်ရည် ပြည့်ဝစွာဖြင့် ပြည်သူများထံမှ ်တစ်ပြေးညီ အစီရင်ခံတင်ပြနိုင်ရေး ဆက်လက်ကြိုးပမ်း ဆောင်ရွက်သွားမည် ဖြစ်ပါကြောင်းနဲ့ ဌာနအဖွဲ့အစည်းများအနေဖြင့်လည်း စစ်ဆေးတွေ့ရှိချက်များအပေါ် သုံးသပ်အကြံပြုချက်များ အလေးထား လိုက်နာဆောင်ရွက်ရန် တိုက်တွန်းကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ရှိပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<title>အထက်ပါအစီရင်ခံစာနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နှင့် သဘောထားမှတ်ချက်အစီရင်ခံစာပထမတွဲ (၁၆/၂၀၁၉) ကို ဖတ်ကြားတင်ပြခြင်း၊ လွှတ်တော်က ဆွေးနွေး | စဉ်းစားရန် အဆိုတင်သွင်းခြင်းနှင့် ဆွေးနွေးလိုသည့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါကအမည်စာရင်းတင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာခြင်း</title>
<speech type='speaker'>အစီအစဉ်(၁၃) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အထက်ပါ အစီရင်ခံစာအပေါ် ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နဲ့ သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာ ပထမတွဲ(၁၆/၂၀၁၉)ကို ဖတ်ကြားတင်ပြပြီး လွှတ်တော်က ဆွေးနွေးစဉ်းစားရန် အဆိုတင်သွင်းဖို့ ဖိတ်ခေါ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='1434'>ဦးအောင်မင်း(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၁၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်နာယက၊ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌနှင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ဖိတ်ကြား ထားသော ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များနဲ့ ဧည့်သည်တော်များအားလုံးကို လေးစားစွာ ဂါရဝပြု ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ ဇလွန်မြို့နယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးအောင်မင်းဖြစ်ပြီး ပြည်သူ့ ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီဥက္ကဋ္ဌရဲ့ တာဝန်ပေးအပ်ချက်အရ အစီရင်ခံစာကို ဖတ်ကြားတင်သွင်းမှာ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျား။ အစီရင်ခံစာကို ကြိုတင်ဖြန့်ဝေထားပြီးဖြစ်တဲ့အပြင် ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်အနေနဲ့ အသေးစိတ် ရှင်းလင်းတင်ပြပြီးဖြစ်တဲ့အတွက် ကျွန်တော့အနေနဲ့ အရေးကြီးသောအချက်များကိုသာလျှင် ကောက်နုတ်တင်ပြခွင့်ပြုပါရန်နှင့် Power Point ဖြင့် ရှင်းလင်း တင်ပြခွင့်ပြုရန် ပန်ကြားအပ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်ရဲ့ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ၆ လ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် စစ်ဆေးတွေ့ရှိချက် အစီရင်ခံစာကို ကျွန်တော်တို့အနေနဲ့ အတွဲ (၂)တွဲ ခွဲပြီးတော့ တင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ပထမတွဲမှာတော့ ဒီ Slide မှာ ဖော်ပြထားတဲ့အတိုင်းပဲ အပိုင်း (၄)ပိုင်း ပါဝင်ပြီးတော့ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ အစီရင်ခံစာ အမှတ်(၁၆/၂၀၁၉)အဖြစ် ယနေ့ဖတ်ကြားတင်သွင်းမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အစီရင်ခံစာ ဒုတိယတွဲကိုတော့ (၁၅)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေးမှာ အစီရင်ခံစာအမှတ်စဉ်(၁/၂၀၂၀)အဖြစ် တင်သွင်းသွားရန် စီစဉ်ထား ပြီးလည်းဖြစ်ပါတယ်။ ယခုလိုအတွဲ (၂)တွဲ ခွဲခြားတင်ပြရခြင်းရဲ့ ရည်ရွယ်ချက်ကတော့ အစီရင်ခံစာကို ပိုမိုပြည့်စုံစွာ ရှင်းလင်းတင်ပြနိုင်စေရန်နဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအနေနဲ့လည်း ပိုမိုပြီးတော့ လေ့လာဆွေးနွေးနိုင်ရေးအတွက်ပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအစီရင်ခံစာမှာ စီမံကိန်း၊ ဘဏ္ဍာရေးနှင့် စက်မှုဝန်ကြီး ဌာနနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီးတော့ အစီရင်ခံစာမှာ ပါရှိတဲ့အတိုင်းပဲ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ စက်မှု ဝန်ကြီးဌာနလို့ သုံးနှုန်းဖော်ပြ သုံးသပ်ထားပါကြောင်း ကြိုတင်ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ Slide 22 ကို ပြောင်းပေးပါ။ ၂၀၁၆ ဒီအစီရင်ခံစာနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ ဌာနကနေပြီးမှ အလေးထားလိုက်နာဆောင်ရွက်သွား ရမယ့် သုံးသပ်ချက်နဲ့ အကြံပြုချက်များဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်အနေနဲ့ အစီရင်ခံစာနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ သုံးသပ်ချက် ၃၄ ချက်၊ အကြံပြုချက် ၈၃ ချက် ရှိပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ပြည်သူ့ ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီအနေနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ သုံးသပ်ချက်နဲ့ သဘောထားမှတ်ချက် ၃ရ ချက် ရှိပါတယ်။ စုစုပေါင်း ၁၅၄ ချက် ရှိပါတယ်။ ဒီအစီရင်ခံစာကို ကျွန်တော်တို့ ပြုစုတဲ့အခါမှာ နံပါတ်(၁) ကတော့ စာရင်းစစ်ချုပ်ရုံးရဲ့ အစီရင်ခံစာပါ တွေ့ရှိချက်၊ ဌာနတွေရဲ့ အရေးယူဆောင်ရွက်ချက်နဲ့ ဆောင်ရွက်ရန် ကျန်ရှိမှုအခြေအနေ၊ အဲဒီအပေါ်မှာ ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်ရုံးရဲ့ သုံးသပ်ချက်နဲ့ အကြံပြုချက် ဒီဟာကို အခြေခံပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီက သက်ဆိုင်ရာ ဌာနများကို ခေါ်ယူတွေ့ဆုံဆွေးနွေးပြီးတော့ ဌာနတွေရဲ့ ရှင်းလင်းချက်ကို တောင်းခံပါတယ်။ အဲဒီ ရှင်းလင်းတင်ပြချက်များအပေါ်မှာ လိုအပ်တဲ့နေရာတွေမှာ ကျွန်တော်တို့ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်း ကော်မတီရဲ့ သုံးသပ်ချက်နဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်ကို ထည့်သွင်းဖော်ပြထားခြင်းပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီနေ့ ကျွန်တော်ကောက်နုတ်အစီရင်ခံမှာကတော့ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ နဲ့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ အစီရင်ခံစာမှာ ပြီးပြတ်မှုမရှိသေးတဲ့ အချက်တွေထဲကနေပြီးမှ အချက် ၄ ချက်ကို ကျွန်တော်တို့ ကောက်နုတ်ပြီးတော့ တင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ Nexti အစီရင်ခံစာ ၃၁ ကို ပြောင်းပေးပါ။ ရန်ကုန်အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာလေဆိပ်ရဲ့ ဝန်ဆောင်မှုလုပ်ငန်းတွေကို ACL သို့ လွှဲအပ်ဆောင်ရွက်ခြင်းနဲ့ vosando 603.jqjodoozó (Geolosul cài Concessional Agreement 3aq Land Use Premium ဒေါ်လာ ၁၁ သန်း ရဖို့ရှိပါတယ်။ လက်ရှိမှာတော့ ဒေါ်လာ ၅ သန်းပဲ ရရှိပြီးတော့ ကျန်တဲ့ ဒေါ်လာ ၆ သန်းကို ၅-၈-၂၀၂၀ ရက်နေ့မှာ ၃ သန်းပေးဖို့၊ နောက် တည်ဆောက်မှုလုပ်ငန်း အားလုံးပြီးပြီးတော့ Completion Certificate ထုတ်ပေးတဲ့USD ၃ သန်းပေးဖို့ ဆိုပြီးမှ သဘောတူထားတယ်လို့ တွေ့ရှိရပါတယ်။ အဲဒီတော့ တည်ဆောက်ရေးကာလနဲ့ ပတ်သက်လာလို့ရှိရင်လည်း မူလတည်ဆောက်ရေး ကာလဟာ ၃၆ လ ဖြစ်ပါတယ်။ သို့သော်လည်း ီးစီးမှုမရှိတဲ့အတွက် အောက်ပါအတိုင်း နှစ်ကြိမ်၊ နောက်ထပ် ၃၆ လ ထပ်မံတိုးမြှင့်ပေးထားပြီးသား ဖြစ်ပါတယ်။ ပထမအကြိမ် ၁၈ လ၊ ဒုတိယအကြိမ်မှာဆိုလို့ရှိရင် ၅-၈-၂၀၂၀ အထိ ၁၈ လ ဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုနည်းဥပဒေ ၁၄၁ မှာ။ Nexti ပြန်ပြပေးပါ။ နည်းဥပဒေ ၁၄၁ မှာ တည်ဆောက်မှုကာလကို တိုးမြှင့်ပေးသင့်ကြောင်း ခိုင်လုံသည့်အခြေအနေရှိပါက မူလခွင့်ပြု ကာလရဲ့ ၅၀ အကြောင်းကိစ္စများ ဖြစ်ပေါ်ခြင်းနှင့် လုံလောက်သောအကြောင်းရှိ၍ ကော်မရှင်က စိစစ်ခွင့်ပြုခြင်းမှတပါး သက်တမ်းတိုးမြှင့်ခြင်းကို နှစ်ကြိမ်ထက်ပိုပြီးတော့ ခွင့်မပြုရလို့ ပြဋ္ဌာန်းထားပါတယ်။ လက်ရှိအခြေအနေ မှာတော့ တည်ဆောက်ခြင်းလုပ်ငန်းကို လက်ရှိအဆောက်အဦတွေကို ဖျက်သိမ်းပြီးမှ တည်ဆောက်ရမှာ ဖြစ်တဲ့အတွက် နောက်ထပ် ၁၂ လ ထပ်မံကြာမြင့်မှာဖြစ်ပြီးတော့ စီမံကိန်းရဲ့ ဒုတိယအကြိမ် သက်တမ်းတိုး ကာလကုန်ဆုံးတဲ့ ၅-၈-၂၀၂၀ ရက်နေ့နောက်ပိုင်းမှ ပြီးစီးနိုင်မှာဖြစ်တဲ့အတွက် စာချုပ် ပြင်ဆင်ချုပ်ဆိုရေး ညှိနှိုင်းဆောင်ရွက်နေတယ်လို့ သိရှိရပါတယ်။ အဲဒီလိုသဘောတူစာချုပ် ပြင်ဆင်ချုပ်ဆိုရေးနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ အောက်ပါအချက် ၂ ချက်ကို ထည့်သွင်းစဉ်းစားရမှာဖြစ်ပါတယ်။ နံပါတ်(၁)က ဘာလဲဆိုရင် တည်ဆောက်ရေးကာလကို မြန်မာနိုင်ငံ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုနည်းဥပဒေပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်အရ အပြည့်အဝခံစားခွင့်ပြုခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ နောက်တစ်ခါ တည်ဆောက်ရေးကာလ တိုးမြှင့်ခွင့်ရရန် ရှင်းလင်းတင်ပြတဲ့ အကြောင်းရင်းများ။ သူတင်ပြတာက ဒီလေဆိပ်ရဲ့ ဖွံ့ဖြိုးရေးလုပ်ငန်းကို လေဆိပ်ရဲ့ ပုံမှန်လုပ်ငန်းတွေ ထိခိုက်မှုမရှိအောင် ထိန်းသိမ်းဆောင်ရွက် ရပါတယ်။ နောက်တစ်ခါ တချို့ တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်းတွေဟာ အဆောက်အဦ တစ်ခုပြီးမှ ဖျက်သိမ်းပြီး နောက်တစ်ခုတည်ဆောက်ရတယ်။ အဲဒီအပြင် လေယာဉ်သွားလာမှုနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ အန္တရာယ် ကင်းရှင်းရေးနဲ့ လုံခြုံရေးအတွက် ့်ဆိုင်း ဆောင်ရွက်ရပါတယ်လို့ အကြောင်းပြထားပါတယ်။ ဒါပေမဲ့ တကယ်တော့ ဒီရန်ကုန်လေဆိပ်ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးစီမံကိန်းဟာ လက်ရှိလုပ်ငန်း ဆောင်ရွက် နေတဲ့ လေဆိပ်မှာ ဆောင်ရွက်ရတာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် ဒီအချက်တွေဟာ ကြိုတင်ထည့်သွင်း စဉ်းစား ထားရမယ့် အချက်တွေဖြစ်တဲ့အတွက် ကျွန်တော်တို့ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီအနေနဲ့ကတော့ သက်တမ်းတိုးမြှင့်ပေးဖို့အတွက် တင်ပြတဲ့အချက်တွေဟာ လုံလောက်မှုမရှိဘူးလို့ ယူဆပါတယ်။ သုံးသပ် ပါတယ်။ ဒါကြောင့် အခု စာချုပ်သက်တမ်းကို စာချုပ်ပြင်ဆင်ချုပ်ဆိုရေးနဲ့ပတ်သက်လာလို့ရှိရင် ဘာသွား တွေ့ရလဲဆိုတော့ မြန်မာနိုင်ငံရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုနည်းဥပဒေအရ ပြဋ္ဌာန်းချက်ထက် သက်တမ်းကို ပိုမိုရရှိ စေနိုင်ဖို့ ပြင်ချုပ်ရတဲ့သဘော သက်ရောက်နေတာကို တွေ့ရပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဒီသဘောလည်း သက်ရောက်နေတယ်။ မဖြစ်မနေလည်း ချုပ်ဆိုရမယ့် အခြေအနေဖြစ်နေပြီဆိုလို့ရှိရင်တော့ နောင်မှာ အစဉ်အလာတစ်ရပ် မဖြစ်စေဖို့အတွက်၊ နောက်တစ်ခါ နိုင်ငံတော်အနေနဲ့ နစ်နာမှုမရှိစေရေးအတွက် လုံလောက်တဲ့ စည်းကမ်းချက်တွေ ထည့်သွင်းချုပ်ဆိုနိုင်ဖို့ မြန်မာနိုင်ငံရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုကော်မရှင်နဲ့ ညှိနှိုင်း ဆောင်ရွက်ရန် လိုအပ်ကြောင်း သုံးသပ်ရရှိပါတယ်။ 33009:02) Land Use Premium co:3€:69:1 Land Use Premium Oss 2000sas:Gě obqy8 ချုပ်ပြီးတဲ့ တခြားကိစ္စရပ်တွေ၊ အမှုကိစ္စတွေမှာ စာချုပ်ချုပ်တဲ့တစ်ပါတည်း အပြီး ပေးသွင်းရတဲ့ ကိစ္စရပ်ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီမှာတော့ ကျွန်တော်တို့က တည်ဆောက်ရေးကာလ သက်တမ်းတိုး တာနဲ့ ဆက်စပ်ထားပြီးတော့ သက်တမ်းတိုးတဲ့အတိုင်း ခွင့်ပြုထားတာကို ထပ်တွေ့ရပါတယ်။ ဒီဟာနဲ့ ပတ်သက်လို့လည်း ကျန်ရှိတဲ့ Land Use Premium ကျန်ငွေ USD ၆ သန်းလုံးကို ဒုတိယအကြိမ် သက်တမ်း တိုးမြှင့်ပေးထားတဲ့ ၅-၈-၂၀၂၀ ရက်နေ့မှာ တစ်လုံးတစ်စည်းတည်း အပြည့်အဝ ပေးသွင်းစေရေး ညှိနှိုင်း တောင်းခံသင့်ပါတယ်လို့ သဘောထားမှတ်ချက် ပြုအပ်ပါတယ်။ (အမှတ် (၂)သတ္တုတွင်းလုပ်ငန်းရဲ့ ရွှေစင်ကြွေးကျန်တွေဖြစ်ပါတယ်။ တရားစွဲဆိုပြီးနဲ့ တရားစွဲဆို ရန်တောင်းခံရန် စီစဉ်ဆဲ ပိဿာက ၁,၄၁၁ ပိဿာရှိပါတယ်။ ထုတ်လုပ်မှုအပေါ် ခွဲဝေခံစားတဲ့စနစ်နဲ့ စာချုပ်ပြင်ဆင်ချုပ်ဆိုပြီးတော့မှ ပြန်လည်ရယူဖို့ စီစဉ်ထားတာက ၁,၀၂၅ ပိဿာရှိပြီးတော့ ထာဝရ ကျောက်မျက်ကုမ္ပဏီက ၆၅ ပိဿာ၊ စုစုပေါင်း ၂,၅၀၀ ပိဿာရှိပါတယ်။ နောက်ဒီရွှေစင်ကြွေးကျန်တွေနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ လက်ရှိအနေအထားအရ နှစ်အဆက်ဆက် ရွှေစင်ကြွေးကျန်တွေဖြစ်တဲ့ ကုမ္ပဏီ ၁၅၃ ခုအတွက် ကြွေးကျန်တွေကို အဖွဲ့ ၃ ဖွဲ့ ဖွဲ့စည်းတာဝန်ပေး အပ်ပြီးတော့ ဆောင်ရွက်နေတယ်လို့ သိရပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဒီအဖွဲ့ ၃ ဖွဲ့ကို တရားစွဲဆိုရမယ့်ကိစ္စဟာ လုပ်ကွက် A မှာပါတဲ့ အမျိုးသားကြီးပွားတိုးတက်ရေး ကုမ္ပဏီကို တရားစွဲဆိုတဲ့ ကိစ္စရပ်အပါအဝင် တရားရုံးမှာ တရားစွဲဆိုရမယ့်ကိစ္စအားလုံးကို တာဝန်ယူဆောင်ရွက်ဖို့ သီးသန့်တာဝန်ပေးရမယ်။ အဲဒီ အပြင် အမှုကိစ္စရပ်တွေ မြန်မြန်ပြီးဖို့ပါ။ အဓိကအားဖြင့် ပြည်သူ့ဘဏ္ဍာတွေဖြစ်တဲ့ တန်ဖိုးပမာဏ ကြီးမားပါတယ်။ ဒါကြောင့် အမှုကိစ္စတွေ အမြန်ဆုံး ပြီးပြတ်စေရေးအတွက် သီးသန့်တရားရုံး ဖွဲ့စည်း ဆောင်ရွက်ပေးနိုင်ခြင်း ရှိ မရှိ ဒါပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ်နဲ့ ညှိနှိုင်းဆောင်ရွက်ဖို့ လိုအပ်ကြောင်း ကျွန်တော်တို့ သုံးသပ်ရရှိပါတယ်။ ဘာဖြစ်လို့လဲဆိုတော့ တချို့ကိစ္စရပ်တွေမှာ တရားစွဲဆိုတာ ၄ နှစ်ကျော် နေပြီ။ ရုံးချိန်း ၆၀ ကျော်နေပြီ။ ဒါပေမဲ့ ပြီးပြတ်ခြင်းမရှိသေးတာ တွေ့နေရလို့ပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ နောက်တစ်ခု ထုတ်လုပ်မှုအပေါ် ခွဲဝေခံစားတဲ့စနစ်နဲ့ စာချုပ်တွေ ပြင်ဆင်ချုပ်ဆို လုပ်ပိုင်ခွင့် ပေးပြီးမှ အကြွေးတွေ ပြန်ယူရမယ့် ကိစ္စနဲ့ပတ်သက်လို့ရှိရင်လည်း ထုတ်လုပ်မှုကုန်ကျစရိတ်ကို ခုနှိမ်ပြီး ကျန်တဲ့ရွှေအပေါ်မှာသာလျှင် ခွဲဝေရမှာဖြစ်တဲ့အတွက် ထုတ်လုပ်မှုကုန်ကျစရိတ် တွက်ချက်တဲ့နေရာမှာ တိကျမှန်ကန်စေရေးနဲ့ ကြွေးကျန်တွေ မပျက်မကွက်ပေးသွင်းစေနိုင်ရေးအတွက် ထိရောက်စွာ ကြီးကြပ် ဆောင်ရွက်နိုင်ရန်၊ နောက်တစ်ခါ ပြင်ဆင်ချုပ်ဆိုတဲ့ စာချုပ်တွေမှာ တိကျခိုင်မာပြီး လက်တွေ့ထိထိ ရောက်ရောက် အရေးယူဆောင်ရွက်နိုင်တဲ့ စည်းကမ်းချက်တွေ ထည့်သွင်းချုပ်ဆိုဖို့ သဘောထားမှတ်ချက် ပြုအပ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် ထုတ်လုပ်ရရှိတဲ့ ရွှေစင်တွေထဲကနေပြီးမှ ဌာနကရရန်ရှိတာများကို ဦးစွာခုနှိမ်ဖို့ လိုအပ် ပါတယ်။ လက်ရှိအခုလို ကြွေးကျန်ပမာဏ မြောက်မြားစွာကျန်ရှိနေခြင်းဟာ ကုမ္ပဏီကပေးသွင်းတာကို လက်ခံနေတဲ့သဘော ကျွန်တော်တို့ သုံးသပ်ရပါတယ်။ သာမန်အားဖြင့်တော့ ရွှေစင်တွေဆိုတာ တန်ဖိုး ပမာဏလည်း ကြီးမားတယ်။ မျှလည်း တန်ဖိုးပမာဏပြောင်းလဲနိုင်တာဖြစ်တဲ့အတွက် နှစ်ဦး နှစ်ဖက်မှာ နစ်နာမှုတွေ ရှိနိုင်ပါတယ်။ နောက်တစ်ချက်ကတော့ ပေးရန်ရှိ အကြွေးတွေထဲမှာ နိုင်ငံတော်ကို ပေးရမယ့်အကြွေးဟာ အကြွေးအားလုံးထဲကနေပြီးမှ ပထမဦးစားပေး ပေးချေရမယ့်အကြွေးဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် ရွှေစင်ကြွေးကျန်တွေနဲ့ ပတ်သက်လာလို့ရှိရင် ထုတ်လုပ်မှုပြီးတဲ့ တစ်ပြိုင်နက်ပဲ ဌာနက ရရန် ရှိတဲ့ဟာတွေကို ကွင်းဆင်းကောက်ခံပြီးတော့မှ အဲဒီလိုကောက်ခံပြီး ဌာနရစရာရှိတာရပြီးမှ ကုမ္ပဏီတွေရဲ့ ရပိုင်ခွင့်ကို ခွဲဝေတဲ့စနစ် ဆောင်ရွက်သင့်ပါတယ်လို့ သုံးသပ်အကြံပြုရခြင်းပဲဖြစ်ပါတယ်။ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားပို့လွှတ်ရေးနဲ့ ကွပ်ကဲရေးဦးစီးဌာနရဲ့ Next ။ ၂၃၀ KV ဓာတ်အားလိုင်းအတွက် ဆိပ်ကမ်းကြန့်ကြာကြေးတွေ အဓိကအားဖြင့် ဒီစီမံကိန်းအတွက် နိုင်ငံခြားကရောက်ရှိလာတဲ့ ပစ္စည်းတွေ ရွေးချယ်တာ ရွေးယူမှု နောက်ကျတဲ့အတွက် ဆိပ်ကမ်းကြန့်ကြာ ကြေး ပုံမှန်ပေးရမှာထက် ကျပ် ၃၁၁ သန်း ပိုမိုပေးချေထားတာကို တွေ့ရပါတယ်။ ဒီကိစ္စနဲ့ ပတ်သက် ပြီးတော့ ပြန်လည်တောင်းခံတဲ့လက်ရှိမှာတော့ ကျပ် ၂၁၃.၆၉ သန်း ရရန်ကျန်နေတယ်လို့ သိရှိရပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဒီရရန်ကျန်တဲ့ ငွေကို တောင်းခံတဲ့နေရာမှာ ဌာနရဲ့ ရှင်းလင်းတင်ပြချက်တွေအရ မြန်မာ့ဆိပ်ကမ်းအာဏာပိုင်ရုံးကနေတစ်ဆင့် တောင်းခံနေတာကို တွေ့ရပါတယ်။ အမှန်တကယ်တောင်းခံ ရမှာက ပို့ဆောင်ရေးနှင့်ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနမှ ဖွဲ့စည်းထားတဲ့ ရေးကြောင်းဖြင့် ကုန်စည်ပို့ဆောင်ရေး လုပ်ငန်းလုပ်ကိုင်သည့် ကုမ္ပဏီများ ကြီးကြပ်မှုကော်မတီနှင့်ပူးပေါင်းပြီးတော့ သက်ဆိုင်ရာ ကုမ္ပဏီတွေ၊ ပြည်ပသင်္ဘောလိုင်းများမှ အေးဂျင့်ကိုယ်စားလှယ်များကို တိုက်ရိုက်ဖိတ်ကြား ဆွေးနွေးတောင်းခံသွားဖို့ ဆိုပြီး သဘောထားမှတ်ချက်ပြုရခြင်းပဲဖြစ်ပါတယ်။ ဘာကြောင့် ပြည်ပသင်္ဘောလိုင်းများရဲ့ အေးဂျင့် ကိုယ်စားလှယ်တွေကို ခေါ်ရမလဲဆိုလို့ ရှိရင် လက်ရှိမှာ အဲဒီကြွေးကျန် ၂၁၃ သန်းအနက် ၁၉၈ သန်းဟာ ပြည်ပသင်္ဘောလိုင်း ၃ ခုက ရရန်ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီပြည်ပသင်္ဘောလိုင်းတွေဟာ လက်ရှိမြန်မာပြည်ကို ဝင်ရောက်ပြေးဆွဲမှု မရှိတော့ဘူး။ အချို့ကျတော့လည်း ဒီသင်္ဘောလိုင်းတွေက ဖျက်သိမ်းသွားပြီလို့ တင်ပြချက်အရ သိရှိရတယ်။ ဘယ်လိုပဲဖြစ်နေပါစေ ဒီပြည်ပသင်္ဘောလိုင်းတွေကို ကျွန်တော်တို့ဌာနက ဆက်သွယ်ဆောင်ရွက်ရတဲ့နေရာမှာ မြန်မာပြည် မှာရှိတဲ့ အေးဂျင့်ကိုယ်စားလှယ်နဲ့ ဆက်သွယ်ဆောင်ရွက် ရတာဖြစ်တဲ့အတွက် ဒီအေးဂျင့်ကိုယ်စားလှယ်တွေကိုပါ ကျွန်တော်တို့ ဖော်ထုတ်ပြီးတော့ တိုက်ရိုက် ဆွေးနွေးဆောင်ရွက်သွားဖို့ဆိုပြီး သဘောထားမှတ်ချက်ပြုရခြင်းပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ လေယာဉ်ဆီဖြန့်ဖြူးရောင်းချရေးနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ ဒီလုပ်ငန်းကို ဖက်စပ်စာချုပ် ချုပ်ဆိုခဲ့ ပါတယ်။ အဲဒီမှာ နစ်နာမှု နှစ်ချက် ကျွန်တော်တို့ သွားတွေ့ရပါတယ်။ နံပါတ်(၁) နစ်နာမှုကတော့ ဖက်စပ် ကုမ္ပဏီအဖွဲ့ဝင်ဖြစ်တဲ့ Puma Energy Group Pte., Ltd ဟာ မ တည်ငွေရင်း USD ၂၅ သန်း သူပေးသွင်း ရမယ်။ ဒါပေမဲ့ လက်ရှိ၁၀ သန်း မပေးသွင်းသေးပါဘူး။ အလားတူပဲ ၂၀၁၅-၂၀၁၆ ကနေ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ အထိ ၃ နှစ်အတွင်းမှာ အမြတ်ငွေ USD ၃၈ သန်း ရရှိထားသော်လည်း မြေငှားရမ်းခတွေ မပြီးပြတ်သေးတဲ့အတွက်၊ မြေငှားရမ်းစာချုပ် မပြီးပြတ်သေးတဲ့အတွက် မြေငှားရမ်းခ မပေးချေရသေးလို့ ဒီအမြတ်တွေကို ခွဲဝေမှုမပြုနိုင်သေးကြောင်းဆိုတာ ဒါနစ်နာမှုတွေ ဖြစ်ပေါ်ခြင်းပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီနေရာမှာ ဖက်စပ်လုပ်ငန်း ဆောင်ရွက်တဲ့မြန်မာ့ရေနံထွက်ပစ္စည်း ရောင်းဝယ်ရေး လုပ်ငန်းရဲ့ အားနည်းချက်တွေကို ကျွန်တော်တို့ တွေ့ရှိရတာဖြစ်ပါတယ်။ နံပါတ်(၁) ကတော့ မြေနေရာ ပိုင်ဆိုင်မှုနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ ပြည့်စုံအောင် လေ့လာစိစစ်မှု မပြုခဲ့ပါဘူး။ လေယာဉ်ဆီဖြန့်ဖြူးရောင်းချတဲ့ လုပ်ငန်းကို ဆောင်ရွက်မယ့် မြေနေရာအားလုံးဟာ ဌာနပိုင်တဲ့မြေတွေ မဟုတ်ပါဘူး။ DCA ပိုင်တဲ့မြေတွေ၊ ကာကွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနက ပိုင်တဲ့မြေတွေဖြစ်နေပါတယ်။ ဒီမြေတွေနဲ့ပတ်သက်ပြီး ညှိနှိုင်းဆွေးနွေးမှု တွေကို သေသေချာချာဆောင်ရွက်မှုမပြုဘဲနဲ့ ဖက်စပ်ကုမ္ပဏီ ဖွဲ့စည်းတဲ့အတွက် ဒီနေ့ဒီက်စပ် ကုမ္ပဏီ ဖွဲ့စည်းတာ ၃ နှစ်ကျော်ပါပြီ။ ၄ နှစ် ပြည့်သွားပါပြီ။ ဒါပေမဲ့ လုံးဝစာချုပ် မချုပ်ဆိုနိုင်ကြသေးပါဘူး။ မန္တလေးအပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ လေဆိပ်တစ်ခုတည်းပဲ စာချုပ်ချုပ်ဆိုပြီးတော့ ကျန်တဲ့ရန်ကုန်လေဆိပ်မှာ သိုလှောင်ရုံဝင်း(၁)၊ သိုလှောင်ရုံဝင်း(၂)နဲ့ ကျန်ပြည်တွင်း လေဆိပ် ၁၀ ခုနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ ဒီနေ့အထိ မြေငှားစာချုပ်တွေ ချုပ်ဆိုနိုင်ရေး ညှိနှိုင်းဆွေးနွေးဆဲပဲလို့ ကျွန်တော်တို့ တွေ့ရှိရပါတယ်။ အဲဒီတော့ ရန်ကုန်အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ လေဆိပ်ဝင်းမှာရှိတဲ့ သိုလှောင်ရုံဝင်း(၁)အတွက် မြေငှားရမ်းစာချုပ်ချုပ်ဆိုရေးနဲ့ ပတ်သက်လို့ ဒီမြေဟာ ကာကွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန ပိုင်ဆိုင်တယ်ဆိုတာကို သိရှိရပါတယ်။ ကာကွယ်ရေး ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့လည်း ယာယီပဲ ခွင့်ပြုပေးနိုင်ကြောင်း ပြန်ကြားထားတယ်လို့လည်း သိရပါတယ်။ ဒါပေမဲ့ အောက်ဖော်ပြပါအချက်တွေအရ ဒီနေရာကို နှစ်ရှည်ငှားရမ်းခွင့်ရရှိရေး သို့မဟုတ် လျှပ်စစ်နဲ့ စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာနကို အပြီးအပိုင် လွှဲပြောင်းရရှိရေး ဆက်လက်ညှိနှိုင်းဆောင်ရွက်သွားဖို့ဆိုပြီး ကျွန်တော်တို့ သုံးသပ်ခြင်းပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ဘာကြောင့်လဲ နံပါတ်(၁)က သိုလှောင်ရုံးဝင်း (၁)နေရာမှာ ၁၉၅ရ ခုနှစ် ကနေ စပြီးတော့ လေယာဉ်ဆီဖြန့်ဖြူးရောင်းချရေးလုပ်ငန်းများကို ဆောင်ရွက်နေတာပါ။ ကျွန်တော်တို့ မင်္ဂလာဒုံ လေဆိပ်ကြီးဟာ ၁၉၅၆ ခုနှစ်မှာ အုတ်မြစ်ချပြီးတော့ အရှေ့တောင်အာရှရဲ့ အကြီးဆုံးလေဆိပ်အဖြစ် ဖွင့်လှစ်ခဲ့တာပါ။ အဲဒီကတည်းက လေယာဉ်ဆီ ဖြန့်ဖြူးရောင်းချရေး လုပ်ငန်းကို ဒီသိုလှောင်ရုံဝင်း(၁)ကနေ ဆောင်ရွက်နေတာပါ။ လက်ရှိး ခေတ်အဆက်ဆက် လိုအပ်တဲ့ အခြေခံအဆောက်အအုံတွေကို နိုင်ငံတော်ရဲ့ ဘဏ္ဍာငွေ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့က ဆောင်ရွက်ထားပြီးသား ဖြစ်ပါတယ်။ နောက် ဒုတိယအချက်က ဖက်စပ်ကုမ္ပဏီဖွဲ့စည်းတဲ့အခါမှာ အဲဒီသိုလှောင်ရုံဝင်း(၁) မြေနေရာရဲ့ အသုံးချခွင့်ပါ။ မြေနေရာမဟုတ်ပါဘူး။ မြေနေရာကို အသုံးချခွင့်အပါအဝင် ဒီမြေနေရာမှာရှိတဲ့ အခြေခံ အဆောက်အအုံအားလုံးကို ဌာနရဲ့ ထည့်ဝင်ငွေ သို့မဟုတ် နိုင်ငံတော်ရဲ့ ထည့်ဝင်ငွေအဖြစ် တန်ဖိုးသင့် ပြီးတော့ in kind ထည့်ဝင်ထားပါတယ်။ ဒါကြောင့် ဒီမြေပေါ်မြေအောက်မှာရှိတဲ့ အခြေခံအဆောက်အအုံ တွေဟာ ဖက်စပ်ကုမ္ပဏီရဲ့ ပိုင်ဆိုင်မှုတွေ စာချုပ်အရ ဖြစ်နေပါပြီ။ နောက်တစ်ခုကတော့ လေယာဉ်ဆီ ဖြန့်ဖြူးရောင်းချတဲ့လုပ်ငန်းဟာ တခြားဓာတ်ဆီဆိုင်တွေလိုမဟုတ်ပါဘူး။ လေယာဉ်ဝင်းထဲမှာပဲ ရှိရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လက်ရှိအနေအထားအရ အစားထိုးရန် မြေလည်းမရှိပါဘူး။ မြေရမယ်ဆိုပြန်တယ် ဆိုလို့ ရှိရင်လည်း ဒီလို Facilities တွေဖြည့်ဖို့အတွက်ဆိုလို့ရှိရင် နိုင်ငံတော်အနေနဲ့ အမြောက်အမြားထပ်မံ ရင်းနှီးသွားရမယ့် အနေအထားတွေ တွေ့ရှိနေရပါတယ်။ ဒါ့ကြောင့် ဒီမြန်မာ့ရေနံထွက်ပစ္စည်း ရောင်းဝယ်ရေးလုပ်ငန်း သို့မဟုတ် လျှပ်စစ်နဲ့ စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ဒီမြေကို နှစ်ရှည်ငှားရမ်းခွင့် သို့မဟုတ် အပြီးအပိုင်လွှဲပြောင်းရရှိရေးနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ ကာကွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနနဲ့ ထပ်မံညှိနှိုင်း ဆောင်ရွက်သွားဖို့ လိုအပ်တယ်လို့ သုံးသပ်တင်ပြရခြင်းပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီမြေငှားရမ်းခြင်းနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ လေကြောင်းပို့ဆောင်ရေးညွှန်ကြားမှုဦးစီးဌာန အနေနဲ့လည်း စိစစ်ဆောင်ရွက်ရမယ့် အချက် ၂ ချက် ကျွန်တော်တို့သွားတွေ့ပါတယ်။ ဘာဖြစ်လို့လဲဆိုတော့ မန္တလေး လေဆိပ်နဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ ဒီဖက်စပ်ကုမ္ပဏီက မြေငှားစာချုပ်ကို လေယာဉ်ကွင်းပိုင်ရှင်ဖြစ်တဲ့ DCA နဲ့ကျွန်တော်တို့ မချုပ်ခဲ့ရပါဘူး။ အဲဒီမှာ Conessional Agreement ချုပ်ထားတဲ့ လေဆိပ်ဝန်ဆောင်မှု လုပ်ငန်းအတွက် Conessional Agreement ချုပ်ထားတဲ့ ကုမ္ပဏီနဲ့ ချုပ်ခဲ့ရတယ်လို့ သိရှိရပါတယ်။ အလားတူပဲ ရန်ကုန်လေဆိပ်မှာရှိတဲ့ နောက်ထပ်သိုလှောင်ရုံဝင်း(၂)နဲ့ ပတ်သက်လာလို့ရှိရင်လည်း Conessional Agreement ရပြီးတော့ လေဆိပ်ဝန်ဆောင်မှုလုပ်ငန်းတွေလုပ်နေတဲ့ YACL နဲ့ ညှိနှိုင်း ဆောင်ရွက်နေတယ်လို့ သိရပါတယ်။ တကယ်တော့ မြေငှားစာချုပ်ဆိုတာ မြေပိုင်ရှင်နဲ့သာ ချုပ်ဆိုရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် လေကြောင်းပို့ဆောင်ရေးညွှန်ကြားမှုဦးစီးဌာနအနေနဲ့ ဒီ Conessional Agreement မ ရမ်းမ ပတ်သက်ပြီး ဘယ်လို တမ်းတပါသလဲ။ ဒီစိစစ်မှုတွေ မလုပ်ခဲ့ဘူးဆိုရင် တစ်ချိန်မှာ ပိုင်ဆိုင်မှုနဲ့ ပတ်သက်လာလို့ရှိရင် ဒါကျွန်တော်တို့ အငြင်းပွား စရာ၊ တောင်းခံနိုင်စရာအချက်တွေ ရှိနိုင်လိမ့်မယ်လို့ ကျွန်တော်တို့မျှော်လင့်တဲ့အတွက် လေကြောင်း ပို့ဆောင်ရေးညွှန်ကြားမှုဦးစီးဌာနအနေနဲ့ ဆောင်ရွက်ဖို့ သုံးသပ်တင်ပြရခြင်းပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်၏ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဧပြီလမှ စက်တင်ဘာလ အထိ ၆ လ စစ်ဆေးတွေ့ရှိချက် အစီရင်ခံစာနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်အစီရင်ခံစာ ပထမတွဲကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာနည်းဥပဒေ ၁၀၃ (ခ)၊ ၁၀၄(က)(ခ)နဲ့ (ဂ)ပါပြဋ္ဌာန်းချက်များနှင့်အညီ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ အစီရင်ခံတင်ပြပါကြောင်းနှင့် အစီရင်ခံစာအား ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကြီးက ဆွေးနွေးစဉ်းစားပေးနိုင်ပါရန် အဆိုတင်သွင်းအပ် ပါတယ်။ အားလုံးကိုကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဧပြီလမှ စက်တင်ဘာလ အထိ ၆ လအတွက် စစ်ဆေးတွေ့ရှိချက် အစီရင်ခံစာနဲ့စပ်လျဉ်းတဲ့ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်အစီရင်ခံစာ ပထမတွဲမိတ္တူကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေထားပြီးဖြစ်ပါတယ်။ အစီရင်ခံစာ(ပထမတွဲ)အပြည့်အစုံကို နောက်ဆက်တွဲဖြင့် ဖော်ပြထားပါသည်။ ယင်းအစီရင်ခံစာအမှတ်စဉ် (၁၆/၂၀၁၉) အပေါ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာနည်းဥပဒေ ၁၀၄ နည်းဥပဒေခွဲ(ဃ၊ င)တို့နဲ့အညီ ဆွေးနွေးလိုတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါက ဆွေးနွေးလိုတဲ့ ဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းအမည်ကို ဖော်ပြပြီး ၂၀-၁၂-၂၀၁၉ ရက် (သောကြာနေ့) မွန်းလွဲတစ်နာရီ နောက်ဆုံးထား၍ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ အမည်စာရင်းတင်သွင်းနိုင်ကြောင်းနဲ့ ကျန်ရှိတဲ့ အစီ အစဉ်များကို (၁၅)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေးကာလတွင် ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>အစည်းအဝေးခေတ္တရပ်နားခြင်း</title>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ နေ့လည်စာသုံးဆောင်နိုင်ရန်အတွက် လွှတ်တော်အစည်းအဝေးကို မွန်းလွဲ ၂ နာရီ ခေတ္တရပ်နားမှာဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type='mc'>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type='mc'>အားလုံး ထွက်ခွာနိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
</report>
<report>
<title>အစည်းအဝေးပြန်လည်စတင်ခြင်း</title>
<speech type='mc'>လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနဲ့ ဧည့်သည်တော်များ ခင်ဗျား။ အစည်းအဝေး ပြန်လည်စတင်ပါတော့မယ်။</speech>
<speech type='mc'>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။ နာယကသည် နာယကအတွက် သတ်မှတ်ထားသော စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type='mc'>အားလုံး ထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<title>အမျိုးသားပညာရေးမူဝါဒကော်မရှင်၏၆လတာကာလ (၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ဧပြီလ ၁၀ ရက်မှ အောက်တိုဘာလ၉ရက် အထိ) လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်ခဲ့မှု အစီရင်ခံစာနှင့်စပ်လျဉ်း၍ အမျိုးသားပညာရေးမူဝါဒကော်မရှင်က လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြခြင်းနှင့် ဆွေးနွေးလိုသည့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါက အမည်စာရင်းတင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာခြင်း</title>
<speech type='speaker'>အစီအစဉ်(၁၁) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အမျိုးသား ပညာရေးမူဝါဒကော်မရှင်ရဲ့ ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ဧပြီလ ၁၀ ရက်နေ့မှ အောက်တိုဘာလ ၉ ရက်နေ့ အထိ ၆ လ တာကာလ လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်ခဲ့မှု အစီရင်ခံစာအမှတ်(၆)ကို ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ၁၀-၁၂-၂၀၁၉ ရက်စွဲပါ စာအမှတ်၊ မူဝါဒ(အစီရင်ခံစာ)၂၀၁၉ (၃၀၂၆၆)ဖြင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ ပေးပို့ထားပါတယ်။ ယင်းအစီရင်ခံစာနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး အမျိုးသားပညာရေးမူဝါဒကော်မရှင်က လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်း တင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id='41'>ဒေါက်တာမျိုးကြွယ်(ဥက္ကဋ္ဌ၊ အမျိုးသားပညာရေးမူဝါဒကော်မရှင်)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး၊ ဒုတိယဝန်ကြီးများနှင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ အားလုံးမင်္ဂလာပါခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်ကတော့ အမျိုးသားပညာရေးမူဝါဒကော်မရှင်ဥက္ကဋ္ဌ ဒေါက်တာမျိုးကြွယ် ဖြစ်ပါတယ်။ အမျိုးသားပညာရေးမူဝါဒကော်မရှင်ရဲ့ ဆဋ္ဌမ ၆ လတာကာလ ၁၀-၄-၂၀၁၉ မှ ၉-၁၀-၂၀၁၉ ရက် အတွင်း ဆောင်ရွက်ချက်များကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ တင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ Power Point ဖြင့် အသုံးပြုခွင့်ပြုပါရန် ခွင့်ပန်အပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ ၆ လတာကာလအတွင်း ကော်မရှင်ရဲ့ ဆောင်ရွက်ချက်များမှာ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနနဲ့ သက်ဆိုင်ရာ ဝန်ကြီးဌာနများက အကောင်အထည်ဖော်နေတဲ့ ပညာရေးပြုပြင်ပြောင်းလဲမှုများကို အထောက်အကူပြုရန် မူဝါဒချမှတ်ခြင်း၊ အကြံပြုချက်စာတမ်းများရေးသားခြင်း၊ သုတေသနများပြုလုပ်ခြင်းစသည့် လုပ်ငန်းများအပြင် ကော်မတီ (၃)ရပ်ရဲ့ ဆောင်ရွက်ချက်များကိုလည်း အစီရင်ခံစာမှာ ဖော်ပြထားပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ပထမဦးဆုံးအနေနဲ့ ပညာရေးကဏ္ဍအလိုက် လုပ်ငန်းများဆောင်ရွက်ခြင်းကို ပြောပါမယ်။ အခြေခံပညာရေးကဏ္ဍမှာ အခြေခံပညာကျောင်းများ အဆင့်တိုးမြှင့်ဖွင့်လှစ်ခြင်းအပေါ် လေ့လာ ဆန်းစစ်ချက်ကို ပြုလုပ်ခဲ့ပါတယ်။ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ပညာသင်နှစ်မှ ၂၀၁၉-၂၀၂၀ ပညာသင်နှစ်အတွင်း အခြေခံ ပညာကျောင်းပေါင်း ၂၀,၄၅၄ ကျောင်းကို တိုးမြှင့်ဖွင့်လှစ်ပေးခဲ့ပါတယ်။ အဲဒီအထဲမှာမှ မူလတန်းကျောင်းခွဲ ၄၁၉ ကျောင်း၊ မူလတန်းလွန်ကျောင်း ၁,၉၅၁ ကျောင်း၊ အလယ်တန်းကျောင်းခွဲ ၇၆၁ ကျောင်းနဲ့ အထက်တန်း ကျောင်းခွဲ ၂၂ရ ကျောင်း၊ စုစုပေါင်း ၃,၃၅၈ ကျောင်းကို လေ့လာခဲ့ပါတယ်။ လေ့လာရာတွင် အဆင့်တိုးမြှင့် သင်ကြားတဲ့အဆင့်ရှိတဲ့ ကျောင်းသားဦးရေနဲ့ အဆင့်တိုးမြှင့်မှုအပေါ် တိုးချဲ့ခန့်ထားပေးတဲ့ ဆရာဦးရေ အရ ဆရာ၊ ကျောင်းသားအချိုးများကိုလည်း လေ့လာဆန်းစစ်ပါတယ်။ ဒီကျောင်းခွဲများရဲ့ ကျောင်းသားဦးရေနည်းလွန်းခြင်း၊ ကျောင်းသား၊ ဆရာအချိုးနိမ့်ကျခြင်း တို့ကိုတွေ့ရပြီးတော့ အဆင့်တိုးမြှင့်ပေးတဲ့ ကျောင်းများအား ဆရာခန့်ထားခြင်းကို တောင်တန်းဒေသနှင့် ဝေးလံခေါင်ပါးဒေသများတွင်သာမက တိုင်းဒေသကြီးနှင့် ပြည်နယ်များအလိုက် ဒေသအလိုက် လုပ်ထုံး လုပ်နည်းများကို သတ်မှတ်ပေးရန်အတွက် ကျွန်တော်တို့ ဆောင်ရွက်လျက်၊ အကြံပြုလျက်ရှိပါကြောင်း တင်ပြလိုပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဆရာအတတ်သင်ပညာရေးကဏ္ဍကို ဆက်လက်တင်ပြပါမယ်။ ဆရာများရဲ့ အရည်အသွေး ပြည့်မီရေး၊ အရည်အသွေးအာမခံမှုရရှိရေးကို ဆက်လက်ပြီးတော့ ဆရာအတတ်ပညာ အရည်အသွေးမြှင့်တင်ရေးဆိုင်ရာ ဆွေးနွေးပွဲတစ်ရပ်ကို ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ဇွန်လ ၁၁ ရက်နေ့မှာ ပြုလုပ်ခဲ့ ပါတယ်။ အဆိုပါဆွေးနွေးပွဲရလဒ်များမှ ကော်မရှင်အတွင်း သုံးသပ်ဆွေးနွေးချက်များကို အခြေခံလျှက် စာတမ်းတစ်စောင် ပြုစုခဲ့ပါတယ်။ အမှတ်(၁) အခြေခံပညာဆရာများအတွက် အနိမ့်ဆုံးရှိသင့်သည့် ပညာ အရည်အချင်းများကို သတ်မှတ်ရေး၊ နံပါတ်(၂) သတ်မှတ်အရည်အချင်းနှင့် ကိုက်ညီသော အရည်အသွေးရှိ ဆရာအတတ်သင်ပညာအစီအစဉ်များ တိုးချဲ့ဆောင်ရွက်ချက်များကို အကြံပြုတင်ပြခဲ့ပါတယ်။ ပညာရေးကောလိပ်များတွင်ဖွင့်လှစ်နေသော လုပ်ငန်းခွင်အကြို မူလတန်းပြ ဆရာအတတ်သင် သင်တန်းအစား တစ်နှစ်သင် ပညာရေးဒီပလိုမာသင်တန်းအဖြစ် တိုးမြှင့်ဆောင်ရွက်ရေး၊ ဖြစ်နိုင်ခြေရှိသော 8@oaệ gospasąp:03€ 020969:28:02?g?$(Department of Education Technology) dupos 3300:079?$ondą oso$28:39:Ge boosoap:G?$cul:(Comprehensive University Approach)ကို ဖွင့်လှစ်ပြီးတော့ ဝိဇ္ဇာ၊ သိပ္ပံတက္ကသိုလ်များမှ ဘွဲ့ရသူများ ဆက်လက်သင်ယူနိုင်မယ့် တစ်နှစ်သင် ဘွဲ့လွန်ပညာရေးဒီပလိုမာများကို တိုးချဲ့ဖွင့်လှစ်ပေးမည်ဆိုပါက ပညာရေးဘွဲ့ရများ၊ ဒီပလိုမာ ဘွဲ့ရများ များပြားပြီးတော့ လိုအပ်လျက်ရှိတဲ့နေရာမှာ ကျွန်တော်တို့ ခန့်ထားနိုင်ခြင်းရှိပါမယ်။ နောက်တစ်ခု လက်ရှိဆောင်ရွက်နေတဲ့ ဆရာအတတ်သင်စာပေးစာယူသင်တန်းများကို ပိုမိုပြီးတော့ အရည်အသွေးအာမခံတဲ့ အစီအစဉ်များအဖြစ် ပြောင်းလဲခြင်းအားဖြင့်လည်း အရည်အသွေးကောင်းသော ဆရာ၊ ဆရာမများ မွေးထုတ်ပေးနိုင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နောက်တစ်ခုက နည်းပညာ၊ သက်မွေးပညာနှင့် လေ့ကျင့်ရေးကဏ္ဍကို တင်ပြပါမယ်။ ဤကဏ္ဍတွင် စိုက်ပျိုးမွေးမြူရေးအထက်တန်းကျောင်းများ ပြန်လည်ဖွင့်လှစ်ရေး မူဝါဒဆိုင်ရာ အကြံပြုစာတမ်းကို တင်ပြ ထားပါတယ်။ စိုက်ပျိုးရေးကဏ္ဍဟာ နိုင်ငံအတွက် အရေးပါသော်လည်း မြန်မာနိုင်ငံတွင် စိုက်ပျိုးရေးသိပ္ပံ ၁၄ ကျောင်းသာရှိပြီး နှစ်စဉ် စိုက်ပျိုးရေးဒီပလိုမာကျောင်းဆင်းသူ ၁,၄၀၀ ခန့်သာရှိပါတယ်။ ယခင်က စိုက်ပျိုး မွေးမြူရေးအထက်တန်းကျောင်း ၁၀ ကျောင်းရှိခဲ့ပြီးတော့ ၁၉၉၉ ခုနှစ်နောက်ပိုင်းမှာ စိုက်ပျိုးမွေးမြူရေး အထက်တန်းကျောင်းအားလုံးကို ပိတ်သိမ်းလိုက်ပါတယ်။ လုံးဝမရှိတော့ဘူး ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ဒီလိုကျောင်းများပြန်လည်ထူထောင်ခြင်းအားဖြင့် ကျေးလက်ဒေသတွင်ရှိတဲ့ အခွင့် အလမ်းနည်းပါးတဲ့ မိသားစုများမှ ကလေးသူငယ်များအတွက် ပညာဆက်လက်သင်ကြားခွင့် ရရှိနိုင်ပြီး တော့ ထူးချွန်သော၊ ကျွမ်းကျင်သော လုပ်သားများရရှိရေး၊ နိုင်ငံတော် လယ်ယာကဏ္ဍဖွံ့ဖြိုးရေး ကျေးလက် ဒေသမှာ များစွာအထောက်အကူပြုမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီကျောင်းဆင်းများဟာ သင်တန်းပြီးဆုံးတဲ့အခါမှာ မိမိဒေသမှာပဲ ကျွမ်းကျင်တဲ့လုပ်သားများအဖြစ် ပြန်လည်လုပ်ကိုင်နိုင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ အဆင့်မြင့်ပညာရေးကဏ္ဍအနေဖြင့် ဆောင်ရွက်ခဲ့တဲ့လုပ်ငန်းစဉ်(၅)ရပ်ကို ဆွေးနွေး တင်ပြလိုပါတယ်။ ပထမလုပ်ငန်းစဉ်ကတော့ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနအောက်တွင်ရှိသော အဆင့်မြင့်ပညာ ကျောင်းများရဲ့ ကျောင်းဖွင့်ချိန်ကာလတွင် တစ်ပတ်အလုပ်လုပ်ချိန်ကို လေ့လာဆန်းစစ်တဲ့ သုတေသန လုပ်ငန်းဖြစ်ပါတယ်။ လက်ရှိပညာရေးဝန်ကြီးဌာနအောက်မှာ အဆင့်မြင့်ပညာကျောင်းများဟာ မတူကွဲပြားတဲ့ နောက်ခံအမျိုးမျိုးရှိခဲ့ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနအောက်ရှိ အဆင့်မြင့် ပညာကျောင်း ၁၀၈ ကျောင်းကို သုတေသနစစ်ဆေး မေးခွန်းလွှာပေးပြီးတော့ သုတေသနလုပ်တဲ့ ကျွန်တော်တို့ သုတေသနပြုခဲ့ပါတယ်။ လေ့လာဆန်းစစ်ချက်များအရ သုတေသနအတွက်ပေးချိန်သည် ကျောင်းအုပ်စုအားလုံးတွင် အလွန် နည်းနေသည်ကို တွေ့ရှိရပါတယ်။ စုစုပေါင်းအလုပ်ချိန်ရဲ့ ၆.၆ ရာခိုင်နှုန်းပဲ တွေ့ရှိရပါတယ်။ စီမံအုပ်ချုပ်ရေး အတွက် ဆရာ၊ ဆရာမများဟာ ၁၆ ရာခိုင်နှုန်းပေးပြီးတော့ တစ်ပတ်အတွင်း စုစုပေါင်းည်း ရာထူးအလိုက် ဌာနမှူး ၄၁ နာရီ၊ ပါမောက္ခ၊ တွဲဖက်ပါမောက္ခ ၃၈.ရ နာရီ၊ ကထိကမှ နည်းပြအထိ ၃၂ နာရီ စသည်တို့ကို တွေ့ရှိရပါတယ်။ နောက် ကျောင်းအုပ်စုတစ်ခုနဲ့ တစ်ခုကြားလည်း ဝိဇ္ဇာ၊ သိပ္ပံ ၃၆နာရီ၊ အခြား ၃၅ နာရီ၊ နည်းပညာ ၃၀ နာရီနဲ့ ကွန်ပျူတာ ၂၉ နာရီစသည်ဖြင့် တစ်ခုနဲ့ တစ်ခု ကွဲပြားနေတာကို တွေ့ရှိရပါတယ်။ ဒါကြောင့်ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် အဆင့်မြင့်ပညာကျောင်းများကြားနှင့် ဆရာ၊ ဆရာမများ ရာထူးအဆင့်များကြားတွင် အလုပ်ချိန်ပိုမိုမျှတရေးကို ဆရာ၊ ဆရာမများသည် သုတေသနအတွက် ောင်းပေးပြီးတော့ သင်ကြားနိုင်ရေးကို ကျွန်တော်တို့ ရေတို၊ ရေရှည်စီမံကိန်းများဖြင့် ဆောင်ရွက် သင့်ပါကြောင်း အကြံပြုတင်ပြခဲ့ပါတယ်။ နောက် ဒုတိယလုပ်ငန်းစဉ်ဖြစ်တဲ့ တက္ကသိုလ်များတွင် စီးပွားရေးလုပ်ငန်းစွန့်စား ပျိုးထောင်မှုပညာ (Entrepreneurship) သင်ကြားမှုလေ့လာချက် စာတမ်းနဲ့ပတ်သက်လို့ တင်ပြလိုပါတယ်။ စီးပွားရေးလုပ်ငန်း တွင် စွန့်စားပျိုးထောင်လိုသော စိတ်ဓာတ်ရှိဖို့အတွက် လက်မှတ်ရသင်တန်းများ၊ ဒီပလိုမာသင်တန်းများ၊ ဘွဲ့ကြို၊ ဘွဲ့လွန်သင်တန်းများ သင်ကြားလျက်ရှိပါတယ်။ သို့သော် တခြားနိုင်ငံများရှိတဲ့ တရုတ်နိုင်ငံ၊ အိန္ဒိယ နိုင်ငံ၊ မလေးရှားနိုင်ငံနှင့် မြန်မာနိုင်ငံရှိ တက္ကသိုလ်အချို့များတွင် စီးပွားရေးလုပ်ငန်းစွန့်စား ပျိုးထောင်မှု 023(Entrepreneurship Education-EE)ąę 8::69:98:62??q?włosş: (Entrepreneurship Training-ET) များ သင်ကြားမှုကို ဒီစာတမ်းတွင် အသေးစိတ် လေ့လာတင်ပြထားပါတယ်။ ဤစီးပွားရေးလုပ်ငန်းနဲ့ ပတ်သက်တဲ့ပညာကို ဘာသာရပ်တစ်ခုအနေဖြင့် လက်တွေ့သင်ကြား ပေးမယ်ဆိုလျှင် လူမှုစီးပွားဖွံ့ဖြိုးရေးကြိုးပမ်းမှုတွင် အသုံးချခွင့်ရနိုင်ပြီး ဘွဲ့ရလာမည်ဆိုပါက နိုင်ငံတော် အတွက် လိုအပ်သော အသေးစား၊ အငယ်စားနှင့် အလတ်စားစီးပွားရေးလုပ်ငန်းများ ဖွံ့ဖြိုး တိုးတက်ရေး အတွက် တချို့ပညာများက ကျောင်းနေရင်းကအစ ကြိုတင်ပြီးတော့ လေ့လာထားနိုင်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် မို့လို့ တက္ကသိုလ်များရဲ့ သင်ရိုးညွှန်းတမ်းများမှာ စီးပွားရေးနဲ့ဆိုင်သော ဘာသာရပ်များ တိုးချဲ့သင်ကြား ပေးသင့်ကြောင်း အကြံပြုချင်ပါတယ်။ တတိယလုပ်ငန်းဖြစ်တဲ့ တက္ကသိုလ်နှင့် စက်မှုလုပ်ငန်းများ ချိတ်ဆက်ဆောင်ရွက်ရေးကို တင်ပြ ဆေးပဲတင် တကယ်မများသည် စာရံ၊ ပက်ကက်လေးထက်စံသက်သက် မဟုတ်ဘဲ လူ့အဖွဲ့ အစည်းကိုပြောင်းလဲရန် ဦးတည်တဲ့ ပညာရေးစနစ်ဖြစ်ရန်လိုပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ အသက်မွေး ဝမ်းကျောင်းလုပ်ငန်းများအတွက် ပြင်ဆင်ရန်အတွက် တက္ကသိုလ်နှင့် အလုပ်ခွင်ချိတ်ဆက် ဆောင်ရွက်မှု များပြုလုပ်ရန် လိုအပ်ချက်နှင့် Supply နှင့် Demand ကို တိုင်းပြည်ရဲ့ စီးပွားရေးအခြေအနေပေါ်မှာ မူတည်ပြီးတော့ တက္ကသိုလ်များမှာ သင်ကြားနေတဲ့ သင်ရိုးညွှန်းတမ်းများကို လိုအပ်သလို ပြင်ဆင်ပြောင်းလဲ ပြီးတော့မှ လက်တွေ့ကိုအခြေခံတဲ့ သင်ရိုးညွှန်းတမ်းများဖြစ်အောင် ပြင်ဆင်ရန်လိုအပ်ပါကြောင်း တင်ပြလို ပါတယ်။ တချို့နိုင်ငံများတွင် နှစ်စဉ်ပင် မလိုအပ်သောဘာသာရပ်များကို နှစ်စဉ်လိုအပ်တဲ့ ဘာသာရပ်များနဲ့ ချက်ချင်း နှစ်စဉ်ပြောင်းလဲနေတာကိုလည်း လေ့လာတွေ့ရှိရပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံမှမွေးထုတ်လိုက်တဲ့ ဘွဲ့ရများဟာ စီးပွားရေးတိုးတက်ဖွံ့ဖြိုးမှုအတွက် လိုအပ်သော အလုပ်အကိုင်နှင့် ဆက်စပ်မှုရှိရမည်ဖြစ်ကြောင်းကို တွေ့ရှိရပါတယ်။ နိုင်ငံတော်ရဲ့ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုကို လက်တွေ့အထောက်အကူပြုသော ဘာသာရပ်များ ဥပမာ-ခရီးသွားလုပ်ငန်းကို တက္ကသိုလ်များတွင် ဘာသာရပ်အသစ် ဖွင့်လှစ်သင်ကြားရန် အကြံပြုတင်ပြလိုပါတယ်။ နောင်တစ်ချိန်တွင် တက္ကသိုလ်များ ကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရရှိနိုင်ရေးကို မူဝါဒချမှတ်နိုင်ရေးအတွက် အလွှာစုံပါဝင်နိုင်မည့် ဆွေးနွေးပွဲကျင်းပရန် လိုအပ်ကြောင်းကိုလည်း ဆွေးနွေးခဲ့ပါတယ်။ ဤဇယားတွင် အရှေ့တောင်အာရှနှင့် နိုင်ငံအချို့၌ အဆင့်မြင့် ပညာကဏ္ဍတွင် ဘာသာရပ်အလိုက် ဘွဲ့ရဦးရေရာနှုန်းပြဇယားကို တင်ပြထားပါတယ်။ အစီရင်ခံစာ စာအုပ်တွင်လည်း ဖော်ပြထားပါတယ်။ ဤတွင် ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံမှာ အသက်မွေးဝမ်းကျောင်းပညာ များဖြစ်တဲ့ B.Ed ဘွဲ့ရ၊ ဆေးဘွဲ့ရ၊ နည်းပညာဘွဲ့ရ၊ စိုက်ပျိုးမွေးမြူရေး၊ သစ်တောဘွဲ့ရများဟာ တခြား အရှေ့တောင်အာရှနိုင်ငံများနှင့် ဖွံ့ဖြိုးပြီးနိုင်ငံများနဲ့ ယှဉ်ကြည့်ရင် အလွန်အင်မတန် နည်းပါးနေတာကို တွေ့ရှိရပါတယ်။ Social Science လို့ခေါ်တဲ့ လူမှုရေးသိပ္ပံ၊ ဥပဒေဆိုတာလည်း တခြားနိုင်ငံများရဲ့ မွေးထုတ်ပေးမှု တစ်ဝက်လောက်ပဲရှိတာကို ကျွန်တော်တို့ လေ့လာဆန်းစစ်မိပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ဒီပေါ်မှာမူတည်ပြီးတော့မှ သင်ရိုးညွှန်းတမ်းနဲ့ ဒီသင်ရိုးမဲ့ဘာသာရပ်တွေကို တိုင်းပြည်အတွက်လိုအပ်မယ့် အသက်မွေးဝမ်းကျောင်းဘာသာများကို ဦးတည်ပြီးတော့၊ ဇောင်းပေးပြီးတော့ ပြောင်းလဲသင်ကြားပေးရန် ကျွန်တော်အကြံပြုပါတယ်။ ဆက်လက်၍ စတုတ္ထလုပ်ငန်းစဉ်ဖြစ်တဲ့ အမျိုးသားအဆင့်မြင့်ပညာဖွံ့ဖြိုးရေးကျောင်း(National Institute for Higher Education Development-NIHED) açoecyd:segoloufili zaqj:03:0209697 မဟာဗျူဟာစီမံကိန်း(၂၀၁၆-၂၀၂၁)တွင် အမျိုးသားအဆင့်မြင့်ပညာဖွံ့ဖြိုးရေးကျောင်းကို တည်ထောင်နိုင်ရန် စီမံကိန်းတစ်ရပ်ပါရှိတဲ့အတွက်ကြောင့် ဒီကျောင်းရဲ့ သင်တန်းများကို ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ နိုဝင်ဘာလမှစပြီးတော့ ရန်ကုန်တက္ကသိုလ် ပင်လုံဆောင်တွင် ယာယီဖွင့်လှစ်သင်ကြားခဲ့ပါတယ်။ ယခု ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ကစပြီးတော့ ၂၀၁၉-၂၀၂၀ ပညာသင်နှစ်အထိ အလုပ်ရုံဆွေးနွေးပွဲများ၊ ညီလာခံများကို ကျင်းပပြုလုပ်ခဲ့ပါတယ်။ ယခု ၂၀၂၀ ပညာသင်နှစ်မှာ ဗြိတိသျှကောင်စီမြန်မာရဲ့ ပံ့ပိုးမှုများဖြင့် သင်တန်းများကို ဆက်လက်လေ့ကျင့်ပေးရန် အစီအစဉ်ရှိပါတယ်။ တက္ကသိုလ်များ အားလုံးရဲ့ ဆရာ၊ ဆရာမများရဲ့ သင်ကြားမှုစွမ်းရည်၊ အုပ်ချုပ်မှု စွမ်းရည်၊ စီမံခန့်ခွဲမှုစွမ်းရည်တို့ကို ဤသင်တန်းကျောင်းမှနေပြီးတော့ နိုင်ငံတကာနည်းတူ သင်ကြား ပြီးတော့ မွေးထုတ်ပေးဖို့ အစီအစဉ်ရှိပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ အဆင့်မြင့်ပညာဦးစီး ဌာန၊ ပါမောက္ခချုပ်များကော်မတီတို့နဲ့ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ခြင်းများကို ဆက်လက်အကောင်အထည်ဖော် အောင် ဆောင်ရွက်နေခြင်းများ ပြုလုပ်လျက်ရှိပါကြောင်း တင်ပြလိုပါတယ်။ နောက်ပဉ္စမလုပ်ငန်းစဉ်ဖြစ်တဲ့ တက္ကသိုလ်များ သုတေသနဌာနကို လေ့လာရေးခရီးစဉ်ကို တင်ပြလို ပါတယ်။ ကော်မရှင်ဟာ ၆ လအတွင်းမှာ တက္ကသိုလ် ၂ ခုနဲ့ သုတေသနဌာန ၂ ခုကို သွားရောက်ပြီးတော့ ဒီတက္ကသိုလ်မှာရှိသော သင်ကြားသင်ယူမှုဓာတ်ခွဲခန်းများ၊ စာကြည့်တိုက်များ၊ သုတေသနအလုပ်ရုံများကို လေ့လာဆွေးနွေးပြီးတော့ လိုအပ်ချက်များကို အကြံပြုပြီးတော့ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက် လေ့လာခဲ့ပါတယ်။ ဒါနဲ့ပတ်သက်လို့ ကျွန်တော်တို့ ဓာတ်ပုံမှတ်တမ်းများကိုလည်း တင်ပြထားပါတယ်။ လေ့လာခဲ့တဲ့ သုတေသနဦးစီးဌာန ၂ ခုမှာတော့ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနအောက်ရှိ သုတေသနနှင့် တီထွင်ဆန်းသစ်မှုဦးစီး ဌာန၊ ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစားဝန်ကြီးဌာနအောက်ရှိ ဆေးသုတေသနဦးစီးဌာနတို့ သုတေသန ၂ ခုကို လေ့လာခဲ့ပါတယ်။ သုတေသနဦးစီးဌာန ၂ ခုကို လေ့လာတဲ့အခါမှာ ဓာတ်ခွဲခန်းနဲ့ပတ်သက်တဲ့ တွေ့ရှိချက် များကို ဘတ်ဂျက်၊ ဓာတ်ခွဲခန်းအတွက် လိုအပ်ချက်၊ ဓာတ်ခွဲခန်းသုံးစက်ပစ္စည်းနဲ့ ကျွမ်းကျင်မှုဓာတ်ခွဲခန်းမှာ တက္ကသိုလ်ကျောင်းသား၊ ပါရဂူဘွဲ့ရကျောင်းသားများ၊ ပါရဂူသင်တန်းသားများ တွဲဖက်လုပ်ဆောင်နိုင်ရေး ကိုလည်း ကျွန်တော်တို့က အကြံပြုပြီးတော့ သုံးသပ်အကြံပြုပေးခဲ့ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဆက်လက်ပြီးတော့ လူတိုင်းအကျုံးဝင်ပညာရေးကဏ္ဍကို ကျွန်တော် တင်ပြပါမယ်။ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး မိတ္ထီလာခရိုင်၊ မြင်းခြံခရိုင်နဲ့ ညောင်ဦးခရိုင်များမှာရှိတဲ့ ခရိုင်စာတတ်မြောက်ရေး လုပ်ငန်းများမှ စာတတ်မြောက်လာသူများအားလုံးအတွက် စာဖတ်ရှိန်မြှင့်တင်ရေး အစီအစဉ်များ အကြံပြု ပေးခြင်း၊ အသက် ၁၀ နှစ်နဲ့ ၁၄ နှစ်အတွင်း ကလေးများအတွက် တိုင်းဒေသကြီးနဲ့ ပြည်နယ် ၁၃ ခုရှိ မြို့နယ် ၈၁ မြို့နယ်တွင် ဆောင်ရွက်လျက်ရှိခြင်းကို ဆွေးနွေးလျက် ကျွန်တော်တို့က လူတိုင်းအကျုံးဝင် ပညာရေးကဏ္ဍကို ကျွန်တော်တို့ အမျိုးသားပညာရေးမူဝါဒကော်မရှင်ကနေပြီးတော့ အကြံပြုဆွေးနွေး ဆောင်ရွက်ခဲ့ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ပုဂ္ဂလိက ပညာရေးကဏ္ဍကို တင်ပြပါမယ်။ အဆင့်မြင့်ပညာ ပုဂ္ဂလိက ကျောင်း များနှင့် ကော်မရှင်ဟာ (၃)ကြိမ်တွေ့ဆုံခဲ့ပြီးတော့ ကော်မရှင်က ဆောင်ရွက်လျက်ရှိသော ပညာရေးမြှင့်တင်မှု အစီအစဉ်များကိုသိရှိရန် အမျိုးသားပညာရေးအဆင့်အတန်းနှင့် အရည်အသွေး အာမခံမှုအကဲဖြတ်ရေး ကော်မတီက ဆောင်ရွက်လျက်ရှိသော အမျိုးသားအဆင့်သတ်မှတ် မူဘောင်အတွင်း အရည်အသွေးပြည့်မီရန် အာမခံမှုတို့နဲ့အတူ ကြီးကြပ်ရေးအဖွဲ့တို့တွင် ဆွေးနွေးပွဲများကို ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပြီးတော့ ပုဂ္ဂလိက ကျောင်းဆိုင်ရာ အသင်းအဖွဲ့အစည်းဖွဲ့စည်းရေး၊ တက္ကသိုလ်များရဲ့ Ranking သတ်မှတ်ရန်နဲ့ NAQAC က သတ်မှတ်ထားတဲ့ အချက်များကြည့်ရှုရန် မေးခွန်းလွှာများဖြန့်ဝေခြင်း စသည်တို့ကို ညှိနှိုင်းဆောင်ရွက်လျက် ရှိပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီးတော့ လုပ်ငန်းညှိနှိုင်းဆောင်ရွက်ရေးဦးစီးကော်မတီနဲ့ ပုဂ္ဂလိကအဆင့်မြင့်ပညာ ကျောင်းများရဲ့ ပညာအရည်အသွေးအကဲဖြတ်ရေးကော်မတီများ ဖွဲ့စည်းရေးအတွက် လုပ်ငန်းအစည်းအဝေး များကို (၂)ကြိမ်ဆောင်ရွက်ပြီးတော့ ၂၂-၈-၂၀၁၉ ရက်နေ့ အမိန့်ကြော်ငြာစာအမှတ်(၃/၂၀၁၉)အရ ပညာ အရည်အသွေး စိစစ်အကဲဖြတ်ရေးကော်မတီ ဖွဲ့စည်းပြီးတော့ အစီရင်ခံစာရဲ့ နောက်ဆက်တွဲ(စ)တွင် ဖော်ပြ ထားပါတယ်။ ဦးစီးကော်မတီနှင့် ကော်မတီများဖွဲ့စည်းပြီးတော့ လုပ်ငန်းညှိနှိုင်းအစည်းအဝေးများကို ဆက်လက် လုပ်ဆောင်ခဲ့ပြီးတော့ အဆင့်မြင့်ပညာကိုယ်ပိုင် သို့မဟုတ် ပုဂ္ဂလိကကျောင်းများ အရည်အသွေးစိစစ်ရေး၊ အသိအမှတ်ပြုရေး၊ ပုဂ္ဂလိကကျောင်းများကို စစ်ဆေးရေးကိစ္စရပ်များကို ဆက်လက် မူဝါဒချမှတ်ရေးကို ဆက်လက်ဆောင်ရွက် ညှိနှိုင်းခဲ့ကြပါတယ်။ ကော်မရှင်ဟာ ၆ လတာကာလအတွင်း သဘောထားမှတ်ချက် တောင်းခံလာမှုနှင့်ပတ်သက်၍ ကျွန်တော်တို့ Power Point မှာတင်ပြထားပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီးတော့ နိုင်ငံတကာအဖွဲ့ အစည်းများနှင့် ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်တဲ့အခါမှာ ၆ လတာကာလအတွင်း နိုင်ငံတကာအဖွဲ့ အစည်းများ၊ သံတမန်များနှင့် တွေ့ဆုံပြီးတော့ နိုင်ငံတကာပညာရေးနဲ့ပတ်သက်လို့ လေ့လာရေး၊ နိုင်ငံတကာသို့ သွားရောက်ခြင်း ကိုလည်း ကျွန်တော်တို့ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်ခင်ဗျာ။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ အမျိုးသားသင်ရိုးညွှန်းတမ်းကော်မတီရဲ့ ဆောင်ရွက်ချက်များကို တင်ပြပါမယ်။ ကော်မတီဟာ အမျိုးသားပညာရေးဥပဒေတွင် ပြဋ္ဌာန်းထားသော သင်ရိုးညွှန်းတမ်းများနှင့် စပ်လျဉ်းသည့် ပုံစံများအလျောက် သူငယ်တန်း+၁၂ တန်း (KG+12) စနစ်သစ်သင်ရိုးရဲ့ ကျောင်းသုံးစာအုပ်များနှင့် ဆရာ လမ်းညွှန်စာအုပ်များကို စိစစ်ပြင်ဆင်တည်းဖြတ် အတည်ပြုခြင်းလုပ်ငန်းကို ၂၀၂၀-၂၀၂၁ ပညာသင်နှစ် သင်ကြားမည့် မူလတန်းအဆင့် Grade 4 သင်ရိုးဝင်ဘာသာရပ် ၉ ခု၊ ကျောင်းသုံးစာအုပ် ၁၀ အုပ်နှင့် Grade 7 သင်ရိုးဝင်ဘာသာရပ် ၁၁ ခု၊ ကျောင်းသုံးစာအုပ် ၁၂ အုပ်နှင့် ဆရာလမ်းညွှန် ၁၂ အုပ်တို့ကို ပြုစု ခဲ့ပါတယ်။ အလားတူပဲ အထက်တန်းအဆင့် Grade 10 အတွက် သင်ရိုးဘာသာရပ် ၁၅ ခု၊ ကျောင်းသုံး စာအုပ် ၁၆ အုပ်၊ ဆရာလမ်းညွှန် ၁၆ အုပ်တို့ကိုလည်း ပြင်ဆင်တည်းဖြတ် အတည်ပြုခြင်းလုပ်ငန်းကို ဆောင်ရွက်ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနမှ တောင်းခံလာတဲ့ သဘောထားမှတ်ချက် ၂၂ ခု ကိုလည်း NEPC မှတစ်ဆင့်ပေးပို့ခြင်း၊ နိုင်ငံတကာမိတ်ဖက်အဖွဲ့အစည်းများနှင့် ဆောင်ရွက်ခြင်းတို့ကိုလည်း ပြုလုပ် ခဲ့ပါတယ်။ ကော်မတီဟာ ကျန်တဲ့ KG+12 သင်ရိုးသစ်များဖြစ်သည့် Grade 5,Grade 8, Grade 11 နှင့် Grade 12 တို့ကိုလည်း ဆက်လက်ပြီးတော့ စိစစ်အကဲဖြတ် အကြံပြုပြီးတော့ တင်ပြလျက်ရှိပါတယ်။ နောက်တစ်ခုက အမျိုးသားပညာရေးအဆင့်အတန်းနှင့် အရည်အသွေးအာမခံမှု အကဲဖြတ်ရေးကော်မတီ၏ ဆောင်ရွက်ချက် များကိုတင်ပြပါ့မယ်။ အခြေခံပညာကဏ္ဍတွင် အရည်အသွေးအာမခံမှုစနစ်ကို ဖော်ပြနိုင်သည့် အခြေခံ ပညာကျောင်းများ၏ အခြေအနေကိုသိရှိရန် မေးခွန်းလွှာများကို ပေးပို့ဆန်းစစ်လေ့လာပြီးတော့ ရရှိတဲ့မူအရ အသိအမှတ်ပြုမှုနဲ့ အရည်အသွေးအာမခံခြင်းကို ဆောင်ရွက်နိုင်ရန် Standards and Criteria ကို ပြည်တွင်း ပြည်ပပညာရှင်များနှင့် ဆွေးနွေးပွဲများကျင်းပ၍ ရေးဆွဲပြုစုလျက်ရှိပါတယ်။ အဆင့်မြင့်ပညာကဏ္ဍတွင် အရည်အသွေးအာမခံခြင်း ဆောင်ရွက်ရန်အတွက် Stakeholder များ၊ သက်ဆိုင်ရာများနှင့် ဆွေးနွေးဆောင်ရွက်ပြီးတော့ ကော်မတီ NAQAC လို့ခေါ်တဲ့ အမျိုးသားအရည်အသွေး အာမခံမှုကော်မတီအနေနဲ့ ၎င်းကျောင်းများရဲ့ မှန်ကန်မှုကို အတည်ပြုစစ်ဆေးခြင်း(Verification) နှင့် ခိုင်လုံသော အထောက်အထားအပေါ်မူတည်၍ အသိအမှတ်ပြုခြင်း (Validation)တို့ကို ဆောင်ရွက်သွားရန် စီမံလျက်ရှိပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံအမျိုးသားပညာရေးအဆင့် အရည်အသွေးသတ်မှတ်မှုမူဘောင် (Myanmar National Qualifications Framework-MNQF)şçuodwoda wunaseop Stakeholder ap: o$:g$qp:9 ပုဂ္ဂိုလ်များနှင့် ဆောင်ရွက်ပြီးတော့ မကြာခင်မှာပဲ ကျွန်တော်တို့ အတည်ပြုနိုင်ရေး ဆောင်ရွက်လျက် ရှိနေ ပါတယ်။ ကော်မတီဟာ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်များကို အကြံပြုလျက်ရှိပါတယ်။ ကော်မတီရဲ့ အစီရင်ခံစာကာလအတွင်းမှာ နိုင်ငံတကာအဖွဲ့အစည်း ၁၀ ဖွဲ့နဲ့တွေ့ဆုံပြီးတော့ ဒီသတ်မှတ် ထားတဲ့ သင်ရိုးညွှန်းတမ်း အရည်အသွေးမူဘောင်များကို သတ်မှတ်ပြီးတော့ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနသို့ ဆက်လက်ပေးပို့ကြောင်းကို တင်ပြလိုပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဆက်လက်၍ ပါမောက္ခချုပ်များကော်မတီရဲ့ ဆောင်ရွက်ချက်များကို တင်ပြ ပါမယ်။ ပါမောက္ခချုပ်များကော်မတီဟာ စုစုပေါင်းတက္ကသိုလ်၊ ကောလိပ်ကျောင်းများ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေး လုပ်ငန်း အစည်းအဝေးပေါင်း (၄၄)ကြိမ် ဆွေးနွေးပြီးတော့ မြန်မာနိုင်ငံတက္ကသိုလ်များ သုတေသနညီလာခံ ကို ၂၄-၅-၂၀၁၉ မှ ၂၅-၅-၂၀၁၉ ထိ ရန်ကုန်တက္ကသိုလ်တွင် ကျင်းပခဲ့ပါတယ်။ စာတမ်းပေါင်း ၁၈၁ စောင် ဖတ်ကြားခဲ့ပြီး ပိုစတာစာတမ်း ၅၄ ခု ကို ရွေးချယ်ပြသပြီးတော့ စာပုံနှိပ်ထုတ်ဝေလျက်ရှိပါတယ်။ ထို့အတူပဲ ရန်ကုန်တက္ကသိုလ် ဝိဇ္ဇာခန်းမတွင် ၂၅-၅-၂၀၁၉ ၌ """"နိုင်ငံတည်ဆောက်ကူထောက်တွဲယှဉ်၊ ဆန်းသစ် တီထွင်၊ သုတေသနတို့စွမ်းအင်""""ခေါင်းစဉ်ဖြင့် သုတေသနစကားဝိုင်းကို ဆွေးနွေးခဲ့ပါတယ်။ တက္ကသိုလ် ဝင်ခွင့် ၂၀၁၉ ခုနှစ် ရွေးချယ်ရေးနှင့်စပ်လျဉ်းတဲ့ အစည်းအဝေးများတွင် သီးခြားဝင်ခွင့် ရွေးချယ်မည့် တက္ကသိုလ် ၁၄ ခုအတွက်လည်းကောင်း၊ တက္ကသိုလ်ဝင်ခွင့်ရွေးချယ်ရေးအဖွဲ့မှ ရွေးချယ်မည့် ပညာရေး ဒီဂရီကောလိပ်များအပါအဝင် တက္ကသိုလ် ၂၃ ကျောင်းအတွက်လည်းကောင်း ပညာရေးတက္ကသိုလ်ဝင်ခွင့် မူဝါဒအသစ်ကို အစည်းအဝေးပြုလုပ်ခဲ့ပြီးတော့ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနသို့ အကြံပြုတင်ပြခဲ့ပါတယ်။ ထို့အတူ Myanmar Researcher's Network go38:cədbęgosbeso ocups: 6207godąulosusil Gasozel ပြည်ပအဖွဲ့အစည်းများနှင့်လည်း ဆောင်ရွက်ပြီးတော့ ပါမောက္ခချုပ်များရဲ့ ကော်မတီနဲ့လည်း နားလည်မှု obz(Myanmar National Cloud Al Contests) moos: caodegošaolos afil Online Training for Teacher သင်တန်းကိုလည်း ကျွန်တော်တို့ သင်တန်းပြုစုခဲ့ပါတယ်။ တက္ကသိုလ်ကိုယ်ပိုင် အုပ်ချုပ်ခွင့်ရ တက္ကသိုလ်တစ်ခုရဲ့ စီမံခန့်ခွဲရေးဆိုင်ရာ အလုပ်ရုံဆွေးနွေးပွဲကိုလည်း ၃၀-၉-၂၀၁၉ ကနေ ၁-၁၀-၂၀၁၉ မှာ ရန်ကုန်မြို့မှာ ကျင်းပပြုလုပ်ခဲ့ပါတယ်။ ကော်မတီသည် ပေါင်းစပ်ညှိနှိုင်းဆောင်ရွက် ပေးမှုဖြင့် လုပ်ငန်းများဆောင်ရွက်မှုနှင့် ပါမောက္ခချုပ်များပါဝင်မှု ပိုမိုရရှိစေရေး၊ တက္ကသိုလ်ကောလိပ်များ၏ Database တစ်ခု တည်ဆောက်ဆောင်ရွက်ရေးနဲ့ ပါမောက္ခချုပ်များကော်မတီ၏ Webpage ကို ပိုမို အသုံးပြုချိန်ကို ဆောင်ရွက်လျက်ရှိကြောင်းကို တင်ပြလိုပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ကော်မရှင်ရဲ့ သုံးသပ်အကြံပြုချက်ကိုတင်ပြပါမယ်။ ကော်မရှင်နှင့် ကော်မတီ များဟာ ပထမ(၆)လပတ်အတွင်း ပုဂ္ဂလိကအဆင့်မြင့်ပညာကျောင်းများ မှတ်ပုံတင်နိုင်ရေး အဆိုပါကျောင်း များကို ကြီးကြပ်ရေးနှင့် အသိအမှတ်ပြုရေးတို့ကို အဆင့်ဆင့်စနစ်တကျ ဆောင်ရွက်နိုင်ရန် နည်းလမ်းများနှင့် ယန္တရားတို့ကို ဖော်ထုတ်သတ်မှတ်ပေးနိုင်ခဲ့ခြင်း၊ မြန်မာနိုင်ငံတက္ကသိုလ်များ သုတေသန ဘာသာရပ်ပေါင်းစုံ ပါဝင်သော သုတေသနညီလာခံကို တင်ပြပေးနိုင်ခြင်း၊ အမျိုးသားသင်ရိုးညွှန်းတမ်းကော်မတီအနေနဲ့ Grade 4, Grade 7 နဲ့ Grade 10 တို့အတွက် ကျောင်းသုံးစာအုပ်များနှင့် ဆရာလမ်းညွှန်များကို စိစစ်ခြင်းတို့ကို ပြုလုပ်နိုင်ခဲ့ပါတယ်။ သို့သော် အခက်အခဲနဲ့ စိန်ခေါ်မှုလေး ၄ ခုကို သုံးသပ်အကြံပြုလိုပါတယ်။ အဆင့်မြင့် ပညာကဏ္ဍ ပြုပြင်ပြောင်းလဲမှုများကို အရှိန်အဟုန်မြှင့်တင်ရန် လိုအပ်သလို သင်ရိုးညွှန်းတမ်း ပြုပြင် ပြောင်းလဲရေးတွင် အဆင့်မြင့်ပညာကျောင်းများရဲ့ ဘွဲ့သင်တန်းအစီအစဉ်များနှင့် သင်ရိုးညွှန်းတမ်းများကို အခြေခံပညာကျောင်းစနစ်သစ်၊ သင်ရိုးညွှန်းတမ်းစနစ်သစ်တို့နဲ့ တွဲဖက်လုပ်ဆောင်ဖို့အတွက် လုပ်ငန်းတစ်ခု ကျန်နေပါတယ်။ ထို့အတူပဲ လုပ်သားဈေးကွက်တွင် ဝယ်လိုအားကြီးမားပြီး အလုပ်အကိုင် လိုအပ်နေပြီးတော့ အလုပ်အကိုင်ရနိုင်ခြေများတဲ့ အသက်မွေးဝမ်းကျောင်းဘာသာရပ် ပညာဘွဲ့ အစီအစဉ်များကိုလည်း တိုးချဲ့ ဖွင့်လှစ်ရန် လိုအပ်လျက်ရှိပါတယ်။ ပုဂ္ဂလိကကဏ္ဍနှင့် ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ရေးနှင့် ထိန်းညှိရေးအနေဖြင့် အဆင့်မြင့်ပညာဝန်ဆောင်မှု ပေးသည့် ပုဂ္ဂလိကကျောင်းများကို မှတ်ပုံတင်ရေး၊ အသိအမှတ်ပြုရေး၊ အရည်အသွေးလုပ်ငန်းများကို စနစ်တကျစစ်ဆေး၍ အရည်အသွေးညံ့သောကျောင်းများကို ဖယ်ရှားနိုင်ရေး စသဖြင့်လုပ်ငန်းများကိုလည်း ကျွန်တော်တို့ ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားဖို့ ရှိပါတယ်။ လူ့စွမ်းအားအရင်းအမြစ် အကန့်အသတ်အနေဖြင့် အဆင့်မြင့်ပညာဦးစီးဌာနသည် မိမိရုံးလုပ်ငန်းတာဝန်အကြားမှ ကော်မရှင်၊ ကော်မတီ ၃ ခုရဲ့ အမျိုးသား အဆင့်မြင့်ပညာဖွံ့ဖြိုးရေးကျောင်းတို့ကို ပံ့ပိုးနေရသည်ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ကော်မရှင်နှင့် ကော်မတီ များဟာ လက်ရှိဝန်ထမ်းဦးရေဖြင့် ရုံးများရဲ့ စီမံအုပ်ချုပ်ရေးကို အလျင်မီအောင် ဆောင်ရွက်နိုင်ဖို့ အခက် အခဲရှိပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ လုပ်ငန်းတာဝန်များကို ထိရောက်စွာ ဆောင်ရွက်နိုင်ရန် စီမံအုပ်ချုပ်ရေး ဝန်ထမ်းများသာမက သက်ဆိုင်ရာ လုပ်ငန်းအလိုက် ကျွမ်းကျင်မှုရှိသော ပညာရှင်ဝန်ထမ်းများကို ကော်မရှင် နှင့် ကော်မတီ ၃ ရပ်တို့မှာ ခန့်ထားပေးရန် ကျွန်တော့အနေနဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်မှတစ်ဆင့် အကြံပြု လိုပါတယ်။ ဘဏ္ဍာငွေအကန့်အသတ်အနေဖြင့် ကော်မရှင်နဲ့ ကော်မတီ ၃ ရပ်ကို ပေးအပ်ထားသည့် လုပ်ငန်းများကို အမျိုးသားပညာရေးမူဝါဒကော်မရှင်နဲ့ ကော်မတီများရဲ့ အသုံးစရိတ်များကို ပညာရေး ဝန်ကြီးဌာနက ကျခံလျက်ရှိသော်လည်း ပညာရေးကဏ္ဍတစ်ခုတည်းနှင့် သက်ဆိုင်သော လုပ်ငန်းများကို ထိရောက်စွာ ဆောင်ရွက်နိုင်ရန်အတွက် သီးခြားရန်ပုံငွေဖြင့်သတ်မှတ်ကာ ကော်မရှင်ရုံးက တိုက်ရိုက်တာဝန်ခံမှု၊ တာဝန်ယူမှုဖြင့် ဆောင်ရွက်ခွင့်ပြုသင့်ပါကြောင်း တင်ပြလိုပါတယ်။ အမျိုးသားပညာရေးမူဝါဒကော်မရှင် နှင့် ကော်မတီများမှ မိမိတို့အဖွဲ့အစည်းများရဲ့ မျှော်မှန်းထားသော ရည်မှန်းချက်များ၊ လုပ်ငန်းတာဝန်များကို သတ်မှတ်ထားသော သက်တမ်းကာလအတွင်း ပြီးမြောက်စွာ ဆောင်ရွက်နိုင်ရေးအတွက် အရှိန်အဟုန် မြှင့်တင် ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ နိဂုံးချုပ်အားဖြင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က ကော်မရှင်နှင့် ကော်မတီများရဲ့ တင်ပြချက်များကို သုံးသပ်ဆွေးနွေး အကြံပြုပေးသည့်အတွက် ကော်မတီ၏လုပ်ငန်းများ ဆောင်ရွက်ရာတွင် များစွာအထောက် အကူဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြလိုပါတယ်။ ကော်မရှင်နှင့် ကော်မတီများသည် ဥပဒေပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်များနှင့် အညီ ပညာရေးတိုးတက် ပြောင်းလဲမှုလုပ်ငန်းစဉ်များကို အားသွန်ခွန်စိုက် ကြိုးပမ်းဆောင်ရွက်ရာတွင် အစိုးရအဖွဲ့အစည်းများ၊ လွှတ်တော်များနှင့် သက်ဆိုင်သူများနှင့် ညှိနှိုင်းပူးပေါင်း ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါ ကြောင်းနှင့် မြန်မာ့ပညာရေးကို နိုင်ငံတကာနည်းတူ မြင့်မားတိုးတက်လာရေးအတွက် တတ်စွမ်းသမျှ ကြိုးစားအားထုတ် ဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ပါကြောင်း ပြောကြားရင်း နိဂုံးချုပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။ Power Point ကို နောက်ဆက်တွဲဖြင့် ဖော်ပြထားပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အစီရင်ခံစာ စာအုပ်ကို လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေထားပါတယ်။ အထက်ပါကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဆွေးနွေးလိုတဲ့ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များရှိပါက ၂၀-၁၂-၂၀၁၉ ရက် (သောကြာနေ့) မွန်းလွဲတစ်နာရီ နောက်ဆုံးထားပြီး ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ အမည်စာရင်း တင်သွင်းနိုင်ကြောင်းနဲ့ ကျန်ရှိတဲ့ အစီအစဉ်များကို (၁၅)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန် အစည်းအဝေးကာလတွင် ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</report>
</section>
</discussion>
<postface><title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက က အစည်းအဝေး(၁၄)ရက်မြောက်နေ့ ရပ်နားကြောင်းနှင့် (၁၅) ရက်မြောက်နေ့ ကျင်းပမည့် နေ့ရက်နှင့်ကြေညာခြင်း</title>
<speech type='speaker'>အစီအစဉ်(၁၄) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ (၁၄)ကြိမ် မြောက်ပုံမှန် အစည်းအဝေး (၁၄)ရက်မြောက်နေ့ အစီအစဉ်ကို ရပ်နားပါမယ်။ အစည်းအဝေး (၁၅)ရက် မြောက်နေ့ကို ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ဒီဇင်ဘာလ ၂၀ ရက် (သောကြာနေ့) နံနက် ၁၀ နာရီ ကျင်းပပြုလုပ် မည်ဖြစ်ကြောင်းနှင့် ယနေ့အတွက် အစည်းအဝေးပြီးဆုံးကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type='mc'>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type='mc'>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံး ထွက်ခွာနိုင် ကြပါပြီ ခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် (၁၄)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၄)ရက်မြောက်နေ့ အစည်းအဝေးကို မွန်းလွဲ ၁၄:၂၅ နာရီတွင် ရပ်နားပါသည်။</speech>
</postface>
</transcript>
</doc>
