<doc>
<docinfo>
<docno>02-12-13.xml</docno>
<pdf>02-12-13.pdf</pdf>
<term value="02">ဒုတိယအကြိမ်</term>
<session value="12" />
<sittingday value="13" />
<legislature value="union">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်</legislature>
<title>ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် (၁၂)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၃)ရက်မြောက်နေ့မှတ်တမ်း</title>
<date>၁၃၈၁ ခုနှစ်၊ နယုန်လဆန်း ၂ ရက် (၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ဇွန်လ ၄ ရက်)(အင်္ဂါနေ့</date>
</docinfo>
<transcript>
<preface>
<p>နေပြည်တော်ရှိ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးခန်းမတွင် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် (၁၂)ကြိမ်မြောက် ပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၃)ရက်မြောက်နေ့ကို နံနက် ၁၀:ဝဝ နာရီင်ကျင်းပပါသည်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးတွင် နာယကအဖြစ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ ဦးတီခွန်မြတ်က ဆောင်ရွက်ပြီး အခမ်းအနားမှူးအဖြစ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ် ဦးကျော်စိုးက ဆောင်ရွက်ပါသည်။</p>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက နေရာယူခြင်း</title>
<speech type="mc">လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များခင်ဗျား။ ယခီုး ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် (၁၂)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေးရဲ့ (၁၃)ရက်မြောက်နေ့အစီအစဉ် စတင်ပါတော့မယ်။ ယနေ့အစည်းအဝေးကို ဦးမျိုးဇော်ဦး ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်(လယ်ဝေး)၏ ဧည့်သည်များ အပါအဝင် စုစုပေါင်း ၂၄၈ ဦး လာရောက်လေ့လာလျက်ရှိကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။ နာယကသည် နာယကအတွက် သတ်မှတ်ထားသော စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အားလုံးမင်္ဂလာပါခင်ဗျား။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးအထမြောက်ကြောင်းနှင့် စတင်ကျင်းပကြောင်း ကြေညာခြင်း ၊</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီကနေ့ကျင်းပတဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် (၁၂)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၃)ရက်မြောက်နေ့မှာ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စိစစ်ရေးကော်မတီရဲ့ တင်ပြချက်အရ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေ စုစုပေါင်း ၆၅ရ ဦး ရှိပြီး ဒီကနေ့ အစည်းအဝေးကို ၅၈၉ ဦး တက်ရောက်ပါတယ်။ တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေ စုစုပေါင်းရဲ့ ၈၉,၆၅ ရာခိုင်နှုန်းရှိပြီး သုံးပုံ တစ်ပုံထက် ကျော်လွန်တဲ့အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဥပဒေပုဒ်မ ၂၀နဲ့ နည်းဥပဒေ ၁၂ နည်းဥပဒေခွဲ(ခ) တို့အရ အစည်းအဝေးအထမြောက်ကြောင်းနဲ့ စတင်ကျင်းပကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် (၁၂)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၃)ရက်မြောက်နေ့ ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၃) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒုတိယ အကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် (၁၂) ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၃)ရက်မြောက်နေ့ အစီအစဉ် ကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေထားတဲ့အစီအစဉ်အတိုင်း ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားပါမယ်။</speech>
<title>အစည်းအဝေးမတက်ရောက်နိုင်သော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအတွက် ခွင့်ပန်ကြားခြင်းနှင့် အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှုအခြေအနေကို မှတ်တမ်းတင်ခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၄) ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီကနေ့ အစည်းအဝေးကို မတက်ရောက်နိုင်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေး ကော်မတီက ခွင့်ပန်ကြားဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1249">ဦးမောင်မောင်လတ်(အတွင်းရေးမှူး၊ ကိုယ်စားလှယ်များစိစစ်ရေးကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ယနေ့ ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် (၁၂)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၃)ရက်မြောက်နေ့ ၄-၆-၂၀၁၉ ရက်နေ့မှာ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်နိုင်ခြင်းမရှိသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ကိုယ်စား စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး၊ မဲဆန္ဒနယ်(၉)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ စိစစ်ရေးကော်မတီ အတွင်းရေးမှူးဖြစ်သူ ကျွန်တော် ဦးမောင်မောင်လတ်က ခွင့်ပန်ကြားသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ယနေ့ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်နိုင်ခြင်းမရှိသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များမှာ- ဒေါ်နန်းသန်းသန်းလွင် ဘားအံ၊ - ဦးကျင့်ရှင်းထန် တီးတိန်၊ - ဦးစိန်အောင် ပလက်ဝ၊ - ဦးဝမ်းလှ နန်းယွန်း၊ - ဦးသက်နိုင်ဦး ရေဖြူ၊ - ဦးအောင်ကျော်ဟိန်း တနင်္သာရီ၊ - ဦးစိုးပိုင်ဌေး - ဦးဉာဏ်ထွန်း ဇီးကုန်း၊ - ဦးတင်ထွေး - ဦးအေးမင်းအောင်(ခ) ဦးမင်းမင်း ပေါင်းတည်၊ - ဒေါ်နီနီဒွန်း ပေါက်ခေါင်း၊ - ဦးဇော်ဝင်း ထန်းတပင်၊ - ဦးအောင်ထူးမြင့် - ဦးမြင့်ဦး - ဦးနေထက်ဝင်း - ဦးသန်းစိုး - ဦးနိုင်ထူးအောင် - ဦးဦးထွန်းဝင်း - ဦးဦးထွန်းမောင် - ဦးစစ်နိုင် - ဦးဖေသန်း - ဦးဦးလှစော - ဒေါ်ခင်စောဝေ - ဒေါက်တာသန်းဝင်း - ဦးစိုးသူရထွန်း - ဦးမြင့်လွင် - ဦးသိန်းတန် - သူရဦးသက်ဆွေ - ဒေါ်ဇင်မာအောင် - ဦးနေမျိုးထက် - ဦးစိုင်းဘသိန်း - ဦးစိုင်းဥက္ကာ - ဦးဌေးလွင်(ခ) ဦးဒီလုံး - ဦးစိုင်းအောင်ကျော် - ဦးဝင်းထူး - ဦးစိုင်းထွန်းအောင် - ဦးစိုင်းမောင်ပွင့်(ခ) ဦးအောင်ပွင့် - ဦးစိုင်းဝင်းအေး(ခ)ဦးစိုင်းထွန်းအေး - ဒေါ်ပြုံးကေသီနိုင် - ဦးစိုင်းသီဟကျော် - ဦးစိုင်းဆိုင်မိုင်း မကွေး၊ ဆင်ပေါင်ဝဲ၊ သာစည်။ နွားထိုးကြီး၊ ကျောက်တော်၊ ပုဏ္ဏားကျွန်း၊ မင်းပြား၊ မြေပုံ၊ မြောက်ဦး၊ ရသေ့တောင်၊ မြောက်ဥက္ကလာပ၊ ကွမ်းခြံကုန်း၊ ပုဇွန်တောင်၊ လှည်းကူး၊ ကိုကိုးကျွန်း၊ ရန်ကင်း၊ ကျောက်တံတား၊ လင်းခေး၊ လဲချား၊ နမ့်စန်၊ ကျေးသီး၊ နမ့်ဆန်၊ ကျောက်မဲ၊ တန့်ယန်း၊ မိုင်းရှူး၊ ကလော၊ မိုင်းရယ်။ မိုင်းကိုင်၊ - ဒေါ်နန်းခင်စော ကွန်ဟိန်း၊ - ဦးစိုင်းဦးခမ်း သိန္နီ၊ - ဦးဇယ်ခေါင် ကချင်-၃၊ - ဦးစိုင်းပန်ဖ ကယား-၁၂၊ - ဦးကျင့်ခန့်ပေါင် ချင်း-၆၊ - ဦးဗွန်ဟေး ချင်း-၁၊ - ဦးတင်မောင်ဝင်း စစ်ကိုင်း-၁၀၊ - ဦးညီညီထွေး(ခ)ဦးကိုကိုလေး စစ်ကိုင်း-၁၁။ - ဒေါ်ရွှေရွှေစိန်လတ် - ဒေါက်တာမိုးမြင့်အောင် - ဦးအောင်သိန်း ပဲခူး-၁၂၊ - ဦးဝင်းမြင့် မကွေး-၈၊ - ဦးဝေစိန်အောင် - ဦးစိုင်းထွန်းအောင် - ဦးစိုင်းလုံစံခတ် ရှမ်း-၇၊ - ဦးစိုင်းအုန်းကျော် ရှမ်း-၁၀ နှင့် - ဗိုလ်မှူးကြီးစိုးရွှေ တပ်မတော် တို့ဖြစ်ကြပါတယ်။ ယခင်က ခွင့်ပန်ကြားသဖြင့် လွှတ်တော်က ခွင့်ပြုထားသူ ၁၀ ဦးရှိပြီး၊ ယနေ့ ခွင့်ပန် ကြားသူ ၅၈ ဦး ဖြစ်တဲ့အတွက် စုစုပေါင်း ခွင့်ပန်ကြားသူ ၆၉ ဦးဖြစ်ပါတယ်။ ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူ မရှိပါကြောင်းနှင့် ယနေ့ခွင့်ပန်ကြားသူ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၅၈ ဦးအား ခွင့်အဖြစ် သတ်မှတ်ခွင့်ပြုပေးနိုင် ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ခွင့်ပန်ကြားသူအားလုံးကို ခွင့်ပြုပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် (၁၂)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၃)ရက်မြောက်နေ့ကို တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၆၅ရ ဦး၊ ယခင်က ခွင့်ပြုထားသူ ၁၀ ဦး၊ ယနေ့ခွင့်ပန်ကြား၍ ခွင့်ပြုထားသူ ၅၉ ဦး ဖြစ်တဲ့အတွက် ခွင့်ပြုထားသူ စုစုပေါင်း ၆၉ ဦးဖြစ်ပြီး ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူ မရှိပါ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေ တင်ပြချက်ကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က သဘောတူတဲ့အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၄ နည်းဥပဒေခွဲ(ခ)အရ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေကို အတည်ပြုမှတ်တမ်းတင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</preface>
<discussion>
<section value="Bill">
<bill>
<title>နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ သဘောထားမှတ်ချက်ဖြင့် ပြန်လည်ပေးပို့ထားသော တရားလွှတ်တော်ရှေ့နေများ ကောင်စီအက်ဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေကြမ်း နှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နှင့် သဘောထားမှတ်ချက်အစီရင်ခံစာကို ဖတ်ကြားတင်ပြခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၅) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ တရား လွှတ်တော်ရှေ့နေများကောင်စီ အက်ဥပဒေကိုပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး နိုင်ငံတော်သမ္မတရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်ကို နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးရဲ့ ၂၉-၅-၂၀၁၉ ရက်စွဲပါစာအမှတ်၊ ၅(၁)/၁/သမ္မတရုံးဖြင့် ပြန်လည်ပေးပို့ထားပါတယ်။ နိုင်ငံတော်သမ္မတရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်များအပေါ် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ လေ့လာ တွေ့ရှိချက်နဲ့ သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာကို လွှတ်တော်သို့ ဖတ်ကြားတင်ပြဖို့ ဖိတ်ခေါ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစား အပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီး၊ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့်တကွ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးများအားလုံး၊ ယနေ့အစည်းအဝေးကို တက်ရောက်လာတဲ့ ပြည်ထောင်စု အဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များနှင့် လေ့လာသူပုဂ္ဂိုလ်များအားလုံးကို မင်္ဂလာပါလို့ နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်သမ္မတက သဘောထားမှတ်ချက်နှင့် ပြန်လည်ပေးပို့လာတဲ့ တရားလွှတ်တော်ရှေ့နေများကောင်စီ အက်ဥပဒေကို ပြင်ဆင်တဲ့ဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်းပြီးတော့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်အစီရင်ခံစာကို ကော်မတီရဲ့ ကိုယ်စား ကျွန်တော် ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုးကနေ တင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ နိုင်ငံတော်သမ္မတကနေပြီးတော့ သဘောထားမှတ်ချက် ပေးပို့လာတဲ့အချက်ဟာ ၂ ချက်ပဲရှိပါတယ်။ တစ်ချက်ကကျတော့ ကျွန်တော်တို့ ဒီဘားကောင်စီအက်ဟာ တရားလွှတ်တော် ရှေ့နေများကို ရွေးကောက်တင်မြှောက် ဖွဲ့စည်းနိုင်ဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီနေရာမှာ ကျွန်တော်တို့ လွှတ်တော်က သုံးထားတာဟာ တရားလွှတ်တော်ရှေ့နေလုပ်သက် ၁၅ နှစ်လို့ သုံးထားပါတယ်။ ၁၅ နှစ်လို့ အတိအကျ သုံးထားခြင်းအားဖြင့် ဒါဥပဒေရဲ့ ရေးထုံးအရလည်း ကျွန်တော်တို့ ကွဲလွဲမှုရှိသလို ဒီအပေါ်မှာ လက်တွေ့ ကျင့်သုံးဆောင်ရွက်ရတဲ့အခါမှာလည်း ၁၅ နှစ်ဆိုတဲ့ ကျ သတ်မှတ်မှုအစား အနည်းဆုံး လုပ်သက် ၁၅ နှစ်ရှိသူလို့ သတ်မှတ်သင့်ကြောင်း သဘောထားပေးပို့ခဲ့တာ ဖြစ်ပါတယ်။ နောက်တစ်ခုကတော့ ကျွန်တော်တို့ ဒီဥပဒေဟာ ပြင်ဆင်တဲ့ဥပဒေဖြစ်ပါတယ်။ ပြင်ဆင်တဲ့ ဥပဒေမှာ ပါဝင်တဲ့ အပိုင်းတွေမှာကတော့ ကျွန်တော်တို့က Union Supreme Court ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော် ချုပ်လို့ ပြင်ဆင်ခဲ့ပေမယ့် ဥပဒေတစ်ရပ်လုံးမှာပါဝင်နေတဲ့ တခြားတခြားသော တရားလွှတ်တော်ဆိုတဲ့ စကားရပ်တွေကို ပြင်ဆင်ဖို့ရာလိုနေပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံအနေနဲ့ လွတ်လပ်ရေး မတိုင်ခင်ခေတ် ကနေပြီးတော့ ၁၉၆၂ ထိက (Hight Court) တရားလွှတ်တော်လို့ ဒါခေါ်ခဲ့တာဖြစ်ပါတယ်။ ၁၉၆၂ ကနေပြီးတော့ ၁၉၈၈ မှာအထိကတော့ (Chief Court) ဗဟိုတရားရုံးလို့ ခေါ်ခဲ့ပါတယ်။ ၁၉၈၉ ကနေပြီးတော့ ၁၉၉၉ အထိ ကိုတော့ ကျွန်တော်တို့က (Supreme Court) တရားလွှတ်တော်ချုပ်လို့ ခေါ်ပြီးတော့ ၂၀၁၀ မှာတော့ ဖွဲ့စည်းပုံ အခြေခံဥပဒေအရ ကျွန်တော်တို့ ဒီ (Union Supreme Court) ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ်ရယ်လို့ အခေါ်အဝေါ်တွေ ပြောင်းခဲ့ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဒီအခေါ်အဝေါ်တွေကို တည့်မတ်အောင်လို့ ဥပဒေတစ်ရပ်လုံး မှာပါတဲ့ တရားလွှတ်တော်ဆိုတဲ့ စကားရပ်တွေကို ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ်ဆိုပြီးတော့ ပြင်ဆင် ဒါကြောင့်မို့လို့ နိုင်ငံတော်သမ္မတကြီးပေးပို့ထားတဲ့ အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲများပါဝင်တဲ့ ပြင်ဆင်ချက်တွေ ကိုလည်း နောက်ဆက်တွဲပါ ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယားမှာ ရှင်းလင်းစွာ ဖြန့်ဝေထားပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော် သမ္မတက သဘောထားမှတ်ချက်ဖြင့် ပြန်လည်ပေးပို့လာတဲ့ တရားလွှတ်တော် ရှေ့နေများကောင်စီ အက်ဥပဒေကိုပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်းပြီးတော့ နိုင်ငံတော်သမ္မတရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက် အတိုင်း ၂ ချက်လုံးကို ပြင်ဆင်သင့်ပါကြောင်း ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၉၉ နှင့်အညီ လွှတ်တော်ကို လေးစားစွာ အစီရင်ခံတင်ပြအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို အထူးပဲကျေးဇူးတင်ရှိပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<title>အထက်ပါဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဆွေးနွေးလိုသည့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါက အမည်စာရင်းတင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၆) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အထက်ပါ ဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး နိုင်ငံတော်သမ္မတရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်အပါအဝင် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီရဲ့ အစီရင်ခံစာမိတ္တူကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေထားပါတယ်။ အစီရင်ခံစာအပြည့်အစုံကို နောက်ဆက်တွဲဖြင့် ဖော်ပြထားပါသည်။ နိုင်ငံတော်သမ္မတရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်များကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၁၀၈ နဲ့အညီ အဆိုတင်သွင်းဆွေးနွေးလိုတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါက အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲအလိုက် ပြည့်စုံစွာ ဖော်ပြပြီး ၆-၆-၂၀၁၉ ရက် (ကြာသပတေးနေ့) မွန်းလွဲတစ်နာရီ နောက်ဆုံးထား၍ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ အမည်စာရင်းပေးပို့နိုင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</bill>
<bill>
<title>ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့မှ ပေးပို့သော အခွန်ဆိုင်ရာစီမံအုပ်ချုပ်မှုဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ တစ်ပိုဒ်ချင်းစီအလိုက် အတည်ပြုရန် အဆိုတင်သွင်းဆွေးနွေးခြင်းနှင့် လွတ်တော်၏ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၇) ဖြစ်ပါတယ်။ လွတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြည်ထောင်စု အစိုးရအဖွဲ့မှပေးပို့ထားတဲ့ အခွန်ဆိုင်ရာစီမံအုပ်ချုပ်မှု ဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နှင့် သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာဖတ်ကြားတင်ပြခြင်း၊ လွတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် များရဲ့ ဆွေးနွေးခြင်းအစီအစဉ်တို့ကို ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဒသမပုံမှန်အစည်းအဝေး ကာလမှာ ဆောင်ရွက်ခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ အထက်ပါဥပဒေကြမ်းအပေါ် လွတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ဆွေးနွေးမှုများ၊ ပြင်ဆင်ချက်အဆို များနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီနဲ့ သက်ဆိုင်ရာ ဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းများ၊ ပြင်ဆင်ချက် အဆို တင်သွင်းဆွေးနွေးတဲ့ လွတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ထပ်မံဆွေးနွေး ညှိနှိုင်းခဲ့ကြပြီး ဒီကနေ့မှာ လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူ ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ရယူရာမှာ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်ကို အခြေပြုပြီး ပြင်ဆင်ချက်မရှိတဲ့ အပိုဒ်များကို လွှတ်တော်ရဲ့ သဘောထားမေးမြန်းပြီး အတည်ပြုသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြင်ဆင်ချက်ရှိတဲ့ အပိုဒ်ကိုတော့ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ အဆုံးအဖြတ်ရယူသွားမှာဖြစ်ပြီး ထောက်ခံဆန္ဒမဲများပါက ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက် အတိုင်းလည်းကောင်း၊ ကန့်ကွက်ဆန္ဒမဲများပါက ကိုယ်စားလှယ်ရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်းလည်းကောင်း အတည်ပြုသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ မူလအဆိုပြုချက်၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီနဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ထပ်မံညှိနှိုင်းပြင်ဆင်ချက်တို့ပါဝင်တဲ့ ဇယားကိုလည်း လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေထားပါတယ်။ ယင်းဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြင်ဆင်ချက်အဆို တင်သွင်းထားတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအနေနဲ့ မိမိတို့နဲ့ သက်ဆိုင်တဲ့ အပိုဒ်များအတွက် သဘောထားမေးမြန်းတဲ့အခါ တိုတိုနဲ့လိုရင်း ဆွေးနွေးတင်ပြဖို့ မှာကြားလိုပါတယ်။ ပြင်ဆင်ချက်ဇယားကို နောက်ဆက်တွဲဖြင့် ဖော်ပြထားပါသည်။ ယခု ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အခန်း(၁) နိဒါန်းမှစပြီး အဆိုပြုတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစား အပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီကိုယ်စား ကျွန်တော် ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး ကပဲ အဆိုပြုတင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအခွန်ဆိုင်ရာစီမံအုပ်ချုပ်မှုဥပဒေကြမ်းနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီနဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်မှ ဆောင်ရွက်ချက်များကို အကျဉ်းချုပ် Power Point ဖြင့် တင်ပြခွင့်ပြုပါရန် လေးစားစွာ ပန်ကြားခွင့်တောင်းခံအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ဒီဥပဒေကြမ်းဟာ ၂၈-၃-၂၀၁၈၊ ၂၀၁၈ မတ်လ ၂၈ ရက်နေ့ကတည်းက ရောက်ခဲ့တာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီရောက်ခဲ့တဲ့ မူကြမ်းအပေါ်မှာ ကျွန်တော်တို့ ဒါ အဆင့်ဆင့်ဆောင်ရွက်ခဲ့တဲ့ Date Time များ ဖြစ်ပါတယ်။ Timeline များ ဒီ Power Point မှာ ဖော်ပြထားတဲ့အတိုင်းပါပဲ။ ပထမမူကြမ်းအပေါ်မှာမှ တစ်ခါ ဒုတိယမူကြမ်း ထပ်ထွက်လာတယ်။ ပြီးတဲ့အခါကျတော့မှ တတိယမူကြမ်း၊ စတုတ္ထမူကြမ်းနဲ့ ပဉ္စမမူကြမ်းများကို ကျွန်တော်တို့ ဘယ်ပဉ္စမမူကြမ်းက ထွက်လာလဲဆိုတဲ့အခါကျတော့ ၉ လပိုင်း ၂၀၁၈ မှာ ထွက်လာပါတယ်။ ဒီအပေါ်မှာမှ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် (၆)ဦးက နေပြီးတော့ အစီရင်ခံစာအပေါ် ဆွေးနွေးခဲ့တာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဆွေးနွေးခဲ့တဲ့ ကိုယ်စားလှယ်တွေကတော့ တင်ပြပါအတိုင်း ဖျာပုံမဲဆန္ဒနယ်က ဦးဝင်းထွဋ်၊ ဧရာဝတီတိုင်း ဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၇)က ဒေါက်တာပြည့်ဖြိုး၊ မော်လိုက်မဲဆန္ဒနယ်က ဒေါ်ချိုချိုဝင်း၊ မွန်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၈)မှ ဦးမျိုးဝင်း၊ အုတ်တွင်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါ်ချိုချို၊ ရှားတောမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါ်ဝင့်ဝါထွန်း တို့က ပြင်ဆင်ချက်များ ပြည့်ပြည့်စုံစုံ တင်သွင်းပြီးတော့ ဆွေးနွေးခဲ့တာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ကျွန်တော်တို့က ဒီအပေါ်မှာ ညှိနှိုင်းအစည်းအဝေးတွေကို ပူးပေါင်းကော်မတီအနေနဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အဆိုတင်သွင်းထားတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် (၆)ဦးအပါအဝင် သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာန တွေနဲ့ တင်ပြပါအတိုင်း ဆွေးနွေးခဲ့ပါတယ်။ ဆွေးနွေးခဲ့တဲ့အခါမှာဆိုရင် ကျွန်တော်တို့ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး ဦးစိုးဝင်းအပါအဝင်၊ နောက်တစ်ခါ ကျွန်တော်တို့ ဆက်ပြပါ Slide များ။ ကျွန်တော်တို့ ဒုတိယဝန်ကြီးများဖြစ်တဲ့ ဦးမောင်မောင်ဝင်းနဲ့ ဦးဆက်အောင်တို့လည်း စဉ်ဆက် မပြတ် ဆက်တိုက်ဆက်တိုက် ကျွန်တော်တို့ ဒီပေါ်မှာညှိပြီးတော့ ဆွေးနွေးခဲ့တာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလိုဆွေးနွေး ခဲ့တဲ့အခါမှာ ၃၀-၁-၂၀၁၉ ရက်နေ့မှာတော့ နိုင်ငံတကာ ပညာရှင်များဖြစ်တဲ့ ဒီ ဒေါက်တာ Robert Cornet နဲ့ ဒေါက်တာရွှန်ဒါးနား တို့နဲ့လည်း ဒုတိယနာယက ရုံးခန်းမှာ တွေ့ဆုံပြီးတော့ ဒီဥပဒေကြမ်းအပေါ်မှာ ညှိနှိုင်း ဆွေးနွေးခဲ့တာ ဖြစ်ပါတယ်။ အခွန်ဆိုင်ရာဥပဒေကြမ်းဟာ ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံအတွက် အင်မတန်မှ အရေးကြီးတဲ့ Tax Procedure Law အသစ်ဖြစ်ပါတယ်။ အသစ်ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ဒီအပေါ်မှာ ကျွန်တော်တို့ သေသေချာချာ ီးတော့ ဆောင်ရွက်ခဲ့တဲ့အခါမှာ ဆဋ္ဌမမူကြမ်း၊ သတ္တမမူကြမ်းများ ဆက်ပြီးတော့ ဆောင်ရွက် ပါတယ်။ အခု နောက်ဆုံး ကျွန်တော်တို့ အဋ္ဌမမူကြမ်းအထိ ဒါ ရောက်ရှိလာတဲ့ အနေအထား ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလိုဆောင်ရွက်တဲ့အခါမှာ အဓိကကျွန်တော်တို့ ဆောင်ရွက်ခဲ့တာကတော့ ဒီအခွန်ဆိုင်ရာ Procedure များ၊ Taxation Procedure များနဲ့ တရားမကျင့်ထုံးဆိုင်ရာ ပြစ်မှုကျင့်ထုံးဆိုင်ရာ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများ ရောထွေးနေတဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ဒါတွေကို သီးခြားစီဖြစ်အောင်လို့ အဆင့်ဆင့်ပြန်လည်ပြီးတော့ ခွဲထုတ် ဆောင်ရွက်ခဲ့ရတာ ဖြစ်ပါတယ်။ စုစုပေါင်း ကြာမြင့်ချိန်အနေနဲ့ကတော့ ကျွန်တော်တို့ အစည်းအဝေးတွေ (၁၇)ကြိမ် ကျင်းပခဲ့ရတာ ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်အတွင်း ဒီနေ့အတည်ပြုတဲ့၊ လွှတ်တော်အဆုံးအဖြတ်ရယူတဲ့နေ့ရက်အထိ ၁ နှစ် ၂ လနဲ့ ရ ရက် ကြာမြင့်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ တက်ရောက်ခဲ့တဲ့ အဖွဲ့အစည်းတွေကတော့ ကျွန်တော်တို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ အပါအဝင် ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၊ ပြည်ထောင်စုတရား လွှတ်တော်ချုပ်ရုံး၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက တာဝန်ရှိပုဂ္ဂလိုလ်တွေ၊ ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ် ရုံးက တာဝန်ရှိပုဂ္ဂိုလ်တွေ၊ နောက်တစ်ခါ မြန်မာနိုင်ငံကုန်သည်များနဲ့ စက်မှုလက်မှုလုပ်ငန်းရှင်များအသင်းချုပ် UMFCCI က တာဝန်ရှိပုဂ္ဂိုလ်တွေနဲ့ ညှိနှိုန်းဆွေးနွေးခဲ့တာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ အခု ကျွန်တော်တို့ အဆိုကို ပထမဦးဆုံးအနေနဲ့ စတင်တင်ပြလိုတာကတော့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ မူလအခန်း(၁)နဲ့ နိဒါန်းကို လွှတ်တော်က ပယ်ဖျက်ပြီးတော့ အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် စတင်အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ မူလအခန်း(၁) နှင့် နိဒါန်းကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ ပယ်ဖျက်ရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ပြင်ဆင်ထားတဲ့ အခန်း(၁) အခန်းခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၁ နဲ့ အစုခေါင်းစဉ်တို့ကိုတော့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ပြင်ဆင် ထားသော အခန်း(၁) ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၁ နှင့် အစုခေါင်းစဉ်တို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျာ။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား မူလအဆိုပြုဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(က)ကိုတော့ လွှတ်တော်က ပယ်ဖျက်အတည်ပြုပေး နိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ မူလအပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(က)ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ ပယ်ဖျက်ရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူတဲ့သူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂၊ အပိုဒ် ၃ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၁)နဲ့ အစုခေါင်းစဉ်အသစ် ဖြည့်စွက်ချက် များကိုလည်း လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ ဖြည့်စွက် ပြင်ဆင်ထားသော အပိုဒ် ၂၊ အပိုဒ် ၃ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၁)နှင့် အစုခေါင်းစဉ်များသည် ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၃ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၂) အသစ်ဖြည့်စွက်ချက်ကိုလည်း လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၃ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၂)ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ အသစ် ဖြည့်စွက်ရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူတဲ့သူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၃ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၃)ကနေ (၈)အထိကိုတော့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်များအတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ် ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၃ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၃)မှ (၈)အထိသည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူ ပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူတဲ့သူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၃ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၉) အသစ်ဖြည့်စွက်ချက်ကိုလည်း လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၃ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၉)ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ အသစ် ဖြည့်စွက်ရန် ဖြစ်သည်။ အသစ်ဖြည့်စွက်ချက်သည် ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူတဲ့သူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၃ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ် (၁၀)နဲ့ (၁၁) ပြင်ဆင်ချက်များကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၃ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၁၀)နှင့် (၁၁)တို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါ သလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူတဲ့သူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၃ အပိုဒ်ခွဲ(ည)ကိုတော့ လွှတ်တော်က ပယ်ဖျက်အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ မူလအပိုဒ် ၃ အပိုဒ်ခွဲ(ည)ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ ပယ်ဖျက်ရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူတဲ့သူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၃ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ် (၁၂)က (၁၄)အထိ ပြင်ဆင်ချက်များကိုလည်း လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၃ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၁၂)မှ (၁၄)အထိသည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါ သလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူတဲ့သူ ရှိပါသလားခင်ဗျာ။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ်(၃) အပိုဒ်ခွဲ(ခ)၊ အခန်း(၂)ရဲ့ အခန်းခေါင်းစဉ်နဲ့ အပိုဒ် ၄ တို့ကို အသစ် ဖြည့်စွက်ချက်များကိုလည်း လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၃ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)၊ အခန်း(၂) ခေါင်းစဉ်နှင့် အပိုဒ် ၄ တို့ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထား မှတ်ချက်နှင့်အညီ အသစ်ဖြည့်စွက်ချက်သည် ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူတဲ့သူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီးက အမျိုးသားလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီး ဖြစ်တဲ့ ဒေါက်တာပြည့်ဖြိုးရဲ့ အသစ်ဖြည့်စွက်ချက်ဖြစ်တဲ့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အခန်း(၃)ကိုတော့ လွှတ်တော်က ပယ်ဖျက်အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ဒေါက်တာပြည့်ဖြိုး ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၇) သဘောထား ပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="1343">ဒေါက်တာပြည့်ဖြိုး (မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၇၊ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် အားလုံးပဲမင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော် ကတော့ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါက်တာပြည့်ဖြိုး ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအခွန်ဆိုင်ရာ စီမံအုပ်ချုပ်မှုဥပဒေကြမ်းဟာ ဒုတိယအကြိမ် ဒသမပုံမှန်အစည်းအဝေးမှာ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်မှာ စတင်တင်သွင်းဆွေးနွေးခဲ့တာ ဖြစ်ပြီးတော့ ယနေ့မှာတော့ ပြင်ဆင်ချက်တွေနဲ့ မဲခွဲဆုံးဖြတ် တာဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီအနေနဲ့ကလည်း ပြင်ဆင်ချက်တွေ ထပ်မံဖြည့်စွက်ထားတာ ဖြစ်သလို တချို့ပြင်ဆင်ချက်တွေဟာ ကျွန်တော်တို့ ဒသမပုံမှန်အစည်းအဝေးမှာ ဆွေးနွေးခဲ့သူမရှိဘဲနဲ့ ပြင်ဆင် ထားတာကို တွေ့ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ဒီနေ့ အပိုဒ် ၈၆ မှာ ဆိုလို့ရှိရင် ကန့်လန့်ဖြတ်ဇယားမှာ အမဲ Bold တွေပဲ အများကြီး ပြင်ဆင်ထားတာ တွေ့ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ တကယ်ဆိုရင် ဒါဟာ အစီရင်ခံစာအသစ် တစ်ခု ထပ်မံတင်သွင်းဖို့ လိုအပ်ပြီးတော့ ဒီအပေါ်မှာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များကလည်းပဲ ပိုမိုလေ့လာသုံးသပ်နိုင်မှာဖြစ်သလို ပိုပြီးကျိုးကြောင်းဆီလျော်မှာ ဖြစ်ပါကြောင်း ဦးစွာ တင်ပြလိုပါတယ်ခင်ဗျာ။ ဒီဥပဒေဟာ Complex ရှုပ်ထွေးတဲ့အတွက်ကြောင့် ကျွန်တော့အနေနဲ့ မြန်မြန်ပြောမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါပေမယ့် နည်းငယ်လေးတော့ တိုးပေးလိုပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ အဲဒီတော့ ဒီဥပဒေကြမ်းမှာ ကျွန်တော်ဆွေးနွေးခဲ့တဲ့ အဲဒီအခွန်ဆိုင်ရာ စီမံ အုပ်ချုပ်မှုကော်မရှင် Semi Autonomous Commissioner Board ဆိုတာ ကျွန်တော်တို့ ဥပဒေအရ အခွင့် အာဏာပေးထားတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအခွန်ဆိုင်ရာ ပညာရှင်တွေအပါအဝင် ဘက်ပေါင်းစုံ Institution ကောင်းအောင် ဖွဲ့စည်းထားတာဖြစ်လို့ တာဝန်ယူမှု၊ တာဝန်ခံမှုတွေနဲ့ Tax Reform မှာ ကျွန်တော်တို့ ပိုမို အားကောင်းအောင် ဆောင်ရွက်နိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ အခွန်ဆိုင်ရာစီမံအုပ်ချုပ်မှုအတွက် ဒီ Independent Body salgs go w do Autonomous saludab:0003 319wupos cascossos အခုလိုဝန်ကြီးဌာနနဲ့ ပေါင်းစပ်ဆောင်ရွက်တဲ့ Directorate ပုံစံနဲ့သွားမလား။ ဒါမှမဟုတ် ကျွန်တော် တင်ပြ သလို Semi Autonomous ဝန်ကြီးဌာနနဲ့ပေါင်းစပ်ပြီးတော့ သွားမလား။ အဲဒီ ၃ ခုရဲ့ အကျိုးအပြစ် အနာဂတ် အခြေအနေကို ကျွန်တော်တို့ နားလည်သဘောပေါက်ဖို့ လိုပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ နိုင်ငံတကာမှာ ဆောင်ရွက် နေတဲ့ Tax Reform ပုံစံနဲ့ ကျွန်တော်တို့ လေ့လာကြည့်ဖို့လိုပါတယ်။ ကျွန်တော့အား Power point အသုံး ပြုခွင့်ပေးပါခင်ဗျာ။ ဒါဟာ ကျွန်တော်တို့ Tax Reform ကို ဆောင်ရွက်တဲ့အခါမှာ ရှေ့အနာဂတ်ကို ကြိုတင်မျှော်မှန်း ပြီးတော့ ဥပဒေကောင်းဖြစ်အောင် ဆွေးနွေးရခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ အေးရှန်း-ပစိဖိတ်နိုင်ငံတွေမှာ ဆောင်ရွက်နေကြတဲ့ Revence Bodies တွေ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအနေ အထားကို နှိုင်းယှဉ်သုံးသပ်ကြည့်မယ်ဆိုရင် ကျွန်တော်တို့ ဘာတွေအားသာချက်ရှိမလဲ။ ကျွန်တော်တို့ ဒီမိုကရေစီရဲ့ အခြေခိုင်စေမယ့် ဒေါက်တိုင်ဖြစ်မလဲဆိုတာကို သိရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါစင်ကာပူနိုင်ငံရဲ့ Model ပုံစံ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ အခွန်ဆိုင်ရာ စီမံအုပ်ချုပ်မှုမှာ အခွန်ပညာ ပေးတာ၊ အခွန်အကောက်တာ၊ အခွန်ရှောင်တဲ့သူတွေကို ထိထိရောက်ရောက် ဖော်ထုတ်အရေးယူတာ၊ Taxpayer တွေရဲ့ Right ကို ကာကွယ်ပေးတာ စတာတွေဆောင်ရွက်ဖို့အတွက် ဆောင်ရွက်ရမယ့် အဖွဲ့အစည်း ကို ဥပဒေအရ ကျွန်တော်တို့ sufficience Power ပေးပြီးတော့ ဆောင်ရွက်စေရတာပါ။ သူ့သဘောသဘာဝ အရ အဲဒီလိုစွမ်းအင်လုပ်ပိုင်ခွင့်မှမပေးထားရင် ကျွန်တော်တို့ အလုပ်ကိုမဖြစ်ပါဘူး။ ဒီလိုဆောင်ရွက်တဲ့အခါမှာ လက်ရှိ Tax Authority အနေနဲ့ ကျွန်တော်တို့ ဘာတွေပြင်ဆင်ထားပြီးလဲ။ Power Point ပိတ်လို့ရပါပြီ။ နောက်တစ်ခုက ကျွန်တော်တို့ တည်ဆဲဖြစ်တဲ့ ဝင်ငွေခွန်ဥပဒေ၊ အထူးကုန်စည်ခွန်ဥပဒေ၊ Commercial Tax တွေ၊ နောက်ပြည်ထောင်စု အခွန်အကောက်ဥပဒေအရကော ဥပဒေတွေအတိုင်း ကျွန်တော်တို့ ဆောင်ရွက် နိုင်ပြီလား။ လိုအပ်တဲ့ နည်းပညာအရင်းအမြစ်နဲ့ ဝန်ထမ်းတွေရဲ့ ကျွန်တော်တို့ စွမ်းရည်တွေရော အဆင်သင့် ဖြစ်နေပြီလား။ နောက်တစ်ခုက ကျွန်တော် ဝန်ထမ်းအားလုံးကို မဆိုလိုပါဘူး။ အခွန်နဲ့သက်ဆိုင်တဲ့ တချို့ သော ဝန်ထမ်းတွေမှာ Mind-set ပြင်ရမှာတွေ ကျွန်တော်တို့ Rank Seeking ရှိတာတွေနဲ့ဆိုရင် ဒီဥပဒေအရ ကျွန်တော်တို့ အကောင်အထည်ဖော်မယ်ဆိုရင် စိုးရိမ်စရာကောင်းပါတယ်။ ဒီလိုတွေနဲ့ ဆက်စပ်သုံးသပ်တဲ့ အခါမှာ Focal ဖြစ်တဲ့ စီမံဘဏ္ဍာဝန်ကြီးဌာနက ကျွန်တော်တို့ အကျိုးဆက်ကို တာဝန်ခံရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော် ဆက်လက်ရှင်းပြလိုတာက ကျွန်တော် ဆွေးနွေးပြီးတဲ့အခါမှာ စီမံ/ဘဏ္ဍာဝန်ကြီးဌာနက Defence လုပ်လာစရာရှိပါတယ်။ အဲဒီတော့ ကျွန်တော်တို့ ဒီ TAPL Law ဟာ ကျွန်တော်တို့ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု ဥပဒေ၊ မူပိုင်ခွင့်ဥပဒေ Insolvency Law တို့လို တိုင်းပြည်စီးပွားရေးအတွက် အရေးပါတာမှန်ပါတယ်။ ဒါပေမယ့် ကျွန်တော်တို့ FDI ကို မြင့်တက်အောင်လုပ်တဲ့ အချက်တစ်ချက်တည်းမှာပါတာ အခွန်ပေးဆောင်ရလွယ်ကူမှု ဆိုတာရှိပါတယ်။ ဒါပေမယ့်လို့ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုနဲ့ဆက်စပ်တဲ့ ကျွန်တော်တို့ မြေအသုံးချအခြေအနေတွေ ရှိနေပြီလား။ လိုအပ်တဲ့ လျှပ်စစ်စွမ်းအင်၊ အလုပ်သမား Labor Intensive တွေ တည်ငြိမ်မှုရှိပြီလား။ နောက်တစ်ခုက အခြားသောစီးပွားရေး လုပ်ကိုင်ရန်လွယ်ကူတဲ့ စံသတ်မှတ်ချက်တစ်ခု ကျွန်တော်တို့ ဖော်ဆောင်ဖို့လည်း ကျန်ပါသေးတယ်။ အဲဒီတော့ TAPL မပြဋ္ဌာန်းသေးဘဲနဲ့ အခွန်ပေးဆောင်ရ လွယ်ကူအောင် တည်ဆဲဥပဒေနဲ့ ကျွန်တော်တို့ ဆောင်ရွက်လို့ရတာရှိပါတယ်။ TAPL ကို ပြဋ္ဌာန်းလိုက်ရုံနဲ့ ကျွန်တော်တို့ Ease of Doing Business က ဖြစ်သွားတယ်လို့ ဆိုလို့ရမှာမဟုတ်ပါဘူး။ သာဓကအနေနဲ့ တင်ပြရမယ်ဆိုလိုရှိရင် ကျွန်တော်တို့ ၂၀၁၃ ခုနှစ်မှာဆိုရင် အခွန်ကောက်ခံမှု စိစစ်ရေးကြီးကြပ်ရေးအဖွဲ့ဆိုပြီးတော့ သူရဦးသောင်းလွင် ဥက္ကဋ္ဌအဖြစ် ဆောင်ရွက်တဲ့အဖွဲ့ကို ဖွဲ့စည်းခဲ့တာရှိပါတယ်။ ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ မတ်လမှာ ဒီအဖွဲ့ဟာ အံမဝင်လို့ ဆိုပြီး ပြန်ဖျက်လိုက်ရတယ်လို့ ယူဆစရာရှိပါတယ်။ အဲဒီတော့ ကျွန်တော်ဆိုလိုတဲ့ Commissioner Board ဆိုတာ ဥပဒေအရအခွင့်အာဏာ ကျွန်တော်တို့ ပေးထားတာဖြစ်ပါတယ်။ သမ္မတရဲ့ Executive Order ဒီအမိန့် လောက်နဲ့ဖွဲ့တဲ့ အလုပ်မဖြစ်တဲ့ လုပ်နိုင်စွမ်း Power မရှိတဲ့ အဖွဲ့ မျိုးမဟုတ်ဘူးဆိုတာ ရှင်းလင်းလိုပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ နိဂုံးချုပ်အားဖြင့် ဒီအခွန်ဆိုင်ရာ စီမံအုပ်ချုပ်မှုလုပ်ငန်းတွေ ဆောင်ရွက်တဲ့ အခါမှာ ကျွန်တော်တို့ နိုင်ငံရေးအရလွှမ်းမိုးမှုမရှိတဲ့ Model တွေ၊ ဥပဒေအရသာ ဆောင်ရွက်နိုင်တဲ့ပုံစံတွေ ဖြစ်ဖို့လိုပါတယ်။ ဒါမှသာ ဘယ်အစိုးရသက်တမ်းမဆို သူ့အလုပ်ကိုယ်သူ ကျွန်တော်တို့ ပီပီပြင်ပြင်လုပ်နိုင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ယခုပုံစံအတိုင်း ဆောင်ရွက်မယ်ဆိုရင် Government က Influence လုပ်တဲ့သဘော ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ စနစ်ကောင်းတစ်ခု ဖြစ်မှသာလျှင် ကောင်းမွန်တဲ့ Tax Reform ကို ဆက်လက်လုပ်ကိုင်နိုင်မှာ ဖြစ်ကြောင်းနဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကြီးကလည်း ဒီဥပဒေကြမ်းပေါ် အလေးအနက်ထားပြီးတော့ စဉ်းစား သုံးသပ်သင့်ပါကြောင်း ဆွေးနွေးတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင် ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ် ပါသော နာယကကြီးနှင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ အခွန်ဆိုင်ရာစီမံအုပ်ချုပ်မှု ဥပဒေကြမ်းမှာ ကျွန်တော်တို့ အခွန်ဆိုင်ရာစီမံအုပ်ချုပ်မှုကော်မရှင် ဖွဲ့စည်းခြင်းကို ထည့်သွင်းပြီးတော့ ပြဋ္ဌာန်းလိုခြင်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ကျွန်တော်တို့ အခွန်ဆိုင်ရာစီမံအုပ်ချုပ်မှုဥပဒေကြမ်းကို ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ကို မူလတင်သွင်းစဉ်ကလည်းပဲ ကျွန်တော်တို့ ပါဝင်ခြင်းမရှိခဲ့ပါဘူး။ ကမ္ဘာပေါ်မှာရှိတဲ့ အခွန် ဌာနအများအပြားမှာတော့ အခွန်ဆိုင်ရာစီမံအုပ်ချုပ်မှုကော်မရှင်များကို ဖွဲ့စည်းလေ့ရှိပြီးတော့ ယင်းသို့ ဖွဲ့စည်းရခြင်းဟာလည်း အခွန်ဌာနရဲ့ စွမ်းဆောင်ရည်ကို ကြီးကြပ်ကွပ်ကဲနိုင်ဖို့အတွက် ဖြစ်ပါတယ်။ သို့သော်လည်းပဲ အဆိုပါနိုင်ငံများရဲ့ အခွန်ဌာနများဟာ Corporate ပုံစံ စီမံအုပ်ချုပ်မှုများ ရှိကြပြီးတော့ တစ်စိတ်တစ်ပိုင်းအားဖြင့် သီးခြားလွတ်လပ်တဲ့ အခွန်ဌာနများ Semi-Autonomous Revenue Body များ ဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ လက်ရှိအခြေအနေနဲ့ အဆိုပါနိုင်ငံတွေရဲ့ ခြားနားချက်ကတော့ အခွန်ကောက်ခံမှု တွေကို စီမံဆောင်ရွက်ရတဲ့ ပြည်တွင်းအခွန်များဦးစီးဌာနဟာ ကျွန်တော်တို့ စီမံကိန်းနဲ့ ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီး ဌာန ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးရဲ့ ကြီးကြပ်ကွပ်ကဲမှုအောက်မှာရှိပြီးတော့ အခွန်အကောက်ရငွေအတွက်ကို အဓိက တာဝန်ပေးအပ်ထားတဲ့ ဦးစီးဌာနတစ်ခု ဖြစ်ပါတယ်။ သို့ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ကော်မရှင်ဖွဲ့စည်းခြင်းကို ယခုအခွန်စီမံအုပ်ချုပ်မှုဥပဒေမှာ ထည့်သွင်း ပြဋ္ဌာန်းမယ်ဆိုပါက အဆိုပါအခွန်စီမံခန့်ခွဲမှုအပေါ်မှာ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနနဲ့ အခွန်ဆိုင်ရာ စီမံအုပ်ချုပ်မှုကော်မရှင်တို့အကြားမှာ စီမံခန့်ခွဲမှုလုပ်ပိုင်ခွင့်များ ဝိရောဓိ ဖြစ်စေနိုင်ပါတယ်။ ပြည်တွင်း အခွန်များဦးစီးဌာနကို တစ်စိတ်တစ်ပိုင်းအားဖြင့် သီးခြားလွတ်လပ်တဲ့ အခွန်ဌာနအဖြစ် တည်ထောင်ရန် ဆောင်ရွက်ပြီးမှသာ အဆိုပါကော်မရှင်ကို တည်ထောင်သင့်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံအနေနဲ့ အခွန်စနစ်များ ပြုပြင်ပြောင်းလဲရေးအတွက် ဆောင်ရွက်နေတာမှာ အသွင် ကူးပြောင်းဆဲကာလဖြစ်ခြင်းနဲ့ ပြည်တွင်းအခွန်များဦးစီးဌာနဟာ သီးခြားလွတ်လပ်တဲ့အခွန်ဌာန မဟုတ် သေးဘဲ စီမံကိန်းနဲ့ ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ အောက်မှာရှိခြင်း၊ အခွန်ဆိုင်ရာစီမံအုပ်ချုပ်မှုကော်မရှင်ကို ဖွဲ့စည်းတည်ထောင်ခြင်းအားဖြင့် အခွန်ဆိုင်ရာစီမံအုပ်ချုပ်မှုများမှာ ရှုပ်ထွေးမှုများ ဖြစ်ပေါ်စေနိုင်ခြင်း တို့ကြောင့် အခွန်ဆိုင်ရာစီမံအုပ်ချုပ်မှုဥပဒေကြမ်းမှာ အခွန်ဆိုင်ရာစီမံအုပ်ချုပ်မှုကော်မရှင်ကို ထည့်သွင်း ပြဋ္ဌာန်းရန် မသင့်ပါသဖြင့် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပယ်ဖျက်မှုကို ဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် သဘောတူ လက်ခံပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်ခုနက ရှေးဦးစွာတင်ပြခဲ့သလိုပါပဲ။ Tax Reform Process ကို သွားတဲ့Power Point လေး အသုံးပြုခွင့်ပြုပါခင်ဗျား။ ကျွန်တော်တို့ ဒါကပထမဦးဆုံး ခြေလှမ်းဖြစ်ပါတယ်။ အကယ်၍ အခွန်ဆိုင်ရာစီမံဆုံးဖြတ်မှုတွေဟာ တရားမျှတမှုမရှိဘူးဆိုရင်လည်း ကျွန်တော်တို့ အခွန်အယူခံခုံအဖွဲ့ဥပဒေကိုလည်း ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေအမှတ် (၂၃/၂၀၁၈)နဲ့ ပြဋ္ဌာန်းခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ အကောက်ခွန်ဥပဒေမှာလည်း ဒီလိုကော်မရှင် ဖွဲ့စည်းထားတာ မရှိပါဘူး။ Tax Return Procedure တွေကို ဆောင်ရွက်တဲ့ နေရာမှာတော့ ဒီဥပဒေက အခြေခံဖြစ်ပါတယ်။ ခုနက ပြည်ထောင်စု ဒုတိယဝန်ကြီး တင်ပြသွားသလိုပါပဲ။ ကျွန်တော်တို့ အစိုးရအဖွဲ့ရဲ့ အုပ်ချုပ်ပုံစနစ်နဲ့ အံဝင်ဖို့လိုပါတယ်။ ဒီအတွက်ကြောင့်မို့လို့ ဥပဒေတစ်ရပ် ပြဋ္ဌာန်းတဲ့နေရာမှာ ပြီးပြည့်စုံတဲ့ ဥပဒေ IDEAL Law ဖြစ်ခြင်းသာမက လက်တွေ့ကျင့်သုံး အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်နိုင်ဖို့ Implementable ဖြစ်ဖို့လည်း လိုပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ဒါကို လက်တွေ့ကျင့်သုံး အကောင်အထည်ဖော်တဲ့အခါမှာ တခြား လိုအပ်ချက်တွေ ရှိမယ်ဆိုရင်လည်း ပြောင်းလဲလာတဲ့ ခေတ်စနစ်တွေနဲ့ အညီ ပြင်ဆင်တဲ့ဥပဒေတွေကို နောက်ဆက်တွဲပြဋ္ဌာန်းပြီး ဆောင်ရွက်လို့ရပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ အခု တော့ ခုန ဒုတိယ ဝန်ကြီး တင်ပြသွားသလိုပါပဲ။ ကော်မရှင်ကို ဖွဲ့လိုက်မယ်ဆိုရင် ကော်မရှင်ရဲ့ လုပ်ပိုင်ခွင့်နဲ့ ဝန်ကြီးဌာနရဲ့ လုပ်ပိုင်ခွင့်နှစ်ခုဟာ ရောယှက်ပြီးတော့ ဝိရောဓိဖြစ်နေမယ့် အနေအထားဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ဒေါက်တာပြည့်ဖြိုးရဲ့ အသစ်ဖြည့်စွက်ချက်ဖြစ်တဲ့ အခန်း ၃ ကိုတော့ လွှတ်တော်က ပယ်ဖျက်အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဒေါက်တာပြည့်ဖြိုး၏ အသစ် ဖြည့်စွက်ချက်ဖြစ်သည့် ဥပဒေကြမ်း၏ အခန်း(၃)ခေါင်းစဉ်နှင့် အပိုဒ် ၅ မှ အပိုဒ် ၁၀ အထိတို့ကို ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ ပယ်ဖျက်ရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူ မတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုကို ထောက်ခံမဲ (၃၅၉)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (၁၉၉)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၂)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် ပယ်ဖျက်ကြောင်း အတည်ပြုကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အခန်း(၃)ရဲ့ ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ်ခွဲ(၅)နဲ့ အစုခေါင်းစဉ်တို့ကိုတော့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်များအတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် ဆက်လက် အဆိုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အခန်း(၃) ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ်ခွဲ(၅)နှင့် အစုခေါင်းစဉ်တို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါ သလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ မူလအပိုဒ် ၄ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)နဲ့ (ဂ)တို့ကိုတော့ လွှတ်တော်ကပယ်ဖျက် အတည်ပြုပေး နိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">ဦးဝင်းထွဋ် ဖျာပုံမဲဆန္ဒနယ် သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="1619">ဦးဝင်းထွဋ်(ဖျာပုံမဲဆန္ဒနယ်၊ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကကြီးနဲ့တကွ အားလုံးပဲမင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော်ကတော့ ဖျာပုံမဲဆန္ဒနယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဦးဝင်းထွဋ် ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ အခွန်ဆိုင်ရာစီမံအုပ်ချုပ်မှုဥပဒေကြမ်းဟာ အခွန်စနစ်ပြုပြင်ပြောင်းလဲရေး အတွက် အလွန်အရေးပါတဲ့ အခြေခံအုတ်မြစ်တစ်ခု ဖြစ်ပါတယ်။ ယင်းရဲ့ ရည်ရွယ်ချက်များကို အောင်မြင်စွာ အကောင်အထည်ဖော်နိုင်ရေးအတွက် မူလအဆိုပြုဥပဒေကြမ်းတွင် ပါဝင်ပြီးတော့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီမှ ပယ်ဖျက်ရန်အဆိုပြုထားတဲ့ မူလအဆိုပြုဥပဒေပုဒ်မ ၄(ခ) အသစ်ထပ်မံဖြည့်စွက်တဲ့ ပုဒ်မ ၅(ခ) ကို ပြင်ဆင်မှုဖြင့် ပြန်လည်ထည့်သွင်းသင့်ပါကြောင်း အဆိုပြုဆွေးနွေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ Power Point သုံးစွဲခွင့်ပြုပါရန် မေတ္တာရပ်ခံအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ ပုဒ်မ ၅(ခ) မှာ အပိုင်း ၂ ပိုင်းပါဝင်ပါတယ်။ ပထမအပိုင်းမှာ ဤဥပဒေအရ ပြုလုပ်တဲ့ စည်းကြပ်မှု တစ်ခုခုကို ပယ်ဖျက်ရန် သို့မဟုတ် ပြုပြင်ပြောင်းလဲရန်၊ မည်သည့် တရားရုံးတွင်မျှ တရားစွဲဆိုခြင်း မပြုရ။ ဤဥပဒေဟာ အခွန်ဆိုင်ရာ စည်းကြပ်မှုတစ်ခုခုကို ကျေနပ်မှုမရှိပါက စီမံအုပ်ချုပ်မှုနည်းလမ်း အရ ပြန်လည်သုံးသပ်ရန် လျှောက်ထားခြင်း၊ အခွန်အယူခံခုံအဖွဲ့သို့ အယူခံခြင်း၊ ပြည်ထောင်စုတရား လွှတ်တော်ချုပ်သို့ လျှောက်ထားခြင်းနည်းလမ်းများကို ပေးအပ်ထားပြီးဖြစ်ပါတယ်။ အခွန်ထမ်းများ အနေနဲ့ အဆိုပါနည်းလမ်းများမှအပ အခြားနည်းလမ်းဖြင့်ဆောင်ရွက်ခြင်းကို သိသာထင်ရှားစွာ တားမြစ် ထားခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ဒုတိယအချက်အနေဖြင့် လုပ်ငန်းတာဝန်နဲ့ လုပ်ပိုင်ခွင့်အပ်နှင်းထားတဲ့ ရည်ရွယ်ချက်အရ ဆောင်ရွက်တဲ့ ကိစ္စတစ်ခုခုအတွက် ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်သည်လည်းကောင်း၊ ဦးစီးဌာန၏ ဝန်ထမ်းတစ်ဦးသည် လည်းကောင်း၊ ပုဒ်မ ရ အရ တာဝန်ထမ်းဆောင်လျက်ရှိတဲ့ ကျွမ်းကျင်သူ တစ်ဦးသည်လည်းကောင်း၊ ဤဥပဒေ အရ တာဝန်ဝတ္တရားများကို ထမ်းဆောင်ရန် ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်မှ တာဝန်ပေးအပ်ထားသူ တစ်ဦးဦးသည် လည်းကောင်း တရားစွဲဆိုခံရခြင်းမရှိစေရ။ ဤအချက်ဟာ နိုင်ငံ့ဝန်ထမ်း၊ ပြည်သူ့ဝန်ထမ်းများရဲ့ သီးခြား ဝိသေသလက္ခဏာရှိတဲ့ လုပ်ငန်းတာဝန်များကို ထမ်းဆောင်ရာမှာ ပေးအပ်တဲ့တာဝန်ကို ကျေပွန်စွာ ထမ်းဆောင်နိုင်ရေးအတွက် ဥပဒေအရအကာအကွယ်ပေးထားခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတကာ အခွန်ဥပဒေ များမှာလည်း အဆိုပါပုဒ်မကဲ့သို့ ပြဋ္ဌာန်းပြီးတော့ ကာကွယ်ပေးထားတာကို တွေ့ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ လုပ်ငန်းတာဝန်နဲ့ လုပ်ပိုင်ခွင့်လွှဲအပ်ထားတဲ့ ရည်ရွယ်ချက်တွေကို ဖော်ပြထားပါတယ်။ အခွန်ပမာဏကို ဆုံးဖြတ်နိုင်ဖို့အတွက် သတင်းအချက်အလက်စုဆောင်းခြင်း၊ အခွန်ကောက်ခံရန် သတင်းအချက်အလက် စုဆောင်းခြင်း၊ အခွန်ဆိုင်ရာစုံစမ်းစစ်ဆေးခြင်း သို့မဟုတ် တရားစွဲဆိုခြင်းနှင့် သက်ဆိုင်တဲ့ သတင်း ဘSSက်ပါတယ်.. Next လုပ်ငန်းတာဝန်နဲ့ လုပ်ပိုင်ခွင့်လွှဲအပ်ထားတဲ့ ရည်ရွယ်ချက်အရ ဆောင်ရွက်ရမယ့် တာဝန်တွေကို ပုဒ်မ ၂၅(က)၊ (ခ)၊ (ဂ)၊ (ဃ) တို့မှာ ဖော်ပြထားပါတယ်။ ပုဒ်မ ၂၅(က) အနေနဲ့ တာဝန်ခံအရာရှိဟာ သက်ဆိုင်ရာ လုပ်ငန်းပရဝဏ်အတွင်းကို ကြိုတင်အကြောင်းကြားခြင်းမရှိဘဲနဲ့ ဝင်ရောက်ခြင်း၊ ရှာဖွေခြင်း၊ စစ်ဆေးခြင်း ပြုနိုင်ပါတယ်။ ပုံမှန်အလုပ်ချိန်အတွင်းမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နောက်တစ်ခုကတော့ မြို့နယ်တရားရုံး တရားသူကြီးက စာဖြင့်ရေးသားခွင့်ပြုတဲ့ ပ်ရပ်အတွင်းမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပုဒ်မ ၂၅(ခ) အနေနဲ့ တာဝန်ခံအရာရှိဟာ အခွန်ထမ်းရဲ့ နေအိမ် အတွင်းသို့ဖြစ်စေ၊ အခြားပရဝဏ်သို့ ဖြစ်စေ အောက်ပါနည်းလမ်းတွေနဲ့ဝင်ရောက်ခြင်း၊ ရှာဖွေခြင်း၊ စစ်ဆေးခြင်းတို့ကို ပြုနိုင်ပါတယ်။ အခွန်ထမ်းရဲ့ သဘောတူခွင့်ပြုချက်၊ သက်ဆိုင်ရာ မြို့နယ်တရားသူကြီးရုံးက တရားသူကြီးက စာဖြင့်ရေးသားဖော်ပြထားတဲ့ ခွင့်ပြုထားတဲ့နည်းလမ်းများ ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၅(ဂ) ဖြစ်ပါတယ်။ တာဝန်ခံအရာရှိဟာ အခွန်ထမ်းပိုင်ဆိုင်တဲ့ မည်သည့်ပစ္စည်းကိုမဆို ဝင်ရောက် အခွန်ထမ်းရဲ့ သဘောတူခွင့်ပြုချက်ရရှိခြင်း။ အနည်းဆုံး ၂၄ နာရီ ကြိုတင်ပြီးတော့ စာဖြင့်အကြောင်း ကြားခြင်း။ ၂၅(ဃ) ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီလို ပုဒ်မခွဲ(က)၊ (ခ)၊ (ဂ)တို့အရ ဝင်ရောက်ရှာဖွေခြင်း၊ စစ်ဆေးခြင်းတို့ကို ပြုလုပ်တဲ့အခါမှာ စာတမ်းအမှတ်အသားတွေကို မိတ္တူ ကူးယူမယ်။ အထောက်အထား တစ်စုံတစ်ရာ တွေ့ရှိပါက စာတမ်းအမှတ်အသားနဲ့ အခြားအရာတစ်ခုခုကို သိမ်းယူမယ်။ နောက်တစ်ခုကတော့ စာတမ်း အမှတ်အသားနဲ့ အခြားအရာတစ်ခုခုကို မှတ်မိစေရန် တံဆိပ်အမှတ်အသားရိုက်နှိပ်ခြင်း ဆိုတဲ့လုပ်ငန်း တာဝန်တွေကို ဆောင်ရွက်ရပါတယ်။ အဲဒီလို အဆိုပါခက်ခဲတဲ့လုပ်ငန်းတာဝန်တွေကို ဆောင်ရွက်တဲ့အခါမှာ ဥပဒေရဲ့ အကာအကွယ်ဟာ မလွဲမသွေလိုအပ်ပါတယ်။ ပုဒ်မ ၅(ခ) ကို ပယ်ဖျက်မည်ဆိုပါက ဝန်ထမ်းများ တာဝန်ကိုကျေပွန်စွာ ထမ်းဆောင်နိုင်မှာ မဟုတ်တဲ့အပြင် အခြားဆိုးကျိုးများကိုလည်း ဖြစ်ပေါ်စေပါတယ်။ ပြည့်လက်ရုံးဖြစ်တဲ့ နိုင်ငံ့ဝန်ထမ်းများရဲ့ ဂုဏ်သိက္ခာကိုလည်း ညှိုးနွမ်းစေမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပမာအနေနဲ့ ညောင်တုန်းမြို့နယ် မှာ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအပါအဝင် ဌာနဆိုင်ရာအကြီးအကဲများပါဝင်တဲ့ စုစုပေါင်း ရ ဦးကို အကျိုးစီးပွားထိခိုက်နစ်နာမှုဖြင့် တိုင်းတရားလွှတ်တော်သို့ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ တရားမမှုအမှတ် (၄) နဲ့ လျှောက်ထား တရားစွဲဆိုခဲ့ခြင်းကို နမူနာအဖြစ်နဲ့ စဉ်းစားသင့်ပါတယ်။ စနစ်တစ်ခုကို ပြုပြင်ပြောင်းလဲရာမှာ အတိတ် ကာလမှဆောင်ရွက်ခဲ့တဲ့ အမှားများ၊ လူပုဂ္ဂိုလ်တစ်ဦး သို့မဟုတ် တစ်စုရဲ့ အခွင့်အာဏာ အလွဲအသုံးပြုမှုများ ရှိတယ်ဆိုတဲ့အကြောင်းပြချက်နဲ့ စနစ်ရဲ့ အရေးပါတဲ့အစိတ်အပိုင်းတစ်ခုကို ပယ်ဖျက်ရန် မသင့်တော်ပါဘူး။ စနစ်အတွင်းမှာလိုအပ်တဲ့ အပြောင်းအလဲများကို ဆောင်ရွက်ခြင်း၊ တာဝန်ယူ၊ တာဝန်ခံမှု၊ အပြန်အလှန် ထိန်းကျောင်းမှု၊ တည်ဆဲနိုင်ငံ့ဝန်ထမ်းဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေ၊ စည်းမျဉ်းစည်းကမ်းများ၊ အထူး ဥပဒေဖြစ်တဲ့ အဂတိလိုက်စားမှုတိုက်ဖျက်ရေးဥပဒေ အစရှိသည်တို့နဲ့ ထိန်းကျောင်းကြပ်မတ် ဆောင်ရွက်နိုင်ပါတယ်။ နိဂုံးချုပ်အနေနဲ့ ဥပဒေရဲ့ အရေးပါတဲ့ အစိတ်အပိုင်းကို ပယ်ဖျက်မည်ဆိုပါက ဥပဒေရဲ့ သက်ရောက်မှု အာနိသင်များစွာ ကျဆင်းသွားပြီးတော့ ရည်ရွယ်ချက်များ အောင်မြင်နိုင်မည်ဟုမယူဆပါသဖြင့် ပုဒ်မ ၅(ခ) ကို ထည့်သွင်းပြဋ္ဌာန်းသင့်ပါကြောင်း အဆိုပြုတင်သွင်းအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ဝန်ကြီးဌာန သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ် ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်တို့ မူလအဆိုပြုဥပဒေကြမ်းမှာ ဒီပုဒ်မဟာ ပါဝင်ခဲ့ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ နိုင်ငံ့ဝန်ထမ်းများ တာဝန်ထမ်းဆောင်မှုကို အထောက်အကူဖြစ်စေဖို့အတွက် ဆွေးနွေးပေးတဲ့ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ကြီး ဦးဝင်းထွဋ်ကိုလည်း ကျေးဇူးတင်ရှိပါတယ်။ သို့ပါသော်လည်း ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီအနေနဲ့ ကျွန်တော်တို့ တခြားဥပဒေများတုန်းကလည်း ဒီလိုအပိုဒ်မျိုးကို ပယ်ဖျက်ခဲ့တဲ့နည်းတူ ကျွန်တော်တို့ ဒီအပိုဒ် ၄(ခ)ကို ပယ်ဖျက်ထားခြင်းကိုတော့ စီမံကိန်းနဲ့ ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ညှိနှိုင်းဆွေးနွေးမှုများ ပြုလုပ်ပြီးတဲ့နောက်မှာ သဘောတူလက်ခံနိုင်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ Power Point နဲ့ တင်ပြပါမယ်ခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်တို့ဒီ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရဲ့ မူဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့က Good faith သဘောရိုးနဲ့ ဆောင်ရွက်တယ်လို့ အခွန်အယူခံခုံအဖွဲ့ဥပဒေမှာ ထည့်သွင်းခဲ့တဲ့ အပိုဒ်ကိုလည်း ကျွန်တော်တို့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကတော့ ပယ်ဖျက်ပြီး အတည်ပြု ခဲ့တာ ဖြစ်ပါတယ်။ နောက်တစ်ခါ စားသုံးသူကာကွယ်ရေးဥပဒေဖြစ်ပါတယ်။ ဒီမှာဥပဒေနဲ့အညီ ဆောင်ရွက်ချက်၊ ဆောင်ရွက်လျှင် တရားမကြောင်းအရဖြစ်စေ၊ ပြစ်မှုကြောင်းအရဖြစ်စေ အရေးယူခြင်းမရှိစေရ ဆိုတာလည်း ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က အတည်ပြုခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ နောက်တစ်ခါ ကျွန်တော်တို့ မြန်မာနိုင်ငံ မိခင်နဲ့ကလေးစောင့်ရှောက်ရေးအသင်း ဥပဒေလိုမျိုး NGO ဆန်ဆန် ဥပဒေမျိုးမှာတောင်မှ ကျွန်တော်တို့က ပယ်ဖျက်ခဲ့တာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဘာဖြစ်လို့ ပယ်ဖျက်ခဲ့ တာလဲဆိုတဲ့အခါကျတော့ ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေပုဒ်မ ၄၅ရ ပုဒ်မခွဲ(က)နဲ့ (ခ)မှာ ဖော်ပြထားပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုအစိုးရကိုယ်တိုင်ပင်လျှင် တရားစွဲဆိုရမယ့် အခြေအနေပေါ်ပေါက်ခဲ့ရင် တရားစွဲဆိုမှုကို ရှောင်လွှဲ လို့ရမှာမဟုတ်ပါဘူး။ ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော်သည် ပြည်ထောင်စု သမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် အမည်ဖြင့် တရားစွဲဆိုနိုင်သည်။ ထိုနည်းတူပင် တရားစွဲဆိုခြင်းကိုခံနိုင်သည်လို့ အတိအလင်းပြဋ္ဌာန်းထားတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဝန်ထမ်းတွေ အတွက် အကာအကွယ်ပြုထားတာကတော့ တည်ဆဲဥပဒေဖြစ်တဲ့ ရာဇသတ်ကြီး Penal Code မှာ ကင်းလွတ်ရမဲ့အချက်များ၊ General Exception ဖြစ်ပါတယ်။ ပုဒ်မ ၇၆ ပါ။ အလေးအနက်ပြု တင်ပြလို ပါတယ်။ ဥပဒေအရပြုလုပ်ရန် တာဝန်ရှိသူကသော်လည်းကောင်း၊ ဥပဒေကို အယူအဆလွဲခြင်းကြောင့် မဟုတ်ဘဲ အကြောင်းခြင်းရာကို အယူအဆလွဲခြင်းကြောင့် ဥပဒေအရ တာဝန်ရှိသည်ဟု သဘောရိုးနှင့် ယုံကြည် သူကသော်လည်းကောင်း ပြုလုပ်လျှင် ထိုပြုလုပ်မှုသည် ပြစ်မှုမမြောက်လို့ ပြဋ္ဌာန်းထားပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအတွက် ဝန်ထမ်းများကို Protect လုပ်ပြီးသား အကာအကွယ်ပြုပြီးသား ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ဒီမူလ ဥပဒေအပိုဒ် ၄ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)နဲ့ (ဂ)တို့ဟာ လိုအပ်ခြင်းမရှိဘဲနဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရဲ့ ဆောင်ရွက်ခဲ့ပြီး ဖြစ်တဲ့ ဥပဒေများအတိုင်း ပယ်ဖျက်အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ မူလအပိုဒ် ၄ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)နှင့်(ဂ)တို့ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ ပယ်ဖျက်ရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူ မတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုကို ထောက်ခံမဲ (၅၂၇)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (၂၃)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၁)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် ပယ်ဖျက်ကြောင်း အတည်ပြုကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၆ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၁)၊ (၂)နှင့် အစုခေါင်းစဉ်တို့ ကိုတော့ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၆ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၁)၊ (၂)နှင့် အစုခေါင်းစဉ်သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက် အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘော တူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ မူလအဆိုပြုဥပဒေကြမ်း အပိုဒ် ၅ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၃)ကိုတော့ လွှတ်တော်က ပယ်ဖျက် အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ မူလအပိုဒ် ၅ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၃)ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ ပယ်ဖျက်ရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျာ။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၆ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၃)၊ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)၊ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)၊ အပိုဒ် ၇၊ အပိုဒ် ၈ နှင့် အစုခေါင်းစဉ်ပြင်ဆင်ချက်များကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ် ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၆ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၃)၊ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)၊ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)၊ အပိုဒ် ၇၊ အပိုဒ် ၈ နှင့် အစုခေါင်းစဉ်တို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>အစည်းအဝေးခေတ္တရပ်နားခြင်း</title>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ အစည်းအဝေးကို (၃၀)မိနစ်ခန့် ခေတ္တ ခင်စစ်ပါတယ် ။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထွက်ခွာနိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<title>အစည်းအဝေးပြန်လည်စတင်ခြင်း</title>
<speech type="mc">လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များခင်ဗျား။ အစည်းအဝေး ပြန်လည်စတင်ပါတော့မယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။ နာယကသည် နာယကအတွက် သတ်မှတ်ထားသော စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="mc">အားလုံးထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ အစီအစဉ်(၇)ကို ဆက်လက်ဆောင်ရွက် သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ပြင်ဆင်ချက်ဇယား အမှတ်စဉ်(၁၈)ကို ဆက်လက် အဆိုပြုတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>ကျွန်တော်တို့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ မူလအဆိုပြုချက် အပိုဒ် ရ အပိုဒ်ခွဲ(စ)ကိုတော့ လွှတ်တော်က ပယ်ဖျက်အတည်ပြုပေးနိုင် ပါရန် လေးစားစွာ အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">ဒေါက်တာပြည့်ဖြိုး၊ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၇) သဘောထား ပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="1343">ဒေါက်တာပြည့်ဖြိုး (မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၇၊ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး)</mp>နာယကကြီးခင်ဗျာ။ မူလပြင်ဆင်ချက်ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ပယ်ဖျက်ထားတာ ဖြစ်ပါတယ်။ တရားရုံးတွေကနေ ပြီးတော့ အခွန်ထမ်းနဲ့သက်ဆိုင်တဲ့ အချက်အလက်တွေကို စစ်ဆေးဖို့အတွက် ဆင့်ဆိုပိုင်ခွင့်ဆိုတာကို ဖျက်ထားတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဆင့်ဆိုပိုင်ခွင့်မရှိစေရဆိုတာကို ဖျက်ထားတာဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ဒီနေရာမှာ ကျွန်တော် တင်ပြလိုတာကတော့ ကျွန်တော်တို့ အခွန်စီမံဆိုင်ရာအုပ်ချုပ်မှုကို ဆောင်ရွက်တဲ့ အခါမှာ လုံလောက်တဲ့ပါဝါတွေ ပေးထားတာဖြစ်တယ်။ ဒီဟာဆောင်ရွက်တဲ့သူတွေဟာ အလကားနေရင်း ကျွန်တော်တို့ ဒီအခွန်ရှောင်ချင်သူတွေကလည်း နိုင်ငံတိုင်းမှာရှိတယ်။ ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံမှာလည်း ရှိနေတဲ့ အတွက်ကြောင့် အမြဲတမ်းတရားရုံးကခေါ်ပြီး အလုပ်မဖြစ်တဲ့သဘော ဖြစ်နေမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် ဥပဒေရဲ့ အနှစ်သာရသဘောတရားအရ ကျွန်တော် ဒီဟာကို ပြန်ထည့်ခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော် အလေးအနက်ထား တင်ပြလိုတာကတော့ ဒီဥပဒေဟာ ကျွန်တော်တို့ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်မှာ ဆောင်ရွက်ခဲ့တဲ့ ကျွန်တော်တို့ သက်တမ်းမှာဆို (၂) ခုပဲ ရှိပါတယ်။ Tax appeal ရယ် TAPL Law Olul 3lcuous al$cossos, GScoobqyoscoss $28:20630ògAnnual Taxation 603 အမျိုးသားစီမံကိန်းတွေပဲ ပါပါတယ်။ ဒီဥပဒေလုပ်ဖို့ Procedure မပါပါဘူး။ ကျွန်တော်တို့ ယူဆစရာရှိတာက Ruling Procedure အရ စီရင်ထုံးတွေကြောင့် ဆောင်ရွက်တယ်လို့ ယူဆစရာရှိပါတယ်။ တကယ်လို့ ဒီလို ဆောင်ရွက်တယ်ဆိုလို့ရှိရင်လည်း ကျွန်တော်တို့ လောင်းကစားဥပဒေမှာ ကျွန်တော်တို့ ဆောင်ရွက်ခဲ့တာ ရှိပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက မှားယွင်းတဲ့အတွက်ကြောင့် အစီရင်ခံစာ ထပ်တင်ရတာရှိပါတယ်။ အရေးကြီးပါတယ်။ အဲဒီတော့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တွေအများစုဟာ ဒီပုဒ်မတွေ အများကြီး ပြင်ဆင် ချက်ကို ဒီနေ့မှ ကျွန်တော်တို့ ကြည့်ရ၊ မြင်ရ၊ ဆုံးဖြတ်ရတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် အင်မတန်မှ ခက်ခဲ ပြီးတော့ ပိုမိုရှုပ်ထွေးတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် ဒီဥပဒေကြမ်းကို ဆက်လက်အတည်ပြုခြင်းကို ရပ်သင့် ပါကြောင်းနှင့် အစီရင်ခံစာ ထပ်မတင်သင့်ပါကြောင်း လေးစားစွာ နာယကကြီးအား တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဝန်ကြီးဌာနသဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း (ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ မူလဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၇(စ)ဟာ အခွန်ဆိုင်ရာ သတင်းအချက် အလက်များကို တရားရုံးကို တင်ပြခြင်းကို တားမြစ်တဲ့အပိုဒ် ဖြစ်ပါသည်။ မူလဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၇(က)မှာ ရာဇဝတ်ကြောင်းအရ တရားစွဲဆိုမှုများ ပေါ်ပေါက်လာတဲ့အခါမှာ တရားရုံးသို့ သတင်းအချက်အလက်များ ထုတ်ဖော်ရမယ်လို့ သတ်မှတ်ပြဋ္ဌာန်းထားပြီးဖြစ်တဲ့အတွက် ဥပဒေပြဋ္ဌာန်းချက်များအကြား ရှေ့နောက်ညီညွတ်မှု မရှိဘဲ ဆန့်ကျင်မှုမဖြစ်စေရန် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ပယ်ဖျက်ခဲ့ခြင်း ဖြစ်ပါသဖြင့် စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ကို သဘောတူပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ Power Point နှင့် တင်ပြခွင့်ပြုပါခင်ဗျား။ ဒီ အပိုဒ် ၇(စ)မှာကတော့ ပထမဦးဆုံး စာကြောင်းမှာကို သက်သေခံအက်ဥပဒေတွင် မည်သို့ပင် ပါရှိစေကာမူ မည်သည့်တရားရုံးကမျှ အခွန်ထမ်းနှင့်သက်ဆိုင်သည့် အကြောင်းအရာ အချက်အလက် များကို တင်ပြစေရန်သော်လည်းကောင်း၊ သက်သေအဖြစ် စစ်ဆေးခံရန် သော်လည်းကောင်း အခွန်ဆိုင်ရာ စီမံအုပ်ချုပ်မှုနှင့် သက်ဆိုင်သော ဝန်ထမ်း သို့မဟုတ် ကျွမ်းကျင်သူတို့အား ဆင့်ဆိုပိုင်ခွင့်မရှိစေရလို့ ပြဋ္ဌာန်း ထားတာ ဖြစ်ပါတယ်။ Power Point မှာ တင်ပြထားတဲ့ အတိုင်းပါပဲ။ သက်သေခံဥပဒေဆိုတာက တည်ဆဲ၊ တရားစီရင်ရေးဆိုင်ရာဥပဒေတစ်ရပ် ဖြစ်ပါတယ်။ Tax Administration Procedure များကို အုပ်ချုပ်မှု နည်းလမ်းအရ စီမံခန့်ခွဲဆောင်ရွက်တဲ့အခါမှာ တရားရေးဆိုင်ရာ ပြဋ္ဌာန်းချက်၊ တရားရေးလမ်းကြောင်း များကို ကျွန်တော်တို့က ကျော်လွန်လွှမ်းမိုးပြီးတော့ ဆောင်ရွက်လို့မရပါဘူး။ ဒါကြောင့်မို့လို့လည်း ကျွန်တော်တို့သည် းကြီးယူပြီးတော့ကို ဒီထဲမှာ Civil Procedure များ၊ တရားမကြောင်းဆိုင်ရာပြဋ္ဌာန်းချက်များ၊ ပြစ်မှုကြောင်းဆိုင်ရာ Criminal Procedure များကို ပြန်ပြီး တော့ Filter လုပ်ပြီးတော့ ပိုင်းခြားပြီးတော့ ခွဲထုတ်ခဲ့ရတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအတွက် ဒီအပိုဒ် မူလဥပဒေပုဒ်မ ရ အပိုဒ်ခွဲ(စ)ကတော့ ဒုတိယဝန်ကြီးကလည်း သဘောထားမှတ်ချက်ပေးပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ သက်သေခံဥပဒေ တွင် မည်သို့ပင်ပါရှိစေကာမူ ဆိုတဲ့အချက်ကိုကတော့ ကျွန်တော်တို့က တရားရေးလုပ်ငန်းစဉ်များကို ကျော်လွန် ဆောင်ရွက်တာ ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ဆောင်ရွက်၍မရပါကြောင်းနှင့် ဒီမူလအဆိုပြုချက်ကို ပယ်ဖျက် အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ မူလအပိုဒ် ရ အပိုဒ်ခွဲ(စ)ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ ပယ်ဖျက်ရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို သဘောတူ မတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါ့မယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲ ပေးနိုင်ကြပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စက်ခလုတ်အသုံးပြု၍ ဆန္ဒမဲပေးကြပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုကို ထောက်ခံမဲ (၄၄၈)မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (၃၁)မဲ၊ ကြားနေမဲ (၁)မဲ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ထောက်ခံဆန္ဒမဲများတဲ့အတွက် ပယ်ဖျက်ကြောင်း အတည်ပြုကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ အစောတုန်းက ဒေါက်တာပြည့်ဖြိုး တင်ပြတဲ့ကိစ္စနဲ့ပတ်သက်ပြီးမှ မိမိတို့လွှတ်တော်အနေနဲ့ ပြန်လည်စဉ်းစားဖို့ ှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒါကြောင့် ဒီအစီအစဉ်ကို ဒီမှာ ခဏရပ်ထားပြီးမှ ရှေ့ဆက်ဆောင်ရွက်ရမယ့် ကိစ္စရပ်များကို ဆက်လက် ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နေ့လယ်ထမင်းသုံးဆောင်ပြီးတဲ့ပဲ ဒီဥပဒေကြမ်းကို ပြန်လည် ဆောင်ရွက်မယ်ဆိုတဲ့ အပိုင်းလေးကို ကြိုတင်အသိပေး ပြောကြားလိုပါတယ်။</speech>
</bill>
</section>
<section value="Motion">
<motion>
<title>နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားသော မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်ကြီးတံခွန် မြို့နယ်ရေပေးဝေရေးစီမံကိန်း ဆောင်ရွက်ရန် နယ်သာလန်နိုင်ငံ FMO နှင့် ING Bank ထံမှ ယူရို ၂၉.၉၆ သန်း ချေးငွေရယူရေးနှင့် စပ်လျဉ်း၍ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များက ဆွေးနွေးခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၉)ကို ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ မန္တလေးမြို့တော်စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီက တာဝန်ယူဆောင်ရွက်မယ့် မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်ကြီးတံခွန်မြို့နယ် ရေပေးဝေရေးစီမံကိန်းအတွက် နယ်သာလန်နိုင်ငံ FMO နှင့် ING Bank ထံမှ ယူရို ၂၉.၉၆ သန်း ချေးငွေရယူရေးနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ၂၉-၅-၂၀၁၉ ရက်က ကျင်းပပြုလုပ်ခဲ့တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးမှာ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များက လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ အထက်ပါကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဆွေးနွေးဖို့ အမည်စာရင်းပေးထားတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၁၄ ဦး ရှိပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ လှယ်တစ်ဦးချင်းအနေနဲ့ သတ်မှတ်ချိန် ၆ မိနစ်အတွင်း ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။ ဦးအောင်ဇော်မြင့် အမရပူရမဲဆန္ဒနယ် စတင်ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1481">ဦးအောင်ဇော်မြင့် (အမရပူရမဲဆန္ဒနယ်၊ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ပြည်ထောင်စု အဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်ပုဂ္ဂိုလ်များ၊ ဧည့်သည်တော်များအားလုံး ကိုယ်စိတ်နှစ်ဖြာ ကျန်းမာချမ်းသာကြ ပါစေ။ ကျွန်တော်ကတော့ အမရပူရမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးအောင်ဇော်မြင့် ဖြစ်ပါတယ်။ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်ကြီးတံခွန်မြို့နယ် ရေပေးဝေရေးစီမံကိန်းအတွက် နယ်သာလန် နိုင်ငံ FMO နှင့် ING Bank တို့မှ ချေးငွေရယူရေးနဲ့ စပ်လျဉ်း၍ ထောက်ခံဆွေးနွေးသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားရပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ပြည်ကြီးတံခွန်မြို့နယ်ဟာ မန္တလေးမြို့ရဲ့ တောင်ဘက် အစွန်းတွင်တည်ရှိပြီး ၁၉၈၄-၁၉၉၂ မန္တလေးမြို့ ရေပေးဝေရေးစီမံကိန်း ဆောင်ရွက်စဉ်က မြို့ကွက်သစ် မပေါ်ပေါက်သေးပါ၍ စီမံကိန်းမှာ မပါဝင်ခဲ့ပါဘူး။ ၁၉၉၅ မြို့သစ်ဖော်ထုတ်ခဲ့ပြီး စက်ရေတွင်းများတူး၍ မြေအောက်ရေ(Groundwater) ကို သုံးစွဲခဲ့ရာ အနှစ် ၂၀ ကျော် ကြာသည့်အခါ မြေအောက်ရေကျဆင်း လာခြင်း၊ စက်မှုဇုန်များတိုးချဲ့၍ လူနေမှု ထူထပ်လာခြင်းကြောင့် ရေပေးဝေမှုစနစ် လိုအပ်လာပါတယ်။ JICA ၏ ထောက်ပံ့မှုအစီအစဉ်ဖြင့် ဆောင်ရွက်ခဲ့ရာ ၂၀၁၈ ခုနှစ်တွင် ပြည်ကြီးတံခွန်မြို့နယ် လူဦးရေ၏ ၃၀ ရာခိုင်နှုန်းကို ရေပေးဝေနိုင်ခဲ့ပါတယ်။ ယခုကျန်ရှိသည့် လူဦးရေ ၇၀ ရာခိုင်နှုန်းအတွက် သန့်ရှင်းသည့် ရေကောင်းရေသန့် လုံလောက်စွာ ဖြန့်ဝေပေးရန် လိုအပ်လျက်ရှိပါတယ်။ ဒုဋ္ဌဝတီမြစ်ဟာ Verging River ဖြစ်ပြီး ဓာတ်ခွဲစမ်းသပ်ချက်များအရ ရေအရည်အသွေးကောင်းမွန်ခြင်း၊ မြစ်အထက်ပိုင်းတွင် သတ္တုတူးဖော် ခြင်းလုပ်ငန်းများရှိခြင်း၊ ရဲရွာဆည်တည်ရှိနေပြီး၊ နောင်တွင် အလယ်ရဲရွာဆည်၊ အထက်ရဲရွာဆည်များ တည်ဆောက်ပြီးစီးသွားပါက အနည်ထိုင်မှုအားကောင်းပြီး ပိုမိုသန့်ရှင်းသော ရေများရရှိနိုင်ခြင်းကြောင့် ဆောင်ရွက်သင့်သော စီမံကိန်းဖြစ်ပါတယ်။ ဒီစီမံကိန်းကြောင့် ပြည်ကြီးတံခွန်မြို့နယ်ရဲ့ လူဦးရေ ၇၀ ရာခိုင်နှုန်းဟာ ယုံကြည်စိတ်ချရတဲ့ သန့်စင်သောရေကို ၂၄ နာရီဖြန့်ဝေပေးနိုင်မယ့်အပြင် Groundwater ထုတ်ယူခြင်းကို လျှော့ချ၍ Surface water ကို တိုးချဲ့ သုံးစွဲခြင်းဖြင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းမှုလည်း အထောက်အကူဖြစ်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ Groundwater aộosom olgosaodm :cudnos $ 8:60)? Surface water m Gôi cæpè:1 ရေကန်တို့က ရရှိတဲ့ မြေပေါ်ရေဖြစ်ပါတယ်။ ကမ္ဘာပေါ်မှာ မြေအောက်ရေ (Groundwater) ရှားပါးမှုဟာ တစ်ဖြေးဖြေးနဲ့ စိန်ခေါ်မှုဖြစ်လာတော့မှာမို့ Surface water ကို သုံးစွဲရန်လည်း ဆောင်ရွက်သင့်ပါပြီ။ စီမံကိန်းကုန်ကျစရိတ်ငွေ ယူရို ၅၉.၉၂ သန်းဖြစ်သော်လည်း ၅၀ ရာခိုင်နှုန်းကို ထောက်ပံ့ငွေအဖြစ် ရရှိပြီး ကျန် ၅၀ ရာခိုင်နှုန်းဖြစ်တဲ့ ယူရို ၂၉.၉၆ သန်းကိုသာ ချေးယူရမှာဖြစ်ပါတယ်။ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး အစိုးရအဖွဲ့နဲ့ မန္တလေးမြို့တော်စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီတို့ဟာ မန္တလေးမြို့တော်အား Smart City အဖြစ် ကြိုးပမ်းဆောင်ရွက်နေရာမှာ သိသာမြင်သာသော အောင်မြင်မှုများ ရရှိနေကြောင်းကိုလည်း အများပြည်သူ တွေ့မြင်နေကြရပြီဖြစ်ပါတယ်။ Smart City ရောက်ဖို့ အခြေခံလိုအပ်ချက်တစ်ခုကလည်း ပြည်သူများကို ရေကောင်းရေသန့် လုံလောက်စွာပေးဝေနိုင်ရန် ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ပြည်ထောင်စု ဒုတိယဝန်ကြီး၏ ရှင်းလင်းတင်ပြချက်အရ မြန်မာနိုင်ငံ ကြွေးမြီခံနိုင်မှု အတိုင်းတာအတွင်းတွင်ရှိပြီး သက်သာသော Concessional Loan ဖြစ်ကြောင်းကိုလည်း သိရှိရပါတယ်။ အဆိုပါစီမံကိန်း အကောင် အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ခြင်းအားဖြင့် လူဦးရေ ၂ သိန်းကျော်အား ဘေးကင်းလုံခြုံစိတ်ချရတဲ့ ရေကောင်း ရေသန့်ကို တစ်ရက်လျှင်ရေဂါလန် ရ သန်း ၂၄ နာရီ ရ ရက်ပတ်လုံး ဖြန့်ဖြူးပေးနိုင်မှာဖြစ်ပြီးတော့ စက်မှုဇုန် (၁)၊ (၂)၊ (၃)ရှိ စက်ရုံ၊ အလုပ်ရုံများနှင့် ရေသန့်စင်စက်ရုံအနီးရှိ ကျေးရွာ ၃ ရွာတို့မှာလည်း ရေကောင်း ရေသန့် ရရှိခံစားရမှာဖြစ်ခြင်း၊ Safe drinking water ကို ၂၄ နာရီ ဖြန့်ဝေပေးနိုင်ခြင်း၊ အလုပ်အကိုင် အခွင့်အလမ်းများ ရရှိနိုင်ခြင်း၊ ပြည်ပရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု တိုးမြင့်လာခြင်း၊ ဒုဋ္ဌဝတီမြစ်ရေ၏ Surface water ကို သန့်စင်ရယူ သုံးစွဲခြင်းဖြင့် မြေအောက်ရေထုတ်ယူသုံးစွဲမှု Ground Water Extraction ကို လျှော့ချနိုင်ခြင်း စတဲ့အကျိုးကျေးဇူး ရရှိမှာဖြစ်ပါတယ်။ သို့ပါ၍ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး ပြည်ကြီးတံခွန်မြို့နယ် ရေပေးဝေရေးစီမံကိန်းဆောင်ရွက်ရန် နယ်သာလန်နိုင်ငံ၊ FMO နှင့် ING Bank တို့မှ ယူရို ၂၉.၉၆ သန်းကို ချေးငွေကို ရယူသင့်ပါကြောင်း ထောက်ခံ ဆွေးနွေးအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဆက်လက်ပြီး ဦးစိုးသိန်း ကယားပြည်နယ်မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၉) ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="252">ဦးစိုးသိန်း (မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၉၊ ကယားပြည်နယ်)</mp>လေးစားရပါသော ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကကြီးနဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အားလုံး မင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော်ကတော့ ကယား ပြည်နယ်မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးစိုးသိန်းဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ချေးငွေနဲ့ပတ်သက်ပြီး ထောက်ခံအကြံပြု ဆွေးနွေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ချေးငွေကိစ္စတွေကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်မှာ လာရောက်ရှင်းပြတာ အကြိမ်တွေလည်း မနည်းတော့ ပါဘူး။ ကျွန်တော်အပါအဝင် တချို့ တချို့ သော ကိုယ်စားလှယ်များကလည်း ထောက်ပြအကြံပြုတာတွေ ထပ်နေပါပြီ။ လိုက်နာသင့်တဲ့ အကြံပြုချက်များဖြစ်လို့ ချေးငွေရယူရမယ့် အဖွဲ့အစည်းတွေက လိုက်နာ ဆောင်ရွက်ကြမယ်ဆိုရင် စီမံကိန်းအတိုင်း ပြည်သူပြည်သားတွေ ထိရောက်စွာ ခံစားကြရမယ်လို့ ယုံကြည်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ နောက်တစ်ချက်ကတော့ တချို့ ချေးငွေတွေက ကာလတို၊ ကာလလတ်ဖြစ်သလို၊ တချို့ချေးငွေတွေက ကာလရှည်ဖြစ်ပါတယ်။ ကာလတို၊ ကာလလတ်ကို လက်ရှိအစိုးရလက်ထက်မှာ ကြီးကြပ် ကြပ်မတ်နိုင်ရန် မခက်ခဲသော်လည်း ကာလရှည်ချေးငွေတွေအပေါ် ထိရောက်အကျိုးရှိစေဖို့ စိစစ်ကြပ်မတ် ရာမှာ ချေးငွေရရှိဆောင်ရွက်တဲ့ စီမံကိန်းတွေအပေါ် စဉ်ဆက်မပြတ် စောင့်ကြည့်အစီရင်ခံခြင်း လုပ်ထုံး လုပ်နည်းတွေ ပြဋ္ဌာန်းထားသင့်ပါတယ်။ သက်ဆိုင်ရာ လွှတ်တော်ရေးရာကော်မတီကိုလည်း ၆ လ တစ်ကြိမ် လောက် ရှင်းပြသင့်ပါတယ်။ လေးစားရသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ အခုချေးငွေနဲ့ဆောင်ရွက်မယ့် တင်ပြချက်ဟာ ကျန်တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်အစိုးရများ နမူနာယူသင့်တယ်လို့ ယူဆပါတယ်။ မန္တလေးမြို့တော်ကြီးဟာ အထက်မြန်မာပြည်ရဲ့ မြို့တော်ကြီးတစ်ခုဖြစ်ပြီး ၂၀၁၄ သန်းခေါင်စာရင်း စာရင်းဇယားအရ တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်လူဦးရေက ၆.၁ သန်းကျော်၊ မန္တလေးခရိုင်လူဦးရေက ၁.ရ သန်းကျော်၊ ပြည်ကြီးတံခွန်မြို့နယ်က ၂.၃ သိန်းကျော် ရှိနေ ပြီးတော့ two polar economic development area မှာ အလွန်အဓိကကျပါတယ်။ ပြည်ပနိုင်ငံများကိုလည်း တိုက်ရိုက်လေကြောင်းနဲ့ သွားလာနိုင်ပြီဖြစ်သလို အိန္ဒိယ-တရုတ် လမ်းဆုံပေါ်မှာရှိသလို Tourism ကလည်း Boom ဖြစ်နေပါပြီ။ ဒါကြောင့် မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီးအတွင်း အခြေခံလိုအပ်ချက်တွေဖြစ်တဲ့ လမ်း၊ ရေ၊ မီး စတာတွေ၊ လိုအပ်ချက်တွေကို အမြန်ဖြည့်တင်းပေးရပါမယ်လို့ ယူဆပါတယ်။ အစိုးရဘတ်ဂျက်နဲ့ ဆောင်ရွက်ရင် ်ကြာမှာမို့လို့ ယခုလိုပြည်ပနဲ့ ဆက်သွယ်ပြီး ချေးငွေရယူအကောင်အထည် ဖော်တာ အမှန်ကန်ဆုံးဖြစ်တယ်လို့၊ အမှန်ကန်ဆုံး ချမှတ်ဆောင်ရွက်ခြင်းဖြစ်တယ်လို့ ယူဆပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ချေးငွေကိစ္စအပေါ်မှာ ခြုံငုံပြီးတော့ကြည့်ရင် လျော်ကန်သင့်မြတ်တာတွေ တွေ့ရပါတယ်။ ယခင်ပြင်သစ်နဲ့ လုပ်တဲ့ AFD အလုပ်၊ ဂျပန်က JICA နဲ့ လုပ်တဲ့အလုပ်၊ ယခု နယ်သာလန်က FMO, ING Bank နဲ့လုပ်တဲ့အလုပ် အားလုံးဟာ ကွင်းဆက်ချိတ်မိတာမို့ နမူနာယူသင့်တဲ့ ဆောင်ရွက်ချက် လို့ တင်ပြလိုပါတယ်။ ပြည်သူတွေလိုအပ်တဲ့ သောက်သုံးရေကို ဧရာဝတီမြစ်ထဲ အလဟဿ စီးဝင်သွားမယ့် အစား ဒုဋ္ဌဝတီမြစ်ရေကို အကျိုးရှိရှိ သုံးစွဲလိုက်ခြင်းဟာ ပြီးတော့ ရေမီတာတွေတပ်တယ်၊ ပြီးတော့ ငွေပြန် ရမယ်၊ ပြီးတော့ ချေးငွေတွေအကြွေးဆပ်နိုင်မယ်။ အားလုံးချိတ်ဆက်ထားတာ အလွန်သဘာဝကျတယ်လို့ ကျွန်တော်ပြောချင်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ တင်ပြနေကျအတိုင်း effective and efficient ဖြစ်နေတယ်လို့ ပြောချင်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် အလေးအနက်ထောက်ခံအပ်သလို မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီးကဲ့သို့ အခြား တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်တွေကလည်း ပြည်ပနဲ့ဆက်သွယ်ကြိုးပမ်းကြပါ။ ကျွန်တော်တို့ကတော့ ထောက်ခံ ပေးဖို့ လွှတ်တော်ကနေ စောင့်နေပါမယ်လို့ တင်ပြလိုပါတယ်။ လေးစားအပ်သော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ အကြံပြုချင်တာကတော့ ချေးငွေအဆိုပြုတောင်းခံတဲ့ အခါ သက်ဆိုင်ရာ မြို့တော်ဝန်က လာရောက်ဆွေးနွေးပြီးတော့ ရှင်းပြမယ်ဆိုရင် ပိုပြီးအသက်ဝင်မှာဖြစ်သလို ထောက်ခံပေးမယ့် ကျွန်တော်တို့တွေကလည်း ပိုပြီး Convince ဖြစ်မယ်လို့ တင်ပြလိုပါတယ်။ သို့သော်လည်း လွှတ်တော်မှာ ကန့်သတ်ချက်တွေ ရှိနေတယ်ဆိုရင်တော့ တက်ရောက်နားထောင်ပေးစေချင်ပါတယ်။ အားလုံး ခြုံပြီးတင်ပြရရင်တော့ ယခုချေးငွေကို အလေးအနက် ထောက်ခံပါကြောင်းနှင့် ဆက်လက်ပြီး ထပ်မံချေးငွေ ရယူပြီး ဒေသတိုးတက်အောင် ဆောင်ရွက်ကြပါလို့ တင်ပြရင်း နိဂုံးချုပ်ပါတယ်။ အားလုံး ကျေးဇူးတင်ပါ တယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဒေါက်တာလှမိုး အောင်မြေသာစံမဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1476">ဒေါက်တာလှမိုး(အောင်မြေသာစံမဲဆန္ဒနယ်၊ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ ကြွရောက်လာသူများအားလုံး ရွှင်လန်းချမ်းမြေ့ပါစေ။ ကျွန်တော်ကတော့ အောင်မြေသာစံမဲဆန္ဒနယ်က ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါက်တာလှမိုး ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ကျွန်တော့်အား Power Point Presentation ဖြင့် တင်ပြခွင့်ပြုပါ။ ဒီနေ့ နိုင်ငံတော် သမ္မတထံမှပေးပို့ထားတဲ့ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်ကြီးတံခွန်မြို့နယ် ရေပေးဝေရေး ဆောင်ရွက်ရန် အတွက် နယ်သာလန်နိုင်ငံ FMO နဲ့ ING Bank က ယူရို ၂၉.၉၆ သန်း ချေးငွေရယူရေးနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ ဆွေးနွေးသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီချေးငွေနဲ့ဆောင်ရွက်ရန် ဆွေးနွေးထောက်ခံအကြံပြုချက်တွေ ရှိပါတယ်။ ထောက်ခံရမယ့် အချက် ၅ ချက်ရှိပြီးတော့ အကြံပြုချက် ၂ ချက်ရှိပါတယ်။ နံပါတ်(၁) ထောက်ခံရမယ့်အချက်ကတော့ ဒီနေ့တစ်ကမ္ဘာလုံးလူဦးရေဟာ ၇.ရ ဘီလီယံနီးပါး လောက်ရှိနေပါပြီ။ အဲဒီထဲမှာမှ ရေကောင်းရေသန့်မရတဲ့သူဟာ ၂ ဘီလီယံလောက်ရှိနေပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ကမ္ဘာ့ကုလသမဂ္ဂအဖွဲ့ကြီးကလည်း ၂၀၃၀ ပြည့်နှစ်မှာ လူတိုင်းလူတိုင်း ရေကောင်းရေသန့်ရဖို့အတွက် ဦးတည်ဆောင်ရွက်နေတဲ့ ကာလဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ရေကောင်းရေသန့် ရရှိဖို့ဆောင်ရွက်တဲ့ လုပ်ငန်း ဖြစ်တဲ့အတွက် ထောက်ခံပါတယ်။ ဒုတိယတစ်ချက်ကတော့ မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ လူဦးရေပါ။ မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ လူဦးရေမှာ ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ မေလ ၂၉ ရက်နေ့ နောက်ဆုံးစာရင်းဇယားအရ ၅၄ သန်းကျော် ရှိနေပါပြီ။ ဒီနေ့နိုင်ငံတော်အစိုးရကလည်း ကျေးလက်ရော မြို့ပြပါမကျန် ရေကောင်းရေသန့်ရရှိရေးအတွက် ဦးတည်ဆောင်ရွက်နေတဲ့ကာလ ဖြစ်တဲ့ အတွက် ပြည်ကြီးတံခွန်မြို့နယ် ရေကောင်းရေသန့်ရရှိရေး ကြိုးပမ်းဆောင်ရွက်မှုဟာ ကျွန်တော်တို့ ထောက်ခံရမယ့်အချက်ပဲဖြစ်ပါတယ်။ နောက်တစ်ချက်ကတော့ ဒါ စီမံကိန်းနဲ့ပတ်သက်တဲ့အရာပါ။ ကျွန်တော်တို့ မန္တလေးမြို့ကြီးဟာ ဆိုလို့ရှိရင် ဒီနေ့လူဦးရေတစ်သန်းခွဲနီးပါးလောက် ရှိနေပါတယ်။ ဒါပေမယ့် မန္တလေးမြို့ ရေပေးရေး စီမံကိန်းကိုစခဲ့တာ ၁၉၉၂ ကပါ။ ၁၉၉၂ ကစခဲ့တဲ့ပြည်ကြီးတံခွန်မြို့နယ်က မတည်ဆောက်ရ အဲဒီအတွက် ရေပေးရေးစီမံကိန်းကို ကျွန်တော်တို့ မပါဝင်ခဲ့ပါဘူး။ ပြည်ကြီးတံခွန်မြို့နယ်ဟာ ၁၉၉၅ ကနေ ထူထောင်ခဲ့တာ ဒီနေို့ရင် ၂၄ နှစ်နီးပါးရှိပါပြီ။ အခုချိန်မှာ ရပ်ကွက်ကြီး ၁၆ ရပ်ကွက်၊ စက်မှုဇုန် (၁)၊ (၂)၊ (၃)၊ လူဦးရေ နှစ်သိန်းခွဲလောက် ရောက်ရှိနေပြီ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါပေမယ့် အံ့ဩစရာ ကောင်းတာက ၂၄ နှစ်လုံးလုံး ကျွန်တော်တို့ ရေပေးရေးစီမံကိန်းရဲ့ အကျိုးရလဒ် ခံစားရခဲ့ခြင်းမရှိပါဘူး။ ဒါပေမယ့် ၂၀၁၈ ခုနှစ်မှာတော့ JICA Project ရဲ့ အစီအစဉ်နဲ့ ရေ ၃၀ ရာခိုင်နှုန်းကို ပေးဝေနိုင်ပြီ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါပေမယ့်လည်း လူဦးရေတစ်သိန်းခွဲလောက်၊ ရေဂါလန်လိုအပ်တဲ့ ၇,၀၀၀,၀၀၀ လောက် ရှိနေသေးတာတော့အမှန်ပါပဲ။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ဒီမြို့နယ်မှာ ရေကောင်းရေသန့်ရရှိဖို့အတွက် ဒီစီမံကိန်းကို ထောက်ခံပါတယ်။ နောက်တစ်ချက်ကတော့ ကျွန်တော်တို့ မန္တလေးမြို့မှာ ရေပေးရေးစီမံကိန်းတွေ ဆောင်ရွက်တဲ့ အခါမှာ မန္တလေးမြို့ စည်ပင်သာယာရေးဧရိယာမှာ မြို့နယ် ၆ မြို့နယ်ရှိပါတယ်။ အောင်မြေသာစံ၊ ချမ်းအေးသာစံ၊ မဟာအောင်မြေ၊ ချမ်းမြသာစည်၊ ပြည်ကြီးတံခွန်၊ အမရပူရ။ အဲဒီမှာ ရေပေးဝေရေးကို ဆောင်ရွက်တဲ့အခါမှာ အားလုံးဟာ မြေအောက်ရေကိုပဲ အသုံးပြုခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ဒီနေ့မြေအောက်ရေ အသုံးပြုဖို့အတွက် မြေအောက်ရေ အဝီစိတွင်းပေါင်း ၁၃၀ ကျော်နဲ့ တင်ပြီးမှ ကျွန်တော်တို့မြို့ရဲ့ ၇၀ ရာခိုင်နှုန်းကို ရေပေးဝေနေခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလိုမြေအောက်ရေကို သုံးစွဲခြင်းရဲ့ ရလဒ်က ဒါကျွန်တော်တို့ တဖြည်းဖြည်းချင်းနဲ့ ဒီအပြစ်တွေက အများကြီးပေါ်ပေါက်လာပြီဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ မြေအောက်ရေကို သုံးစွဲမှု လျှော့ချရမယ်ဆိုတာလည်း ကျွန်တော်တို့လက်ခံပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ မန္တလေးမြို့ရဲ့ အနာဂတ် စီမံကိန်းမှာ မြေပေါ်ရေ ၆၀ ရာခိုင်နှုန်း အသုံးပြုပြီးတော့ မြေအောက်ရေ ၄၀ ရာခိုင်နှုန်းလောက်အထိသွားဖို့ရာ ရည်ရွယ်ချက်ရှိပါတယ်။ ဒီစီမံကိန်းမှာက မြေအောက်ရေသုံးစွဲခြင်းထက် မြေပေါ်ရေဖြစ်တဲ့ ဒုဋ္ဌဝတီမြစ် ကရေကိုစုပ်တင်ပြီး အသုံးပြုမှာဖြစ်တဲ့အတွက် ကျွန်တော်တို့ အနာဂတ်စီမံကိန်းနဲ့လည်း ကိုက်ညီတဲ့ အတွက် ဒီစီမံကိန်းကို ကျွန်တော်တို့ ထောက်ခံပါတယ်။ စီမံကိန်းချေးငွေချေးတဲ့အခါမှာလည်း စီမံကိန်းတန်ဖိုးရဲ့ စုစုပေါင်း ယူရို ၅၉.၉၂ သန်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါပေမယ့် ချေးငွေက ၂၉.၉၆ သန်းပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ဆိုင်းငံ့ကာလက ၃ နှစ်ဖြစ်ပါတယ်။ ပြန်ဆပ်ရမယ့် ကာလက ၁၀ နှစ်ဖြစ်ပါတယ်။ အတိုးနှုန်းကလည်း သင့်တင့်မျှတသော အတိုးနှုန်းဖြစ်သလို Consultant ကြေးကလည်း 1.5% ပဲရှိတဲ့အတွက် အတော်ကို ချေးဖို့ရာသင့်တင့်သောဟာဖြစ်တဲ့အတွက် ထောက်ခံ တင်ပြပါတယ်။ အကြံပြုချက် ၂ ချက်ရှိပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ဒီချေးငွေကို ပြည်ထောင်စုအစိုးရက တာဝန်ခံပြီး ချေးပေမယ့် ဒီချေးငွေကို တာဝန်ယူပြီးဆပ်ရမှာကတော့ မန္တလေးမြို့စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီချေးငွေကို စနစ်တကျပြန်ဆပ်နိုင်ဖို့အတွက် မန္တလေးမြို့စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီအနေနဲ့ ဒီစီမံကိန်းဖော်ပြီးတဲ့နောက်မှာရော၊ မဖော်ခင်ကာလမှာရော အခွန်အရပ်ရပ်ကို စနစ်တကျ ကောက်ခံဖို့ရာ စီမံကိန်းများချမှတ်ဆောင်ရွက်သင့်ပါတယ်။ စီမံကိန်းတွေချမှတ်ပြီးတော့ စည်းကမ်းတွေ၊ နည်းလမ်းတွေ ပြောင်းလဲနေပြီဆိုတာတော့ သိပါတယ်။ သိလည်းသိပါတယ်၊ လုပ်လည်းလုပ်နေပါတယ်။ ဒါပေမယ့် ဒီထက်ပိုပြီးစနစ်တကျ လုပ်စေချင်ခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ နောက်ဆုံးအကြံပြုချက်တစ်ချက်ကတော့ နံပါတ်(၂) အချက်ကတော့ မြစ်ရေတင်စီမံကိန်းနဲ့ ပတ်သက် လို့ပါ။ ကျွန်တော်တို့ ၂၀၁၂-၂၀၁၃ ပြီးခဲ့တဲ့ လွှတ်တော်သက်တမ်းကာလမှာ မန္တလေးမြို့ ဧရာဝတီ မြစ်ရေတင်စီမံကိန်းတစ်ခု ဆောင်ရွက်ခဲ့ပါတယ်။ မြန်မာကျပ်ငွေ ၅ ဘီလီယံနီးပါးလောက် ကုန်ပါတယ်။ စီမံကိန်းရဲ့ ရည်ရွယ်ချက်က ရေဂါလန် ၄,၀၀၀,၀၀၀ လောက် ရမယ်ဆိုပြီးမှ ရည်ရွယ်ပြီး ဆောင်ရွက်ခဲ့ ပေမယ့် နည်းပညာနဲ့ ဒီဇိုင်းမှားယွင်းမှုကြောင့် ရေဂါလန် ၂၀၀,၀၀၀ တောင် မထွက်ချင်ထွက်ချင်ပဲ ဖြစ်ခဲ့ ရပါတယ်။ အဟောသိကံဖြစ်ခဲ့ရတဲ့ စီမံကိန်းဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ဒီတစ်ခါမှာလည်း ဒုဋ္ဌဝတီမြစ်ရေကို ကျွန်တော်တို့က ရယူပြီးမှ ဆောင်ရွက်မှာဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ဒီလိုမျိုး အမှားအယွင်းမျိုး မဖြစ်ရလေအောင် နည်းပညာ၊ ဒီဇိုင်းအားလုံးဟာ စနစ်တကျ ဆောင်ရွက်ပေးမယ်ဆိုရင်တော့ အကောင်းဆုံးဖြစ်လာမယ်လို့ မျှော်လင့်ပါတယ်။ အကောင်းဆုံးလည်း မန္တလေးမြို့ စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီက လုပ်နိုင်မယ်ဆိုတာ ကျွန်တော်တို့ ယုံလည်းယုံကြည်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော်တို့ နိုင်ငံသူ နိုင်ငံသားများအားလုံး၊ ကမ္ဘာသူ ကမ္ဘာသားများအားလုံး၊ သက်ရှိများအားလုံး ရေကောင်းရေသန့် အားလုံးသုံးစွဲနိုင်ပါစေလို့ ဆန္ဒပြုရင်းနဲ့ ဒီနေ့ ပြည်ကြီးတံခွန်မြို့နယ်အတွက် ရေပေးရေးစီမံကိန်းအတွက်ချေးငွေအား ထောက်ခံဆွေးနွေး အကြံပြု အပ်ပါတယ်။ အားလုံးကျေးဇူးတင်ပါတယ်။ ခင် လက်ဆယ် သား ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1371">ဦးခင်ချို (လှိုင်းဘွဲ့မဲဆန္ဒနယ်၊ ကရင်ပြည်နယ်)</mp>အားလုံးမင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော်ကတော့ ကရင်ပြည်နယ်၊ လှိုင်းဘွဲ့မဲဆန္ဒနယ်က ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးခင်ချိုဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော် ဆွေးနွေးတင်ပြမှာက မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်ကြီးတံခွန်မြို့နယ် ရေပေးရေးစီမံကိန်းအတွက်ကို နယ်သာလန်နိုင်ငံ FMO နဲ့ ING Bank ဆီကနေ ယူရို ၂၉.၉၆ သန်း၊ မြန်မာငွေနဲ့ ၁,၇၀၀ နဲ့ တွက်မယ်ဆိုလို့ရှိရင် မြန်မာကျပ်သန်း ၅၀,၉၃၂ သန်း ချေးယူမယ့်ကိစ္စနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ ဆွေးနွေးတင်ပြမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီချေးငွေဟာ ဆိုင်းငံ့ကာလ ၃ နှစ်၊ ပြန်ဆပ်ကာလ ၁၀ နှစ်၊ စုစုပေါင်း ၁၃ နှစ်ဖြစ်ပြီးတော့ အတိုးက တစ်နှစ်ကို ၂.၃၆ ရာခိုင်နှုန်းဖြစ်လို့ ပျမ်းမျှတစ်နှစ် မြန်မာငွေနဲ့ ကျပ်သန်း ၁,၂၀၂ သန်းနဲ့ Agent Fee တစ်နှစ်ကိုယူရို ၁၅,၀၀၀၊ မြန်မာငွေနဲ့ ကျပ်သန်း ၂၅.၅ သန်း၊ Upfront Fee အနေနဲ့ ၀.၆ ရာခိုင်နှုန်း၊ မြန်မာငွေနဲ့ ကျပ်သန်း ၀.၅၂ နဲ့ ပုံမှန်ချေးငွေထုတ်ယူမယ်ဆိုလို့ရှိရင် ပေးဖို့မလိုတဲ့ ကတိခံဝန်ချက် ၀.၄ ရာခိုင်နှုန်းပေးရမှာဖြစ်ကြောင်း သိရပါတယ်။ အတိုးနှုန်းအနေနဲ့ ဂျပန်ချေးငွေအတိုးနှုန်းရဲ့ ၂၃.၆ ဆ ဖြစ်နေတာ တွေ့ရပြီးတော့ တရုတ်ချေးငွေအတိုးရဲ့ တစ်ဝက်ကျော်ကျော်လောက်ရှိနေတာကို တွေ့ရပါတယ်။ အတိုးနှုန်းသက်သာတယ်လို့ဆိုပေမယ့် အတိုးဝန်ပိမှာစိုးရိမ်ရပါတယ်။ ဒီချေးငွေအနေနဲ့ ဆိုင်းငံ့ ၃ နှစ်မှာတော့ ချေးငွေဈေးနှုန်းမတက်ဘူးဆိုရင် နှစ်စဉ်ပေးရမယ့် အတိုးနဲ့ ကတိခံဝန်ကြေးငွေက မြန်မာငွေနဲ့ ကျပ်သန်း ၁,၂၂၇.၅ ရှိပြီးတော့ အရင်းပေးဆပ်ရမယ့် ၁၀ နှစ်ကာလအတွင်းမှာတော့ တစ်နှစ်ပျမ်းမျှယူရို ၂.၉၉၆ သန်း၊ မြန်မာငွေနဲ့ ကျပ်သန်း ၅,၀၉၃.၂ ရှိလို့ ချေးငွေရဲ့ ၄ နှစ်ပြည့်မြောက်တဲ့ နေ့ကစပြီးတော့ အရင်း အတိုးပေးဆပ်ရမှာဖြစ်လို့ တစ်နှစ်ကို မြန်မာငွေအနေနဲ့ ကျပ်သန်း ၆,၀၀၀ ကျော် ပေးဆပ်ဖို့လိုမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နှစ်ကာလကြာလာတာနဲ့အမျှ အတိုးငွေတဖြည်းဖြည်းနည်းသွားမှာဖြစ်ပေမယ့် နိုင်ငံခြားငွေဈေးနှုန်း မတက်ဘူးဆိုရင်တောင် အရင်းအတိုးပေးဆပ်ရမယ့်ကာလမှာ ကျပ်သန်း ၆,၀၀၀ ကျော်နဲ့ ၅,၀၀၀ ကျော်ကြား နှစ်စဉ်ပေးဆပ်ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံခြားချေးငွေများနဲ့ပတ်သက်လို့ ၃၁-၃-၂၀၁၈ ရက်နေ့ ကြွေးမြီလက်ကျန် အခြေအနေအရ ယခုချေးငွေကို တာဝန်ယူချေးမယ့် မန္တလေးမြို့တော် စည်ပင်သာယာရေးအဖွဲ့ရဲ့ ချေးငွေ ခွင့်ပြုပြီးငွေဟာ USD သန်း ၁၀၉.၅၉၂ မှ ၀.၈၁၀ ပဲ ထုတ်ယူရသေးကြောင်း သိရပါတယ်။ ဒီချေးငွေနဲ့ ပတ်သက်လို့ ဆောင်ရွက်မယ့်လုပ်ငန်းအနေနဲ့ မန္တလေးမြို့ရဲ့ မြို့နယ် ၆ မြို့နယ်ဖြစ်တဲ့ အောင်မြေသာစံ၊ ချမ်းအေးသာစံ၊ မဟာအောင်မြေ၊ ချမ်းမြသာစည်နဲ့ အမရပူရတို့ရဲ့ ရေပေးဝေရေးစီမံကိန်းကို AFD ချေးငွေနဲ့ ဆောင်ရွက်ပေးနေပြီ ဖြစ်ပြီးတော့ မြို့သစ်ဖြစ်တဲ့ ပြည်ကြီးတံခွန်မြို့နယ်ကိုတော့ JICA ရဲ့ ODA ချေးငွေနဲ့ ရေပေးရေးလုပ်ငန်းရဲ့ ၃၀ ရာခိုင်နှုန်းကို ဆောင်ရွက်ပေးနေလို့ ကျန်တဲ့ ၇၀ ရာခိုင်နှုန်းအတွက် ဆက်ပြီးတော့ဆောင်ရွက်ပေးနိုင်ဖို့အတွက် ချေးယူတာဖြစ်ကြောင်း သိရပါတယ်။ ဒီစီမံကိန်းလုပ်ငန်းရဲ့ ကုန်ကျမယ့်ငွေဟာ ယူရိုသန်း ၅၉.၉၂ သန်းဖြစ်ပြီးတော့ ကျန်ကျငွေ တစ်ဝက် ၂၉.၉၆ သန်းကိုတော့ နယ်သာလန်နိုင်ငံက ထောက်ပံ့ငွေအနေနဲ့ပေးမှာဖြစ်ပြီး ကျန် ၅၀ ရာခိုင်နှုန်း ၂၉.၉၆ သန်းကိုပဲ ချေးယူမှာဖြစ်ကြောင်း သိရပါတယ်။ စီမံကိန်းလုပ်ငန်းအနေနဲ့ ၂၀၁၉ ကနေ ၂၀၂၁ အထိ ၂ နှစ်ကျော်ကာလကြာမှာဖြစ်ပြီးတော့ လုပ်ငန်းပမာဏအဆင့်အနေနဲ့ ဒုဋ္ဌဝတီမြစ်ရေနဲ့ သန့်စင် စက်ရုံ၊ ပင်မရေပိုက်လိုင်း၊ ရေတွန်းစက်ရုံနဲ့ ရေသွယ်မီတာ အလုံး ၁၀,၀၀၀ တပ်ဆင်မှာဖြစ်ပြီးတော့ ဒုတိယအဆင့်အနေနဲ့ ကျန်တဲ့ရေပိုက်လိုင်းနဲ့ ရေသွယ်မီတာ ၁၀,၀၀၀ တပ်ဆင်မှာဖြစ်ကြောင်း သိရပါတယ်။ ဒီချေးငွေဟာ အတိုးနှုန်းနည်းနည်းများပေမယ့် ထောက်ပံ့ငွေက ချေးငွေနဲ့ ဆတူရရှိမှာဖြစ်လို့ နိုင်ငံအတွက်သိပ်ပြီးတော့ နစ်နာမှုမရှိတာကိုတွေ့ရပြီးတော့ နိုင်ငံရဲ့ ဒုတိယစီးပွားရေးမြို့တော်ဖြစ်တဲ့ မန္တလေးမြို့ရဲ့ တိုးတက်ဖွံ့ဖြိုးလာနိုင်မယ့် စီးပွားရေးအလားအလာအရ လိုအပ်တဲ့ ရေရရှိရေးအသုံးပြုနိုင်မှု ကလည်း အရေးကြီးတဲ့အတွက် ဆောင်ရွက်မယ့်လုပ်ငန်းစီမံကိန်းတစ်ခုအပေါ် ကန့်ကွက်ရန်မရှိပေမယ့် နိုင်ငံအတွင်း နွေရာသီရောက်တိုင်း ရေရှားပါးပြီးတော့ အပူဒဏ်ကို ခံနေရတဲ့အခြားဒေသတွေရဲ့ ရေရရှိ နိုင်ရေးအတွက် အခက်အခဲတွေကိုလည်း စာရင်းပြုစုထားပြီး ဦးစားပေးအလိုက် ရေရရှိရေးစီမံချက်တွေ ရေးဆွဲအကောင်အထည်ဖော်ပေးနိုင်မယ်ဆိုရင် နိုင်ငံသူနိုင်ငံသားများအနေနဲ့ ဝမ်းမြောက်ကြိုဆိုကြမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံအတွင်း သစ်တော၊ သစ်ပင်တွေ ပြုန်းတီးလာမှု၊ ရာသီဥတုဖောက်ပြန်မှုတွေကြောင့် နွေရာသီ ရောက်တိုင်း ရေရှားပါးတဲ့ဒဏ်ကို နိုင်ငံအနှံ့အပြား ဒေသတော်တော်များများ ခံစားနေကြရလို့ ရေလှူဒါန်း မှုတွေ ပြုလုပ်ပေးနေရတာလည်း ရေရှည်လုပ်လို့မဖြစ်နိုင်တဲ့အတွက်ကြောင့် သဘာဝကပေးတဲ့ မိုးရေ တွေကို အကျိုးရှိရှိအသုံးချနိုင်မယ့် နည်းလမ်းတွေ၊ စီမံကိန်း စီမံချက်တွေ စနစ်တကျ ရေးဆွဲအကောင် အထည်ဖော်ဖို့လိုနေပြီဖြစ်တယ်လို့ အကြံပြုချင်ပါတယ်။ မြေအောက်ရေထုတ်ယူမှုဟာ ရေရှည်မှာပြဿနာမျိုးစုံ ကြုံလာနိုင်တာဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် သဘာဝ မိုးရေလှောင်ကန်တွေ၊ ရေအိုင်တွေ၊ အင်းတွေ၊ ရေကန်တွေ အသစ်တူးဖော်တာတွေ၊ အဟောင်းပြန်ပြုပြင် တာတွေ လုပ်မယ်ဆိုရင် ရေရှည်အတွက်ကောင်းမွန်တဲ့ စနစ်တစ်ခု ဖြစ်လာနိုင်သလို မိသားစုတစ်စုချင်း အလိုက် နွေရာသီသုံးဖို့ ရေလှောင်ကန်၊ ရေလှောင်စည်တွေ ဆောင်ရွက်စေတဲ့စနစ်ဟာလည်းပဲ ရေရှားပါးမှု ဘေးကို အများကြီးအထောက်အကူပြုလာနိုင်မယ်လို့ အကြံပြုလိုပါတယ်။ အထက်မှာတင်ပြခဲ့သလိုပဲ ဒီချေးငွေနဲ့ပတ်သက်လို့ ရေဖြန့်ဝေရေးလုပ်ငန်းအတွက် ငွေချေးယူမှာ ဖြစ်လို့ လုပ်ငန်းစီမံကိန်းပြီးတဲီ့း ရေဖြန့်ဝေတဲ့နေရာကနေ ဝင်ငွေပြန်ရနိုင်မှာဖြစ်ပြီးတော့ ချေးငွေကို ပြန်လည်ပေးဆပ်ရမှာဖြစ်ကြောင်းလည်း သိရပါတယ်။ ဒီနေရာမှာ မေးမြန်းလိုတာက ဒီ ရေဖြန့်ဝေရေးစီမံကိန်းအနေနဲ့ ဘယ်င်ငွေစတင်ရရှိနိုင်မလဲ၊ ရရှိမယ့်ဝင်ငွေ တစ်နှစ်ကို ခန့်မှန်း ဘယ်လောက်ရနိုင်မလဲ၊ အထက်မှာတင်ပြခဲ့သလိုစီမံကိန်း မပြီးမီ ပေးရမယ့်အတိုးငွေကို ဘယ်ကရှာပြီး ဆပ်မှာလဲ၊ မန္တလေးမြို့တော် စည်ပင်သာယာရေးအဖွဲ့ရဲ့ တစ်နှစ်ဝင်ငွေအနေနဲ့ ယခုချေးငွေအပါအဝင် ချေးငွေများ နှစ်စဉ်ပေးဆပ်ရမယ့် အရင်းအတိုးငွေပမာဏကို ပြည့်ပြည့်ဝဝ ပေးဆပ်နိုင်တဲ့ဝင်ငွေ ရှိ မရှိ ဒါတွေကိုလည်းပဲ လွှတ်တော်ကိုရှင်းလင်းချပြဖို့ အကြံပြုလိုပါတယ်။ နိဂုံးချုပ်အနေနဲ့ ဆွေးနွေးတင်ပြလိုတာကတော့ နိုင်ငံခြားချေးငွေများနှင့်ပတ်သက်လို့ တာဝန်ခံ ချေးယူတဲ့ ဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းများအနေနဲ့ ချေးငွေရဲ့ မူလရည်မှန်းချက် အောင်မြင်အောင် အကောင်အထည် ဖော်နိုင်ရေး၊ ချေးငွေအပေါ် မနိုင်ဝန်ထမ်းရတဲ့ အနေအထားမျိုး မဖြစ်စေရေး၊ ချေးငွေအပေါ် တာဝန်ယူ၊ တာဝန်ခံနိုင်မှု၊ ပြန်လည်ပေးဆပ်နိုင်မှုအခြေအနေ ကြိုတင်တွက်ဆ မှန်းဆနိုင်ရေး၊ နိုင်ငံအတွက် အကြွေး ဝန်ထုပ်မပိစေရေးနဲ့ နိုင်ငံရဲ့ ငွေကြေးတန်ဖိုးမတည်ငြိမ်မှု၊ နိုင်ငံတကာရဲ့ ငွေကြေးတန်ဖိုးတွေ ပြောင်းလဲ နေမှု အနေအထားကို အဘက်ဘက်က ချင့်ချိန်ဝေဖန်ပြီးတော့ နိုင်ငံနဲ့ နိုင်ငံသားများအတွက် အလေးထား ဆောင်ရွက်ကြဖို့ အကြံပြုတင်ပြရင်း နိဂုံးချုပ်အပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဒေါက်တာသန်းအောင်စိုး မင်းလှမဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1447">ဒေါက်တာသန်းအောင်စိုး (မင်းလှမဲဆန္ဒနယ်၊ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားရပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ပြည်ထောင်စုအဆင့် ဝန်ကြီးများနှင့် ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော်ကတော့ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး၊ မင်းလှ မဲဆန္ဒနယ်က ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါက်တာသန်းအောင်စိုး ဖြစ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးပြုပြီး Power Point သုံးစွဲခွင့်ပြုဖို့ မေတ္တာရပ်ခံအပ်ပါတယ်။ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်ကြီးတံခွန်မြို့နယ် ရေပေးဝေရေးစီမံကိန်း ဆောင်ရွက်ဖို့ နယ်သာလန် နိုင်ငံ၊ FMO နဲ့ ING Bank ထံကနေပြီးတော့ ယူရို ၂၉.၉၆သန်း ချေးငွေရယူရေးနှင့် ပတ်သက်ပြီး ထောက်ခံ ဆွေးနွေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ချေးငွေဆိုင်ရာ စည်းကမ်းချက်တွေကတော့ ခုနပြောပြီးသား ဖြစ်ပါတယ်။ Upfront Fee ဆိုတာကတော့ ကျွန်တော်တို့ ကြိုတင်ပေးငွေပါ။ နောက်ကတိခံကြေးဖြစ်တဲ့ commitment ချေးငွေ၊ သူကလည်း ငွေထုတ်ယူသွားပြီး ကျန်တဲ့ငွေပေါ်မှာမှ ၀.၄ ရာခိုင်နှုန်းပေးရမှာပါ။ Facility Agent Fee ကတော့ ကျွန်တော်တို့ဒါက ကိုယ်စားလှယ်လေးပါ။ သူကတစ်နှစ်ကို ယူရို ၁၅,၀၀၀ လို့ ဆိုပေမယ့် လည်း သူက Percentage နဲ့တွက်ကြည့်ရင်တော့ ၀.၀၅ ရာခိုင်နှုန်းလောက်ပဲ ရှိတာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ အဲဒီနေရာမှာ ယာတော်၊ တောင်မြင့်တို့ပါတဲ့ ကျွန်တော်တို့ ပြည်ကြီးတံခွန်မြို့နယ်ဟာ အဝီစိတွင်းတူးတဲ့အခါမှာ ထုံးဓာတ်တွေ တအားများပါတယ်။ ကျွန်တော် အဲ့ဒီနေရာမှာ ရ နှစ်လောက် နေခဲ့တဲ့အခါမှာ အဝီစိတွင်းရေကိုသုံးတဲ့အခါမှာ ထုံးဓာတ်တွေ တအားများပါတယ်။ ဒါကြောင့် အဝီစိတွင်း တူးခဲ့လို့ရှိရင်လည်း မြေအောက်ရေ ထုတ်ယူသုံးစွဲခြင်းဟာ များပြားမှာဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် အခုအဲ့ဒီလိုမျိုး မြေအောက်ရေထုတ်ယူသုံးစွဲခြင်းကို လျှော့ချပြီးတော့ Surface Water ဖြစ်တဲ့ ဒီဒုဋ္ဌဝတီမြစ်ရေကို သန့်စင် ပြီးတော့ သုံးစွဲတဲ့အတွက် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင် ထိန်းသိမ်းမှုကိုလည်း အထောက်အကူဖြစ်တယ်လို့ ဖော်ပြ ထားပါတယ်။ အဲဒီတော့ ချေးငွေယူရို ၂၉.၉၆ သန်းဟာ အခုလက်ငင်းရှိတဲ့ ငွေဈေးနှုန်းအရတွက်ကြည့်ရင် ခုနက ကျွန်တော်တို့ ကိုယ်စားလှယ်ကြီး ဦးခင်ချို ပြောသွားသလိုပဲ သန်းပေါင်း ၅၀,၀၀၀ ကျော်၊ အဲဒီတော့ လူဦးရေ ၂ သိန်း ရေပေးဝေနိုင်မှာ၊ နောက် တစ်ရက်ကို ၂၄ နာရီပတ်လုံး ပေးဝေရင် ဘယ်လောက်လောက် ကျမလဲလို့ ကျွန်တော်တို့ တွက်ကြည့်လိုက်တဲ့အခါမှာတော့ ၃၆၅ ရက် တစ်နှစ်မှာဆိုရင် ၁၃ နှစ်ပဲတွက်ရင် ကျွန်တော်တို့ လူတစ်ဦးအတွက်ကို ၅၃ ကျပ် ၆ရ လောက် ကျတာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါက ၁၃ နှစ်စာပါ။ အကယ်၍ ဒီလုပ်ငန်းဟာ ၂၆ နှစ်တည်တံ့မယ်ဆိုရင် ၂၅ လောက်ပဲ ကျမှာပါ။ နှစ် ၅၀ လောက်သာ တည်တံ့ မယ်ဆိုရင်တော့ တစ်ယောက်ကို ၁၃ ကျပ် နှုန်းလောက်ပဲ အရင်းစိုက်ရတဲ့ ကိစ္စရပ်မျိုးပဲ ဖြစ်မှာပါ။ အဲဒီတော့ လူဦးရေ ၂ သိန်းကို ဘေးကင်းလုံခြုံစိတ်ချရတဲ့ ရေကောင်းရေသန့်တွေ ရရှိမှာ။ အဲဒီတော့ ဘေးကင်းလုံခြုံစိတ်ချရတဲ့ ရေကောင်းရေသန့်ဟာ အရေးကြီးပါတယ်။ စက်ရုံတွေက ရေသန့်စက်ရုံကနေ ထွက်ပြီးတော့ ထုတ်လိုက်တဲ့ရေဟာ သန့်စင်ပေမယ့်လည်း ကျွန်တော်တို့ သယ်ယူပို့ဆောင်မှုအပိုင်း၊ နောက် ရေပိုက်လိုင်းတွေနဲ့ သွယ်တန်းမှုအပိုင်းမှာ သန့်စင်ပါမှ တကယ်ရေကောင်းရေသန့်ကို ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ “ပညာရှိ သတိဖြစ်ခဲ”ဆိုသလို စနစ်တကျတော့ ဆောင်ရွက်ထားတာ ဖြစ်မှာပါ။ ဒါပေမဲ့လည်း ကျွန်တော့ရဲ့ စိတ်ပူတဲ့ အတွေ့အကြုံအရ ကျွန်တော်တင်ပြပါရစေ။ ဒါက ၉၂ လမ်း၊ ကန်တောင်ရပ်ကွက် မင်္ဂလာတောင်ညွန့်မြို့နယ်မှာပါ။ သုံးရတဲ့ရေပိုက်လိုင်းတွေဟာ တကယ့်ညစ်ညမ်းတဲ့ ရေဆိုးပစ်မြောင်းကနေပြီးတော့ ဖောက်ယူသွယ်တန်းထားတဲ့အတွက် အဲဒီနေရာမှာ ထွက်လာတဲ့ရေဟာ တော်တော်ကြီးကို အန္တရာယ်များပါတယ်။ အကယ်၍များ ရေပိုက်တွေ ကျိုးပေါက်နေမယ်ဆိုရင် ရေဟာဘယ်လိုမှ မသန့်စင်နိုင်တော့ပါဘူး။ ရေချိုးရင်းနဲ့ အာလုတ်ကျင်းမိရင်တောင်မှ တစ်ခါတလေမှာ ကိုယ့်ကိုကိုယ် တော်တော် အပြစ်ပြန်တင်မိ ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဒီလိုရေတွေသန့်ဖို့အတွက်က တကယ်လိုအပ်ပါတယ်။ Sustainable Development Goals လို့ခေါ်တဲ့ ကျွန်တော်တို့ စဉ်ဆက်မပြတ် ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးရည်မှန်းချက်တွေမှာလည်း ရည်မှန်းချက် အမှတ်(၆)မှာ Clean Water ရရှိဖို့ဆိုတာကိုလည်း ဖော်ပြထားတာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော်တို့ လူသားတွေ ရေကောင်းရေသန့် သုံးစွဲဖို့၊ တိုင်းပြည်နဲ့အနှံ့ရှိတဲ့ လူတွေသုံးစွဲဖို့၊ တစ်ကမ္ဘာလုံးမှာ ရှိတဲ့လူတွေ သုံးစွဲဖို့ အင်မတန်အရေးကြီးပါတယ်။ ဒါပေမဲ့လည်း လုပ်နိုင်တဲ့ အတိုင်းအတာ၊ အကန့်အသတ်နဲ့ ပြည်ကြီးတံခွန်မြို့နယ်မှာ အခုလက်ငင်း ရေသန့်တွေသုံးစွဲနိုင်ဖို့ ဆောင်ရွက်တဲ့ကိစ္စရပ်ကို ထောက်ခံပါတယ်။ ချေးငွေကိုလည်းထောက်ခံပါကြောင်း လေးစားစွာတင်ပြရင်း နိဂုံးချုပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ အားလုံးကျေးဇူး တင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဦးမျိုးနိုင် ချမ်းအေးသာစံမဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1477">ဦးမျိုးနိုင်(ချမ်းအေးသာစံမဲဆန္ဒနယ်၊ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားရပါသော ပြည်ထောင်စလတ်တော် နာယကကြီးတက ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့ ဝင်ပဂိလ်များ၊ ပြည်ထောင်စ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များနဲ့ ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာပါလို့ ဦးစွာဂါရဝပြုနှုတ်ခွန်းဆက်သ ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားတဲ့ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်ကြီးတံခွန် မြို့နယ်ရေပေးဝေရေးစီမံကိန်းဆောင်ရွက်ရန် နယ်သာလန်နိုင်ငံ၊ FMO နဲ့ ING Bank တို့မှ ယူရို ၂၉.၉၆ သန်း ချေးငွေရယူရေးကိစ္စအပေါ် ထောက်ခံဆွေးနွေးသွားမယ့် မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး၊ ချမ်းအေးသာစံမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးမျိုးနိုင် ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော လွှတ်တော်နာယကကြီးခင်ဗျား။ “ရေအသက်တစ်မနက်”ဆိုတဲ့ ဆိုရိုးစကား ရှိပါတယ်။ ရေဟာသဘာဝပေးတဲ့ ဆေးတစ်ပါးလည်း ဖြစ်ပါတယ်။ လူတို့အတွက် နေ့စဉ်လုံလောက်စွာ ရရှိရန် လိုအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ နိုင်ငံသူ၊ နိုင်ငံသားများဟာ ရေရှားပါးရာအရပ်ဒေသများထိအောင် ကိုယ်တိုင်ကိုယ်ကျ သွားရောက်ပြီး ရေလှူ ပေးကြတဲ့အပြင် အင်မတန်မွန်မြတ်လှတဲ့ ရေအကျိုး ၁၀ ပါး ကုသိုလ်ကိုလည်း ယုံကြည်သူများ ဖြစ်ကြပါတယ်။ ဒါကြောင့် ကျွန်တော့အနေဖြင့် ကိုယ့်ရပ်၊ ကိုယ့်ဒေသ ဆိုတဲ့ ဒေသစွဲကို ဖယ်ခွာပြီး ရေရှားပါးရာဒေသအတွက် သောက်သုံးရေဖူလုံရရှိရေးဆိုတဲ့ ကုသိုလ်ရေး အမြင်နဲ့ ဆွေးနွေးသွားမှာဖြစ်ကြောင်း ဦးစွာအစီရင်ခံအပ်ပါတယ်။ လေးစားရပါသော လွှတ်တော်နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ပြည်ကြီးတံခွန်မြို့နယ်ဆိုတာ ၁၉၉၂ ခုနှစ်၊ အစောပိုင်းကာလတုန်းက မပေါ်ပေါက်သေးတဲ့ မြို့နယ်တစ်ခုပါ။ နိုင်ငံတော်အေးချမ်းသာယာရေးနဲ့ ဖွံ့ဖြိုးရေး ကောင်စီအစိုးရလက်ထက်တုန်းက မန္တလေးမြို့တွင်းမှာရှိတဲ့ စက်မှုလက်မှုလုပ်ငန်းတွေကို မြို့တွင်းကနေ သီးခြားစက်မှုဇုန် ထူထောင်ထားရှိမယ့် မြေနေရာပဲရှိပြီး ရေမရှိသေးတဲ့ နေရာကို ရွှေ့ပြောင်းစေခဲ့ပြီး နောက်ပိုင်းမှ ပေါ်ပေါက်လာတဲ့ မြို့နယ်တစ်မြို့နယ် ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၄ ခုနှစ် လူဦးရေသန်းခေါင်စာရင်း အရ လူဦးရေ ၂၃၈၀၀၀ ရှိလာပြီး ရပ်ကွက်ပေါင်း ၁၆ ရပ်ကွက်နဲ့ ၉.၈၉ စတုရန်းမိုင်ဧရိယာအကျယ်အဝန်း ရှိတဲ့ စက်မှုလက်မှုအခြေပြုမြို့နယ်တစ်မြို့နယ် ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီလို မြေနေရာရှိပြီး သောက်သုံးရေ အခက်အခဲတွေ့နေတဲ့ နေရာမှာ နေထိုင်ကြတဲ့ မိသားစု များဟာ ကိုယ်ပိုင်အဝီစိတွင်းတူးဖော်ပြီး သောက်သုံးရေရှိအောင် ဖန်တီးရပ်တည်ရပါတယ်။ အဲဒီအဝီစိတွင်း ရေတွေနဲ့ ချက်ပြုတ်တဲ့ဆန်ဟာ ဝါကျင့်ကျင့်အရောင်ထမင်းအဖြစ်နဲ့သာ စားသုံးခဲ့ရပါတယ်။ ဒါကြောင့် ၂၀၁၈ ခုနှစ် JICA ကူညီထောက်ပံ့ငွေနဲ့ မြို့နယ်ရဲ့ ၃၀ ရာခိုင်နှုန်းသော လူဦးရေအတွက် သောက်သုံးရေ ရရှိအောင် ဆောင်ရွက်ပေးနိုင်ခဲ့ပါတယ်။ ယခုတစ်ခါ ကျန်ရှိနေတဲ့ ၇၀ ရာခိုင်နှုန်းသော ပြည်ကြီးတံခွန် မြို့နယ်သူ၊ မြို့နယ်သားများအတွက် သောက်သုံးရေရရှိအောင် ဆောင်ရွက်ပေးခြင်းအားဖြင့် ပထမဦးစွာ ရေကောင်းရေသန့်ကို ၂၄ နာရီအပြည့်အဝ လုံလောက်စွာရရှိလာမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါ့အပြင် ယခုစီမံကိန်း ကြောင့် မြေအောက်ရေ ထုတ်ယူသုံးစွဲမှုကိုလည်း လျော့ကျသွားစေမှာဖြစ်ပါတယ်။ လူမှုဘဝတွေ ဖွံ့ဖြိုး တိုးတက်လာစေမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျန်းမာရေး၊ စီးပွားရေးနဲ့ အလုပ်အကိုင်အခွင့်အလမ်းများ ပိုမိုကောင်းမွန် လာတော့မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ထို့အပြင် မီးသတ်ရေငုတ် ၁၀၀ ကျော်လည်း တပ်ဆင်သွားမှာဖြစ်တာမို့ မီးဘေးအန္တရာယ်ကြိုတင် ကာကွယ်တားဆီးပြီးသား ဖြစ်သလို ရပ်ကွက်နေပြည်သူလူထုရဲ့ ဘေးကင်းလုံခြုံတဲ့ ဘဝကိုလည်း ဖန်တီး ပေးရာရောက်စေပါတယ်။ နောက်ပြီး “ကျွဲကူးရေပါဆိုသလို” အမရပူရမြို့နယ်ထဲမှာရှိတဲ့ ရေသန့်စက်ရုံအနီး ဝန်းကျင်က ကျေးရွာ ၃ ရွာမှာလည်း ရေကောင်းရေသန့် ရရှိစေမှာဖြစ်ပါတယ်။ ယခုလိုအကျိုးရလဒ်တွေ ရရှိစေမယ့် ဖြစ်နိုင်စွမ်းလေ့လာဆန်းစစ်ချက်ကိုလည်း နယ်သာလန်နိုင်ငံကုမ္ပဏီကနေပြီးတော့ ၂၉-၁၁-၂၀၁၈ ရက်နေ့က မန္တလေးမြို့တော် စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီသို့ စိစစ်ပေးပို့ထားပြီးလည်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါ့အပြင် ချေးငွေကိုလည်း ပြန်လည်ပေးဆပ်နိုင်ရန်အတွက် ရေမီတာအလုံးရေ ၂၀၀၀၀ တပ်ဆင် အသုံးပြုခွင့် ပေးသွားမှာမို့ ခေတ်မီနည်းစနစ်ဖြစ်တဲ့ Automatic Meter Reading စနစ်နဲ့အသုံးပြု မီတာယူနစ်ကို ဖတ်ကြား Golg: 32z$326moos 3360 sayeogasəɔ Mobile Payment System, Online Payment System တို့ကိုအသုံးပြုပြီး စနစ်တကျကောက်ခံပြီး နိုင်ငံတော်အပေါ်မှာ ဝန်ထုပ်ဝန်ပိုး မဖြစ်အောင် ငါးကြင်းဆီနဲ့ ငါးကြင်းကြော်သလို မန္တလေးမြို့တော်စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီမှ ပေးဆပ်သွားမှာဖြစ်တဲ့အပြင် အစဉ် အလာကောင်းတွေရှိတဲ့၊ ကောင်းသတင်းတွေနဲ့ကျော်ကြားတဲ့ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့ ဦးဆောင်မှုနဲ့ မန္တလေးမြို့တော်စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီတို့ရဲ့ ကြိုးပမ်းအားထုတ်မှု၊ စွမ်းဆောင်မှုတို့ကို တန်ဖိုးထား ယုံကြည်ပါသောကြောင့် နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားသော မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်ကြီးတံခွန်မြို့နယ် ရေပေးဝေရေးစီမံကိန်း ဆောင်ရွက်ရန် နယ်သာလန်နိုင်ငံ၊ FMO နှင့် ING Bank တို့မှ ယူရို ၂၉.၉၆ သန်း ချေးငွေရယူသင့်ပါသည့်အတွက် ထောက်ခံပါကြောင်း ပြောကြားရင်း နိဂုံးချုပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဒေါက်တာစိုင်းလှသိန်း ချမ်းမြသာစည်မဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1479">ဒေါက်တာစိုင်းလှသိန်း (ချမ်းမြသာစည်မဲဆန္ဒနယ်၊ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် ကြွရောက်လာသော ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင် များ၊ ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာပါလို့ နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ နိုင်ငံတော် သမ္မတထံကပေးပို့ထားတဲ့ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်ကြီးတံခွန်မြို့နယ် ရေပေးဝေရေးစီမံကိန်းအတွက် နယ်သာလန်နိုင်ငံ FMO နှင့် ING Bank တို့ကနေပြီးတော့မှ ယူရိုချေးငွေ ၂၉.၉၆ သန်း ချေးငွေနဲ့ပတ်သက် ပြီးတော့မှ အကြံပြုထောက်ခံ ဆွေးနွေးသွားမှာပါ။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ရေဟာ ကျွန်တော်တို့ သက်ရှိသတ္တဝါများအတွက် အသက်ရှင်နေထိုင်မှု၊ စားနပ် ရိက္ခာဖူလုံမှု၊ ရေရှည်ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုနဲ့ လူသားတို့ရဲ့ သိက္ခာယဉ်ကျေးမှုတွေအတွက် တည်တံ့ခိုင်မြဲဖို့ အခြေခံ အကျဆုံး အရင်းအမြစ်ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ရေဟာ ဘယ်လောက်အရေးကြီးတယ်ဆိုတာ ကျွန်တော်တို့ ပြီးခဲ့တဲ့နှစ်က ထိုင်းနိုင်ငံမှာ တောဝက်ဘောလုံးအသင်းက ဂူတစ်ခုထဲမှာ စားစရာမရှိဘဲနဲ့ ၁၀ ရက်လောက် ရပ်တည်နိုင်ခဲ့တယ်ဆိုတာ ဒါကြောင့် ကျွန်တော်တို့ ဒီလောက်ထိရပ်တည်နိုင်ခဲ့တာ။ အဲဒီတော့ ရေဟာ ဘယ်လောက်အရေးကြီးတယ်ဆိုတာ ကျွန်တော်တို့ ဒီနေရာမှာသိသာပါတယ်။ အဲဒီတော့ သဘာဝအရင်း အမြစ်တွေ အများကြီးရှိတဲ့ထဲမှာ ရေသဘာဝအရင်းအမြစ်က အပေါများဆုံးဖြစ်ပြီးတော့မှ အရေးပါဆုံး လည်းဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီသဘာဝအရင်းအမြစ်တွေကို ကျွန်တော်တို့တွေက ဘယ်လိုမျိုးသုံးဆောင်ရမလဲ၊ ဘယ်လိုမျိုး သန့်စင်တဲ့ရေမျိုးတွေ ရရှိမလဲဆိုတာ ကျွန်တော်တို့ ပြုပြင်ဖန်တီးမှုကလည်း အရေးကြီး ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ခုနက ပြည်ကြီးတံခွန်မြို့နယ်က မန္တလေးမြို့ရဲ့ ရေပေးဝေရေးစီမံကိန်း စတင်တဲ့ ှာ မပါခဲ့တဲ့လူတွေနဲ့ လူဦးရေတိုးပွားလာတာကတစ်ကြောင်း၊ မြို့နယ်အသစ်တည်ဆောက် တာကတစ်ကြောင်းကြောင့် ကျွန်တော်တို့ ရေပေးဝေရေးစီမံကိန်းမှာ မပါခဲ့တဲ့အတွက်ကြောင့် ရေကို သောက်သုံးဖို့အတွက် သုံးရေကို ကျွန်တော်တို့တွေက အဝီစိတွင်းကနေပြီးတော့မှ ထုတ်ယူသုံးစွဲခဲ့ရတယ်။ နောက် ရေသန့်တွေကို ဝယ်ပြီးသုံးစွဲခဲ့ရတယ်။ အဲဒီလို မြေအောက်ရေသုံးစွဲတဲ့အတွက်ကြောင့် ကြာတဲ့အခါမှာ ရေတွေဟာ ခမ်းခြောက်လာခဲ့တယ်။ သုံးစွဲမှုတွေ၊ ရယူမှုတွေနည်းပါးလာခဲ့တယ်။ ဒီအတွက် ကျွန်တော်တို့တွေက ရေပေးဝေရေးစီမံချက်တွေကို မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီးအစိုးရက ဖော်ဆောင်ဖို့ ကြိုးစား တယ် တက်တက် ကယ်တင်တယ် မြေအောက်ရေထက် မြေပေါ်ကရေကို အသုံးပြုဖို့အတွက် ချေးငွေရယူဖို့အတွက် ကြိုးစားလာတာပါ။ အဲဒီတော့ မြေအောက်ရေကို သုံးစွဲတဲ့အခါမှာ ရေတွေခမ်းခြောက်လာတာရော၊ နောက် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်တွေ ပျက်စီးယိုယွင်းလာတာရော အဲဒီအတွက် ကျွန်တော်တို့တွေဟာ ရေအရင်းအမြစ်တွေကနေ ပျက်စီးလျော့ပါး လာတဲ့အတွက်ကြောင့် ပြည်ကြီးတံခွန်မြို့နယ်အတွက် ရေကောင်းရေသန့်ရရှိရေးအတွက်ကို လွန်ခဲ့တဲ့ ကာလက JICA ကနေပြီးတော့ ၃၀ ရာခိုင်နှုန်း ရေပေးဝေနိုင်ခဲ့ပါတယ်။ JICA ရဲ့ အစီအစဉ်နဲ့။ ယခုအခါမှာ ကျန်တဲ့ ၇၀ ရာခိုင်နှုန်းကို ရေပေးဝေဖို့အတွက်ကို ရေပေးဝေရေးစနစ်ကို ဖော်ဆောင်ဖို့အတွက်ကို ကျွန်တော်တို့ မြို့နယ်အနေနဲ့ ရေပေးဝေရေးစီမံကိန်း ကြိုးစားလာခဲ့ကြပါတယ်။ အဲဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော်တို့တွေဟာ ဒီဒုဋ္ဌဝတီမြစ်ရေကနေပြီးတော့မှ ရေသိုလှောင်တဲ့ စက်ရုံ၊ နောက်ရေသန့်စက်ရုံ၊ ရေတွန်းပို့တဲ့စက်ရုံ၊ နောက်တစ်ခါရေဖြန့်ဝေတဲ့ ရေပိုက်လိုင်းတွေပါ ကျွန်တော်တို့ တည်ဆောက်နိုင်ဖို့အတွက်ကို ဒီဒုဋ္ဌဝတီကနေပြီးတော့မှ ရေသွယ်ယူပြီးတော့မှ ရေကောင်းရေသန့်တွေ ပြည်ကြီးတံခွန်မြို့နယ်ထဲမှာရှိတဲ့ လူထုကို ပေးနိုင်အောင်လို့ နယ်သာလန်မှာရှိတဲ့ FMO နှင့် ING Bank ကနေ ပြီးတော့မှ ယူရိုငွေ ချေးငွေကိုရရှိရန်အတွက် ကျွန်တော် ထောက်ခံပါကြောင်းပြောကြားရင်းနဲ့ ကျွန်တော် နိဂုံးချုပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဦးသောင်းဌေးလင်း ပုသိမ်ကြီးမဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1482">ဦးသောင်းဌေးလင်း (ပုသိမ်ကြီးမဲဆန္ဒနယ်၊ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးများ၊ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်း ဝင်များ၊ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ လာရောက်လေ့လာကြတဲ့ ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာ ပါလို့ ဦးစွာနှုတ်ခွန်းဆက်သပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး၊ မန္တလေးခရိုင်၊ ပုသိမ်ကြီး မြို့နယ်၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးသောင်းဌေးလင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် (၁၂)ကြိမ်မြောက် ပုံမှန်အစည်းအဝေး ၂၉-၅-၂၀၁၉ ရက်နေ့မှာ နိုင်ငံတော်သမ္မတထံက ပေးပို့ ထားသော မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်ကြီးတံခွန်မြို့နယ် ရေပေးဝေရေးစီမံကိန်းဆောင်ရွက်ရန် နယ်သာလန် နိုင်ငံ FMO နှင့် ING Bank ထံမှ ယူရို ၂၉.၉၆ သန်း ချေးငွေရယူရေးနဲ့စပ်လျဉ်း၍ အကြံပြုထောက်ခံ ဆွေးနွေး သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ချေးငွေနဲ့ပတ်သက်ပြီး မန္တလေးမြို့တော် စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီနှင့် ဝန်ကြီးဌာနက တင်ပြခဲ့တဲ့အပေါ်မှာ စီမံကိန်းဆိုင်ရာအချက်အလက်၊ အကျိုးကျေးဇူးတွေ၊ ချေးငွေပြန်ဆပ် ရမယ့်ပမာဏ၊ အတိုးနှုန်းသက်သာမှုတွေကို ရှေ့ကလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးအချို့ကလည်း ပြည့်ပြည့် စုံစုံ ဆွေးနွေးတင်ပြသွားပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ နောက်ဒီစီမံကိန်းကို အမှန်တကယ် အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်မယ့် မန္တလေးမြို့တော် စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီ၊ တစ်နည်းအားဖြင့် မြို့တော်ဝန်ကြီးဦးဆောင်တဲ့ အရွေးချယ်ခံ စည်ပင်ကော်မတီဝင်တွေအားလုံးရဲ့ လုပ်ဆောင်ချက်နဲ့ပတ်သက်လို့လည်း ကျွန်တော်တို့ ကျေနပ်ဖွယ်ရာ အချက် အလက်တွေ အများကြီးတွေ့ရှိထားပါတယ်။ ယနေ့ကျွန်တော်တို့ ၃ နှစ်တာ ကာလအတွင်းမှာ မန္တလေးမြို့တော်ကြီးကို အခြားမြို့တော်တွေနဲ့ မတူအောင် လမ်းတံတားအဆောက်အဦတွေ၊ လမ်းမီးတွေ တောက်လျှောက်ထွန်းပေးခဲ့တာ ၃ နှစ်အတွင်းမှာ သိသိသာသာ ပြောင်းလဲလာတာကို ဆောင်ရွက်ခဲ့တဲ့ အတွက် စီမံကိန်းကိုအကောင်အထည်ဖော်မယ့် မြို့တော်စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီအနေနဲ့ အလေအလွင့် မရှိအောင် စီမံကိန်းကိုသတ်မှတ်ချက်အတွင်း ပြီးပြတ်အောင် ဆောင်ရွက်နိုင်မယ်ဆိုတဲ့ အနေအထားကြောင့် ကျွန်တော်အသေးစိတ်ကို မဆွေးနွေးတော့ပါဘူး။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ကတော့ ဒီစီမံကိန်းမှာပါဝင်တဲ့ ဒုဋ္ဌဝတီ မြစ်ရေကို သုံးစွဲမှုနဲ့ ရေပေးဝေရေးအပိုင်းကို ဆွေးနွေးအကြံပြုသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ကျွန်တော့ကို Power Point အသုံးပြုခွင့်ပေးဖို့ တင်ပြပါတယ်။ ဒါကတော့ ကျွန်တော်တို့ ဒုဋ္ဌဝတီမြစ်ရေရဲ့ အထက်ပိုင်း ကျွန်တော်တို့ ရဲရွာရေအားလျှပ်စစ်စက်ရုံ ဖြစ်ပါတယ်။ ဘယ်ဘက်ကတော့ မိုးရာသီရေလျှံကျလို့ ကျွန်တော်တို့ အပေါ်ရေပိုလွှဲကနေ ဖောက်ချရတဲ့ အနေအထားပါ။ ညာဘက်ကတော့ နွေရာသီမှာ ရေသိုလှောင်ထားတဲ့ အနေအထားဖြစ်ပါတယ်။ နောက်ကျွန်တော်တို့ ဒီပုံကတော့ နွေရာသီမှာ ကျွန်တော်တို့ အင်မတန်ပူပြင်းတဲ့ ကာလတွေမှာ ဆိုရင် ကျွန်တော်တို့ ရေအားလျှပ်စစ်စက်ရုံက ရေသိုလှောင်ထားတဲ့အတွက် မြစ်လယ်ပိုင်းနဲ့ အောက်ပိုင်း တွေမှာ ရေခမ်းခြောက်သွားတဲ့ပုံဖြစ်ပါတယ်။ အမှန်တကယ်ကတော့ ကျွန်တော်တို့ ဒါရေစီးနေတာ မဟုတ်ပါဘူး။ ဟိုဘက်ကသာ ကျွန်တော်တို့ ရေအိုင်ပုံစံမျိုး ဖြစ်နေပါတယ်။ ဒီဘက်က ကျောက်ခဲနဲ့ သဲကွင်းပြင်ကြီး ဖြစ်ပါတယ်။ နွေရာသီမှာ ရေသိုလှောင်မှုများတဲ့ခုလိုရေခမ်းခြောက်ခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ နောက်စီမံကိန်းထဲမှာ ဆက်လက်ပြီး ကျွန်တော်တို့ ရဲရွာနဲ့ပတ်သက်တဲ့ ရေအားလျှပ်စစ်တမံတွေ ထပ်မံပြီးတည်ဆောက်ဦးမယ် ဆိုတာဖြစ်တဲ့အတွက် သက်ဆိုင်ရာ တမံအဆင့်ဆင့်ကလည်း ရေအားကို ဆက်လက်ထိန်းချုပ်ပြီးမှ လျှပ်စစ်ထုတ်ပြီးမှ ရေကိုအောက်ကိုချရမယ့် အနေအထားကိုလည်း ကျွန်တော်တို့ မြို့တော်စည်ပင်ကော်မတီအနေနဲ့ စောစီးစွာ ဒါကိုကျွန်တော်တို့ သုံးသပ်ထားဖို့လိုပါတယ်။ ဒါကတော့ ကျွန်တော်တို့ ဒုဋ္ဌဝတီမြစ်ရေနဲ့ပတ်သက်လို့ ရေအရည်အသွေး ဆန်းစစ်ချက်ကို တင်ပြ ထားခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ဘေးမှာဆိုရင် ဧရာဝတီမြစ်ရေနဲ့ ဆည်တော်ကြီးမောင်းရဲ့ ရေအရည်အသွေးကို နှိုင်းယှဉ်ထားတဲ့ပုံ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒါဆိုရင် ကျွန်တော်တို့က ဒီထဲမှာလည်းဖော်ပြထားပါတယ်။ ဒုဋ္ဌဝတီ မြစ်ရေဟာ Verging River ဖြစ်ပြီး ဓာတ်ခွဲစမ်းသပ်မှုအရလည်း ရေအရည်အသွေးကောင်းမွန်ကြောင်း တင်ပြ ထားပါတယ်။ အဲဒါ ကျွန်တော်တို့ ဒုဋ္ဌဝတီမြစ်လယ်တစ်လျှောက်မှာရှိတဲ့ အပန်းဖြေစခန်းတွေ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒါလည်း ကျွန်တော်တို့ ဆပ်ပြာ၊ ရေပူဖောင်းတွေနဲ့ရေကစားနေတဲ့သူတွေ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒါကတော့ ကျွန်တော်တို့ ဒုဋ္ဌဝတီမြစ်ရဲ့ ကမ်းပါးဘေးမှာရှိတဲ့ အပန်းဖြေစခန်းများစွာရဲ့ ပုံတွေ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဒီအပန်းဖြေစခန်းတွေကနေ ရေတွေကို ဘယ်လိုစွန့်ပစ်နေသလဲဆိုတာကို ဆန်းစစ်ဖို့ လိုပါလိမ့်မယ်။ ဒါကတော့ မြစ်အောက်ပိုင်းကို ရောက်လာပါပြီ။ အဲဒီရေဆိုးတွေဟာ ပြည်ကြီးတံခွန်စက်မှုဇုန် စက်ရုံများစွာက ထုတ်ပစ်လိုက်တဲ့ ရေဆိုးတွေဖြစ်ပါတယ်။ မြစ်အောက်ပိုင်းကျေးရွာတွေမှာ အထူးသဖြင့် အမရပူရမြို့နယ်အတွင်း၊ စဉ့်ကိုင်မြို့နယ်အတွင်းက ကျေးရွာတွေ သောက်သုံးရေသန့်ရှင်းမှုမရှိတာတွေ၊ ခန္ဓာကိုယ်ယားယံတဲ့အတွက် ဒါမြစ်အတွင်းကို အရပ်ဖက်အဖွဲ့အစည်းတွေ လေ့လာနေပုံဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ကျွန်တော် ဆက်လက်တင်ပြတာကတော့ ကျွန်တော်တို့ ပြည်ကြီးတံခွန်မြို့နယ်နဲ့ ကိုယ်ကိုယ်တိုင်ကတော့ ရေဆိုးချပြီးတော့ အဲဒီရေဆိုးကိုပြန်လည်ပြီးတော့ ရေသန့်စက်အဖြစ်နဲ့ ရေပြန် သောက်ဖို့အတွက် ပြည်ပချေးငွေတွေနဲ့ ဆောင်ရွက်ရတဲ့ လုပ်ငန်းမဖြစ်ဖို့တော့ အထူးဂရုပြုစေလိုပါတယ်။ သောက်တိုင်က ကျွန်တေ ဒါကတော့ နောက်ဆုံးရေပေးဝေရေးအပိုင်းကို ကျွန်တော် တင်ပြလိုပါတယ်။ ဒီရေပေးဝေရေး အပိုင်းကိုကြည့်မယ်ဆိုရင် အဲဒီ Slide ထဲမှာ ကျွန်တော်တို့ ပြည်ကြီးတံခွန်မြို့နယ်ရဲ့ မြေပုံဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီထဲမှာ ကျွန်တော် အနီရောင်လေးက ကျွန်တော့ ပုသိမ်ကြီးမြို့နယ်ထဲက ကံကြီးကုန်းကျေးရွာပါ။ လေးက ဇီးအုပ်ကျေးရွာပါ။ အောက်ပိုင်းမှာ အစိမ်းရောင်လေးက ရွာသစ်ကလေးကျေးရွာ။ အနက်ပြောက် ကလေးက ညောင်ပင်ကုန်းကျေးရွာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပုသိမ်ကြီးမြို့နယ်ရဲ့ စီမံခန့်ခွဲမှုအောက်မှာရှိပေမယ့် အမှန်တကယ်မြေပြင်ကတော့ ကျွန်တော်တို့ ဒါပြည်ကြီးတံခွန်မြို့နယ်ထဲကို ရောက်နေပြီဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ကျွန်တော်တို့ ရေသန့်စက်ရုံတည်မယ့် အမရပူရမြို့နယ်ထဲက ကျေးရွာ ၃ ရွာကို ရေပေးဝေမယ်ဆိုရင် လည်း Smart City ဖြစ်ဖို့ဆိုရင် ပတ်ဝန်းကျင်အတွက် သာယာသန့်ရှင်းလှပရေးတွေကို ရည်ရွယ်ပြီးတော့ အဲဒီပြည်ကြီးတံခွန်မြို့နယ်အတွင်းမှာ ပါဝင်နေတဲ့ ကျေးရွာ ၄ ရွာရဲ့ သောက်သုံးရေရရှိရေးအပိုင်းကိုလည်း မြို့တော်စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီအနေနဲ့ အထူးပြုဆောင်ရွက်ပေးစေလိုကြောင်း အကြံပြုထောက်ခံရင်း ဆွေးနွေးလိုက်ရပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ဦးထွန်းထွန်းဦး မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၂) ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1288">ဦးထွန်းထွန်းဦး (မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၂၊ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ အားလုံးပဲမင်္ဂလာပါခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်က ပြည်ကြီးတံခွန် မြို့နယ်အပါအဝင် မန္တလေးတောင်ပိုင်း ၄ မြို့နယ်ကို ကိုယ်စားပြုရတဲ့ အမျိုးသားလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဦးထွန်းထွန်းဦး ဖြစ်ပါတယ်။ Power Point အသုံးပြုခွင့်ပေးပါခင်ဗျာ။ ပြည်ကြီးတံခွန်မြို့နယ်ဟာ ၁၉၉၂ ခုနှစ်က စက်မှုဇုန်တွေ တည်ဆောက်ခဲ့ပြီးတော့ ၁၉၉၅ ခုနှစ်မှာမှ တိုးချဲ့မြို့နယ်တစ်ခုအနေနဲ့ တည်ထောင်ခဲ့တာဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတကာမှာ အခုလို စက်မှုဇုန်တွေ၊ တိုးချဲ့မြို့နယ် တွေ တည်ဆောက်မယ်ဆိုရင် လမ်း၊ ဖုန်း၊ လျှပ်စစ်မီး၊ မြောင်း၊ ရေပေးရေးစနစ်စတဲ့ Infrastructure တွေကို အရင်တည်ဆောက်ကြရပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ဆီမှာတော့ ပြောင်းပြန် စက်ရုံတွေ၊ လူနေရပ်ကွက်တွေ အရင်တည်ဆောက်ပြီးမှ Infrastructure တွေက နောက်ကလိုက်ရတာပါ။ ရေပေးရေးစနစ်ဆိုရင် ၂၀၁၈ ခုနှစ်ရောက်မှ JICA ကူလို့ ၃၀ ရာခိုင်နှုန်း ရပ်ကွက် ၅ ရပ်ကွက်ကို ရေစပေးနိုင်ခဲ့တာပါ။ အဲဒီတော့ ပြည်ကြီးတံခွန်မြို့နယ်နေလူထုက လက်နှိပ်ဘုံပိုင်တွေတူးပြီး ရေရရှိအောင် လုပ်ခဲ့ကြရပြီး နောက်ပိုင်း လျှပ်စစ်မီးရလာတော့မှ တတ်နိုင်တဲ့လူတွေက စက်ရေတွင်းတွေတူးပြီး ကိုယ်ထူ ကိုယ်ထ ဖြေရှင်းခဲ့ကြရတာပါ။ ဆိုတော့ ပြည်ကြီးတံခွန်မြို့နယ်ဟာ မူလမန္တလေးမြို့တော်စည်ပင်သာယာရဲ့ ရေပေးရေး ကွန်ရက်မှာ ပါဝင်ခြင်းမရှိပဲ ၂၀၁၈ ခုနှစ်ရောက်မှ JICA ကြောင့် ၃၀ ရာခိုင်နှုန်း ရေပေးဝေနိုင်ခဲ့တာဖြစ်ပြီးတော့ အခု နယ်သာလန်ရဲ့ ချေးငွေနှင့် ထောက်ပံ့ငွေတွေနဲ့ ကျန်တဲ့ ၂၀ ရာခိုင်နှုန်း ရပ်ကွက် ၁၁ ရပ်ကွက်ကို ရေပေးဝေ နိုင်တော့မှာ ဖြစ်တဲ့အတွက် များစွာကြိုဆိုရမယ့်ကိစ္စ ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဒီစီမံကိန်းကို ၂၀၁၉ ခုနှစ်မှ ၂၀၂၁ ခုနှစ်အထိ ၂ နှစ်ကျော် ခန့်အတွင်း ဒုဋ္ဌဝတီမြစ်ရေသန့်စင်စက်ရုံ၊ ပင်မရေပိုက်လိုင်း၊ ရေတွန်းစက်ရုံ၊ ရေသွယ်ပိုက်ကွန်ရက်။ အိမ်သွယ် ရေမီတာ အလုံး ၂ သောင်း တပ်ဆင်ခြင်းတို့ကို အပြီးဆောင်ရွက်မယ်လို့ ဆိုထားပါတယ်။ ပထမ JICA အကူအညီနဲ့ ရေပေးရေးစီမံကိန်းလုပ်တုန်းက အိမ်သွယ်မီတာ ၈၂၃၂ လုံး တပ်ဆင်တဲ့ စီမံကိန်းတောင်မှ ၃ နှစ်ကျော် ကြာမြင့်ခဲ့ပါတယ်။ အဲဒီထက် ပမာဏများစွာကြီးမားတဲ့ ဒီစီမံကိန်းကို ၂ နှစ်ကျော်ခန့်နဲ့ ပြီးစီးအောင်လုပ်မယ်ဆိုတဲ့ကိစ္စဟာ အလွန်ခက်ခဲမယ့်ကိစ္စ ဖြစ်ပါတယ်။ အခုချေးငွေအတွက် ဆိုင်းငံ့ကာလ ၃ နှစ်ဆိုတာလည်း တကယ်တော့ Implementation Period ဖြစ်ပါတယ်။ စချေးတာကနေ ၃ နှစ်အတွင်း ပြီးစီးအောင်လုပ်ပြီး လူထုကိုရေပေးဝေနိုင်မှသာ ရေဖိုးစရပြီး ဝင်ငွေပြန်ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဆိုင်းငံ့ကာလ ၃ နှစ် အတွင်းမှာ ၁ နှစ်ကို ယူရို ၀.၇၁ရသန်း၊ ပြန်ဆပ်ကာလရောက်ရင် တစ်နှစ်ကို ယူရို ၃.ရ သန်း နှစ်စဉ် ပြန်လည်ပေးဆပ်ရမှာဆိုတော့ မန္တလေးမြို့တော် စည်ပင်သာယာအနေနဲ့ မိမိရတဲ့အခွန်အခနဲ့ ဒီချေးငွေကို ပြန်လည်ပေးဆပ်နိုင်ဖို့အတွက် သတ်မှတ်ကာလအတွင်းမှာ ီးစီးအောင် ကြိုတင်ပြင်ဆင် စီမံဆောင်ရွက် နိုင်ဖို့ အထူးလိုအပ်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီချေးငွေမှာ ပြန်ဆပ်ရမယ့်ကာလ တိုတောင်းပါတယ်။ အတိုးနှုန်း ၂.၃၆ ရာခိုင်နှုန်းကလည်း World Bank တို့၊ AFD တို့ရဲ့ ချေးငွေနဲ့ ယှဉ်ရင်မြင့်မားပါတယ်။ Upfront Fee တွေ Commitment Fee 6ozi Facility Agent Fee cozcups:clcos? 8:43:69:32qaçqe 3əqe:mp:6$ သလိုဖြစ်နေပါတယ်။ ရေမီတာ ၂ သောင်းအတွက် စီမံကိန်းကုန်ကျစရိတ် ယူရို ၅၉.၉၂ သန်းဆိုလည်း လွယ်လွယ်နဲ့ အကြမ်းဖျင်းတွက်ကြည့်ရင် ရေမီတာတစ်လုံးအတွက် မြန်မာကျပ်ငွေ သိန်း ၅၀ ခန့် ရင်းရသလို ဖြစ်နေပါတယ်။ အထူးထည့်သွင်းစဉ်းစားဖို့လိုတာက ရေပေးရေးလုပ်ငန်းတွေရဲ့ လုပ်ငန်းသဘာဝအရ Operation Maintainance Cost (m):05ɔolil G¢ov:090 3300:00:00:ongolos ufli 6$uos Demand Olli S8 S S S S0 အကယ်၍ အဲဒီရေမီတာ ၂ သောင်းကို ပြည်ကြီးတံခွန်မြို့နယ်တွင်းမှာ ကုန်စင်အောင်မတတ်နိုင်ဘူး ဆိုရင် လက်ရှိ ၇၀ ရာခိုင်နှုန်းကိုပဲ ရေပေးဝေနေနိုင်သေးတဲ့ မန္တလေးမြို့ရဲ့ မြို့လယ်က မြို့နယ်တွေထဲကို ဆက်သွယ်ပေးပို့နိုင်တဲ့ ပိုက်လိုင်းဒီဇိုင်းနဲ့ နောင်မှာ ဒီစီမံကိန်းကို တိုးချဲ့လုပ်ဆောင်လို့ရမယ့် ဒီဇိုင်းကိုလည်း ထည့်သွင်းရေးဆွဲထားဖို့ လိုအပ်တယ်လို့ အကြံပြုလိုပါတယ်။ ၂၀၁၂ ခုနှစ်ကလည်း အခုလိုပဲ မန္တလေးမှာ ဧရာဝတီမြစ်ရေကနေ သန့်စင်ဖြန့်ဝေဖို့ စီမံကိန်းကို AFD က ၅ ဘီလီယံ အကုန်အကျခံပြီး လုပ်ခဲ့ဖူးပါတယ်။ အသုံးပြုတဲ့စနစ်တွေ ဒီဇိုင်းတွေအားနည်းပြီး မအောင်မြင်ခဲ့ဖူးတာကို သင်ခန်းစာယူပြီး စီမံကိန်းရဲ့ ဒီဇိုင်းနဲ့ စနစ်တွေကောင်းမွန်ဖို့ အထူးလိုအပ်မှာဖြစ်ပါတယ်။ မန္တလေးမြို့ထဲက အမှတ်(၄) ရေတွန်း စက်ရုံကို Slow Sand Filtration System ကနေ Rapid Sand Filtration System သို့ အဆင့်မြှင့်တင် ဆောင်ရွက်လိုက်တော့ ယခင်ရေဂါလန် ၁.၅ သန်းကနေ အခုရေဂါလန် ၅ သန်းအထိ တိုးချဲ့ ဖြန့်ဝေ သွားနိုင်တာကိုကြည့်ရင် အသုံးပြုတဲ့စနစ်နဲ့ ဒီဇိုင်းဟာ အရေးကြီးလှကြောင်း သိသာလှပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ မန္တလေးမြို့ဟာ အပူပိုင်းဇုန်အတွင်းမှာ တည်ရှိပြီးတော့ နှစ်စဉ်အပူချိန်မြင့်တက်ကာ မိုးရွာသွန်းမှုနည်းပြီး မြေအောက်ရေခန်းခြောက် ယုတ်လျော့မှုတွေ ဖြစ်ပေါ် နေပါတယ်။ မန္တလေးမြို့တော်စည်ပင်သာယာက ၂၀၁၈ ခုနှစ်အထိ စက်ရေတွင်း ၁၂၁ တွင်း တူးဖော်ထား ပါတယ်။ အချို့တွင်းတွေဆိုရင် ပေ ၈၀၀ ကျော် ၉၀၀ အနက်အထိကို တူးနေရပါပြီ။ ဒီစီမံကိန်းဟာ မြေအောက်ရေထုတ်ယူသုံးစွဲမှုကိုလျှော့ချပြီး မြေပေါ်ရေသုံးစွဲမှုကို တိုးမြှင့်ဆောင်ရွက်မယ့် စီမံကိန်းဖြစ်တဲ့ အပြင် အလွန်အရေးကြီးတဲ့ မန္တလေးမီးဘေးအန္တရာယ် ကာကွယ်ရေးအတွက် မီးသတ်ငုတ် ၁၀၀ ကို တပ်ဆင် စီမံပေးအုံးမှာဖြစ်တဲ့အတွက် ပြည်ကြီးတံခွန်မြို့နယ်နေလူထုကို ဘေးကင်းစိတ်ချလုံခြုံတဲ့ ရေကောင်း ရေသန့်တွေ ဖြန့်ဖြူးပေးနိုင်မယ့် ဒီစီမံကိန်းအတွက် ချေးငွေရယူရေးကိစ္စကို ထောက်ခံပါကြောင်းပြောကြားရင်း နိဂုံးချုပ်အပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဦးအောင်မင်း ဇလွန်မဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1606">ဦးအောင်မင်း (ဇလွန်မဲဆန္ဒနယ်၊ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး)</mp>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက၊ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌနှင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ ဖိတ်ကြားထား သော ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များ၊ ဧည့်သည်တော်များအားလုံးကို လေးစားစွာ ဂါရဝပြုပါ ကျွန်တော်ကတော့ ဇလွန်မြို့နယ်၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးအောင်မင်း ဖြစ်ပြီးတော့ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်ကြီးတံခွန်မြို့နယ် ရေပေးဝေရေးစီမံကိန်းအတွက် နယ်သာလန်နိုင်ငံ FMO နဲ့ IMG Bankထံမှ ချေးငွေယူရို ၂၉.၉၆ သန်း ချေးယူရေးနှင့်ပတ်သက်ပြီး ထောက်ခံအကြံပြု ဆွေးနွေးသွား မှာဖြစ်ပါတယ်။ ထောက်ခံခြင်းနဲ့ပတ်သက်ပြီး ကျွန်တော့်ရှေ့က ဆွေးနွေးသွားတဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များက အကျယ်တဝင့် ဆွေးနွေးပြီးဖြစ်တဲ့အတွက် ဖြည့်စွက်အကြံပြုလိုတဲ့ အချက်များ ကိုသာလျင် အဓိကထားပြီး ဆွေးနွေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဒီချေးငွေစီမံကိန်းနှင့်စပ်လျဉ်းပြီးတော့ အကြံပြုလိုတဲ့ အချက် ၄ ချက်ရှိပါတယ်။ Power Point သုံးစွဲခွင့်ပြုပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ပထမဆုံးအချက်ကတော့ ချေးငွေစီမံကိန်းနဲ့ လုပ်ငန်းရဲ့ခန့်မှန်းကုန်ကျစရိတ်ပါ။ ကနဦး ဆောင်ရွက်ချက် နဲ့ အခြားကုန်ကျစရိတ်များဆိုပြီးမှ ၁၃.၀၀၈ ယူရိုသန်း ဖြစ်ပါတယ်။ ချေးငွေစုစုပေါင်းရဲ့ ၂၁ ရာခိုင်နှုန်းခန့် ရှိပါတယ်။ အဲဒီမှာပါတဲ့ လုပ်ငန်းစဉ် ၆ ရပ် ဒီဇိုင်း Consultant နဲ့ ဆက်စပ်လုပ်ငန်းများဆိုတဲ့ဟာ တခြား ချေးငွေတွေမှာလည်း Consultant Service နဲ့ ပတ်သက်ပြီး ပါလေ့ရှိတဲ့အတွက် မထူးခြားပေမယ့်လည်း Mobalization and Demobalization cost 6ozi səɔo:cm: Bank Grantee cozi 3230:08 OS cozi အာမခံတွေဆိုတာဟာ ပြည်တွင်းမှာကျခံသုံးစွဲရမယ့် အသုံးစရိတ်တွေ ဖြစ်ပါတယ်။ တခြားချေးငွေများမှာ ဒီလိုပြည်တွင်းက ကျခံသုံးစွဲမယ့် အသုံးစရိတ်တွေအတွက် ပြည်တွင်းကျပ်ငွေ အသုံးစရိတ်အဖြစ် သီးခြား ဖော်ပြပြီးတော့ ချေးငွေမှာ ထည့်သွင်းချေးယူလေ့မရှိပါဘူး။ ဒါကြောင့် ဒီစီမံကိန်းနဲ့ပတ်သက်ပြီး ပထမဆုံး ဖြည့်စွက်အကြံပြုလိုတဲ့ အချက်ကတော့ ဒီ ဒီဇိုင်း Consultant နဲ့ ဆက်စပ်လုပ်ငန်းမှအပ ကျန်လုပ်ငန်း ၅ ရပ် အတွက် ပြည်တွင်းငွေဖြင့် ကျခံသုံးစွဲရမည့် အသုံးစရိတ်များကို ဘာကြောင့်ချေးငွေယူရသလဲ ဆိုတာကို ဒါပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကို ရှင်းလင်းတင်ပြဖို့ လိုအပ်တယ်လို့ ဖြည့်စွက်အကြံပြုလိုပါတယ်။ ဒုတိယအချက်ကတော့ ချေးငွေဆိုင်ရာ စည်းကမ်းချက်များ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဒီနေရာမှာ အတိုးနှုန်းအထိကတော့ အားလုံး ကျွန်တော်တို့ သိပြီးသားဖြစ်တဲ့အတွက် ကျွန်တော် မဆွေးနွေးလို Upfront Fee ဆိုတာဟာ တစ်ကြိမ်တစ်ခါတည်း ပေးရတယ်။ ဒါသည် တခြားချေးငွေတွေမှာ Management Fee နဲ့ သဏ္ဌာန်တူပါတယ်။ နောက်ကတိခံကြေး အဲဒီတော့ ကျွန်တော်တို့ ချေးငွေတွေကို ပြန်ကြည့်မယ်ဆိုလို့ရှိရင် ဒီ Management Fee နဲ့ ကတိခံကြေးပေးခဲ့ရတဲ့ ချေးငွေဆိုလို့ရှိရင် အနီးစပ်ဆုံး ဒါပြည်သူရဲတပ်ဖွဲ့ဌာနချုပ်အတွက် EXIM Bank of China ကနေ ချေးငွေမှာ ကျွန်တော်တို့ ရယူခဲ့ရတာ တွေ့ရပါတယ်။ ပေးခဲ့ရပါတယ်။ ဒါပေမယ့် Facility Agent Fee ယူရို ၁ သောင်းခွဲ တစ်နှစ်မှာ ဒါဟာ ဘာ အတွက်ပေးရတာလဲ။ ဘယ်နှနှစ်ပေးရမှာလဲ။ ဒါကို ထည့်သွင်းစဉ်းစားဖို့ လိုပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဒီချေးငွေဟာ Grant နဲ့ တွဲဖက်နေပြီးတော့ ထောက်ပံ့ငွေ ၅၀ ရာခိုင်နှုန်း ဒါ ၅၀-၅၀အချိုး ချေးငွေနဲ့ထောက်ပံ့ငွေ ၅၀-၅၀ အချိုးဟာ ကျွန်တော်တို့ ယူခဲ့တဲ့ချေးငွေထဲမှာ အမြင့်မားဆုံးပါ။ အနီးစပ် ဆုံးပြောရမယ်ဆိုရင် PFM Project အတွက် World Bank က ယူခဲ့တဲ့ချေးငွေမှာ ချေးငွေ ၆၀ ရာခိုင်နှုန်းနဲ့ ထောက်ပံ့ငွေ ၄၀ ရာခိုင်နှုန်းပဲ ရှိခဲ့ပါတယ်။ အခုဟာကတော့ ချေးငွေနဲ့ ထောက်ပံ့ငွေသည် ၅၀-၅၀ ဆိုတော့ ထောက်ပံ့ငွေအချိုး မြင့်မားတဲ့ ချေးငွေတစ်ရပ်ပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါပေမယ့်လည်း ကျွန်တော်တို့က ဒီချေးငွေနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ သက်သာသောချေးငွေဖြစ်ဖို့ Grant Element တွက်တဲ့အခါမှာ ခုနအထက်က ကျွန်တော် Gag:cgidos saqjodooz Upfront Fee cozi Management Fee 6021 6şɔndosdam Facility Agent Fee တွေ ထည့်သွင်းတွက်ချက်မှု ရှိ မရှိ ဆိုတာကိုလည်း လွှတ်တော်ကို ရှင်းလင်းတင်ပြဖို့ လိုအပ်ပါတယ်။ တတိယအချက်ကတော့ ဒီချေးငွေစီမံကိန်းနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ ကတိခံကြေးဆိုတာဟာ တစ်နှစ် ကို 4 Percent ဆိုပေမယ့်လည်း ဒါဟာ နှစ်စဉ်ပေးရမယ့် ပမာဏဟာ မသေးပါဘူး။ အဲဒီတော့ ချေးငွေ စီမံကိန်းနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ လက်ရှိကျွန်တော်တို့ ချေးငွေစီမံကိန်း အများစုဟာ သတ်မှတ်တဲ့ime အတွင်းမှာ သတ်မှတ်တဲ့ Work Plan အတိုင်း၊ သတ်မှတ်တဲ့ Disbursement Plan အတိုင်း ထုတ်ယူသုံးစွဲ နိုင်မှုမရှိတာကို တွေ့ရပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဒီနေရာမှာ ဒီချေးငွေမှာလည်း ကျွန်တော်တို့ဟာ ချေးငွေကာလ တိုတောင်းတယ်။ အဲဒီစီမံကိန်းကို In Time မဆောင်ရွက်နိုင်ဘူးဆိုလို့ရှိရင် ကတိခံကြေးပမာဏဟာ ဒီထက်ပိုပြီးတော့ ပိုမိုကုန်ကျသွားနိုင်တဲ့ အနေအထားရှိပါတယ်။ ဒီဟာနဲ့ပတ်သက်လာလို့ရှိရင်လည်း ကျွန်တော်တို့က အခုကတည်းကနေပြီးတော့မှ ဒါချေးငွေကို In Time ဖြစ်ဖို့ ချေးငွေကို ထုတ်ယူသုံးစွဲတဲ့ အခါမှာ သူ့ရဲ့ Disbursement Plan အတိုင်း ထုတ်ယူသုံးစွဲနိုင်ဖို့ ဒါကြိုတင်စီစဉ်ဆောင်ရွက်ဖို့ ဒါနဲ့ပတ်သက် ပြီးတော့ ရှင်းလင်းတင်ပြဖို့လည်း လိုပါတယ်။ စတုတ္ထအချက်ကတော့ ခုနက ကျွန်တော်တို့ ပုသိမ်ကြီးမြို့နယ် ကိုယ်စားလှယ်ဖြစ်တဲ့ ဦးသောင်းဌေးလင်း တင်ပြသွားတဲ့အတိုင်းပါပဲ။ ဒုဋ္ဌဝတီမြစ်ရေကို ရယူသန့်စင်ပြီးတော့ ပြည်ကြီးတံခွန် မြို့နယ်ကို ကျွန်တော်တို့က ရေပေးဝေရေးလုပ်တဲ့ ဒုဋ္ဌဝတီမြစ်ရဲ့ အောက်ပိုင်းမှာရှိတဲ့ ကျေးရွာများ သည် စက်မှုဇုန်(၁)၊ (၂)၊ (၃)ကထွက်လာတဲ့ ရေဆိုးတွေကြောင့် အောက်ပိုင်းမှာ မြစ်ရေမသန့်ရှင်းမှုတွေ ဖြစ်နေရတယ်။ အဲဒီကျေးရွာ တွေမှာ ယားယံခြင်း၊ မသန့်ရှင်းတဲ့ သောက်ရေသုံးရေတွေ ဒီမြစ်ကပဲသုံးနေရတဲ့ ကျေးရွာတွေရှိပါတယ်။ အဲဒီတော့ အခုပြည်ကြီးတံခွန်မြို့နယ်ကို ရေသန့်ပြီးတော့ စက်မှုဇုန်အပါအဝင် ဖြန့်ဝေပေးမယ်။ အဲဒီတော့ စက်မှုဇုန်ကထွက်လာတဲ့ ရေကျတော့ သန့်စင်မှုမရှိဘူး။ ရေဆိုးရေညစ်တွေ ဖြစ်ပြီးတော့ ဒီမြစ်ထဲကို ပြန်လည်စွန့်ပစ်မယ်။ မြစ်အောက်က ကျေးရွာတွေက ဒီမသန့်စင်တဲ့ရေကို ပြန်လည် သုံးစွဲရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် ဒီစီမံကိန်းနဲ့ ဆက်တွဲဆောင်ရွက်တဲ့နေရာမှာ စက်မှုဇုန်ကနေပြီးတော့ ထွက်လာတဲ့ ရေဆိုးသန့်စင်မှုစနစ်ကိုလည်း စနစ်တကျနဲ့ သေသေချာချာပြုလုပ်ဖို့ တည်ဆဲသဘာဝ ပတ်ဝန်းကျင်ဆိုင်ရာ သတ်မှတ်ချက်များနှင့်အညီ သန့်စင်ပြီးမှစွန့်ပစ်ဖို့ ဒါကို မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီးအစိုးရ အဖွဲ့အနေနဲ့ ထိရောက်စွာ အရေးယူဆောင်ရွက်ဖို့လိုအပ်နေပါကြောင်း ကျွန်တော့အနေနဲ့ ဖြည့်စွက်အကြံ ပြုအပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<title>အစည်းအဝေးခေတ္တရပ်နားခြင်း</title>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ နေ့လယ်စာ သုံးဆောင်နိုင်ရန်အတွက် အစည်းအဝေးကို တစ်နာရီခန့် ခေတ္တရပ်နားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထွက်ခွာနိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<title>အစည်းအဝေးပြန်လည်စတင်ခြင်း</title>
<speech type="mc">လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များခင်ဗျား။ အစည်းအဝေး ပြန်လည်စတင်ပါတော့မယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။ နာယကသည် နာယကအတွက် သတ်မှတ်ထားသော စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="mc">အားလုံးထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အစီအစဉ် (၉)ကို ဆက်လက် ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါ့ကြောင့် ဦးအုန်းခင် ပုလောမဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1423">ဦးအုန်းခင်(ပုလောမဲဆန္ဒနယ်၊ တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်နာယကကြီးနှင့် ကြွရောက်လာကြပါသော လူကြီးမင်းများအားလုံး မင်္ဂလာပါခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်ကတော့ တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီး၊ ပုလောမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးအုန်းခင် ဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်သမ္မတမှ ပေးပို့ထားတဲ့ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်ကြီးတံခွန်မြို့နယ် ရေပေး ဝေရေးစီမံကိန်းဆောင်ရွက်ရန် နယ်သာလန်နိုင်ငံမှ ယူရိုငွေ ၂၉.၉၆ သန်း ချေးယူရေးကိစ္စကို အကြံပြုဆွေးနွေး သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ လေးစားအပ်ပါတဲ့ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ကျွန်တော်တို့ ရေသွယ်တယ်ဆိုတာ ရှေးပဝေသဏီ ကတည်းက ယခုထက်ထိ ရေကိုလိုတဲ့နေရာကို သွယ်ယူအသုံးချနေကြတာ လူ့သမိုင်းနဲ့အတူ အခုထိပါပဲ။ ထိုနည်းတူပဲ ရေကို သန့်စင်အောင်ပြုပြင်ခြင်း နည်းပညာဟာလည်း အလွန်တရာ ရှုပ်ထွေးခက်ခဲနက်နဲ ထူးခြားဆန်းပြားတဲ့ နည်းစနစ်တော့လည်း မဟုတ်ကြဘူးလို ထင်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်လည်း ဒီကိစ္စတွေကို နိုင်ငံခြားရပ်ခြားကနေ ပညာရှင်တွေကို ပင့်ဖိတ်အခကြေးငွေတွေပေး အကုန်ကျခံရလောက်အောင်လည်း မဟုတ်သေးဘူးလို့ ထင်ပါတယ်။ ဒီလိုလုပ်ခြင်းအားဖြင့်လည်းပဲ မြန်မာနိုင်ငံက ပညာရှင်ဆိုတဲ့သူတွေ၊ ပညာရှင်တွေ မွေးထုတ်နေတဲ့ကျောင်းတွေ၊ တက္ကသိုလ်တွေကလည်းပဲ ဘာတွေဖြစ်ကုန်ပြီလဲလို့ မေးခွန်းတွေ ပေါ်လာမှာဖြစ်ပါတယ်။ နောက်တစ်ခု ဆွေးနွေးချင်တာကတော့ အခုသွယ်မယ့် ရေပိုက်လိုင်းက ကိုးမိုင်လောက်ရှိပါတယ်။ နှစ်ပေ ပိုက်နဲ့သွယ်ပါမယ်။ စက်နဲ့ စုပ်ယူရပါမယ်။ တွန်းပို့ပေးရပါမယ်။ မြို့ပေါ်မှာ အသုံးပြုမယ့်သူက ၂ သိန်းနဲ့ စက်မှုလုပ်ငန်းအတွက်က ၁ သိန်းလောက် လျာထားမယ်ဆိုရင် စုစုပေါင်းလူဦးရေ ၃ သိန်းခန့်ရှိမှာပါခင်ဗျား။ ကုန်ကျငွေကတော့ အခြားစရိတ်တွေမပါဘဲကိုက ယူရိုငွေ သန်း ၃၀ ခန့် ကုန်ကျပါမယ်။ လူတစ်ဦး အတွက်ကို တွက်ကြည့်မယ်ဆိုလို့ရှိရင် ယူရိုငွေ ၁၀၀၊ မြန်မာကျပ်ငွေနဲ့ဆိုလို့ရှိရင် ၁ သိန်း ရ သောင်းလောက် ကုန်ကျတာတွေ့ရပါတယ်။ ဒီရေကို စွမ်းအင်တစ်ခုခုနဲ့သုံးမှ လိုချင်တဲ့နေရာကိုရောက်မှာမို့လို့ နေ့စဉ် အသုံးပြုမယ်ဆိုလို့ရှိရင် စွမ်းအင်ထပ်ကုန်ကျအုံးမှာပါ။ ဒါကြောင့်လည်းပဲ တစ်ယူနစ်ကို ဘယ်လောက်ခန့်မှန်း ထားပါသလဲ။ အရင်းကြေကာလဟာ ဘယ်လိုခန့်မှန်းထားပါသဲ။ သိချင်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ ကျေးဇူးပြုပြီးတော့ ကျွန်တော့ကို Power Point ပြသခွင့်ပြုပါခင်ဗျား။ လေးစားအပ်ပါတဲ့ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ အလျဉ်းသင့်လို့ ကျွန်တော်တို့မြို့ရဲ့ အစီအစဉ်လေးကို တင်ပြ အခြေပြု ကြည့်ပါရစေခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်တို့မြို့မှာ ရေသွယ်ယူဖို့ မြို့နဲ့ ၁၀ မိုင်ကျော်ဝေးတဲ့ တောင်ကျ ချောင်းတစ်ခုကနေ ရေကို တစ်ပေပိုက်နဲ့ သွယ်ယူပါမယ်။ လူဦးရေ ၅ သောင်းခန့်ကို ပေးဝေဖို့ စီမံလျာထား ပါတယ်။ မြို့ထဲမှာရှိတဲ့ ကျွမ်းကျင်သူနဲ့ တိုင်ပင်ဆွေးနွေးပြီး စီစဉ်ကြပါတယ်။ ရေခံတွေကလည်း ယခင် ရှိနေပြီးဖြစ်တဲ့ ပေပါ ၂၄၀၀ ဆံ့တဲ့ ကန် ၂ လုံးရှိပြီးသား ဖြစ်ပါတယ်။ ကျန်တဲ့ဟာတွေက ကျွန်တော်တို့ ငွေနည်း နည်းပေါ်လာမှ နောက်ထပ်လိုအပ်တာတွေ ထပ်လုပ်ဖို့နေရာတွေ လျာထားပါတယ်။ ပိုက်က ၁ နာရီကို ပေပါ ၁၀၀၀ ထွက်မယ်လို့ ခန့်မှန်းတွက်ချက်ထားပါတယ်။ ရေသန့်စင်တဲ့ ရေကန်မပါဘဲနဲ့ ကုန်ကျငွေက ၅၂၅ သန်း မြန်မာကျပ်ငွေ ဖြစ်ပါတယ်။ ကုန်ကျငွေကို တွက်ချက်လိုက်တော့ လူတစ်ဦးကို ၁၀,၅၀၀ ကျပ် ကုန်ကျမယ်လို့ ခန့်မှန်းတွက်ချက်ထားပါတယ်။ အဲဒီနှစ်ခုကို ယှဉ်ကြည့်လိုက်တဲ့အခါကျတော့ မန္တလေးက ရေပေးဝေရေးစီမံကိန်းက အများပြည်သူ သုံးဖို့အတွက် ရေကောင်းရေသန့်ရဖို့လုပ်တာ ကောင်းပါတယ်။ သို့သော်ငြားလည်း အလွန်တရာဈေးကြီးတဲ့ လုပ်ငန်း ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်တွင်းကအင်းအားတွေ၊ ပညာရှင်တွေကို မသိကျိုးကျွန်ပြုအားကြီးတယ်လို့လည်း ယူဆစရာဖြစ်နေပါတယ်။ တခြားသောလုပ်ငန်းတွေမှာလည်း ဆင်တူဖြစ်လာမှာ စိုးရပါတယ်။ ဒါကြောင့် လည်းပဲ ထိန်းထိန်းသိမ်းသိမ်းလုပ်ကြပါလို့ အကြံပြုဆွေးနွေးလိုက်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင် ပါတယ် ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">ဦးငြိမ်းသစ် မဟာအောင်မြေမဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1478">ဦးငြိမ်းသစ်(မဟာအောင်မြေမဲဆန္ဒနယ်၊ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားရပါသော နာယကကြီးနှင့်တကွ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ဖိတ်ကြားထားတဲ့ ဧည့်သည်တော်များ အားလုံး ကျက်သရေမင်္ဂလာအပေါင်းနဲ့ ခညောင်းပြည့်စုံကြပါစေ။ ကျွန်တော်ကတော့ နိုင်ငံတော်သမ္မတ ထံမှ ပေးပို့ထားသော မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်ကြီးတံခွန်မြို့နယ် ရေပေးဝေရေးစီမံကိန်းဆောင်ရွက်ရန် နယ်သာလန်နိုင်ငံ FMO နှင့် ING Bank တို့ထံမှ ယူရို ၂၉.၉၆ သန်း ချေးငွေရယူရေးနှင့်စပ်လျဉ်းပြီးတော့ ဆွေးနွေးသွားမယ့် မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး၊ မဟာအောင်မြေမြို့နယ်က ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးငြိမ်းသစ် ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသောနာယကကြီးနှင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ကျွန်တော်တို့ လွှတ်တော်နားရက်တွေမှာဆိုရင် ကိုယ့်ရဲ့ မဲဆန္ဒနယ်မြေတွေကို ပြန်ပြီးတော့ လူထုတွေ့ဆုံပွဲတွေ ပြုလုပ်ရ ပါတယ်။ အဲဒီလူထုတွေ့ဆုံပွဲတွေ တွေ့တဲ့အခါမှာ အများအားဖြင့်တော့ ပြည်သူလူထုရဲ့ တောင်းဆိုမှုတွေ ကတော့ လမ်းတံတားကောင်းမွန်မှု၊ နောက်မြောင်းတွေ ရေစီးရေလာ ကောင်းမွန်ရေး၊ အမှိုက်များ ပုံမှန် သိမ်းရေးနဲ့ နောက်ကျွန်တော်တို့ ဒုစရိုက်မှုပျောက်ကင်းဖို့အတွက် ဥပဒေစိုးမိုးရေး တောင်းဆိုကြပါတယ်။ နောက်လျှပ်စစ်မီးများ ပုံမှန်ရရှိရေးကိုလည်း တောင်းဆိုသလို ရေကောင်းရေသန့်ရရှိရေးအတွက်လည်းပဲ ပြည်သူလူထုက တောင်းဆိုမှုတွေ ရှိပါတယ်။ ဒါကလည်း အလွန်အရေးကြီးတဲ့ ကိစ္စဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်သူလူထုအတွက် ရေကောင်းရေသန့်တွေ ရရှိဖို့လိုပါတယ်။ တချို့ ရေရှားပါးပြတ်လပ်တဲ့နေရာတွေမှာ မသန့်ရှင်းတဲ့ရေတွေကို သောက်သုံးပြီးတော့ ပြည်သူလူထုဟာ ရေကြောင့်ရတဲ့ ဒုက္ခဆိုးကျိုးတွေကို ခံစားနေရပါတယ်။ ၅ နှစ်အောက် ကလေးငယ်တချို့ သေဆုံးမှုတွေဟာလည်းပဲ ရေကြောင့်ရတဲ့ ရောဂါလက္ခဏာတွေ တွေ့ရှိရတယ်လို့ ကျန်းမာရေးစစ်တမ်း တစ်ခုမှာ ဖတ်ရပါတယ်။ နာယကကြီးနှင့်တကွ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံရဲ့ နွေရာသီကာလ မိုးခေါင်ရေရှား ရပ်ဝန်းဒေသတွေမှာ ရေပြတ်လပ်မှုတွေနဲ့ ကြုံတွေ့ရတာကို အားလုံးကြားသိပြီး ဖြစ်မှာပါ။ တစ်နှစ်ကဆိုရင် မြေပြင်မှာ ရေဓာတ်ချို့တဲ့ပြီး၊ ရေဓာတ်ခမ်းခြောက်ပြီးတော့ မြက်ပင်တွေ၊ စားပင် သီးပင်တွေ ခြောက်သွေ့သေဆုံးခဲ့တာတွေ ရှိပါတယ်။ နွားတွေဆိုရင် စားဖို့မြက်တောင်မရှိပါဘူး။ ဒါကြောင့် မို့လို့ နွားတွေဟာ တမာရွက်တွေကို စားကြရတယ်ဆိုတဲ့ စိတ်မကောင်းစရာ သတင်းများလည်း ကြားရပါတယ်။ နောက် အဲဒီရေရှားပါးပြတ်လပ်တဲ့ နေရာတွေကို ရေသယ်ကားတွေနဲ့ သွားရောက်လှူဒါန်းတဲ့ အခါတွေမှာ လည်းပဲ ဒီရေကားတွေနောက်က လူတွေသာ ပြေးလိုက်ကြတာ မဟုတ်ဘူး၊ နွားတွေ၊ ကျွဲတွေပါ ပြေးလိုက် သွားတယ်ဆိုတဲ့ မီဒီယာတစ်ခုမှာလည်း တွေ့ရပါတယ်။ ဒါဟာဆိုလို့ရှိရင် ရေရဲ့အရေးပါမှုတစ်ခုပါပဲ။ အလွန် အင်မတန် ရိုးရိမ်စရာကောင်းပါတယ်။ (အခုရေပေးဝေရေးစီမံကိန်းပြုလုပ်မယ့် ပြည်ကြီးတံခွန်မြို့နယ်ဟာ မန္တလေးမြို့ရဲ့ မြို့နယ်သစ်တစ်ခု ဖြစ်ပါတယ်။ စက်မှုဇုန် ၃ ခုနဲ့ ကျေးရွာများ ပေါင်းစပ်ပြီး ဖွဲ့စည်းထားတဲ့ မြို့နယ်တစ်ခု ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီမြို့နယ်ဟာ ရေပေးဝေရေးစီမံကိန်းတွေကို အခုမှစတင်ပြုလုပ်ရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ JICA ရဲ့ ကူညီထောက်ပံ့မှုနဲ့ ၃၀ ရာခိုင်နှုန်းပြီးစီးပြီးတော့ အခုဆက်လက်ပြီးတော့ ဆောင်ရွက်ဖို့၊ ရေပိုက်သွယ်တန်းဖို့အတွက်က ၇၀ ရာခိုင်နှုန်း ကျန်ပါသေးတယ်။ နောက်အဲဒီမှာက စီမံကိန်းက တစ်ရက်လျှင် ရေဂါလန်ပေါင်း ရ သန်း ထွက်မယ်လို့ ဆိုပါတယ်။ မြို့နယ် ၁၆ ရပ်ကွက်နဲ့ ရေသန့်စက်ရုံအနီး တည်ရှိမယ့်ကျေးရွာ ၃ ရွာကိုပါ ရေရရှိမှာဖြစ်ပါတယ်။ မြို့နယ်တွင် လူဦးရေ ၂ သိန်းကနေပြီးတော့ ဒီရေကောင်းရေသန့်ကို ရရှိခံစားရမှာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီစီမံကိန်း ဟာ တစ်ရက် ရေဂါလန် ရ သန်းထွက်မယ်ဆိုရင် စောစောကပြောခဲ့တဲ့ ရေပြတ်လပ်တဲ့ နေရာဒေသတွေ ကိုလည်း ရေသယ်ကားတွေနဲ့ သွားရောက်ဖြန့်ဖြူးပေးနိုင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီစီမံကိန်းရေရရှိရင် အိမ်သွယ် ပိုက်လိုင်းပေါင်းကနေပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ ရေသုံးမီတာတွေကို ၂၀,၀၀၀ တပ်ဆင်မှာဖြစ်တဲ့အပြင် မီးသတ်ငုတ် ၁၀၀ ကျော်လည်း တပ်ဆင်ပေးမှာဖြစ်တဲ့အတွက် ပြည်သူလူထုကို မီးဘေးအန္တရာယ်ကနေပြီးတော့ ကြိုတင်ကာကွယ်ပေးနိုင်မှာလည်း ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးနှင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ကမ္ဘာ့ကျန်းမာရေး စစ်တမ်း များအရ လူတစ်ဦးလျှင် တစ်ရက်ရေဂါလန် ၁၅၀ သုံးစွဲဖို့ လိုအပ်တယ်လို့ သိရပါတယ်။ လူတစ်ဦး ၁၀ မိနစ် ရေချိုးရင် ရေဂါလန် ၂၅ ဂါလန် ကုန်ပါတယ်။ ကမ္ဘာ့လူဦးရေရဲ့ ၄၂ ရာခိုင်နှုန်းသော လူဦးရေ သန်း ၂၆၀၀ ဟာ သန့်ရှင်းတဲ့ရေ လုံလောက်အောင်ရရှိဖို့ လိုအပ်နေဆဲ ဖြစ်ပါတယ်။ မြေအောက်ရေ သုံးစွဲမှုများလာရင် မြစ်များ၊ ချောင်းများထဲကို ရေငန်များဝင်ရောက်လာမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ သဘာဝငှက်များ၊ ငါးများ သားဖောက်မှုနှုန်း နည်းလာမှာဖြစ်ပြီးတော့ ရှင်သန်မှုလည်း နည်းလာမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အခုဆိုရင် လူနေထူထပ်များပြားတဲ့ အတွက် စက်ရေတွင်းများ ပိုမိုတူးဖော်လာကြပါတယ်။ ပြီးတော့ ဆည်မြောင်းများတည်ဆောက်ပြီး ရေရှည် အသုံးပြုလာတဲ့အခါမှာ ရေနဲ့မြေသားများအတွင်းမှာ ရေငန်များ ပိုမိုဝင်ရောက်လာမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပင်လယ်ရေ ၁ လီတာမှာ ဆိုဒီယမ်ဓာတ်ဆားပမာဏ ၃၅,၀၀၀ မီလီဂရမ် ပါဝင်ပါတယ်။ အပင်များအတွက်ဆိုရင် ရေ ၁ လီတာမှာ ဆိုဒီယမ်ဓာတ်ဆား ၁,၃၀၀ မီလီဂရမ်ထက် ကျော်လွန်နေမယ်ဆိုရင် မရှင်သန်နိုင်ပါဘူး။ လူတွေ အတွက်ဆိုရင်လည်း ရေ ၁ လီတာမှာ ဆိုဒီယမ်ဓာတ်ဆား ၂၅၀ မီလီဂရမ်ထက် ကျော်လွန်နေရင် ဒါဟာ အဆိပ်ဖြစ်သွားပါပြီ။ လူတွေဟာ သုံးစွဲဖို့ မသင့်တော်ပါဘူး။ အန္တရာယ်ဖြစ်လာပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ သန့်ရှင်းသော သောက်သုံးရေကို လူဦးရေ ၂၀၀,၀၀၀ အတွက် ၂၄ နာရီ ် ဖြန့်ဖြူးပေးနိုင်မယ့် ဒီစီမံကိန်းကို ထောက်ခံပါတယ်။ ပြည်ကြီးတံခွန်စက်ရုံမှာရှိတဲ့ စက်ရုံအလုပ်ရုံတွေဟာ အရည်အသွေးကောင်းမွန်တဲ့ရေကို ရရှိသုံးစွဲနိုင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ရေသန့်စက်ရုံတည်ဆောက်မယ့် အနီးနားရှိ ကျေးရွာ ၃ ရွာမှာလည်း ရေကောင်းရေသန့် ရရှိမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော် ဒီပြည်ကြီးတံခွန် ကနေပြီးတော့ ဆောင်ရွက်တဲ့ ဆောင်ရွက်မှုကို လေးလေးနက်နက်ထောက်ခံကြောင်း အဆိုတင်သွင်းပါတယ်။ ဦးကျော်စိုးလင်း ပြည်ကြီးတံခွန်မဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1480">ဦးကျော်စိုးလင်း (ပြည်ကြီးတံခွန်မဲဆန္ဒနယ်၊ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ကိုယ်စိတ်နှလုံးရွှင်ပြုံး ချမ်းမြေ့ကြပါစေလို့ ဦးစွာနှုတ်ခွန်းဆက်သပါတယ်။ လေးစားရပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ Power Point သုံးစွဲခွင့်ပြုပါရန် လေးစားခင်တောင်းခံအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ မ င်းဒေသကြီး၊ ပြည်ကြီးတံခွန်မြို့နယ်မှာ ရေးသား ဝေရေးစီမံကိန်းအတွက် နယ်သာလန်နိုင်ငံကနေပြီးတော့ ၂၉.၉ သန်း ချေးငွေရယူရေးနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ ထောက်ခံဆွေးနွေးသွားမယ့် ပြည်ကြီးတံခွန်မဲဆန္ဒနယ်က ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ကျွန်တော် ဦးကျော်စိုးလင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ကြီးတံခွန်မြို့နယ်ဟာ ဆိုလို့ရှိရင် မန္တလေးမြို့ရဲ့ တောင်ဘက်အစွန်ဆုံးမှာတည်ရှိသော မြို့နယ် တစ်ခုဖြစ်ပါတယ်။ ယခင်မန္တလေး ၄ မြို့နယ်ဖြစ်တဲ့ အရှေ့တောင်၊ အနောက်တောင်၊ အရှေ့မြောက်၊ အနောက်မြောက်စတဲ့ မြို့နယ် ၄ မြို့နယ်ဖြစ်တဲ့ အောင်မြေသာစံ၊ ချမ်းအေးသာစံ၊ မဟာအောင်မြေ၊ ချမ်းမြ သာစည်မြို့နယ်တို့ဟာ မန္တလေးမြို့မှာ ရေပေးဝေရေးစီမံကိန်းကွန်ရက် စတင်တဲ့တဲ့ ၁၉၈၄ ခုနှစ်မှ ၁၉၉၂ ခုနှစ်အထိ ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ၁၉၉၂ ခုနှစ်မှာစပြီးတော့ မြို့ကွက်သစ်ဖော်ထုတ်ခဲ့တဲ့ ပြည်ကြီးတံခွန်မြို့နယ်မှာ မြို့နယ်ရေပေးဝေရေးစီမံကိန်းမှာ ပါဝင်နိုင်ခဲ့ခြင်း မရှိခဲ့ပါဘူး။ ယခုဆိုလို့ရှိရင် ပြည်ကြီးတံခွန်မြို့နယ်ဟာ ဖွံ့ ဖြိုးစ၊ ဖွံ့ဖြိုးဆဲ၊ ဖွံ့ ဖြိုးလတ္တံ့ရှိတဲ့ မြို့နယ်လေး တစ်မြို့နယ် ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ကြီးတံခွန်မြို့နယ်ဟာ လမ်းပန်းကောင်းမွန်ပြီးတော့ တစ်စ တစ်စ လူနေသိပ်သည်းလာခဲ့ခြင်း လည်းဖြစ်ပါတယ်။ စက်မှုဇုန်များတိုးချဲ့ခြင်း၊ လူနေထူထပ်လာခြင်း၊ မြေအောက်ရေထုတ်ယူသုံးစွဲမှု များပြား လာခြင်းများကြောင့်မို့လို့ ရေအရည်အသွေး ကျဆင်းလာခဲ့ခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ မန္တလေးမြို့ရဲ့ မြေအောက်ရေ သုံးစွဲမှုမှာ ပုဂ္ဂလိကစက်ရေတွင်း ၁၀၀,၀၀၀ ကျော်နဲ့ စည်ပင်ကော်မတီစက်ရေတွင်း ၁၃၀ တွင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဒုဋ္ဌဝတီမြစ်ရေကို ခေတ်မီနည်းပညာဖြင့် သန့်စင်ဖြန့်ဝေမှာဖြစ်တဲ့ အတွက်ကြောင့်မို့လို့ မြေအောက်ရေ ထုတ်ယူသုံးစွဲမှုကို လျှော့ချနိုင်မှာဖြစ်ပြီးတော့ သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ကိုလည်း ထိန်းသိမ်းကာကွယ်မယ့် စီမံကိန်းလည်းဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ကြီးတံခွန်မြို့နယ်ရဲ့ ၇၀ ရာခိုင်နှုန်းကို ရေကောင်းရေသန့်ပေးဝေနိုင်ရေးအတွက် နယ်သာလန် နိုင်ငံ၏ ချေးငွေနဲ့ ထောက်ပံ့ငွေဖြင့် ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ကြီးတံခွန်မြို့နယ်ရဲ့ ၇၀ ရာခိုင်နှုန်း ရေပေးဝေရေးစီမံကိန်းအတွက် ရယူမည့်နေရာဟာဆိုလို့ရှိရင် စက်မှုရေဆိုးပစ်နေရာရဲ့ အထက်ပိုင်း ၄ မိုင်ခန့် အကွာမှာ တည်ရှိနေခြင်းကြောင့်မို့လည်းကောင်း၊ ဒုဋ္ဌဝတီမြစ်ရေရဲ့အထက်ပိုင်း သတ္တုတူးဖော်မှုလုပ်ငန်းများ မရှိခြင်း၊ ရဲရွာဆည်တည်ဆောက်ခြင်းအပြင် အထက်ရဲရွာနဲ့ အလယ်ရဲရွာ တည်ဆောက်သွားမှာဖြစ်တဲ့အတွက် ကြောင့်လည်းကောင်း၊ အနည်ထိုင်မှုအားကောင်းပြီးတော့ ပိုမိုကောင်းမွန်သန့်ရှင်းသော ရေရရှိမှာဖြစ်တဲ့ အတွက် ရေအရည်အသွေးကောင်းမွန်ပြီးတော့ ရေအရင်းအမြစ်ကို ရေရှည်ရရှိခံစားကြရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းအကောင်အထည်ဖော်နိုင်ရေးအတွက် နယ်သာလန်နိုင်ငံမှ ၅၀ ရာခိုင်နှုန်းကို ထောက်ပံ့ပြီးတော့ ၅၀ ရာခိုင်နှုန်းကို ချေးပေးမှာဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ အတိုးအရင်းပေါင်း ပြန်ဆပ်ရမယ့် ငွေကြေး Amount မှာ ၆၀ ရာခိုင်နှုန်းသာ ကုန်ကျမှာဖြစ်တဲ့အတွက် ၄၀ ရာခိုင်နှုန်းနီးပါး အကူအညီရရှိသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ Smart City ဖြစ်ရန် ရေကောင်းရေသန့်ရရှိရေးမှာလည်းပဲ အဓိကအကြောင်းရင်းတစ်ရပ်လည်း ဖြစ်ပါတယ်။ မန္တလေးရွှေမြို့တော်ကို လာရောက်လည်ပတ်ဖို့လည်း အားလုံးကိုဖိတ်ခေါ်ပါတယ်။ မန္တလေး မြို့တော်ကို လာရောက်မယ်ဆိုလို့ရှိရင် လမ်းဟောင်းမှလာသည်ဖြစ်စေ၊ လမ်းသစ်မှလာသည်ဖြစ်စေ ပြည်ကြီးတံခွန်မြို့နယ်ကို ဦးခိုက်၊ ဦးတိုက်သွားကြရမှာ မလွဲမသွေပဲဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကတော့ JICA ရဲ့ အစီအစဉ်နဲ့ကျွန်တော်တို့ ၃၀ ရာခိုင်နှုန်း ရေပေးဝေရေးစီမံကိန်းရဲ့ အကူအညီဖြင့် ရေပေးဝေနေတဲ့ ပုံပဲဖြစ်ပါတယ်။ ဒါပြည်ကြီးတံခွန်မြို့နယ်ရဲ့ လမ်းပန်းခင်းကျင်းနေတဲ့ ပုံတွေဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ကြီးတံခွန်မြို့နယ်မှာ ဆိုလို့ရှိရင် ပြည်ကြီးတံခွန်မြို့နယ်ရဲ့ စက်မှုဇုန်ဖြစ်ပြီးတော့ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု လုပ်ငန်းများလည်း ရေသန့်ရေကောင်းရရှိမှုမှာ အဓိကလိုအပ်ချက်ပဲဖြစ်ပါတယ်။ မန္တလေးမြို့ဟာ ကမ္ဘာလှည့် ခရီးသွားများ စိတ်ဝင်စားစရာမြို့ဖြစ်ပြီးတော့ မန္တလေးမြို့ကိုလာရောက် လည်ပတ်မယ်ဆိုလို့ရှိရင် ပြည်ကြီး တံခွန်မြို့နယ်ကို အခြေပြုပြီးတော့ လည်ပတ်သွားရမည့် နေရာများစွာ ရှိပါတယ်။ ပြည်ကြီးတံခွန် မြို့နယ်ရဲ့ တောင်ဘက်အစွန်ဆုံး ဒါကတော့ စဉ့်ကိုင်မြို့နယ်မှာရှိနေတဲ့ မြွေကြီးများရှိတဲ့ ပလိပ်မြွေဘုရားပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ အမရပူရမြို့နယ်မှာရှိတဲ့ ကျောက်စိမ်းများဖြင့် ပူဇော်ထားတဲ့ ကျောက်စိမ်းဘုရားဖြစ်ပါတယ်။ ဒါ အမရပူရ ကျွန်တော်တို့ ပြည်ကြီးတံခွန်မြို့နယ်ရဲ့ အနောက်ဘက်ကပ်လျက် တောင်သမန်အင်းနဲ့ ဦးပိန်တံတားလည်း ရှိပါတယ်။ ဒါကတော့ တောင်သမန်အင်းရဲ့ အရှေ့ဘက်ကပ်လျက်၊ ပြည်ကြီးတံခွန်မြို့နယ်ရဲ့ ကပ်လျက် ရတနာပုံတက္ကသိုလ်ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီအနောက်ကို နည်းနည်းလှမ်းမျှော်ကြည့်လိုက်မယ်ဆိုလို့ရှိရင် စစ်ကိုင်း တောင်ရိုးကိုလည်း မြင်တွေ့ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ မြောက်ဘက်ကို ကြည့်မယ်ဆိုလို့ရှိရင် ချမ်းမြသာစည် မြို့နယ်မှာရှိနေတဲ့ မဟာမြတ်မုနိရုပ်ရှင်တော်မြတ်ကြီးလည်း ဖူးမြော်နိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီကနေပြီးတော့ မြောက်ဘက်ကို ကျွန်တော်တို့ အောင်မြေသာစံမြို့နယ်ထဲမှာရှိနေတဲ့ မန္တလေး ကျုံးမြို့ရိုးနဲ့ မန္တလေး တောင်တော်ကြီးကိုလည်း မြင်တွေ့ရမှာဖြစ်ပြီးတော့ Nexti ဒါကအောင်မြေသာစံမြို့နယ်မှာရှိတဲ့ ရွှေကျောင်းတော်ပါ။ ဒါက ကျောက်တော်ကြီးဘုရားပါ။ ကျွန်တော်တို့ အရှေ့ဘက် ပုသိမ်ကြီးမြို့နယ်မှာရှိနေတဲ့ ရန်ကင်း တင်ကယ်ထိလက်လတ ကင်ဂစ်ပါတယ်အမာ Next ပုသိမ်ကြီးမြို့နယ်အတွင်းမှာရှိနေတဲ့ ရွှေစာရံကိုလည်းပဲ တစ်ခေါက်လောက်တော့ သွားစေချင် ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့။</speech>
<speech type="speaker">ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးကို ဒါ လွှတ်တော်မှာ ဆွေးနွေးတဲ့သက်ဆိုင်တဲ့ကိစ္စနဲ့ပတ်သက်ပြီးမှသာ တိုက်ရိုက်ဆွေးနွေးဖို့ သတိပေးပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1480">ဦးကျော်စိုးလင်း (ပြည်ကြီးတံခွန်မဲဆန္ဒနယ်၊ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး)</mp>ဟုတ်ကဲ့။ ကမ္ဘာလှည့် ခရီးသွားများ လာရောက်ပြီးတော့ ကမ္ဘာမှာမြန်မာဟေ့လို့ ဦးမော့နိုင်စေရေးအတွက် Smart City ဖြစ်ရန် အဓိကလိုအပ်ချက်ဖြစ်တဲ့ ရေပေးဝေရေးစီမံကိန်းကို အမြန်။ ဆွေးနွေးရန်သတ်မှတ်ချိန်ပြည့်သဖြင့် မိုက်ပိတ်သွားပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">ဦးတင်မောင်ဝင်း ဆိပ်ကမ်းမဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1566">ဦးတင်မောင်ဝင်း (ဆိပ်ကမ်းမဲဆန္ဒနယ်၊ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး)</mp>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးများ မင်္ဂလာပါလို့ နှုတ်ခွန်းဆက်သပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ ဆိပ်ကမ်းမြို့နယ်က ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးတင်မောင်ဝင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော် ပြည်ကြီးတံခွန်မြို့နယ်မှာ လူဦးရေရဲ့ ၇၀ ရာခိုင်နှုန်းကို ယုံကြည် စိတ်ချရတဲ့ရေပေးဝေရေးကို နယ်သာလန်နိုင်ငံက FMO နဲ့ ING Bank တို့မှ ချေးယူတဲ့ ယူရို ၂၉.၉၆ သန်း ချေးယူရန်ကိစ္စနဲ့ပတ်သက်လို့ ထောက်ခံဆွေးနွေးမှာဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ မန္တလေးမြို့တော်ဟာ Second City of Myanmar လည်းဖြစ်တဲ့အပြင် Culture Herritage GlossySolosus (goodsalgê mal$condos Digitalization Process Q3 22m Smart City လုပ်ဖို့ အစီအစဉ်ရှိတော့ Smart City ရဲ့ အခြေခံလိုအပ်ချက်ဖြစ်တဲ့ ရေပေးဝေရေးဟာ မဖြစ်မနေ လိုအပ်တာဖြစ်တဲ့အတွက် ဒီစီမံကိန်းဟာ ဆောင်ရွက်ကို ဆောင်ရွက်ရမှာ။ ရေပေးမယ်၊ ဘယ်လို ပေးမှာလဲ။ Source gooi gulosali Surface Water, Under Water geotelgosaodanoqli sdicos? clor မြေအောက်ရေနဲ့ပေးတဲ့အခါမှာ မြေပေါ်ရေကတော့ Surface Water မြစ်ရေ ဖြစ်ပါတယ်။ မြေအောက်ရေ ကတော့ အဝီစိတွင်းတွေပါ။ ပြည်ကြီးတံခွန်မြို့နယ်မှာ ရေအဝီစိတွင်းပေါင်း ၉,၂၇၈ တွင်း တူးနေလိုက်တဲ့အခါမှာ အဲဒီမှာရေက malecossos. EI, ESI go loco Environmental And Social Impact Assessment o un 603.700 ဆိုတော့ ဒီ Swamp နဲ့ Geology က တဖြည်းဖြည်း ရေတွင်းတွေတူးပါများတော့ အောက်ကို စိမ့်ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ EIA Report အရ Draft က ဘာရှိလဲဆိုတော့ မန္တလေးမြို့ကို ရေပေးဖို့အတွက် ၄၀ ရာခိုင်နှုန်း၊ မြေအောက်ရေနဲ့ ၆၀ ရာခိုင်နှုန်း မြေပေါ်ရေကိုပေးရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော်ပြောချင်တာ ကတော့ ဒီ EIA, SIA က ဒီရေကို မြေအောက်ရေမယူဘဲနဲ့ မြေပေါ်ရေကိုပေးရမှာ။ မြေအောက်ရေကလည်း ဒီစက်မှုဇုန် ၃ ဇုန်က ထွက်လာတဲ့ Waste Water နဲ့ Contaminate ဖြစ်ပြီးတော့ သူကလုံးဝကြီးကို မသန့်ရှင်းဘူးဖြစ်နေပါတယ်။ အဲဒီတော့ ပြည်ကြီးတံခွန်မြို့နယ်က ပြည်သူများကို ကျန်းမာရေးအတွက် ကောင်းတဲ့ရေကိုပေးဖို့ ဒီအစီအစဉ်ကို စီစဉ်ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ကျွန်တော့ကို Powerpoint သုံးခွင့်ပြုပါ။ ဒါကတော့ ဒီမန္တလေးမြို့မှာ 4 Parts ရှိပါတယ်။ ပထမပိုင်းက လူဦးရေ ၆ သိန်းနဲ့ ဒုတိယပိုင်း လူဦးရေ ၉ သိန်းနဲ့ ပထမပိုင်း ADB Loan နဲ့ OEC LoanSecond ပိုင်းက KOICA နဲ့လုပ်ပါတယ်။ Third ပိုင်းက JICA နဲ့လုပ်ပါတယ်။ Third ပိုင်းက 30% ပြီးသွားပါပြီ။ အခုက ကျွန်တော်တို့ စတုတ္ထပိုင်းကို သွားနေတာပါ။ စတုတ္ထပိုင်းဖြစ်တဲ့ အပိုင်း(၄)မှာ ဒုဋ္ဌဝတီမြစ်ရေကနေပြီးတော့ 29.96 million ချေးပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ ဒီပြည်ကြီးတံခွန်ရဲ့ လူဦးရေ ၃ သိန်းအတွက် ရေပေးဖို့လုပ်ပါတယ်။ ဒါကတော့ ပြည်ကြီးတံခွန်ရဲ့ သမိုင်းကြောင်းကို ကျွန်တော် ပြောတာပါ။ လူဦးရေ ၃၀,၀၀၀ ရှိတယ်။ ဒါကတော့ ပြည်ကြီးတံခွန်ရဲ့ လက်ရှိအခြေအနေကတော့ ကျွန်တော်ခုနက ပြောသလိုပါပဲ KOICA က တွင်းတွေတူးခဲ့တယ်၊ တွင်းတွေတူးခဲ့တယ်၊ တွင်းတွေတူးခဲ့တယ်။ 1996 တွင်းတွေ တွင်းတွေပဲ တူးနေ တာပါ။ တွင်းပေါင်း ၁၀၀,၀၀၀ ကျော်သွားပါပြီ။ ယနေ့ကျတော့ ကျွန်တော်က တွင်းကမလုပ်ပါဘူး၊ ဒုဋ္ဌဝတီမြစ်ရေသုံးပါမယ်။ အဲဒီတော့ အခု ကျွန်တော် အခု ဒီဟာ Left ကို Report နဲ့ စိစစ်လိုက်တဲ့အခါမှာ အဲဒီ မြေအောက်တွင်းရေရဲ့ Left Report က It is Chemically Inserted Factory ပါ။ Heavy Metal တွေဖြစ်တဲ့ လူတွေအတွက် အန္တရာယ်ဖြစ်နိုင်တဲ့ ဟာတွေပါနေတော့ ဒါဟာပြည်သူတွေ သောက်သုံးဖို့မသင့်ပါဘူး။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော်တို့က ဒီ Under Water å 21$6055 027605pulopil 31e@peace Surface Water 33:closus Next ဒါက Surface Water ဒုဋ္ဌဝတီပါ။ ဒုဋ္ဌဝတီမြစ်ရေဟာ ဒီမှာတွေ့တဲ့အတိုင်းပဲ ဒုဋ္ဌဝတီမြစ်ရေကတော့ Virgin River u Virgin River ros Very Very Purified Water rosrebrna Remark mo? Chemically Protable Golu Chemically Protable wwondo: qonga0c603 ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါပေမယ့်လည်း လူတွေက ရေသန့်သောက်မယ်ဆို နည်းနည်း Treat လုပ်ပြီး သောက်ကြ မှာပါ။ ဒါက ရေယူမယ့်နေရာလေးပေါ့။ ရေယူမယ့်နေရာလေးပါခင်ဗျာ။ 3103605? 31 EISA Report olu EISA Report M605? Bongaosa:clò pm Tubewell တူးလိုက်တော့ ဒီရေရဲ့ Started Water Level က တဖြည်းဖြည်းကျဆင်းလာပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ဆက်တူး လို့မရတော့ ပါဘူး။ ဒါကြောင့်မို့လို့ EISA ရဲ့ Report အရ မြေပေါ်ရေ ၆၀ ရာခိုင်နှုန်းနဲ့ မြေအောက်ရေ ၄၀ ရာခိုင်နှုန်း သုံးရမယ့် Direct ဖြစ်တဲ့အတွက် ဒီစီမံကိန်းဟာ လိုကိုလိုအပ်ပါတယ်။ ဒါကတော့ နယ်သာလန်နိုင်ငံက နည်းပညာကျွမ်းကျင်မှုဟာ သူက ကမ္ဘာမှာဆိုရင် သူဟာ နှစ်နိုင်ငံ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော် နယ်သာလန် ပညာသင်စဉ်က ရေနဲ့ပတ်သက်တဲ့ ပညာရှင်တွေ နယ်သာလန်မှာ ဒါကတော့ ပြည်ကြီးတံခွန်မြို့နယ်ရဲ့ ရေပေးနိုင်ရေး အခြေအနေပါ။ ပြည်သူများအတွက် ဘယ်လိုပေးနိုင်မလဲပေါ့။ အဲဒီတော့ ဒီရေဟာ သက်ရှိသတ္တဝါအားလုံးမှာ ရေဟာ မရှိမဖြစ်လိုအပ်တာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ Smart City ဖြစ်လာစေဖို့အတွက် ရေပေးရေးစနစ် မဖြစ် မနေဆောင်ရွက်ရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော်က ဒီမြေပေါ်ရေမလုပ်ဘဲနဲ့ မြေအောက်ရေ ဒုဋ္ဌဝတီ မြစ်ကနေ ကျန်တဲ့ ၇၀ ရာခိုင်နှုန်း ပေးနိုင်လို့ရှိရင် ကျွန်တော်တို့ ပြည်သူများ မန္တလေးမြို့ကလည်း Smart City GSODOUS GS3722:28: 07$:6967.238:COS? GMĖodemos :899ɔolu Nextil ဒါကတော့ အလွန်လှပတဲ့ ဒုဋ္ဌဝတီမြစ်လေးပါ။ ဒီဒုဋ္ဌဝတီမြစ်ရေနဲ့ ကျွန်တော်တို့ ပြည်သူတွေကို ကျန်းမာအောင်လုပ်ပြီးတော့ ကျွန်တော် နယ်သာလန်ကချေးတဲ့ငွေကို ထောက်ခံ ဆွေးနွေးရခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ အထက်ပါချေးငွေ ရယူရေးကိစ္စနှင့် စပ်လျဉ်းပြီး ကျန်ရှိတဲ့အစီအစဉ်များကို ၇-၆-၂၀၁၉ ရက်နေ့တွင် ကျင်းပပြုလုပ်မယ့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးမှာ ဆောင်ရွက်ရန်လျာထားပါကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</motion>
</section>
<section value="Bill">
<bill>
<title> ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့မှပေးပို့သော အခွန်ဆိုင်ရာစီမံအုပ်ချုပ်မှုဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ | တစ်ပိုဒ်ချင်းစီအလိုက်အတည်ပြုရန် အဆိုတင်သွင်း ဆွေးနွေးခြင်းနှင့် လွှတ်တော်၏ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်းအစီအစဉ်ကို ဆက်လက်ဆောင်ရွက်ခြင်း ၊</title>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အစီအစဉ်(၇) အခွန်ဆိုင်ရာစီမံအုပ်ချုပ်မှု ဥပဒေကြမ်းကို ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါ့ကြောင့် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီမှ ပြင်ဆင်ချက်ဇယားအမှတ်စဉ်(၁၉)ကို အဆိုပြုတင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၉ အပိုဒ်ခွဲ(က)ကနေပြီးတော့ (ဆ)အထိနဲ့ အစုခေါင်းစဉ်ကိုတော့ ပြင်ဆင်ချက် များအတိုင်း အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၉ အပိုဒ်ခွဲ (က)မှ (ဆ)အထိနှင့် အစုခေါင်းစဉ်သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်နှင့်အညီ ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလား ခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူတဲ့သူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ</mp>အဆိုပြု ပြဋ္ဌာန်းချက် အပိုဒ် ၈ အပိုဒ်ခွဲ (ဇ)ကိုတော့ လွှတ်တော်က ပယ်ဖျက်အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါ တယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ မူလအပိုဒ် ၈ အပိုဒ်ခွဲ (ဇ) ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ ပယ်ဖျက်ရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူတဲ့သူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၀ ကနေပြီးတော့ ၁ရ အထိနဲ့ သက်ဆိုင်ရာ အစုခေါင်းစဉ်များကိုတော့ ပြင်ဆင်ချက်များအတိုင်း အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၀ မှ ၁ရ အထိနှင့် သက်ဆိုင်ရာ အစုခေါင်းစဉ်များသည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလား ခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူတဲ့သူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ မူလအဆိုပြု အပိုဒ် ၁ရ နဲ့ အစုခေါင်းစဉ်ကိုတော့ လွှတ်တော်က ပယ်ဖျက်အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ မူလအပိုဒ် ၁ရ နှင့် အစုခေါင်းစဉ်ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်း ကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ ပယ်ဖျက်ရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူတဲ့သူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၈နဲ့ အစုခေါင်းစဉ်တို့ကိုတော့ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဆက်လက်အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၈ နှင့် အစုခေါင်းစဉ်သည် မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူတဲ့သူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၁၉ နဲ့ အစုခေါင်းစဉ်၊ အခန်း(၄) ရဲ့ အခန်းခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၂၀ ကနေ အပိုဒ် ၂၆ အထိနဲ့ အစုခေါင်စဉ်တွေ၊ အခန်း(၅) ရဲ့ အခန်းခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၂ရ မှ အပိုဒ် ၃၂ အထိနဲ့ အဲဒီမှာပါဝင်တဲ့ အစုခေါင်းစဉ်တွေ၊ အခန်း (၆) ရဲ့ အခန်းခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၃၃ ကနေ အပိုဒ် ၃၅ အထိ အစုခေါင်းစဉ် ပြင်ဆင်ချက်များကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၉ နှင့် အစုခေါင်းစဉ်၊ အခန်း(၄)ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၂၀ မှ ၂၆ အထိနှင့် အစုခေါင်းစဉ်များ၊ အခန်း(၅) ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၂ရ မှ ၃၂ အထိနှင့် အစုခေါင်းစဉ်များ၊ အခန်း(၆) ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၃၃ မှ ၃၅ အထိနှင့် အစုခေါင်းစဉ် များသည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ် သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူတဲ့သူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ မူလအဆိုပြုချက် အပိုဒ် ၃၅ အပိုဒ်ခွဲ (ဂ) ကနေပြီးတော့ (ဆ) အထိကိုတော့ လွှတ်တော်က ပယ်ဖျက်အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ မူလအပိုဒ် ၃၅ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)မှ (ဆ)အထိတို့ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ ပယ်ဖျက်ရန် ဖြစ်ပါသည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျာ။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူတဲ့သူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၃၆ ကနေ ၃၉ အထိရယ် အဲဒီမှာပါဝင်တဲ့ အစုခေါင်းစဉ် ပြင်ဆင်ချက်များ ကိုလည်း လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၃၆ မှ ၃၉ အထိနှင့် အစုခေါင်းစဉ်များသည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူတဲ့သူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ မူလအဆိုပြုချက်အပိုဒ် ၃၉ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)မှ (ဃ)အထိကိုတော့ လိုအပ်ခြင်းမရှိခြင်း ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ လွှတ်တော်က ပယ်ဖျက်အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ မူလအပိုဒ် ၃၉ အပိုဒ်ခွဲ(ခ) မှ (ဃ) အထိတို့ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ ပယ်ဖျက်ရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အခန်း (၇)ရဲ့ အခန်းခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၄၀ ကနေပြီးတော့ ၄ရ အထိနှင့် အစုခေါင်း စဉ်တွေ၊ အခန်း(၈)ရဲ့ အခန်းခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၄၈ ကနေပြီးတော့ ၅၁ အထိနဲ့ အစုခေါင်းစဉ်တွေ၊ အခန်း (၉)ရဲ့ အခန်းခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၅၂ မှ ၅၆ အထိ၊ အပိုဒ် ၅ရ အပိုဒ်ခွဲ(က)မှ (ဆ)အထိနဲ့ အစုခေါင်းစဉ်တွေရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်တွေကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အခန်း (၇) ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၄၀ မှ ၄ရ အထိနှင့် အစုခေါင်းစဉ်များ၊ အခန်း(၈)ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၄၈ မှ ၅၁ အထိနှင့် အစုခေါင်းစဉ်များ၊ အခန်း(၉) ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၅၂ မှ ၅၆ အထိ၊ အပိုဒ် ၅ရ အပိုဒ်ခွဲ(က)မှ (ဆ)အထိနှင့် အစုခေါင်းစဉ်များသည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ် အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၅ရ အပိုဒ်ခွဲ(ဇ) အသစ်ဖြည့်စွက်ချက်ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၅ရ အပိုဒ်ခွဲ(ဇ)ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ အသစ်ဖြည့်စွက်ချက်သည် ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကိုအတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလား ခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၅ရ အပိုဒ်ခွဲ(ဈ)နဲ့ အပိုဒ် ၅၈ အပိုဒ်ခွဲ(က) ပြင်ဆင်ချက်များကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၅၇ အမိ(စ) အပိ၌ ရရ အဖွဲ့(ထင် အစခေါင်းရန်သည် ပဒေကြမ်းပါးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက် အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူ ပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ မူလအဆိုပြုပြဋ္ဌာန်းချက်ရဲ့ အပိုဒ် ၅၈ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)ကိုတော့ လိုအပ်ခြင်းမရှိတဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ပယ်ဖျက်အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ မူလအပိုဒ် ၅၈ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ ပယ်ဖျက်ရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၅၈ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)ကနေ (ဆ)အထိ ပြင်ဆင်ချက်များကိုလည်း လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၅၈ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)မှ (ဆ)အထိသည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ မူလအဆိုပြုချက် အပိုဒ် ၅၈ အပိုဒ်ခွဲ(ဈ)ကိုတော့ လိုအပ်ခြင်းမရှိတဲ့အတွက် ကြောင့်မို့လို့ လွှတ်တော်က ပယ်ဖျက်အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ မူလအပိုဒ် ၅၈ အပိုဒ်ခွဲ(ဈ)ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ ပယ်ဖျက်ရန်ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၅၈ ရဲ့ အောက်မှာတော့ ရှင်းလင်းချက် အသစ်ဖြည့်စွက်ချက်ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၅၈ အောက်တွင် ရှင်းလင်းချက်ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ အသစ် ဖြည့်စွက်ချက်သည် ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလား ခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၅၉၊ အပိုဒ် ၆၀ အပိုဒ်ခွဲ(က)ကနေ (ည)အထိနဲ့ အစုခေါင်းစဉ်များကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၅၉။ အပိုဒ် ၆၀ အပိုဒ်ခွဲ(က)မှ (ည)အထိနှင့် အစုခေါင်းစဉ်များသည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင် ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၆၀ အပိုဒ်ခွဲ(ဋ) အသစ်ဖြည့်စွက်ချက်ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေး နိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၆၀ အပိုဒ်ခွဲ(ဋ)ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ အသစ်ဖြည့်စွက်ရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျာ။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၆၀ အပိုဒ်ခွဲ(ဌ)၊ အပိုဒ် ၆၁ ကနေ ၆၃ အထိနဲ့ အဲဒီမှာပါဝင်တဲ့ အစုခေါင်း စဉ်တွေ၊ အခန်း(၁၀)ရဲ့ အခန်းခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၆၄ ကနေပြီးတော့ ၇၄ အထိနဲ့ အဲဒီမှာပါဝင်တဲ့ အစု ခေါင်းစဉ်တွေ၊ အခန်း(၁၁)ရဲ့ အခန်းခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၇၅ ကနေပြီးတော့ အပိုဒ် ၈၀ အထိ ပြင်ဆင်ချက် များနဲ့ အဲဒီမှာပါဝင်တဲ့ အစုခေါင်းစဉ်ပြင်ဆင်ချက်များကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြ အပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၆၀ အပိုဒ်ခွဲ (ဌ)၊ အပိုဒ် ၆၁ မှ ၆၃ အထိနှင့် အစုခေါင်းစဉ်များ၊ အခန်း(၁၀)ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၆၄ မှ ၇၄ အထိနှင့် အစုခေါင်းစဉ်များ၊ အခန်း(၁၁)ခေါင်းစဉ်၊ အပိုဒ် ၇၅ မှ ၈၀ အထိနှင့် အစုခေါင်းစဉ်များသည် ဥပဒေကြမ်း ပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၈၁ နဲ့ အစုခေါင်းစဉ် အသစ်ဖြည့်စွက်ချက်များကို လွှတ်တော်က အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၈၁ နှင့် အစုခေါင်းစဉ်တို့ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ အသစ်ဖြည့်စွက်ချက်သည် ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူ ပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၈၂ နဲ့ အပိုဒ် ၈၃၊ နောက်အစုခေါင်းစဉ် ပြင်ဆင်ချက်များ၊ အခန်း(၁၂) ခေါင်းစဉ်ပြင်ဆင်ချက်တို့ကိုလည်း လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၈၂၊ အပိုဒ် ၈၃ နှင့် အစုခေါင်းစဉ်များ၊ အခန်း(၁၂) ခေါင်းစဉ်တို့သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက် အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူ ပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ မူလအဆိုပြု အပိုဒ် ၈၃ နဲ့ အစုခေါင်းစဉ်တို့ကိုတော့ လိုအပ်မှုမရှိတဲ့အတွက်ကြောင့် မို့လို့ လွှတ်တော်က ပယ်ဖျက်အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ မူလအပိုဒ် ၈၃ နှင့် အစုခေါင်းစဉ်တို့ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ ပယ်ဖျက်ရန် ဖြစ်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၈၄ နဲ့ အစုခေါင်းစဉ်တို့ကိုတော့ မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဆက်လက် အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၈၄ နှင့် အစုခေါင်းစဉ်သည် မူလအဆိုပြုချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၈၅ နဲ့ အစုခေါင်းစဉ် ပြင်ဆင်ချက်များကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေး နိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၈၅ နဲ့ အစုခေါင်းစဉ်သည် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="136">ဒေါက်တာမြတ်ဉာဏစိုး(တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူး၊ ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>နာယကကြီး ခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၈၆ နဲ့ အစုခေါင်းစဉ် အသစ်ဖြည့်စွက်ချက်တို့ကိုလည်း လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုမှာ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၈၆ နှင့် အစုခေါင်းစဉ်ကို ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အညီ အသစ်ဖြည့်စွက်ချက်သည် ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သင့်သည်။ ဒီအဆိုကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလား ခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူတဲ့သူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ လွှတ်တော်က သဘောမတူသူမရှိပါ။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် အဆိုအတည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်း၏ ခေါင်းစဉ်နှင့် နိဒါန်းသည် ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်ကြောင်းနဲ့ ဥပဒေကြမ်း၏ အခန်း၊ အခန်းခေါင်းစဉ်၊ အစုခေါင်းစဉ်များ၊ အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲများနဲ့ အမှတ်စဉ်များကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က ဆုံးဖြတ်ထားသည့်အတိုင်း ပြန်လည် အမှတ်စဉ်သွားမည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>အထက်ပါဥပဒေကြမ်းတစ်ရပ်လုံးကို အတည်ပြုရန် သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်က အဆိုတင်သွင်းခြင်းနှင့် လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်ရယူခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၈) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အခွန်ဆိုင်ရာ စီမံအုပ်ချုပ်မှုဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဥပဒေကြမ်းတစ်ရပ်လုံးကို အတည်ပြုရန်အတွက် သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စု အဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်က အဆိုတင်သွင်းဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="27">ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ဖိတ်ကြားထားသော ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များနဲ့ ဧည့်သည်တော်များအားလုံး ကိုယ်စိတ်နှစ်ဖြာ ကျန်းမာချမ်းသာပြီး မင်္ဂလာအပေါင်းနှင့် ပြည့်စုံကြပါစေရန် နှုတ်ခွန်းဆက်သ ဂါရဝပြုအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ စီမံကိန်း နှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနမှ ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးမောင်မောင်ဝင်း ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ အခွန်ဆိုင်ရာ စီမံအုပ်ချုပ်မှုဥပဒေကြမ်းကို ဖွဲ့စည်းပုံ အခြေခံဥပဒေပုဒ်မ ၁၀၀(ခ) နဲ့အညီ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့က ၂ - ၅ - ၂၀၁၈ ရက်နေ့မှာ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်သို့ တင်သွင်းခဲ့ပါတယ်။ အဆိုပါဥပဒေကြမ်းအပေါ်မှာ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နဲ့ သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီက ၁၂-၁၁-၂၀၁၈ ရက်နေ့မှာ တင်သွင်းခဲ့ပြီးတော့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် (၆)ဦးက ၁၉-၁၁-၂၀၁၈ ရက်နေ့မှာ မူနဲ့အခြေခံသဘော အပါအဝင် ဥပဒေရေးထုံးများနဲ့ပတ်သက်ပြီး ပြင်ဆင်ချက်အဆို တင်သွင်းခဲ့ပါတယ်။ အဆိုပါ ပြင်ဆင်ချက် အဆို တင်သွင်းခဲ့ခြင်းနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီ၊ ပြည်သူ့ ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၊ ဥပဒေရေးရာနှင့် အထူးကိစ္စရပ်များ လေ့လာဆန်းစစ်သုံးသပ်ရေးကော်မရှင်နဲ့ ပြင်ဆင်ချက်တင်သွင်းတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများ၊ သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနများမှ တာဝန်ရှိသူ များပါဝင်ပြီး ၂၇-၁၀-၂၀၁၈ မှ ၂၇-၅-၂၀၁၉ ရက်နေ့အထိ ညှိနှိုင်းအစည်းအဝေးများကို အကြိမ်ကြိမ် ကျင်းပပြုလုပ်ခဲ့ပါတယ်။ ထို့အပြင် ဥပဒေကြမ်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လမ်းညွှန်မှုဖြင့် ၂-၅-၂၀၁၉ ရက်နေ့မှာ သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာန၊ ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ်နဲ့ ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံးတို့မှ ကိုယ်စားလှယ် များလည်း ပါဝင်ပြီးတော့ ဥပဒေကြမ်းပါ ရေးထုံးများ၊ အခြေခံမူများနဲ့ တည်ဆဲဥပဒေများနဲ့ ကိုက်ညီမှုရှိ မရှိတို့ကိုလည်း ပြန်လည်စိစစ် ပြင်ဆင်ခဲ့ပါတယ်။ လေးစားရပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ယနေ့ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် (၁၂)ကြိမ်မြောက် ပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၃)ရက်မြောက်နေ့မှာလည်းပဲ ဥပဒေကြမ်းပါ အကြောင်း အရာများနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး တစ်ပိုဒ်ချင်းစီအလိုက် အတည်ပြုရန် အဆိုတင်သွင်းခြင်း၊ ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးခြင်းနှင့် အတည်ပြုဆုံးဖြတ်ခြင်းတို့ကို ဆောင်ရွက်ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ အခွန်ဆိုင်ရာစီမံအုပ်ချုပ်မှုဥပဒေဟာ အခွန်စနစ်ပြုပြင်ပြောင်းလဲရေး လုပ်ငန်းစဉ်များအတွက် အခြေခံ အုတ်မြစ်သဖွယ် ဖြစ်ပါတယ်။ အခွန်ဆိုင်ရာ စီမံအုပ်ချုပ်မှုဥပဒေကို ပြဋ္ဌာန်းနိုင်ခြင်းအားဖြင့် အခွန်ထမ်း ကိုယ်တိုင်စည်းကြပ်တဲ့စနစ်ကို တိုးချဲ့ ပြီးတော့ ဆောင်ရွက်နိုင်မှာဖြစ်ခြင်း၊ ဝင်ငွေခွန်ဥပဒေကို အသစ်ရေးဆွဲ ပြဋ္ဌာန်းနိုင်မည်ဖြစ်ခြင်းနဲ့ ICT စနစ်ကို အသုံးပြုပြီးတော့ အခွန်ကောက်ခံတဲ့ Integrated Tax Administration Software အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်နိုင်မည်ဖြစ်ခြင်း စတဲ့ပြုပြင်ပြောင်းလဲရေး လုပ်ငန်းစဉ်များကို တ်မှတ်ချက်များအတိုင်း ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားနိုင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးနဲ့ ဧည့်သည်တော်များခင်ဗျာ။ သို့ဖြစ်ပါ၍ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၉၁ အပိုဒ်ခွဲ(က)နဲ့အညီ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်မှာ ဆွေးနွေးဆုံးဖြတ်ထားတဲ့အတိုင်း အခွန်ဆိုင်ရာစီမံအုပ်ချုပ်မှု ဥပဒေကြမ်းတစ်ရပ်လုံးကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် နာယကကြီးမှတစ်ဆင့် လေးစားစွာဖြင့် တင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အခွန်ဆိုင်ရာစီမံအုပ်ချုပ်မှုဥပဒေကြမ်းနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး လွှတ်တော်က ဆုံးဖြတ်ထားတဲ့အတိုင်း ဥပဒေကြမ်းတစ်ရပ်လုံးကို အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်က သဘောတူတဲ့အတွက် အခွန်ဆိုင်ရာစီမံအုပ်ချုပ်မှု ဥပဒေကြမ်း တစ်ရပ်လုံးကို လွှတ်တော်က ဆုံးဖြတ်ထားသည့်အတိုင်း အတည်ပြုကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</bill>
</section>
<section value="Motion">
<motion>
<title>နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားသော လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီး ဌာနက ဆောင်ရွက်မည့် ကိုယ်ဝန်ဆောင်မိခင်များ နှင့်အသက် ၂ နှစ်အောက် ကလေးသူငယ်များအား ငွေကြေးထောက်ပံ့ခြင်း အစီအစဉ်အတွက် ကမ္ဘာ့ဘဏ်၏ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာဖွံ့ဖြိုးရေးအဖွဲ့ (IDA) ထံမှ အမေရိကန် ဒေါ်လာသန်း၁၀၀ ချေးငွေရယူရေးနှင့်စပ်လျဉ်း၍ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များက ဆွေးနွေးခြင်း၊</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၀) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာနက တာဝန်ယူဆောင်ရွက်မယ့် ကိုယ်ဝန်ဆောင် မိခင်များနဲ့ အသက် ၂ နှစ်အောက် ကလေးသူငယ်များအား ငွေကြေးထောက်ပံ့နိုင်ရေး အစီအစဉ်အတွက် ကမ္ဘာ့ဘဏ်ရဲ့ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာဖွံ့ဖြိုးရေးအဖွဲ့၏ (၁၈)ကြိမ်မြောက် ရန်ပုံငွေဖြည့်တင်းမှု အစီအစဉ် (International Development Association - IDA-18) ထံမှ အမေရိကန်ဒေါ်လာ သန်း ၁၀၀ ချေးငွေရယူရေးနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ၃၁-၅-၂၀၁၉ ရက်က ကျင်းပပြုလုပ်ခဲ့တဲ့ အစည်းအဝေးမှာ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်က လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ အထက်ပါကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ဆွေးနွေးဖို့ အမည်စာရင်းပေးထားတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၁၄ ဦး ရှိပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တစ်ဦးချင်းအနေနဲ့ သတ်မှတ်ချိန် ၆ မိနစ်အတွင်း ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။ ဒေါ်သန္တာ အိမ်မဲ မဲဆန္ဒနယ်မှ စတင်ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1612">ဒေါ်သန္တာ (အိမ်မဲ မဲဆန္ဒနယ်၊ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးများ၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ အားလုံး မင်္ဂလာပါရှင်။ ကျွန်မကတော့ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး၊ အိမ်မဲမဲဆန္ဒနယ်က ပြည်သူ့လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဒေါ်သန္တာဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်မအနေနဲ့ ၃၁-၅-၂၀၁၉ ရက်နေ့က ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်မှာ လာရောက်ရှင်းလင်းတင်ပြဆွေးနွေးခဲ့တဲ့ ၂၀၁၉-၂၀၂၀ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်ကစပြီး ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီးနဲ့ ရှမ်းပြည်နယ်တို့မှာ ကမ္ဘာ့ဘဏ်ချေးငွေရယ်၊ နိုင်ငံတော်ရန်ပုံငွေရယ်ဖြင့် လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာနက တာဝန်ယူအကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်မယ့် ကိုယ်ဝန် ဆောင်မိခင်များနှင့် ၎င်းတို့မှ မွေးဖွားလာသော အသက် ၂ နှစ်အောက် ကလေးသူငယ်များအား ငွေကြေး အထောက်အပံ့ပေးရေးအစီအစဉ်နဲ့ ပတ်သက်ပြီး ထောက်ခံဆွေးနွေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပထမအချက်နဲ့ တင်ပြဆွေးနွေးလိုတာကတော့ လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာ ချထားရေးဝန်ကြီးဌာနက ချေးယူဖို့တင်ပြလာတဲ့ ချေးငွေဟာ အတိုးနှုန်းနည်းပါးတဲ့ နှစ်ရှည်ချေးငွေ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအပေါ်မှာ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနကလည်း Grant components ၃ရ ရာခိုင်နှုန်း အထိရှိတဲ့ Concessional Loan အမျိုးအစားဝင်တဲ့ ချေးငွေမျိုးဖြစ်ကြောင်း ထောက်ခံတင်ပြထားတာ တွေ့ရှိရတဲ့ အတွက်ကြောင့် ချေးယူသင့်တဲ့ ချေးငွေမျိုးဖြစ်ကြောင်း တင်ပြလိုပါတယ်။ ဒုတိယအချက်ကတော့ ချေးယူတဲ့ ငွေကို ဘယ်နေရာမှာ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမယ်၊ ဘယ်လိုအကျိုးအမြတ် ပြန်ရမယ်ဆိုတဲ့အချက်ပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီး ဌာနအနေနဲ့ ချေးယူမယ့်ငွေကို ကိုယ်ဝန်ဆောင်များ၊ နို့တိုက်မိခင်များ၊ သူတို့ကမွေးဖွားလာတဲ့ ၂ နှစ်အောက် ကလေးသူငယ်များရဲ့ အာဟာရဖွံ့ဖြိုးရေး၊ ကျန်းမာရေးစောင့်ရှောက်မှုဆိုင်ရာ ဝန်ဆောင်မှုများအား ပိုမို လက်လှမ်းမီရရှိစေရေးနဲ့ အခြားလူသားအရင်းအနှီး ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကို အထောက်အကူဖြစ်စေမယ့် လူမှုရေးဆိုင်ရာကိစ္စရပ်တွေမှာ ရှင်းနှီးမြှုပ်နှံမှာ ဖြစ်တဲ့အတွက် တံတားဆောက်တာလို၊ လမ်းဖောက်တာလို၊ လျှပ်စစ်မီးလင်းတာလို ချက်ချင်းအကောင်အထည်ဖော် မမြင်နိုင်ပေမယ့် ရေရှည်မှာ အကျိုးအမြတ်သေချာတဲ့ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးရှင်။ အစီအစဉ်အကောင်အထည်ဖော်မှုကနေ ရရှိလာမယ့် တိုက်ရိုက်အကျိုးကျေးဇူးတွေ၊ ရေရှည်အကျိုးကျေးဇူးတွေကို ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးက တင်ပြဆွေးနွေးပြီး ဖြစ်တဲ့အတွက် ကျွန်မအနေနဲ့ အသေးစိတ် ထပ်မံမဆွေးနွေးလိုတော့ပါဘူး။ ခုချိန်မှာ လူသားအရင်းအမြစ် ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးအတွက် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု ပြုလုပ်ဖို့ ပျက်ကွက်ခဲ့မယ်ဆိုရင် အနာဂတ်မှာ ပြန်ပေးဆပ် ရမယ့်တန်ဖိုးက ပိုကြီးမားပါတယ်။ အခှိုတဲ့ ကလေးသူငယ်တွေ ခန္ဓာကိုယ်သန်မာကြီးထွားအောင်၊ ဉာဏ်ရည်ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်အောင် မဆောင်ရွက်နိုင်ရင် အနာဂတ်မှာ သူတို့အတွက် ကျန်းမာရေးစောင့်ရှောက်မှု စရိတ်တွေ ပိုမိုကုန်ကျလာမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါ့အပြင် ပတ်ဝန်းကျင်နိုင်ငံတွေရဲ့ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုအရှိန်အဟုန်ကို အမီလိုက်ဖို့အတွက် ကလေးသူငယ်တွေအပေါ်မှာ ကောင်းစွာ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံပေးခြင်းသာလျှင် အသေချာ ဆုံးသော နည်းလမ်းလည်းဖြစ်ပါတယ်။ ဒီကနေ့ ကလေးသူငယ်တွေကို ခန္ဓာကိုယ်ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်အောင်၊ ဉာဏ်ရည်ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်အောင် ပြုလုပ်ပေးနိုင်မယ်ဆိုရင် အနာဂတ်မှာ ပညာရည်ပိုမိုဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ပြီး မှန်မှန်ကန်ကန် ဆင်ခြင်သုံးသပ်နိုင်တဲ့ မျိုးဆက်သစ်တွေဖြစ်လာမှာဖြစ်ပါတယ်။ ကျန်းမာသန်စွမ်းပြီး ဉာဏ်ရည်ဖွံ့ဖြိုးတဲ့ အနာဂတ်မျိုးဆက်ကသာ နိုင်ငံ့စီးပွားဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်အောင် ဆောင်ရွက်နိုင်မှာဖြစ်ပြီး ဒီမိုကရေစီရှင်သန်ရင့်ကျက်အောင် ဆောင်ရွက်နိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအတွက် လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေး နှင့်ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာနက တင်ပြလာတဲ့ ချေးငွေချေးယူဖို့ကိစ္စကို ထောက်ခံကြောင်း ဆွေးနွေးလိုပါတယ်။ ဒါ့အပြင် MCCD အစီအစဉ်နဲ့ပတ်သက်ပြီး ဆက်စပ်အကျိုးရှိတာတွေလည်း ရှိပါတယ်။ ဒါကတော့ အထွေထွေအုပ်ချုပ်ရေးဦးစီးဌာနက ပြုစုတဲ့ လူဦးရေစာရင်း၊ ကျန်းမာရေးဦးစီးဌာနက ပြုစုတဲ့ မွေးစာရင်း Data အချက်အလက်တွေ ပိုမိုပြည့်စုံမှန်ကန်လာမှာပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ (တစ်ဆက်တည်းမှာပဲ အစီအစဉ်ကို အကောင်အထည်ဖော်မယ့် ဝန်ကြီးဌာနကို အကြံပြုလိုတဲ့ အချက် အချို့ရှိပါတယ်။ ပထမအကြံပြုလိုတဲ့အချက်ကတော့ MCCD လုပ်ငန်းအကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်တဲ့ နေရာမှာ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များနဲ့ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ဖို့ပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ MCCD လုပ်ငန်းလက်စွဲ အရ အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်မယ့် အဆင့် ၆ ဆင့်ရှိတဲ့အနက် ပထမအဆင့်ဖြစ်တဲ့ ရပ်ရွာလူထု အား အသိပေးခြင်းဆိုတဲ့ အစီအစဉ်မှာလည်း လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များနဲ့ ပူးပေါင်း ဆောင်ရွက်လို့ ရပါတယ်။ သက်ဆိုင်ရာဌာနဆိုင်ရာ ဝန်ထမ်းတွေနဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တွေရဲ့ လွှတ်တော်အတွေ့ အကြုံ ရှင်းလင်းပွဲတွေကနေတစ်ဆင့် ဒီအဆင့် ၁ ကို ဝိုင်းဝန်းကူညီဖြေရှင်းလို့ ရပါတယ်။ နောက် အဆင့် ၆ ဖြစ်တဲ့ အစီအစဉ် စောင့်ကြည့်လေ့လာခြင်းနဲ့ တိုင်ကြားမှုဆောင်ရွက်ခြင်းဆိုတဲ့ အဆင့်မှာလည်း လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနဲ့ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်လို့ရပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ရဲ့ အဓိကတာဝန် ဖြစ်တဲ့ စောင့်ကြည့်ထိန်းကျောင်းရေးနဲ့ ကိုယ်စားပြုရေးတာဝန်တွေအရ ဒီအစီအစဉ် အဆင့် ၆ ကိုလည်း ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ပေးလို့ရပါတယ်။ ဒုတိယအကြံပြုလိုတဲ့အချက်ကတော့ လူမှုဝန်ထမ်းဦးစီးဌာနရဲ့ ဝန်ထမ်း အင်အားဖြစ်ပါတယ်။ လူမှုဝန်ထမ်း ဦးစီးဌာနအနေနဲ့ အစီအစဉ်အကောင်အထည်ဖော်မယ့် ဒေသတွေမှာ မြို့နယ်အဆင့်အထိ ရုံးခန်းတွေဖွင့်ပြီး ဝန်ထမ်းအင်အားလုံလုံလောက်လောက် ခန့်ထားပေးဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ တတိယအချက်ကတော့ ဦးဆောင်အကောင်အထည်ဖော်မယ့် လူမှုကယ်ဆယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနနဲ့ အထွေထွေ အုပ်ချုပ်ရေးဦးစီးဌာန၊ နောက် ကျန်းမာရေးနဲ့ အားကစားဝန်ကြီးဌာနတို့အကြား ပေါင်းစပ်ညှိနှိုင်းမှုနဲ့ ပူးပေါင်း ဆောင်ရွက်မှုကို အသေအချာညှိနှိုင်းဖို့ လိုအပ်မှာဖြစ်ကြောင်း အကြံပြုလိုပါတယ်။ ထို့ကြောင့် နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှပေးပို့သော လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာ ချထားရေး ဝန်ကြီးဌာနက ဆောင်ရွက်မယ့် ကိုယ်ဝန်ဆောင်မိခင်များနဲ့ အသက် ၂ နှစ်အောက် ကလေး သူငယ်များအား ငွေကြေးထောက်ပံ့ခြင်း အစီအစဉ်အတွက် ကမ္ဘာ့ဘဏ်၏ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာဖွံ့ဖြိုးရေး အဖွဲ့ IDA ထံမှ အမေရိကန်ဒေါ်လာ သန်း ၁၀၀ ချေးယူခြင်းနဲ့ပတ်သက်ပြီး ထောက်ခံပါကြောင်း ဆွေးနွေး လိုပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဆက်လက်ပြီး ဒေါက်တာတင်တင်ဝင်း ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ် အမှတ်(၅) ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1269">ဒေါက်တာတင်တင်ဝင်း (မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၅၊ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးရှင်။ လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာချထားရေး ဝန်ကြီးဌာနသည် ကမ္ဘာ့ဘဏ်၏ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာဖွံ့ဖြိုးရေးအဖွဲ့ IDA ထံမှ USD သန်း ၁၀၀ ချေးယူမည့် ကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ထောက်ခံဆွေးနွေးလိုပါတယ်။ နာယကကြီးရှင့်။ တိုင်းပြည်တစ်ပြည်ကို တောတောင်ရေမြေတွေနှင့်မဟုတ်ဘဲ လူတွေနဲ့ တည်ဆောက် ထားတာဖြစ်ပါတယ်။ လူသားအရင်းအမြစ်ဟာ တိုင်းပြည်၏ ဘယ်အခြေအနေမှာပဲဖြစ်ဖြစ် ရှင်သန်အောင် ပျိုးထောင်ရမည့်အရာ ဖြစ်ပါတယ်။ ထိုသို့ပျိုးထောင်ရာမှာ ကာယအားနှင့် ပြည့်စုံရန်လိုသလို ဉာဏအား နှင့်လည်း ပြည့်စုံပါမှ အရည်အသွေးပြည့်ဝတဲ့ လူသားအရင်းအမြစ်ကို ရရှိမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဤကဲ့သို့ ပြုစု ပျိုးထောင်မယ်ဆိုလျှင် အရေးကြီးဆုံးက ကိုယ်ဝန်ဆောင်မိခင်နှင့် အသက် ၂ နှစ်အောက် လူသားကလေး ကမ္ဘာပေါ်မှာ ရက်ပေါင်း ၁၀၀၀ နေရတဲ့ရက်အတွင်း အာဟာရပြည့်စုံအောင်ကျွေးမွေးပြုစုပါက ကလေး တစ်သက်တာအတွက် ကာယအား၊ ဦးနှောက်အား ပူပန်ရန်မလိုတော့ပါ။ ထို့ကြောင့် ဤနေရာတွင် ရင်းနှီး မြှုပ်နှံခြင်းက အရှုံးမရှိသော ရင်းနှီးမြှုပ်နှံခြင်းဟုဆိုပါသည်။ နာယကကြီးရှင့်။ ဒီနေရာမှာ ဒီစီမံကိန်းအောင်မြင်ဖို့အတွက် ဌာနဆိုင်ရာတွေ ပူးပေါင်းကြိုးစား ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ Focal Ministry ကတော့ လူမှုဝန်ထမ်းဝန်ကြီးဌာနဆိုပေမယ့် ကျန်းမာရေး၊ ပညာရေး၊ စိုက်ပျိုးမွေးမြူရေးဝန်ကြီးများနှင့် ချိတ်ဆက်သပ်ဆောင်ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ အဓိကကတော့ အင် နှုန်းသော ပြည်သူလူထုရှိတဲ့ ကျေးရွာမှာလိုအပ်ပါတယ်။ ဥပဒေတွေ၊ စီမံကိန်းတွေ၊ စီမံချက်တွေဟာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်မှာ ပြုနေရုံနှင့်မရပါဘူး။ မြေပြင်မှာ အကောင်အထည်ဖော်ဖို့လိုပါတယ်။ အဲဒီမှာ ငွေရေးကြေးရေးနှင့် လူသားအရင်းအမြစ်ကတော့ အဓိကကျပါတယ်။ ငွေရေးကြေးရေးက အစိုးရထံမှ ဘတ်ဂျက်နှင့် ယခုကဲ့သို့ ချေးငွေရယူ၍ရပါတယ်။ လူသားအရင်းအမြစ်မလုံလောက်လျှင် ချက်ချင်းခေါ်ဆောင် ဖို့မလွယ်ကူပါဘူး။ နာယကကြီးရှင့်။ စီမံကိန်းအကောင်အထည်ဖော်ဖို့ သက်ဆိုင်သူတွေကို အရင်ပညာပေးရပါမယ်။ ပေးလိုက်တဲ့ငွေဟာ ကိုယ်ဝန်သည်အတွက် အာဟာရဖြစ်စေရန် အဓိကဖြစ်ရပါမယ်။ မှန်မှန်ကန်ကန် ရောက်ဖို့၊ မှန်မှန်ကန်ကန်သုံးစွဲဖို့ အသိပညာပေးတဲ့အခါ ကလေးရဲ့ ရက်ပေါင်း ၁၀၀၀ ဟာ တိုင်းပြည် အနာဂတ်အတွက် အလွန်အရေးကြီးကြောင်း ငွေမပေးမီ အသိပညာပေးရပါမယ်။ အကောင်အထည်ဖော်မည့် လူသားအရင်းအမြစ်အနေနဲ့လည်း ဌာနတိုင်းမှာ လိုအပ်နေတာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအလုပ်တစ်ခုဟာ စွဲဆောင်မှု ရှိဖို့၊ ကျွမ်းကျင်အောင်သင်တန်းပေးဖို့၊ ရွေးချယ်လေ့ကျင့်ပေးဖို့၊ ရွေးချယ်ပြီးလျှင်လည်း Standard Operating Procedure အတိုင်း ဆောင်ရွက်တတ်ဖို့၊ တကယ်အလုပ်လုပ်သူတွေကို ချီးမြှောက်ဖို့ဆိုတဲ့ လူသားအရင်း အမြစ်တည်ထောင်ရေးကို တာဝန်ရှိသူတွေ သိထားရပါမယ်။ ဒါမှ လူသစ်တွေကလည်း လုပ်ချင်စိတ်ဖြစ်လာ မှာဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးရှင့်။ ကိုယ်ဝန်ဆောင်မိခင်တွေဟာ တစ်လလျှင် ၁၅,၀၀၀ ရရှိခြင်းဟာ တစ်ဦးချင်း၊ တစ်ယောက်ချင်းအနေနှင့်မများပေမယ့် အစိုးရအနေနဲ့ တစ်တိုင်းတစ်ပြည်လုံး အတိုင်းအတာဆိုလျှင် ငွေကြေးအကုန်အကျ များပြားလှပါတယ်။ ဒါကို ကိုယ်ဝန်ဆောင်များ နားလည်တန်ဖိုးထားဖို့၊ မှန်ကန်အကျိုးရှိစွာ အသုံးချဖို့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များကလည်း မဲဆန္ဒနယ်တွင် လူထုတွေ့ဆုံပွဲ၌ အသိပေးပြီးမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ သားဖွားဆရာမတစ်ယောက်လျှင် ရွာ ၅ ရွာမှ ၁၀ လအထိ တာဝန်ယူနေရ၍ ယခုတာဝန်ကို ရွာများမှ ကိုယ်ဝန်ဆောင်များ စုပေါင်းချိန်းဆိုပြီး ငွေပေးရင်း၊ ပညာပေးရင်း လုပ်ပါက ပို၍ထိရောက်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နိဂုံးချုပ်အနေနဲ့ မည်သည့်စီမံကိန်းမှာမဆို Monitoring and Evaluation မရှိပါက မအောင်မြင် နိုင်ပါဘူး။ ဝန်ကြီးပြောသွားတဲ့အထဲမှာ စောင့်ကြပ်ကြည့်ရှု အကောင်အထည်ဖော်ရာမှာ ကြီးကြပ်ခြင်း၊ Monitoring and Evaluation အခန်းပါတဲ့အတွက် ကြိုဆိုကျေးဇူးတင်ပါတယ်။ (Base Line Survey) ကနဦးစစ်တမ်း၊ (End Line Suvey) စီမံကိန်းအပြီး ဆန်းစစ်ခြင်းကို အောင်မြင်စွာလုပ်ဆောင်နိုင်လိမ့်မည်ဟု မျှော်လင့်ရင်း ချေးငွေရယူခြင်းကိစ္စကို ထောက်ခံအပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဦးမျိုးဇော်ဦး လယ်ဝေးမဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1477">ဦးမျိုးဇော်ဦး(လယ်ဝေးမဲဆန္ဒနယ်၊ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါတဲ့ ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ အားလုံးပဲမင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော်ကတော့ လယ်ဝေးမဲဆန္ဒနယ်က ပြည်သူ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးမျိုးဇော်ဦး ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ နိုင်ငံတော်သမ္မတထံက ပေးပို့ လာတဲ့ ကိုယ်ဝန်ဆောင်မိခင်များနှင့် အသက် ၂ နှစ်အောက် ကလေးသူငယ်များအား ငွေကြေးထောက်ပံ့ နိုင်ရေးအတွက်(IDA)ထံမှ ချေးငွေရယူရေးနှင့်ပတ်သက်ပြီး အကြံပြုထောက်ခံ ဆွေးနွေးသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်တဲ့ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဒီမိုကရေစီဖက်ဒရယ်ပြည်ထောင်စုကို စတင်လျှောက်လှမ်း နေတဲ့ ကျွန်တော်တို့လို ဖွံ့ဖြိုးဆဲနိုင်ငံအနေနဲ့ ကမ္ဘာ့အလယ်မှာ ရပ်တည်နိုင်ဖို့ဆိုရင် ကျန်းမာသန်စွမ်းပြီး ဉာဏ်ရည်မြင့်မားတဲ့ လူငယ်လူရွယ်တွေ အမြောက်အမြားပေါ်ထွက်လာအောင် မွေးထုတ်ပေးဖို့ လိုအပ် ပါတယ်။ နိုင်ငံ့အတွက် ရေရှည်အကျိုးကိုမျှော်တွေးပြီး အစိုးရက ပညာရေး၊ ကျန်းမာရေးအပါအဝင် လူမှုကာကွယ်စောင့်ရှောက်ရေး လုပ်ငန်းတွေကိုပါ မဟာဗျူဟာများချမှတ်ပြီး အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ပေးနေတာ အားလုံးအသိပဲဖြစ်ပါတယ်။ လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာ ချထားရေးဝန်ကြီးဌာနက ဖော်ဆောင်နေတဲ့ လူမှုကာကွယ်စောင့်ရှောက်ရေး လုပ်ငန်းစဉ်တွေဖြစ်တဲ့ အသက် ၈၅ နှစ်အထက် အဘိုး၊ အဘွားတွေကို ငွေကြေးထောက်ပံ့တာ၊ မသန်စွမ်းတွေကို ငွေကြေးထောက်ပံ့တာ၊ ကိုယ်ဝန်ဆောင်မိခင်များနှင့် အသက် ၂ နှစ်အောက်ကလေးသူငယ်တွေကို ငွေကြေးထောက်ပံ့တာ စတဲ့ ပြည်သူ့အကျိုးပြုလုပ်ငန်းတွေကို ဝန်ကြီးဌာနကဦးဆောင်ပြီး လက်တွေ့ အကောင်အထည်ဖော်ဆောင် ပေးနေတာ ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့ ပြည်သူတွေကိုယ်စား ကျေးဇူးတင်ပါကြောင်း ပြောကြားလိုပါတယ်။ လေးစားအပ်တဲ့ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်တွင် ချင်းပြည်နယ်၊ နာဂကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရဒေသနှင့် ရခိုင်ပြည်နယ်၊ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်တွင် ကရင်ပြည်နယ်နှင့် ကယားပြည်နယ်၊ ၂၀၁၉-၂၀၂၀ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်တွင် ရှမ်းပြည်နယ်နှင့် ဧရာဝတီတိုင်း ဒေသကြီး၊ ၂၀၂၁-၂၀၂၂ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်တွင် စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး၊ ကချင်ပြည်နယ်နှင့် မွန်ပြည်နယ်၊ ၂၀၂၂၂၀၂၃ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်တွင် မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီးနှင့် မကွေးတိုင်းဒေသကြီးတို့ရဲ့ အတွင်းမှာရှိတဲ့ ကိုယ်ဝန်ဆောင် မိခင်များနှင့် အသက် ၂ နှစ်အောက် ကလေးသူငယ်များအတွက် လစဉ်ငွေကြေး ထောက်ပံ့ပေးရန် စီမံ လျာထားတာကို တွေ့ရှိရပါတယ်။ ဒါပေမယ့် ငွေကြေးထောက်ပံ့ပေးမယ့် စီမံချက်ထဲမှာ တနင်္သာရီတိုင်း ဒေသကြီး၊ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး၊ နေပြည်တော်နဲ့ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီးတို့ လျာထားချက်ထဲမှာ မပါဝင်သေးတဲ့ အတွက် မည်သည့်ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ စတင်အကောင်အထည်ဖော်ပေးမယ်ဆိုတာ ကိုသိလိုပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုနယ်မြေ နေပြည်တော်မှာ မြို့နယ် ၈ မြို့နယ်၊ ရပ်ကွက်ကြီး ၅၈ ရပ်ကွက်၊ ကျေးရွာပေါင်း ၇၉၆ ရွာ နှင့် လူဦးရေ ၁၁ သိန်းကျော်နေထိုင်ပါတယ်။ နေပြည်တော်လို့ ဆိုလိုက်တာနဲ့ လူတွေက ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ပြီး လိုအပ်ချက်တွေမရှိတဲ့ဒေသလို့ ပြေးမြင်ကြပါတယ်။ ဒါပေမယ့် နေပြည်တော်မှာလည်း မြို့ပေါ်ပိုင်းလောက်သာဖွံ့ဖြိုးပြီး ကျေးလက်ဒေသတွေမှာတော့ အစစအရာရာနိမ့်ကျနေပြီး လိုအပ်ချက် တွေများစွာရှိနေတာကြောင့် ကိုယ်ဝန်ဆောင်မိခင်များနှင့် အသက် ၂ နှစ်အောက် ကလေး သူငယ်များအား ငွေကြေးထောက်ပံ့ပေးရန် လိုအပ်လို့နေပါတယ်။ လေးစားအပ်တဲ့ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ နိုင်ငံတစ်ဝန်းလုံးမှာရှိတဲ့ အသက် ၈၅ နှစ်အထက် အဘိုး၊ အဘွား တွေနဲ့ မသန်စွမ်းတွေကို ငွေကြေးထောက်ပံ့ပေးဖို့ စာရင်းကောက်ယူရာမှာ အုပ်ချုပ်ရေးမှူးအချို့က မှတ်ပုံတင် သို့မဟုတ် ပုံစံ-၆၆ ရှိ မရှိပေါ်အခြေခံပြီး ကောက်ယူနေတာကြောင့် ရသင့်ရထိုက်တဲ့ သူတွေ ထောက်ပံ့ကြေးမရရှိကြောင်း ကြားသိနေရပါတယ်။ ဒါကြောင့် သက်ဆိုင်ရာရပ်/ကျေးအုပ်ချုပ်ရေးမှူးတွေ ထံက ပေးပို့လာတဲ့စာရင်းအတိုင်း ငွေကြေးထောက်ပံ့မယ်ဆိုပါက လိုအပ်မှုများစွာ ရှိနိုင်ပါတယ်။ ဝန်ကြီး ဌာနအနေနဲ့ ကိုယ်ဝန်ဆောင်မိခင်များနှင့် အသက် ၂ နှစ်အောက် ကလေးငယ်များကို ငွေကြေးထောက်ပံ့ နိုင်ရန်အတွက် စာရင်းကောက်ယူရာမှာ အခြေခံကျတဲ့ရပ်/ကျေးအဆင့် လူမှုကာကွယ်စောင့်ရှောက်ရေး ကော်မတီကို အမြန်ဆုံးဖွဲ့စည်းပေးဖို့ လိုပါတယ်။ ကော်မတီကိုဖွဲ့စည်းရာမှာလည်း ရပ်/ကျေးအုပ်ချုပ် ရေးမှူး သို့မဟုတ် ကျေးရွာတာဝန်ခံတစ်ဦး၊ ရပ်မိရပ်ဖ ၂ ဦး၊ ကျောင်းဆရာ၊ ဆရာမ ၁ ဦး၊ သားဖွားဆရာမ၊ အရန်သားဖွားဆရာမနှင့် ကျန်းမာရေးလုပ်သားတစ်ဦး၊ အမျိုးသမီးကော်မတီဝင် ၁ ဦး၊ တိုင်ကြားမှုဆိုင်ရာ တာဝန်ခံပုဂ္ဂိုလ် ၁ ဦးတို့နှင့် ဖွဲ့စည်းမှာဖြစ်ကြောင်း သိရှိရပါတယ်။ ဒါကြောင့် ရပ်/ကျေးအဆင့်၊ မြို့နယ်အဆင့် manufconfcnfncerfondo risconfonofemininos လေးစားအပ်တဲ့ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ကိုယ်ဝန်ဆောင်မိခင်များနဲ့ ၎င်းတို့က မွေးဖွားလာတဲ့ အသက် ၂ နှစ်အောက် ကလေးသူငယ်များအတွက် ငွေကြေးထောက်ပံ့ပေးမှာ ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ကလေးသူငယ် များအနေနဲ့ လူ့ဘဝအစ ရက်ပေါင်း ၁၀၀၀ အတွင်း အာဟာရနှင့် ကျန်းမာရေးဆိုင်ရာ လိုအပ်ချက်များ ပြည့်မီပြီး ဦးနှောက်နဲ့ ခန္ဓာကိုယ်ကောင်းစွာ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်လာမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါပေမယ့် အကြောင်း အမျိုးမျိုးကြောင့် မိဘမဲ့ဂေဟာအသီးသီးမှာ ရောက်ရှိနေကြတဲ့ အသက် ၂ နှစ်အောက် မိဘမဲ့ကလေးသူငယ် တွေကိုလည်း ငွေကြေးထောက်ပံ့ပေးဖို့ ရှိ မရှိနဲ့ ၎င်းကလေးငယ်တွေအတွက် ဝန်ကြီးဌာနက ဘယ်လိုစီမံ ထားတယ်ဆိုတာကိုလည်း သိလိုပါတယ်။ မိဘမဲ့ကလေးသူငယ်တွေဟာလည်း တိုင်းပြည်ရဲ့ အနာဂတ် ဖြစ်လို့ လူသားအရင်းအမြစ်တွေလည်းဖြစ်ပါတယ်။ (သို့ဖြစ်ပါ၍ အနာဂတ်နိုင်ငံတော်အတွက် ကျန်းမာသန်စွမ်းပြီး ဉာဏ်ရည်မြင့်မားတဲ့ လူငယ်လူရွယ် များ ပေါ်ထွန်းလာစေဖို့ရည်ရွယ်ပြီး အကောင်အထည်ဖော်နေတဲ့ စီမံကိန်းဖြစ်တာကြောင့် ကမ္ဘာ့ဘဏ်၏ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာဖွံ့ဖြိုးရေးအဖွဲ့ထံမှ ချေးငွေရရှိမှုအပေါ် ထောက်ခံပါကြောင်း ဆွေးနွေးရင်း နိဂုံးချုပ် အပ်ပါတယ်။ အားလုံး ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဦးဝှေ့တင်း ချင်းပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၁) ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1239">ဦးဝှေ့တင်း (မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၁၁၊ ချင်းပြည်နယ်)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ လွှတ်တော်တစ်ရပ်လုံး မင်္ဂလာပါလို့ နှုတ်ခွန်းဆက်သပါတယ်။ ကျွန်တော် ကတော့ ချင်းပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၁)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးဝှေ့တင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီကနေ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်မှာ နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့ထားသော လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာနက ဆောင်ရွက်မည့် ကိုယ်ဝန်ဆောင်မိခင်နှင့် အသက် ၂ နှစ်အောက် ကလေး သူငယ်များအား ငွေကြေးထောက်ပံ့ကြေးအစီအစဉ်အတွက် ကမ္ဘာ့ဘဏ်၏ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ ဖွံ့ဖြိုးရေး အဖွဲ့ IDA ထံမှ အမေရိကန်ဒေါ်လာသန်း ၁၀၀ ချေးငွေရယူရေးကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ထောက်ခံဆွေးနွေး သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ မိမိတို့အစိုးရသစ် လက်ထက်တွင် လူသားအရင်းအမြစ် ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်လာစေရေးအတွက် အထောက်အကူပြုစေမည့် ကိုယ်ဝန်ဆောင်မိခင်နှင့် အသက် ၂ နှစ်အောက် ကလေးသူငယ်များအား ငွေကြေးထောက်ပံ့မှုများသည် အလွန်တန်ဖိုးရှိသော အခန်း ကဏ္ဍတစ်ခု ဖြစ်ပါကြောင်း ဖော်ညွှန်းလိုပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံတွင် ကိုယ်ဝန်ဆောင်မိခင် ၁၃ သိန်းခန့် သည် နှစ်စဉ်ကလေးမွေးဖွားလျက် ရှိပါတယ်။ ကိုယ်ဝန်ဆောင်ကာလ၊ မွေးဖွားကာလနဲ့ မွေးဖွားပြီးကာလ အတွင်း နေ့စဉ် မိခင် ၂၈၀၀ ခန့် သေဆုံးမှုရှိကြောင်း ဒေတာအချက်အလက်များအရ သိရှိရပါတယ်။ ထိုနှုန်း သည် အာဆီယံဒေသအတွင်း မိခင်သေဆုံးမှုအရေအတွက်၏ တစ်ဝက်ခန့်ရှိပါတယ်။ ၂၀၁၅ ခုနှစ်အတွက် အာဆီယံနိုင်ငံများအနက် မြန်မာနိုင်ငံသည် မိခင်သေဆုံးမှု ဒုတိယအများဆုံးဖြစ်ပြီး ကလေးအရှင်မွေး တစ်သိန်းလျှင် မိခင် ၁၇၈ ဦး သေဆုံးခဲ့ကြောင်း သိရပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံတွင် ကျေးလက်ဒေသ၏ မိခင်သေဆုံးမှုနှုန်းမှာ မြို့ပြထက် ၀.၅ ဆခန့် မြင့်မားနေလျက် ရှိကြောင်း သိရပါတယ်။ ကျေးလက်ဒေသ၌ အမျိုးသမီးများသည် မိခင်ကျန်းမာရေးစောင့်ရှောက်မှုရရှိရန် လမ်းခရီးနှင့် သယ်ယူပို့ဆောင်ရေးခက်ခဲခြင်း၊ ကျန်းမာရေးအသုံးအဆောင်ပစ္စည်းများ ပြည့်စုံမှုမရှိခြင်း၊ ကိုယ်ဝန်ဆောင်မိခင် အသိပညာမရှိခြင်းနှင့် ကျန်းမာရေးစောင့်ရှောက်မှုခံယူရန် လေ့လာသိရှိမှု အားနည်းခြင်း မောင် လက်တွေ့သင်မိခင်သေဆုံးမှု မြင့်မားသက်ရှိပါတယ်။ မြန်မာင်၏ ကလေးမမွေးဖွားမီ ကျန်းမာရေးစောင့်ရှောက်မှု လွှမ်းခြုံမှုရာခိုင်နှုန်းမှာ ၂၀၀၂ ခုနှစ်အတွင်း ၄၂.၂ ရာခိုင်နှုန်းမှ ၂၀၁၅ ခုနှစ် အတွင်း ၈၁ ရာခိုင်နှုန်းအထိ တိုးတက်လာခဲ့ကြောင်း၊ ယင်းတိုးတက်လာမှုသည် ကျေးလက်နှင့် မြို့ပြကြားတွင် ကွာဟမှုရှိပါတယ်။ တိုင်းရင်းသားဒေသခံနှင့် ဆင်းရဲပြီး လူဦးရေထူထပ်သောဒေသများတွင် တိုးတက်မှု နှေးကွေးပြီး နိမ့်ကျလျက်ရှိပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံရှိ ကိုယ်ဝန်ဆောင်မိခင်များအပေါ် ကျန်းမာရေးစောင့်ရှောက်မှုအခြေအနေသည် ဒေသ အတွင်း အာဆီယံနိုင်ငံများနှင့် နှိုင်းယှဉ်လျှင် နိမ့်ကျသောကြောင့် နိုင်ငံတော်အစိုးရသည် မိခင်နှင့် ကလေး စောင့်ရှောက်ရေးကို အထူးအလေးပေး စီစဉ်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါကြောင်း သိရှိရပါတယ်။ သက်ဆိုင်ရာ ဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် ကိုယ်ဝန်ဆောင်မိခင်နဲ့ အသက် ၂ နှစ်အောက် ကလေးငယ်များအား ငွေကြေး ထောက်ပံ့ခြင်း၊ လူမှုရေးပင်စင်ထောက်ပံ့ခြင်း၊ ဘက်စုံလူမှုကာကွယ်စောင့်ရှောက်ရေး ဝန်ဆောင်မှုအစီအစဉ် များကို အကောင်အထည်ဖော်ခြင်း၊ မသန်စွမ်းသူများအား ငွေကြေးအထောက်အပံ့ပေးရေး အစီအစဉ်ကို ပြည်နယ်နဲ့ တိုင်းဒေသကြီး ၁၁ ခုတွင် ကနဦးထောက်ပံ့ခြင်း စသည့်လုပ်ငန်းများ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါ ကြောင်းနှင့် မိခင်များနှင့် ၎င်းတို့မှမွေးဖွားလာသည့် အသက် ၂ နှစ်အောက် ကလေးများအား ငွေကြေး ထောက်ပံ့ခြင်းဖြင့် ရရှိလာမည့် အကျိုးကျေးဇူးများကိုလည်း ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးမှ အကျယ်တဝင့် ဆွေးနွေး တင်ပြတဲ့အတွက် လွန်စွာဝမ်းမြောက်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ငွေကြေးဆိုင်ရာ စည်းကမ်းချက် များမှာ ဆိုင်းငံ့ကာလ ၅ နှစ်၊ ပြန်ဆပ်ကာလ ၂၅ နှစ်၊ စုစုပေါင်း နှစ် ၃၀ ဖြစ်ပြီး အတိုးနှုန်းမှာ တစ်နှစ်လျှင် ၁.၂၅ ရာခိုင်နှုန်း၊ ဝန်ဆောင်ခမှာ ၀.ရ ရာခိုင်နှုန်းဖြစ်ကြောင်း သိရပါတယ်။ အထက်တင်ပြပါချေးငွေသည် ကျွန်တော်တို့ ဖွံ့ဖြိုးစမြန်မာနိုင်ငံအတွက် အလွန်အကျိုးဖြစ်ထွန်းမှုရှိပါတယ်။ အထူးသဖြင့် ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှု နှေးကွေးသော ပြည်နယ်နှင့် ကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရဒေသရှိ ကျေးလက်ဒေသနေ ကိုယ်ဝန်ဆောင်မိခင်နှင့် အသက် ၂ နှစ်အောက် ကလေးများအတွက် ပို၍အကျိုးရှိပါကြောင်း တင်ပြလိုပါတယ်။ အလျဉ်းသင့်လို့တင်ပြရရင် ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ကျွန်တော်တို့ ချင်းပြည်နယ်အပါအဝင် ရခိုင်ပြည်နယ်နဲ့ နာဂကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရဒေသတို့တွင် ဒေသလိုအပ်ချက်အရ ဦးစားပေးအစီအစဉ်ဖြင့် နိုင်ငံတော်အစိုးရမှ ထောက်ပံ့ကူညီမှုပေးခဲ့ပါတယ်။ အထူးပင် ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။ ဘာကြောင့်လဲဆိုရင် ကျွန်တော်တို့ ချင်းတောင်တန်းဒေသသည် လမ်းပန်းဆက်သွယ်ရေး ခက်ခဲသောဒေသဖြစ်သည့် အားလျော်စွာ တစ်ရွာနှင့် တစ်ရွာ အလှမ်းကွာဝေးခြင်းတို့ကြောင့် ကျန်းမာရေး အသိပညာပေး လုပ်ငန်းများလည်း တွင်တွင် ကျယ်ကျယ်မလုပ်နိုင်ခဲ့ပါ။ ကျန်းမာရေးအသိစိတ်လည်း အားနည်းပါတယ်။ ဝေးလံခေါင်သီသော ကျေးလက် ဒေသနေ ကိုယ်ဝန်ဆောင်မိခင်များနှင့် အသက် ၂ နှစ်အောက်ကလေးသူငယ်များအတွက် ထောက်ပံ့ ကူညီမှုသည် လူမှုအဆင့်အတန်းမြင့်မားစေသလို ကျန်းမာသန်စွမ်းသော ခန္ဓာကိုယ်ဗေဒဖွံ့ဖြိုးမှုကိုလည်း အထောက်အကူပြုစေပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ အဆိုပါစီမံကိန်းကို ၂၀၁၉-၂၀၂၀ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှ ၂၀၂၀ မှ ၂၀၂၃ ဘဏ္ဍာနှစ် အထိ ၄ နှစ်စီမံကိန်း ဆောင်ရွက်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အပိုင်း (၁) အနေဖြင့် လူ့ဘဝအစ ရက် ၁၀၀၀ အတွင်း ကောင်းမွန်သော အာဟာရ ပြည့်ဝမှုရှိစေရေး၊ အပိုင်း(၂) စီမံကိန်းစနစ် ကောင်းမွန်မြှင့်တင်စေခြင်း၊ တီထွင် ကြံဆခြင်းနှင့် စီမံခန့်ခွဲမှု၊ အပိုင်း (၃) အရေးပေါ်အခြေနေ တုန့်ပြန်ခြင်းတို့ ဖြစ်ပါတယ်။ တင်ပြပါချေးငွေသည် ရှမ်းပြည်နယ်နဲ့ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီးတို့အတွက် ဆောင်ရွက်မှာဖြစ်ပြီး ချေးငွေရဲ့ အဓိကရည်ရွယ်ချက်မှာ အာဟာရပိုင်းဆိုင်ရာ အပြုအမူများကိုတိုးတက်စေရန်နှင့် အမျိုးသားလူမှု ကာကွယ်စောင့်ရှောက်မှု စနစ်များ ခိုင်မာစေရန်အတွက် ထောက်ပံ့ပေးရေးအစီအစဉ်များကို တိုးချဲ့ဆောင်ရွက်သွားရန် ဖြစ်ပါကြောင်း သိရှိရပါတယ်။ ကိုယ်ဝန်ဆောင် မိခင်များနဲ့ အသက် ၂ နှစ်အောက် ကလေးသူငယ်များအား ငွေကြေးထောက်ပံ့ခြင်း အစီအစဉ်သည် မြန်မာနိုင်ငံကြီး ရေရှည်တည်တံ့ခိုင်မြဲပြီး ဟန်ချက်ညီသော ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးစီမံကိန်း Myanmar Substainable Development Plan နဲ့လည်း ဆက်စပ်မှုရှိပါ၍ ကမ္ဘာ့ဘဏ်၏ အပြည်ပြည် ဆိုင်ရာ ဖွံ့ဖြိုးမှုအဖွဲ့ IDA ထံမှ အမေရိကန်ဒေါ်လာ သန်း ၁၀၀ ချေးငွေရယူရေးကိစ္စကို ထောက်ခံပါ ကြောင်းနဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်မှ အတည်ပြုသင့်ပါကြောင်း တင်ပြရင်း နိဂုံးချုပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<title>အစည်းအဝေးခေတ္တရပ်နားခြင်း</title>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ အစည်းအဝေးကို မိနစ် (၂၀)ခန့် ခေတ္တ ရပ်နားပါမယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထွက်ခွာနိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<title>အစည်းအဝေးပြန်လည်စတင်ခြင်း</title>
<speech type="mc">လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များခင်ဗျား။ အစည်းအဝေး ပြန်လည်စတင်ပါတော့မယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။ နာယကသည် နာယကအတွက် သတ်မှတ်ထားသော စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="mc">အားလုံးထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အစီအစဉ်(၁၀)ကို ဆက်လက်ဆောင်ရွက် သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဦးရန်လင်း ကျိုက်လတ်မဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1621">ဦးရန်လင်း(ကျိုက်လတ်မဲဆန္ဒနယ်၊ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ ယနေ့ အခမ်းအနားကို ကြွရောက်လာသူအားလုံးအား မင်္ဂလာပါလို့ ဦးစွာဂါရဝပြုနှုတ်ဆက်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး၊ ကျိုက်လတ် မဲဆန္ဒနယ်က ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးရန်လင်း ဖြစ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ ကမ္ဘာ့ဘဏ်ရဲ့ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ ဖွံ့ဖြိုးရေးအဖွဲ့က ငွေချေး ယူပြီးတော့မှ ဒီငွေကို ကိုယ်ဝန်ဆောင်သည်များနှင့် ၎င်းတို့ကမွေးလာမယ့် ၂ နှစ် အောက်ကလေးများကို ထောက်ပံ့မယ့် အစီအစဉ်နဲ့ပတ်သက်ပြီး ဆွေးနွေးပါမယ်။ ဆွေးနွေးတဲ့အခါမှာ ထောက်ခံဆွေးနွေးခြင်းနဲ့ အကြံပြုဆွေးနွေးခြင်းဆိုပြီး (၂)ပိုင်း ပါရှိမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအစီအစဉ်ကို လူ ၁၀၀ မှာ ၄၀ လောက် အရပ် ပုနေတဲ့ ရှမ်းပြည်နယ်နဲ့ ဧရာဝတီတိုင်းမှာ အသုံးပြုမယ်ဆိုတာ သိရတဲ့အတွက် ဝမ်းသာကြိုဆိုပါတယ်။ နောက်ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံရဲ့ အမျိုးသားကျန်းမာရေး (National Health)၊ အမျိုးသားအာဟာရရှိမှု (National Nutrition), $ Level Gozuso GoodGood.co: eşul:6ş olosušil o 8:326093300:03 mpomp လွန်ခဲ့တဲ့ နှစ် ၅၀ မတိုင်ခင်က ကျွန်တော်တို့ရထားတဲ့ အားကစားဆိုင်ရာ ပထမ၊ ဒုတိယ ရွှေတွဲလွဲ၊ ငွေတွဲလွဲတွေမရတာ ဒီအချက်က သက်သေပြနေပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ဒီလူတွေကို ချက်ချင်းကျွေးသော်လည်းပဲ တက်လာမှာမဟုတ်တဲ့အတွက် ကိုယ်ဝန် ဆောင်သည် ဘဝကတည်းက မွေးလာပြီး ရက် ၁၀၀၀ အတွင်း ဒါမှမဟုတ် ၂ နှစ်အတွင်း ဒီကလေးတွေကို လိုအပ်တဲ့ ဆေးနဲ့ အာဟာရတွေ ကျွေးခြင်းအားဖြင့် နိုင်ငံ့အတွက် ရေရှည်မှာ ကောင်းမွန်တဲ့ကလေးများ ရရှိမှာဖြစ်တဲ့အတွက် ဒီစီမံကိန်းကို ကြိုဆိုကြောင်း ပြောကြားလိုပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဒီစီမံကိန်းနဲ့ ပတ်သက်လို့ အကြံပြုစရာအချို့ ရှိပါတယ်။ ပထမဦးဆုံး အကြံပြုချင်တာက အကျိုးခံစားခွင့်ရှိသူများကို မှတ်ပုံတင်ခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ အားလုံး ကိုယ်ဝန်ဆောင်သည်များ ခံစားခွင့်ရှိသူများကို အားလုံးပါအောင် မှတ်ပုံတင်ဖို့ လိုပါတယ်။ အဲဒီလိုမှမဟုတ်ရင် ကိုယ်ဝန်သည်ခြင်းအတူတူ အရပ်စကားနဲ့ပြောရရင် ဗိုက်ချင်း အတူတူ သူ့ဗိုက်က ပိုက်ဆံရပြီး၊ ငါ့ဗိုက်က မရဘူးလားဆိုတဲ့ ငြင်းခုံမှုမျိုးတွေ၊ သူ့ကလေးကပိုက်ဆံရပြီး ငါ့ကလေးက ပိုက်ဆံမရဘူးလားဆိုတဲ့ တိုင်တန်းမှုတွေ ရှိလာနိုင်ပါတယ်။ အခုတောင်မှ ဒီကိုယ်ဝန်ဆောင်က ပိုက်ဆံရ၊ ဆေးရ၊ မွေးလာမယ့်ကလေးက ဒီနှစ်မှာမွေးရင် သူ့အရင် ၁ နှစ်က မွေးလာတဲ့ကလေးက ၁ နှစ်သား ရှိပါပြီ။ ၂ နှစ်အောက်ကလေးတွေကို ပေးတယ်ဆိုပေမယ့် အဲဒီ ၁ နှစ်ပဲရှိတဲ့ကလေးတွေ အကျုံးမဝင်တဲ့ အတွက် ကျွန်မတို့ကလေးတွေ ဘာကြောင့်မရတာလဲလို့ ကျွန်တော်တို့ ကိုယ့်မဲဆန္ဒနယ် မှာလာမေးရင် ဒီမေးခွန်းကိုဖြေတတ်ဖို့ အခုကတည်းက ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးများ လေ့ကျင့်ထားကြပါလို့လည်း ကျွန်တော် အကြံပြုလိုပါတယ်။ နောက်တစ်ခါ ပေးမယ့်ပိုက်ဆံ၊ ပိုက်ဆံချည်းပဲ ပေးမှာလား။ ထောက်ပံ့မှာလား။ ဥပမာအားဖြင့် ကျွန်တော်တို့ ကိုယ်ဝန်ဆောင်သည်များ ဆေးလိုပါတယ်။ ဒီဆေးကို အပြင်ကဝယ်တော့ ဘယ်လောက်စစ်မှန်မှာလဲ။ ဆေးအတုများမရနိုင်ပေဘူးလား။ နောက် ဗီတာမင် ၂ မျိုး၊ ၃ မျိုးပါတဲ့ အာဟာရ ဖြည့်ဆန်လို့ခေါ်တဲ့ 45 rice မြန်မာနိုင်ငံမှာ ရှိပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဆေးတွေ အဲဒီဆန်တွေကို ပိုက်ဆံနဲ့ အတူ ပိုက်ဆံထဲမှာ လျှော့ပြီးတော့မှ ဒီဟာတွေကို တွဲပေးမယ်ဆိုရင်ကော မဖြစ်ဘူးလားလို့ ကျွန်တော်က အကြံပြုလိုပါတယ်။ နောက်ဒီစီမံကိန်းဟာ ကိုယ်ဝန်ဆောင်သည်များ အထူးအားဖြင့် ကျေးလက်နယ်မှာ နေတဲ့ ကိုယ်ဝန်ဆောင်သည်များအနေနဲ့ အယူအဆမှားတွေကို တိုက်ဖျက်နိုင်လိမ့်မယ်လို့ ထင်ပါတယ်။ ဥပမာအားဖြင့် ကိုယ်ဝန်ရှိရင်ဘာတွေမစားရဘူး။ ဘာအစားရှောင်ရမယ်စသည်ဖြင့် ဒါတွေကို ဒီစီမံကိန်းမှာ ကျွန်တော်တို့ ဒီပညာပေးရေး အစီအစဉ်ပါတဲ့အတွက် ဒီအခက်ခဲတွေကို ကျော်လွှားသွားနိုင်မယ်လို့လည်း မျှော်လင့်ပါတယ်။ ဒီနေရာမှာ စကားစပ်မိလို့ Social Security လို့ခေါ်တဲ့ လူမှုကာကွယ်စောင့်ရှောက်ရေးအကြောင်းကို အနည်းငယ်ပြောလိုပါတယ်။ လူမှုဝန်ထမ်းဌာနကတင်ပြတဲ့ အမျိုးအစား ၈ ခုထဲမှာ ဒီ လူမှုကာကွယ်ရေးနဲ့ ပတ်သက်လို့ ကျွန်တော်တို့ မဟာဗျူဟာချတဲ့အခါမှာ အချက် (၃)ချက် ရှိပါတယ်။ ပထမဦးဆုံးအချက်ဟာ အားလုံးပါဝင်ပတ်သက် အကျုံးဝင်မှု (Universality) လို့ပဲပြောပြော (All Inclusive) လို့ပဲပြောပြော ဖြစ်ပါတယ်။ အခု ကိုယ်ဝန်ဆောင်သည်တွေ ကိုယ်ဝန်ဆောင်သည်မဟုတ်သူတွေ မပါပါဘူး။ ၂ နှစ်အောက်ကလေးတွေ သူ့ထက်ကြီးတဲ့ကလေးတွေ မပါပါဘူး။ မသန်စွမ်းပုဂ္ဂိုလ်များ၊ သန်စွမ်းတဲ့သူတွေများ မပါပါဘူး။ All Inclusive မဖြစ်ပါဘူး။ ဒီနေရာမှာ All Inclusive ဖြစ်ဖို့အတွက် ဥပမာလေး နှစ်ခုကို ကျွန်တော် ပြောလိုပါတယ်။ ၁၉၈၅ ခုနှစ်ကတည်းက ဩစတြေးလျနိုင်ငံမှာ ကျင့်သုံးခဲ့တာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပထမတစ်ခုက အများစု အစိုးရဝန်ထမ်းများ၊ လခစားများ၊ သူတို့ကို တစ်လမှ တစ်ခါပေးမယ့်အစား လရဲ့ ဒုတိယကြာသပတေးနဲ့ နောက်ဆုံးကြာသပတေးမှာ နှစ်ခါခွဲပေးတဲ့စနစ် ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ နိုင်ငံမှာ ပြတ်တုန်းလပ်တုန်း ၂၃ ဘာ၊ ညာ လို့ အော်စရာမလိုပါဘူး။ သူတို့တွေအနေနဲ့ တစ်လကို လခ ၂ ခါရတဲ့ Social Production အစီအစဉ်ကို အများစုခံစားရပါတယ်။ ထို့အတူပဲ Taxi ကိစ္စတွေ၊ Taxi ငှားချင်ရင် မီတာထောင်ထားတဲ့ Taxi ကို တားလိုက်ရင် ကားကရပ်ပေးရပါတယ်။ ဘယ်သွားမယ်လို့ မမေးရပါဘူး။ အဲဒီတော့ သွားလိုရာကို မောင်းရပါတယ်။ အဲဒီလိုမျိုးရောက်မှ မီတာခနဲ့ချေရတယ်။ အဲဒီလိုမျိုး ကျွန်တော်တို့ Social Production တွေကိုလည်းပဲ ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ထည့်သွင်းစဉ်းစားသင့်ပါကြောင်း ပြောရင်းနဲ့ ဒီချေးငွေအစီအစဉ်ကို ထောက်ခံကြောင်း ဆွေးနွေးလိုက်ရပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဦးသက်နောင် လဟယ်မဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1417">ဦးသက်နောင်(လဟယ်မဲဆန္ဒနယ်၊ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်တဲ့ လွှတ်တော် နာယကနဲ့တကွ အားလုံးမင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော်ကတော့ နာဂကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရဒေသ လဟယ်မြို့နယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးသက်နောင်ဖြစ်ပြီး ကမ္ဘာ့ဘဏ်ရဲ့ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာဖွံ့ဖြိုးရေးအဖွဲ့ ထံမှ အမေရိကန်ဒေါ်လာ သန်း ၁၀၀ ချေးယူခြင်းနဲ့ပတ်သက်ပြီး အပြုသဘောဆောင် အကြံပြုထောက်ခံ ဆွေးနွေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလိုဆွေးနွေးတဲ့နေရာမှာ လက်ရှိနာဂဒေသမှာ အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်နေတဲ့ စီမံကိန်းကို အခြေခံပြီး ဆွေးနွေးလိုပါတယ်။ ကိုယ်ဝန်ဆောင်မိခင်နဲ့ ၎င်းတို့မှ မွေးဖွားလာတဲ့ ၂ နှစ်အောက်ကလေးငယ်များအတွက် ငွေကြေး ထောက်ပံ့ပေးတဲ့ အစီအစဉ်ကို စတင်အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ပေးခဲ့တဲ့အတွက်လည်း သက်ဆိုင်ရာ အစိုးရအဖွဲ့မှ တာဝန်ရှိသူများကို ဒေသခံပြည်သူများကိုယ်စား ကျေးဇူးတင်ရှိကြောင်း ပြောကြားလိုပါတယ်။ ယခုချေးငွေရယူပြီးဆောင်ရွက်မယ့် စီမံကိန်းဟာ နိုင်ငံတစ်ခုရဲ့ အရေးအကြီးဆုံး အခန်းကဏ္ဍတစ်ခု ဖြစ်တဲ့ ကျန်းမာသန်စွမ်းပြီး အဟာရပြည့်မီကာ ဉာဏ်ရည်ထက်မြက်တဲ့ မျိုးဆက်သစ်လူငယ်များ ပေါ်ထွန်း လာစေရန်ဖြစ်ပြီး နိုင်ငံတော်အတွက် ရေရှည်အကျိုးရှိမှာမို့ မှန်ကန်တဲ့ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုတစ်ခု ဖြစ်ပါတယ်။ သို့သော် တစ်ဖက်ကလည်း အတိုးနှုန်းတွေနဲ့ ချေးယူအကောင်အထည်ဖော်ရမယ့် စီမံကိန်းတွေဖြစ်နေတာမို့ အလေအလွင့် နည်းသထက်နည်းအောင်၊ စီမံကိန်းရည်မှန်းချက်တွေအတိုင်း လက်တွေ့ထိရောက် အကျိုး ရှိစေဖို့အတွက်တော့ သက်ဆိုင်ရာ ဝန်ကြီးဌာနတွေအနေနဲ့ သေသေချာချာစိစစ်ကြပ်မတ်ဖို့ လိုအပ်မှာဖြစ်ပြီး သက်ဆိုင်ရာ ဒေသတွေနဲ့ကိုက်ညီတဲ့ လုပ်နည်းလုပ်ဟန်တွေ၊ ချဉ်းကပ်မှုတွေနဲ့ အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ပေးစေလိုပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ကျွန်တော့ကို Power Point သုံးစွဲခွင့်ပြုပါရန် တင်ပြ a dulosofii Next Slide Please II စီမံကိန်းအကောင်အထည်ဖော်ရာမှာ လိုအပ်တဲ့ဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေကို မျှဝေကျခံတဲ့နည်းလမ်း CoFinancing Method ဖြင့် ဆောင်ရွက်သွားမယ်လို့ သိရှိရပါတယ်။ ဒီနေရာမှာ ဆွေးနွေးမေးမြန်းလိုတာ ကတော့ တိုင်းဒေသကြီးနဲ့ ပြည်နယ်အကြား မျှဝေကျခံမယ့် ခန့်မှန်းတွက်ချက်ဇယားမှာ ဖော်ပြထားတဲ့ အစိုးရဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေနှင့် ပြည်ပအကူအညီတို့ရဲ့ မျှဝေကျခံမယ့် ရာခိုင်နှုန်းအချိုးအစားတွေ ကွာခြား နေခြင်းဟာ သက်ဆိုင်ရာ တိုင်းဒေသကြီးနဲ့ ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့ရဲ့ ရန်ပုံငွေကနေ ကျခံစေရမှာမို့ ကွာခြား နေတာလား။ ဒါမှမဟုတ် ဘာကြောင့်လဲဆိုတာကိုတော့ ရှင်းလင်းပေးစေလိုပါတယ်။ Next Slide Please ။ ဒီပုံတွေကတော့ ကျွန်တော်တို့ နာဂဒေသမှာ ၂၀၁ရ ခုနှစ် ကစတင်ပြီး ကိုယ်ဝန်ဆောင်မိခင်နှင့် ၎င်းတို့မှမွေးဖွားလာတဲ့ ၂ နှစ်အောက်ကလေးငယ်များအတွက် ငွေကြေးထောက်ပံ့ပေးနေတဲ့ မှတ်တမ်း ဓာတ်ပုံတွေပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ နာဂဒေသမှာ လူပေါင်း ၄၀ ကျော် အသက်ဆုံးရှုံးခဲ့ရတဲ့ ၂၀၁၆ ခုနှစ် ကူးစက် မြန်ဝက်သက်ရောဂါ ဖြစ်ပွားပြီးတဲ့နောက်မှာ ကျန်းမာရေးစောင့်ရှောက်မှုနဲ့ လူမှုအထောက်အပံ့ပေးတဲ့ စီမံကိန်း၊ စီမံချက်တွေ စတင်အကောင်အထည်ဖော်ပေးခဲ့ပါတယ်။ ဒီအတွက်လည်း သက်ဆိုင်ရာ အစိုးရ တာဝန်ရှိသူတွေကို ပြည်သူများကိုယ်စား ကျေးဇူးတင်ကြောင်း ပြောကြားပါရစေ။ ဒီလို ကျန်းမာရေး ပြဿနာတွေ ဖြစ်ပွားပြီးနောက် သက်ဆိုင်ရာ နိုင်ငံတော်အစိုးရအနေဖြင့် ကျန်းမာရေးကဏ္ဍနှင့် လူမှု အထောက်အပံ့အစီအစဉ်တွေမှာ ပိုမိုဖြည့်ဆည်းဆောင်ရွက်ပေးနေပေမယ့်လည်း လိုအပ်ချက်တွေ များစွာ ရှိနေပါသေးတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ အလျဉ်းသင့်လို့ လွှတ်တော်မှတစ်ဆင့် သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနတွေကို အသိ ပေးတင်ပြလိုပါတယ်။ မကြာသေးခင်ကမှ နာဂဒေသက ကလေးအယောက် ၁၀၀ ကျော်ခန့်မှာ အဟာရ ချို့တဲ့ခြင်းကြောင့် ဖြစ်ပွားတတ်တဲ့ အရိုးပျော့ခြေခွင်ရောဂါ ဖြစ်ပွားနေကြောင်း ရှေ့ပြေးစာရင်းများအရ ဝမ်းနည်းစွာ ကြားသိရပါတယ်။ ဒါကြောင့် လိုအပ်တဲ့ အသိပညာပေးမှုတွေ၊ ကြိုတင်ကာကွယ်မှုတွေ၊ ကုသမှုတွေ၊ အထောက်အပံ့ပေးမှုတွေလည်း ပြုလုပ်ပေးဖို့ တိုက်တွန်းလိုပါတယ်။ ဒီလိုလူမှုစီးပွားအခြေ အနေတွေ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ဖို့ များစွာလိုအပ်နေသေးတဲ့ ဒေသတွေမှာ အကောင်အထည်ဖော်နေတဲ့အခါမှာ အချို့ လုပ်နည်းလုပ်ဟန်နဲ့ ချဉ်းကပ်မှုပုံစံတွေကလည်း ဒေသနဲ့ကိုက်ညီဖို့ အထူးလိုအပ်လှပါတယ်။ ဒါကြောင့် လက်ရှိ နာဂဒေသမှာ အကောင်အထည်ဖော်နေတဲ့ လုပ်ငန်းကိုအခြေခံပြီး ယခုချေးငွေဖြင့် အကောင်အထည် ဖော်ဆောင်ရွက်မည့် စီမံကိန်းတွေမှာ ပိုမိုကောင်းမွန်လာစေဖို့ စီမံကိန်းရဲ့ ရည်မှန်းချက်တွေ ပိုမိုထိရောက် အကျိုးရှိစေလိုတဲ့ ရည်ရွယ်ချက်နဲ့ အပြုသဘောဆောင် အကြံပြုဆွေးနွေးလိုပါတယ်။ ပထမတစ်ချက်ကတော့ သက်ဆိုင်ရာ ကျေးရွာအုပ်ချုပ်ရေးမှူးတွေနဲ့ သားဖွားဆရာမ အကြားမှာ လုပ်ငန်းဆိုင်ရာ ချိတ်ဆက်ပေါင်းစပ်ညှိနှိုင်းမှု အားနည်းနေခြင်းကြောင့် အကျိုးခံစားရမယ့် ကိုယ်ဝန်ဆောင် မိခင်များအနေဖြင့် အဟာရပြည့်မီရေးအတွက် ဘယ်လိုအစားအသောက်တွေကို ဝယ်ယူစားသောက်ရမယ် ဆိုတဲ့ ကောင်းစွာနားလည်နိုင်ခြင်းမရှိတဲ့ ပြဿနာတွေ ကြုံတွေ့နေရပါတယ်။ ဒီအပြင်မှာ ထောက်ပံ့ငွေ ဟာ အိမ်ထောင်ဦးစီးအမျိုးသားတွေရဲ့ လက်ထဲကိုရောက်ရှိသွားပြီးတော့ အခြားမလိုအပ်တဲ့အရာတွေမှာ အသုံးပြုလိုက်တာတွေကိုလည်း တွေ့ရှိရတဲ့အတွက်ကြောင့် ထိရောက်မှုအပိုင်းမှာ များစွာအားနည်းလာ တာကို တွေ့ရှိရပါတယ်။ ဒါကြောင့် ကျန်းမာရေးဆိုင်ရာ အသိပညာပေးခြင်းနဲ့ ချိတ်ဆက်ပြီး ဆောင်ရွက် နိုင်ဖို့အတွက် ကျေးရွာအဆင့် ဝန်ကြီးဌာနများအကြား ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်မှုအပိုင်း အားနည်းနေမှုကိုတော့ စားကြီးကြပ်သင့်ပါတယ်လို့ ဆွေးနွေးလိုပါတယ်။ နောက်တစ်ချက်ကတော့ ဝေးလံခေါင်သီတဲ့ ကျေးရွာတွေက မိခင်တွေအနေဖြင့် ကျေးရွာအတွင်းမှာ လိုအပ်တဲ့အဟာရပြည့်ဝတဲ့ အစားအသောက်များကို ဝယ်ယူနိုင်ဖို့ ဈေးဆိုင်များနဲ့ စားသောက်ကုန်များ အလွယ်တကူ မရရှိနိုင်တဲ့ ပြဿနာပဲဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် ဒီလိုအခြေအနေတွေမှာ ရရှိနိုင်တဲ့ငွေကြေး အထောက်အပံ့မှ အချို့ပမာဏကို ဒေသတွင်းက ရရှိနိုင်တဲ့ အဟာရပြည့်မီတဲ့ အစားအသောက်တွေကို ဝယ်ယူပြီး In Kind နဲ့ In Cash ပံ့ပိုးပေးမယ်ဆိုရင် ပိုမိုထိရောက်နိုင်မယ်လို့ အကြံပြုလိုပါတယ်။ နံပါတ် (၃) အချက်အနေနဲ့ တင်ပြလိုတာကတော့ သက်ဆိုင်ရာလူမှုဦးစီးဌာနအနေဖြင့် ထောက်ပံ့ ပေးလိုက်တဲ့ ငွေကြေးတွေဟာ ကာယကံရှင်အကျိုးခံစားခွင့် ရှိသူများထံ ပြည့်ပြည့်ဝဝရောက်ရှိမှု ရှိ မရှိ ကွင်းဆင်းပြီးတော့ ကာယကံရှင်တွေနဲ့ ထိတွေ့ဆောင်ရွက်ပေးစေလိုပါတယ်။ ဒီအပြင် ထောက်ပံ့ကြေး ပေးအပ်မှုအပေါ်မှာလည်း ဒေသအခြေအနေတွေကို အခြေခံပြီးတော့ အားသာချက်၊ အားနည်းချက်တွေ ကိုလည်း ဖော်ထုတ်ပြီးတော့ ပုံမှန်ကြီးကြပ်ခြင်းနဲ့ အကဲဖြတ်ဆန်းစစ်ခြင်းတွေ ပြုလုပ်ပေးဖို့ အကြံပြု Kolosušli Next Slide Please il စတုတ္ထအချက်အနေနဲ့ တင်ပြလိုတာကတော့ လုပ်ငန်းစဉ် ပိုမိုထိရောက်စေဖို့အတွက် လိုအပ်ရင် ဝန်ထမ်းအင်အားတွေ တိုးချဲ့ခန့်ထားပေးပြီးတော့ ရုံးအဆောက်အဦများလည်း တည်ဆောက်ပေးစေလို ပါတယ်။ ဒီအပြင် ကျန်းမာရေးဆိုင်ရာ အသိပညာပေးခြင်း လုပ်ငန်းတွေကိုလည်း တိုးချဲ့လုပ်ဆောင်ပေးဖို့ လိုအပ်နေသေးကြောင်း တင်ပြလိုပါတယ်။ နောက်ဆုံးအချက်အနေနဲ့ကတော့ လူမှုစီးပွားအခြေအနေတွေ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ဖို့ များစွာလိုအပ်နေ သေးတဲ့ ကျွန်တော်တို့ နာဂဒေသလို ဒေသတွေမှာ ဖြစ်နိုင်ရင် ကျောင်းအာဟာရထောက်ပံ့ပေးတဲ့ အစီ အစဉ်တွေ Nutritious Foods for Education သို့မဟုတ် Cash For Work, Food For Work လို အစီ အမံများကိုလည်း သီးခြား ရေတိုစီမံချက်ချမှတ်ပြီး နိုင်ငံတကာအဖွဲ့အစည်းများ၊ INGOs, NGOs များနဲ့ ချိတ်ဆက်ပြီး အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ပေးသင့်ပါကြောင်းနဲ့ ချေးငွေရယူခြင်းကို ထောက်ခံပါ ကြောင်း အကြံပြုဆွေးနွေးရင်း နိဂုံးချုပ်လိုက်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဒေါက်တာခင်စိုးစိုးကြည် ပြည်မဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1440">ဒေါက်တာခင်စိုးစိုးကြည် (ပြည်မဲဆန္ဒနယ်၊ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ အားလုံးပဲမင်္ဂလာပါရှင်။ ကျွန်မကတော့ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး ပြည်မဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါက်တာခင်စိုးစိုးကြည် ဖြစ်ပါတယ်။ လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနဲ့ ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာနက ကမ္ဘာ့ဘဏ် အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာဖွံ့ဖြိုးရေးအဖွဲ့ (IDA)ဆီကနေပြီးတော့မှ အမေရိကန်ဒေါ်လာ သန်း ၁၀၀ ချေးယူမယ့်ကိစ္စကို ထောက်ခံအကြံပြု ဆွေးနွေး ရင်းနဲ့ မရှင်းလင်းတဲ့အချက်များကို ဝန်ကြီးဌာနကို မေးမြန်းသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပထမဦးစွာ ဆွေးနွေးလို တာကတော့ ကျွန်မတို့နိုင်ငံရဲ့ အာဟာရချို့တဲ့မှု အခြေအနေပဲ ဖြစ်ပါတယ်ရှင်။ လေးစားအပ်ပါသော ဥက္ကဋ္ဌကြီးရှင်။ ကျွန်မကို Power Point အသုံးပြုခွင့်ပေးပါ။ အဲဒါကတော့ ကျွန်မတို့ နိုင်ငံရဲ့ ဘယ်ဘက်ခြမ်းကပုံကတော့ အဓိက ပုညှက်တဲ့ တိုင်းတွေကိုပေါ့ အနီရောင်အရင့်ဆုံးက ကျွန်မတို့ အပုညှက်ဆုံး ရာခိုင်နှုန်းအများဆုံးတိုင်းတွေ ဖြစ်ပါတယ်။ တဖြည်းဖြည်းနဲ့ လျော့သွားတာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကကျတော့ ကာလတာရှည် ကျွန်မတို့အာဟာရချို့တဲ့တဲ့အတွက် ဖြစ်ရတဲ့ ကိစ္စပါ။ ဟိုဘက်ကကျတော့ ဒါ Mursal Winsting ကျွန်မတို့က ချက်ချင်းပိန်သွားတဲ့ကိစ္စ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒါကတော့ ရောဂါ Infection တစ်ခုခုရတဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့သော်လည်းကောင်း၊ ဒါရုတ်တရက် အာဟာရချို့တဲ့တဲ့အတွက်ကြောင့် သော်လည်းကောင်း၊ ဒါအာဟာရချို့တဲ့ပြီး ဖြစ်ရတဲ့ပုံ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါဟာ အဲဒီတိုင်းနဲ့ ပြည်နယ်တွေမှာရှိတဲ့အခြေအနေကို တင်ပြထားတာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကတော့ ကျွန်မတို့ ပုညှက်တာဟာ ဒါ ၂၀၀၉-၂၀၁၀ မှာ ရှိတဲ့အခြေအနေ၊ ၂၀၁၅-၂၀၁၆ မှာ ရှိတဲ့ အခြေအနေနဲ့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ မှာရှိတဲ့ အခြေအနေတွေ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်မတို့ ၁၉၉၀ ပြည့်ကာလတွေ မှာတော့ ပုညှက်တဲ့နှုန်းဟာ ၄၀ ရာခိုင်နှုန်းကျော် ရှိခဲ့ပြီးတော့ ၂၀၁၅-၂၀၁၆ မှာဆိုရင်တော့ ကျွန်မတို့ ၂၉.၂ ရာခိုင်နှုန်းအထိ လျော့ကျခဲ့တာဖြစ်ပါတယ်။ ယခုော့ ကျွန်မတို့ နိုင်ငံတော်အနေနဲ့ ဆိုရင်တော့ ၂၆.ရ ရာခိုင်နှုန်းအထိ လူ ၁၀၀ မှာ ကလေး ၂ရ ယောက်ကတော့ ပုညှက်နေဆဲပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ နောက်တစ်ခုကကျတော့ ဟုတ်ပြီ။ ဒီလို အာဟာရဓာတ်ချို့တဲ့ခဲ့တာဟာ ကာလရှည်အာဟာရ ချို့တဲ့တယ်ဆိုတာ ဘာတွေချို့တဲ့တာလဲ။ အသားဓာတ်ချို့တဲ့တယ်။ နောက်ပြီးတော့ သံဓာတ်ချို့တဲ့တယ်။ ဒါဟာ သတ္တုဓာတ်တွေပေါ့နော်။ ပြီးတဲ့အခါ အိုင်အိုဒင်းချို့တဲ့ပါတယ်။ ဒီမှာ ကျွန်မက အဓိက ၂ ခု တင်ပြချင်ပါတယ်။ အဲဒီ Anaemia လို့ခေါ်တဲ့ သွေးအားနည်းရောဂါဖြစ်တဲ့ သံဓာတ်ချို့တဲ့တာဟာ ၆ လ ကနေပြီးတော့မှ ဒါ ၅ နှစ် အထိ ကလေးတွေမှာ သံဓာတ်ချို့တဲ့တဲ့ရာခိုင်နှုန်းကို တင်ပြထားတာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကတော့ ကျွန်မတို့ကလေးတွေမှာ ကျွန်မတို့ တိုင်းနဲ့ ပြည်နယ်အသီးသီးမှာပေါ့နော်။ သံဓာတ် ချို့တဲ့တဲ့အတွက် ကလေးတွေဟာ တစ်မှိုင်မှိုင်တစ်ထွေထွေနဲ့ လန်းလန်းဆန်းဆန်းမရှိဘူး။ ဦးနှောက် ကလည်း ဘယ်ဟာမဆိုမှတ်သားဖို့ ခက်ခဲ့တယ်။ ဒါတွေကြောင့်မို့လို့ သံဓာတ်ချို့တဲ့မှုကလည်း ရာခိုင်နှုန်း တော်တော်များများရှိနေတာကို တင်ပြလိုပါတယ်။ ဒါကတော့ ဟုတ်ပြီ။ ၅ နှစ်အောက် ကလေးတွေ သံဓာတ်ချို့တဲ့သလို ကျွန်မတို့က နို့တိုက်တဲ့ မိခင်တွေမှာလည်း သံဓာတ်ချို့တဲ့မှုက လူ ၁၀၀ မှာ တနင်္သာရီ ဆိုလို့ရှိရင် ၅၀ ကျော် သံဓာတ်ချို့တဲ့နေတာကို တွေ့ရပါတယ်။ ဒါကတော့ ကျွန်မတို့က မျိုးဆက်ပွားနိုင်တဲ့အသက်မှာ သံဓာတ်ချို့တဲ့မှုကို တင်ပြထားတာဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်မတို့ နိုင်ငံတော်အနေနဲ့ Data ဆိုလို့ရှိရင်တော့ လူအယောက် ၁၀၀ မှာ ၃၀ ဒါအမျိုးသမီးတွေ သံဓာတ် ချို့တဲ့နေတာကို တွေ့ရှိနိုင်ပါတယ်။ ဒါကိုကျွန်မက ဘာဖြစ်လို့တင်ပြရတာလဲဆိုလို့ရှိရင် သံဓာတ်ချို့တဲ့တဲ့အခါမှာ ကလေးတွေဟာ အာဟာရချို့တဲ့ပြီးတော့မှ ပုညှက်တယ်။ ဒါလန်းလန်းဆန်းမရှိဘူး။ ဦးနှောက်ဖွံ့ဖြိုးမှုလည်း နည်းတဲ့အပြင်ကို ဒါဟာ မျိုးဆက်ပွားနိုင်တဲ့အမေတွေ၊ အမျိုးသမီးတွေ သံဓာတ်ချို့တဲ့တဲ့အခါမှာ အိမ်ထောင်ပြုပြီးတဲ့နောက် ကိုယ်ဝန်ဆောင်ပြီဆိုလို့ရှိရင် ကိုယ်ဝန်ဆောင်သံဓာတ် ချို့တဲ့မှုကလည်းများတယ်။ ဒါ ၅၀ ရာခိုင်နှုန်း လောက်ရှိတယ်။ အဲဒီအခါမှာ ဘာဖြစ်လာလဲဆိုလို့ရှိရင် မွေးဖွားတဲ့ ကလေးတွေဟာ ဒါသူတို့ ပေါင်မပြည့်တဲ့ ကလေးတွေမွေးပါတယ်။ လမစေ့တဲ့ ကလေးတွေမွေးပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ဒီအာဟာရချို့တဲ့မှုဟာ အမေမှာကျန်တဲ့ အာဟာရဓာတ်တွေချို့တဲ့တယ်။ ဒါ့အပြင် သံဓာတ်ပါချို့တဲ့တယ် ဆိုလို့ရှိရင်တော့ မပေးဘဲ၊ မယူချင်ဘဲနဲ့ ရတဲ့အမွေဟာ ဒီအမွေပါပဲ။ ကလေးဟာပေါင်မပြည့်ဘဲနဲ့ မွေးလာပြီးတော့ မွေးကတည်းက သူဟာသေးပြီးတော့ ညှက်နေတဲ့ကလေး ဖြစ်ပါတယ်။ ထို့အတူပဲ ခန္ဓာကိုယ်သေးသလို ဦးနှောက်ဖွံ့ဖြိုးမှု ကလည်း ပုံမှန်ကလေးနဲ့တော့ ဘယ်လိုမှမတူနိုင်တော့ပါဘူး။ ပြီးတော့ စောစောက Slide လေး ပြန်ပြ ပေးပါရှင်။ ဒါကတော့ ကျွန်မ ဘာပြောချင်တာလဲ ဆိုတော့ အဓိက ကလေး။ နောက်တစ်ခုဖြည့်ပြီးပြောချင် တာက ကျွန်မတို့နိုင်ငံမှာ အိုင်အိုဒင်းချို့တဲ့မှုကလည်း တကယ်ပဲ တော်တော်များများ ဖြစ်နေပါတယ်။ အဲဒီအခါမှာ တကယ့်အိုင်အိုဒင်းကို ကျွန်မတို့ သုတေသနပြုကြည့် လိုက်တဲ့အခါမှာ တကယ့်ကမ်းရိုးတန်း ဒေသတွေနဲ့ ဧရာဝတီ၊ တနင်္သာရီ၊ ရခိုင်မှာ ဒီအိုင်အိုဒင်းချို့တဲ့တာဟာ အရမ်းများတာကို တွေ့ရပါတယ်။ ဒါဟာ ပင်လယ်ဒေသဖြစ်တဲ့အတွက် အိုင်အိုဒင်းချို့တဲ့စရာ အကြောင်း မရှိဘူး။ ဆားကိုဘယ်လိုစားလို့လဲ။ ပင်လယ်စာတွေစားနိုင်ရဲ့သားနဲ့ အိုင်အိုဒင်းချို့တဲ့တယ်။ အိုင်အိုဒင်းသည် ဦးနှောက်ဖွံ့ဖြိုးမှုမှာ တကယ် အရေးကြီးတဲ့ ဓာတ်သာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီအခါမှာ ကျွန်မ ဘာကိုတင်ပြချင်တာလဲဆိုလို့ရှိရင် ကျွန်မတို့ နိုင်ငံရဲ့ ပုညှက်တဲ့ အာဟာရချို့တဲ့တဲ့ကိစ္စမှာ ဘာအဓိကပါလာလဲဆိုလို့ရှိရင် ဆင်းရဲနွမ်းပါးလို့ မစားနိုင်တဲ့ အပြင် ကျန်းမာရေးအသိပညာ ချို့တဲ့တာလည်းပါပါတယ်။ အဲဒါကြောင့်မို့လို့ အခု ဒီ အစီအစဉ်မှာ ငွေကြေး ထောက်ပံ့တဲ့အပြင် ကျန်းမာရေးနဲ့ အားကစားဝန်ကြီးဌာနနဲ့ ပူးပေါင်းပြီးတော့မှ ဒါကိုယ်ဝန်ဆောင်မွေးတဲ့ ပြီးမိခင် သူတို့တွေကို အာဟာရနဲ့ ကျန်းမာရေး ပညာပေးမှဖြစ်တဲ့အတွက် ဒါကျွန်မ တကယ်ပဲ ထောက်ခံပါတယ်။ နောက်တစ်ခုကတော့ တစ်ကိုယ်ရေသန့်ရှင်းရေးနဲ့ မိသားစုစီမံကိန်းတွေအတွက်လည်း ကျန်းမာရေး ဝန်ထမ်းတွေကနေပြီးတော့မှ သေသေချာချာသာ ကျွန်မတို့ ကျန်းမာရေးပညာပေးခဲ့မယ်ဆိုရင် တကယ် ထိရောက်မယ့် အစီအစဉ်ဖြစ်တာကိုလည်း ပြောချင်ပါတယ်။ နောက်ပြီးတော့ ဒါက တကယ်ပဲ ကျွန်မတို့က ရင်းနှီးမြှုပ်နှံရမယ့် အချက်ဖြစ်ပါတယ်။ တကယ်လို့ အဲဒီလို ရင်းနှီးမြှုပ်နှံတဲ့ အကျိုးအမြတ်ဟာဆိုလို့ရှိရင် ကျွန်မတို့က ၁:၃၆ လောက်အထိ အကျိုးရှိတယ်လို့ဆိုပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ နိဂုံးချုပ်အားဖြင့် ကျွန်မ မေးမြန်းတဲ့အချက်ကလေးတွေ ရှိပါတယ်။ (၁)အချက် လူမှုဝန်ထမ်းဦးစီးဌာနမရှိတဲ့ မြို့နယ်တွေမှာ ဘယ်လိုအကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်နေကြပါသလဲ။ (၂) အချက်ကတော့ ကျန်းမာရေးဝန်ထမ်းတွေကို စနစ်တကျ Training ပေးပါရဲ့လား။ (၁) အချက်ကတော့ ဒီ အစီအစဉ်မှာ တိုးချဲ့တဲ့တိုင်းတွေနဲ့ ပြည်နယ်တွေမှာ ၂၀၂၀-၂၀၂၁ အတွက် တိုးချဲ့တဲ့ တိုင်းနဲ့ ပြည်နယ် မပါပါဘူး။ ကျန်တဲ့ တနင်္သာရီ၊ ရန်ကုန်၊ နေပြည်တော်နဲ့ ပဲခူးတွေအတွက် ဘယ်လိုစီစဉ်ထားပါသလဲ ဆိုတာ ကိုလည်း သိချင်ပါတယ်။ နောက်ဆုံးအနေနဲ့ကတော့ အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်နေတဲ့ ပြည်နယ်၊ တိုင်းတွေမှာ ၆ လ တစ်ခါ Evaluation တွေ လုပ်ခဲ့ပြီးပြီဆိုရင်တော့ အဲဒီ Result လေးကို ကျွန်မသိချင် ပါတယ်လို့ပြောရင်း နိဂုံးချုပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဒေါက်တာစိုးမိုးသူ မြောင်းမြမဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1611">ဒေါက်တာစိုးမိုးသူ (မြောင်းမြမဲဆန္ဒနယ်၊ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးများ၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံး မင်္ဂလာပါခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်ကတော့ မြောင်းမြမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဒေါက်တာစိုးမိုးသူ ဖြစ်ပြီးတော့ နိုင်ငံတော်သမ္မတမှပေးပို့ထားသော လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနဲ့ ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာနက ဆောင်ရွက်မယ့် ကိုယ်ဝန်ဆောင်မိခင်များနဲ့ အသက် ၂ နှစ်အောက် ကလေးငယ်များအား ငွေကြေးထောက်ပံ့ခြင်းအစီအစဉ်အတွက် ကမ္ဘာ့ဘဏ်ရဲ့ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ ဖွံ့ဖြိုးရေးအဖွဲ့ IDA ထံမှ အမေရိကန်ဒေါ်လာသန်း ၁၀၀ ချေးငွေရယူခြင်းအား ထောက်ခံ ဆွေးနွေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ sowmo:acqpul Power Point saar:Greco:claĉopil Next Il နာယကကြီးခင်ဗျာ။ လူ့ဘဝအစ ရက် ၁၀၀၀ ဟာဆိုရင် လူ့ဘဝသက်တမ်းတစ်လျှောက်လုံး ကောင်းမွန်စွာ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ဖို့ အရေးကြီးဆုံး အခြေခံတစ်ရပ်ဖြစ်ပြီးတော့ ကိုယ်ဝန်ဆောင်ကာလ ရက် ၂၇၀ နဲ့ ကလေးအသက် ၂ နှစ်အထိ ရက်ပေါင်း ၇၃၀ အထိ အကျုံးဝင်ပါတယ်။ ဒီရက်ပေါင်း ၁၀၀၀ အတွင်းမှာ အာဟာရပြည့်ဝစွာ မစားသုံးနိုင်ခြင်း၊ ကျန်းမာရေးနဲ့ ညီညွတ်တဲ့ အမူအကျင့်တွေမရှိခြင်း၊ လုံလောက်တဲ့ ကျန်းမာရေးစောင့်ရှောက်မှုမရခြင်းတို့ ဖြစ်ပေါ်ပါက အရွယ်ရောက်ပြီး ဘဝအထိ ဆိုးကျိုးများ ဖြစ်ပေါ်သက်ရောက်နိုင်ကြောင်းကို ဆေးသုတေသနများစွာမှာ ဖော်ပြထားပါတယ်။ ဒီဆိုးကျိုးတွေမှာ ထုတ်နုတ်ဖော်ပြရမယ်ဆိုရင် ကလေးသူငယ်ဘဝ နာမကျန်းဖြစ်မှုများနဲ့ သေဆုံးမှု မြင့်မားခြင်း၊ သိမှုဆိုင်ရာ၊ လှုပ်ရှားမှုဆိုင်ရာနဲ့ လူမှုစိတ်ခံစားမှုဆိုင်ရာ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုနိမ့်ကျခြင်း၊ ကျောင်းတွင်း သင်ယူနိုင်စွမ်းနိမ့်ကျခြင်း၊ အရွယ်ရောက်ပြီးဘဝ အလုပ်လုပ်နိုင်စွမ်း နိမ့်ကျခြင်း၊ အရွယ်ရောက်ပြီးဘဝ ဝင်ငွေနိမ့်ကျခြင်း၊ ရောဂါဖြစ်ပွားမှု အခွင့်အလမ်းများခြင်း အစရှိတဲ့ဆိုးကျိုးတွေ ဖြစ်ပေါ်စေနိုင်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်အနေနဲ့လည်း နောက်ဆက်တွဲဆိုးကျိုးများ မြင့်မားလာပါက ကျန်းမာရေးအသုံးစရိတ်များ များစွာ ကျခံသုံးစွဲရန် လိုအပ်မယ့်အပြင် နိုင်ငံရဲ့ အနာဂတ် လူ့စွမ်းအားအရင်းအမြစ် အရည်အသွေးပိုင်းမှာလည်း သက်ရောက်မှုများစွာ ရှိနိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါ့ကြောင့် ကိုယ်ဝန်ဆောင်ကာလအတွင်းမှာ လုံလောက်တဲ့ ကျန်းမာရေးစောင့်ရှောက်မှု ခံယူခြင်း၊ အာဟာရအုပ်စုမျိုးစုံစားသုံးခြင်း အစရှိတဲ့ ကျန်းမာရေးနဲ့ညီညွတ်တဲ့ အမူအကျင့်တွေရှိဖို့ လိုအပ်ပါတယ်။ ဒီလိုနေထိုင်ပြုမူစားသုံးဖို့ဆိုရင် အဓိကလိုအပ်ချက် ၂ ခုရှိပြီးတော့ အဲဒါတွေကတော့ ကျန်းမာရေး အသိ ပညာနဲ့ စားသုံးဖို့တတ်နိုင်တဲ့ ငွေကြေးပဲဖြစ်ပါတယ်။ Nextiအခု MCCT အစီအစဉ်မှာဆိုရင် အဆိုပါ ၂ ပိုင်းလုံးပါဝင်နေတာကို တွေ့ရပါတယ်။ ရရှိလာတဲ့ ထောက်ပံ့ငွေတွေကို အသုံးပြုပြီးတော့ လိုအပ်တဲ့ ပရိုတင်း၊ အိုင်အိုဒင်း၊ ဗိုက်တာမင်တွေကို ပိုမိုစားသုံးနိုင်မှာ ဖြစ်ပြီးတော့ အဲဒီအာဟာရဖြည့်တင်းမှုမှာ ပိုမိုသုံးစွဲနိုင်ဖို့ကိုလည်း ကျန်းမာရေးအသိပေးရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါ့အပြင် ဒီအစီအစဉ်မှာ ဌာနတစ်ခုတည်း ဆောင်ရွက်တာမဟုတ်ဘဲ သက်ဆိုင်ရာဌာနတွေဖြစ်တဲ့ ပြည်သူ့ ကျန်းမာရေးဦးစီးဌာန၊ လူမှုဝန်ထမ်းဦးစီးဌာန၊ အထွေထွေအုပ်ချုပ်ရေးဦးစီးဌာနတွေနဲ့ မိတ်ဖက်အဖွဲ့ အစည်းတွေ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ရမှာဖြစ်တဲ့အတွက် နိုင်ငံတော်ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုအတွက် စုပေါင်းအားနဲ့ ဆောင်ရွက်တဲ့ collective Effort နမူနာကောင်းတစ်ခုလည်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအစီအစဉ်ကို ချင်းပြည်နယ်၊ နာဂကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ရေးဒေသ၊ ရခိုင်ပြည်နယ်၊ ကရင်ပြည်နယ်နဲ့ ကယားပြည်နယ်တွေမှာ ဆောင်ရွက် လျက်ရှိပြီးတော့ အောင်မြင်လျက်ရှိတာကိုလည်း တွေ့ရှိရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီပုံကိုကြည့်မယ်ဆိုရင် ပုညှက်နေတဲ့ကလေးတွေမှာ ဖွံ့ဖြိုးမှုနှောင့်နှေးရတဲ့ အကြောင်းရင်းတွေကို တွေ့ရှိရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပုညှက်နေတဲ့ကလေးတွေရဲ့ ဦးနှောက်တွင်း အာရုံကြောလမ်းကြောင်းများဟာ ဖွံ့ဖြိုးပြီးအာဟာရပြည့်ဝတဲ့ ကလေးတွေရဲ့ ဦးနှောက်တွင်းအာရုံကြောလမ်းကြောင်းများနဲ့ နှိုင်းယှဉ်မယ် ဆိုရင် ကျဉ်းမြောင်းနည်းပါးနေတာကို တွေ့ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ကျန်းမာရေးနဲ့ အားကစားဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ၂၀၁၅-၂၀၁၆ Demographic and Health Survey အရ ကြည့်မယ်ဆိုရင် ကျွန်တော်တို့ ဧရာဝတီတိုင်းရဲ့ ၅ နှစ်အောက်ကလေး ပုညှက်မှုနှုန်းဟာ ၃၇.၂၀ ရာခိုင်နှုန်း အထိရှိပြီး အခြားတိုင်းဒေသကြီးတွေနဲ့ နှိုင်းယှဉ်မယ်ဆိုရင် အမြင့်မားဆုံး၊ တစ်နည်းအားဖြင့် အဆိုးရွားဆုံး ဖြစ်နေတာကို တွေ့ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအခြေအနေကို အမြန်ဆုံးကုစားဖို့လိုအပ်နေပြီးတော့ အထိရောက်ဆုံး နည်းလမ်းကတော့ အခုကိုယ်ဝန်ဆောင်မိခင်နဲ့ အသက် ၂ နှစ်အောက် ကလေးတွေကို ငွေကြေးထောက်ပံ့ ခြင်း အစီအစဉ်ပဲဖြစ်ပြီးတော့ သုတေသနများအရ Cost Effective အဖြစ်ဆုံး နည်းလမ်းလည်း ဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံပေါင်းများစွာမှာ သုတေသနတွေ့ရှိချက်တွေအရ ရှေးဦးအရွယ်ကလေးသူငယ် ပြုစုပျိုးထောင် ရေးနဲ့ ဖွံ့ဖြိုးရေးမှာ တစ်ဒေါ်လာ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမယ်ဆိုရင် အကျိုးအမြတ်အနေနဲ့ ၁ရ ဒေါ်လာအထိရှိကြောင်း တွေ့ရှိရလို့ အင်မတန်အကျိုးများတဲ့ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုလည်း ဖြစ်ပါတယ်။ အခုကမ္ဘာ့ဘဏ်ချေးငွေနဲ့ နိုင်ငံတော်ရန်ပုံငွေတို့ မျှဝေဖော်ဆောင်မယ့် အစီအစဉ်မှာ ဧရာဝတီတိုင်းမှာ ဆောင်ရွက်မယ်ဆိုရင် အကျိုးခံစားခွင့်ရှိတဲ့သူအရေအတွက် ၂ သိန်းနီးပါး ခံစားခွင့်ရရှိမှာဖြစ်ပြီးတော့ မကြာမီမှာ အနာဂတ်အတွက် အရည်အသွေးပြည့်ဝတဲ့ လူ့စွမ်းအင်အရင်းအမြစ်တွေဖြစ်လာမှာ မလွဲဧကန် ပါပဲ။ အဲဒီလိုပဲ ပထမနှစ်ထောက်ပံ့ကြေးငွေ ၂၄.၆ ဘီလီယံဟာဆိုရင် ဒေသကုန်စည်စီးဆင်းမှုထဲကို ဝင်ရောက် သွားမှာဖြစ်လို့ ဒေသတွင်းနေထိုင်တဲ့ အိမ်ထောင်စုများရဲ့ စီးပွားရေးလည်ပတ်စီးဆင်းမှုကို များစွာအထောက် အကူပြုမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါ့ကြောင့် နိဂုံးချုပ်အားဖြင့်ပြောရမယ်ဆိုရင် ဒီအစီအစဉ်ကို အောင်မြင်စွာ အကောင်အထည်ဖော် နိုင်မယ်ဆိုရင် အာဟာရပြည့်ဝကျန်းမာတဲ့ အရည်အသွေးပြည့်ဝသော လူ့စွမ်းအင်အရင်းအမြစ်များအား ပေါ်ပေါက်လာမှာဖြစ်ပြီးတော့ ဆင်းရဲမွဲတေမှုကို အတိုင်းအတာတစ်ခုအထိ လျှော့ချနိုင်မှာဖြစ်ကာ ဒေသတွင်း ကုန်စည်စီးဆင်းမှုကိုလည်း အထောက်အကူပြုမှာဖြစ်လို့ ဒေသဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုကို အရှိန်အဟုန် မြှင့်တင် နိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ ဟင်းအိုးကြီးလို့ တင်စားခေါ်ဝေါ်ရတဲ့ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီးရဲ့ ဖွံ့ဖြိုး တိုးတက်မှုဟာ နိုင်ငံတော်ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှု၊ စားနပ်ရိက္ခာပေါများမှုတွေကို တိုက်ရိုက်အကျိုး သက်ရောက် စေမှာဖြစ်ပြီးတော့ နိုင်ငံရဲ့ ဂျီဒီပီတိုးတက်ရေးကိုလည်း များစွာသက်ရောက်မှာဖြစ်လို့ ဒီထောက်ပံ့ရေး အစီအစဉ်ကို ရင်းနှီးမြှုပ်မိအကောင်အထည်ဖော်ဖို့ အရေးတကြီးလိုအပ်နေတဲ့ ထိက်တန်တဲ့ဒေသဖြစ်ပြီးတာ ရေတိုရေရှည် အကျိုးရလဒ် များစွာရရှိမှာဖြစ်ကြောင်း ထောက်ခံဆွေးနွေးအပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ် ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ဒေါက်တာကျော်ငွေ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၀) ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1284">ဒေါက်တာကျော်ငွေ (မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၁၀၊ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ကြွရောက်လာသော လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်ကတော့ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး၊ မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၀) ရေစကြို မြို့နယ်ကိုယ်စားပြု အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါက်တာကျော်ငွေ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော် လည်းပဲ နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှပေးပို့ထားသော လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာချထားရေး ဝန်ကြီးဌာနကဆောင်ရွက်မယ့် ကိုယ်ဝန်ဆောင်မိခင်များနဲ့ အသက် ၂ နှစ်အောက် ကလေးသူငယ်များအား ငွေကြေးထောက်ပံ့ခြင်းအစီအစဉ်အတွက် ကမ္ဘာ့ဘဏ်ရဲ့ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာဖွံ့ဖြိုးရေးအဖွဲ့ (IDA)ထံမှ အမေရိကန်ဒေါ်လာသန်း ၁၀၀ ချေးငွေရယူရေးကိစ္စအတွက် အကြံပြုဆွေးနွေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အကြံပြုဆွေးနွေးမယ့်အပိုင်းမှာ အဓိကအားဖြင့်တော့ နံပါတ်(၁) ဒီခေါင်းစဉ်ကိစ္စကို ကျွန်တော် ဆွေးနွေးချင်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်တို့ မေလ ၃၀ ရက်နေ့က သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနက ပေးသွားတဲ့ ခေါင်းစဉ်မှာ ကိုယ်ဝန်ဆောင်မိခင်များနှင့် ၎င်းတို့မှမွေးဖွားလာသော အသက် ၂ နှစ်အောက် ကလေးသူငယ် များအား ငွေကြေးထောက်ပံ့သည့် အစီအစဉ်လို့ ပါပါတယ်။ ဒီတော့ကာ ကျွန်တော်တို့က ဒီစီမံကိန်းသည် ၂၀၁၉-၂၀၂၀ ဘတ်ဂျက်ကနေစမယ်လို့ပြောတော့ ၂၀၁၉ အောက်တိုဘာ ၁ ရက်ကနေ စမယ်လို့ ယူဆရ ပါတယ်။ အဲဒီ အောက်တိုဘာလ ၁ ရက်မှာရှိတဲ့ ကိုယ်ဝန်ဆောင်မိခင်တွေနဲ့ သူတို့ကမွေးလာမယ့် ကလေး တွေပဲ အကျုံးဝင်သလား။ အဲဒီအောက်တိုဘာ ၁ ရက်မှာရှိပြီးသော ၂ နှစ်အောက် ကလေးများ ဒီအတိုင်းပဲ မော့နေရမှာလား။ စောင့်ကြည့်နေရမှာလား။ မျောနေရမှာလားဆိုတာမကွဲလို့ ကျွန်တော် အဲဒီကိစ္စကို တင်ပြခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ နောက်တစ်ခုက အင်္ဂလိပ်လို MCCT လို့အတိုကောက် ပါပါတယ်။ Maternal and Child Care Transfer Program Maternal ဆိုတာ မိခင်ကိုပြောခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ကလေးမွေးဖွားပြီးစ မိခင်များကို Maternal လို့ခေါ်ပါတယ်။ ကိုယ်ဝန်ဆောင်ဆိုတာကတော့ Preganent Women ကျွန်တော်တို့ ဒါ ဆေး 020 Medical Terms 3əq Preganent Women o mwoscaoɔ£saĉulu Maternal and Child Care Transfer MCCT ဆိုတာ ကျွန်တော်တို့က ကလေးမွေးဖွားပြီး အနည်းဆုံး ၆ လရှိတဲ့ မိခင်တွေကိုလည်းပဲ ဒီစီမံကိန်းမှာ အကျုံးဝင်သင့်တယ်လို့ ထင်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် ကျွန်တော့်အနေနဲ့ အကြံပြုချင်တာကတော့ ဒီခေါင်းစဉ်ကို ကိုယ်ဝန်ဆောင်နို့တိုက်မိခင်နှင့် သို့မဟုတ် ကိုယ်ဝန်ဆောင်သားသည်မိခင်နဲ့ ၂ နှစ် အောက်ကလေးများကိုလို့ ခေါင်းစဉ်ပြင်ပေးရင် သင့်မယ်လို့ထင်ပါတယ်။ တစ်ခုတော့ရှိပါတယ်။ ရက် ၁၀၀၀ ကလေးတစ်ယောက်ရဲ့ ဒီပဋိသန္ဓေနေသည်ကနေ ရက် ၁၀၀၀ အထိ ဆိုရင်တော့လည်းပဲ ကျွန်တော်တို့က ဒါကိုယ်ဝန်ဆောင်စဉ်ဆောင်မှာ သတင်းပတ် ၄၀ ရက်ပေါင်း ၂၈၀ နဲ့ ၂ နှစ်ဆိုတဲ့ အသုံး ၇၂၀ ရက်၊ ရက်ပေါင်း ၇၂၀ ပေါင်းရင်တော့ ရက် ၁၀၀၀ ကိုက်ပါတယ်။ ဘာပဲဖြစ်ဖြစ် ကျွန်တော်တို့က ဒီ မွေးပြီးသား လုပ်ငန်းစတဲ့ရှိနေပြီးသား ၂ နှစ်အောက် ကလေးတွေကော အကျုံးဝင်အောင်လို့ အစီအစဉ်ဆွဲ ပေးသင့်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ ဒုတိယအနေနဲ့ ကျွန်တော်ဆွေးနွေးချင်တာကတော့ ရရှိတဲ့ငွေကို စည်းကမ်းရှိစွာ အသုံးချသုံးစွဲ ကြဖို့ အကြံပေးချင်ပါတယ်။ မြန်မာစကားရှိပါတယ်။ မြန်မာစကားမှာ ဂါထာပေးတေးဖြစ်၊ မယောင်ရာ ဆီလူး၊ ခုတ်ရာတခြား ရှရာတလွဲ၊ သဲထဲရေသွန် ဆိုတဲ့စကားအရ ကျွန်တော်တို့က လွယ်လွယ်ရတယ်ဆိုရင် များသောအားဖြင့်တော့ တန်ဖိုးထားမှု နည်းတတ်ပါတယ်။ ဒီတော့ အဲဒီကိစ္စကို မိခင်ကလည်းပဲ ၁၅, ၀၀၀ ရမယ်။ ကလေးကလည်း ၁၅, ၀၀၀ ရမယ်ဆိုရင် ဒီမိသားစုအနေနဲ့ ၁ လ ၃၀,၀၀၀ ရမယ်။ အဲဒါကို တကယ့် အရေးကြီးတဲ့ အာဟာရအတွက်ဖြစ်မယ့်ကိစ္စတွေ၊ သူတို့မိသားစုရဲ့ စီးပွားရေးကိစ္စတွေမှာ အသုံးမချဘဲနဲ့ ဖခင်က အရက်ဖိုးသုံးတာမျိုး လောင်ကစားသုံးတာမျိုးဆိုတဲ့ မယောင်ရာဆီလူးကိစ္စတွေကိုမဖြစ်ဖို့ ကျွန်တော်တို့ အနေနဲ့ ရပ်/ကျေးကြီးကြပ်ရေးအဖွဲ့တွေကနေပြီးတော့ ဒါစဉ်ဆက်မပြတ် ကြီးကြပ်ပေးဖို့လည်း အကြံပြု လိုပါတယ်။ နောက်တစ်ခုက ကျွန်တော်တို့ဟာ ဒီငွေကို ဆိုင်းငံ့ကာလ ၅ နှစ်၊ အတိုးဆပ်ရမှာ ၂၅ နှစ်၊ ပေါင်းနှစ် ၃၀ မှာ သက်ဆိုင်ရာအတိုးကတော့ ၁.၂၅၂၊ ဘဏ်ဝန်ဆောင်မှုက ၀.၇၅ ဆိုတော့ စုစုပေါင်း ၂.၀ ရာခိုင်နှုန်း ရှိပါတယ်။ အဲဒါမှ ၂၅ နှစ်တာဆိုလို့ရှိရင် ကျွန်တော်တို့ဆပ်ရမယ့်အကြွေးဟာ ဒေါ်လာသန်း ၅၀ တစ်နည်း အားဖြင့် ကျပ်ဘီလီယံ ၇၅ ထိရှိပါတယ်။ အဲဒီတော့ အဲဒီလောက်များတဲ့ငွေတွေကို ကျွန်တော်တို့ ပေးဆပ် ရမှာဆိုတော့ ပြည်သူတွေအနေနဲ့ကလည်းပဲ တစ်ဖက်ကချေးတဲ့ အဖွဲ့အစည်းတွေက ဦးဆောင်တဲ့အစိုးရ အဖွဲ့ကိုသော်လည်းကောင်း၊ တိုင်းသူပြည်သားတွေကိုသော်လည်းကောင်း ကြည်ညိုလေးစားလို့ ချေးခြင်းကို ကျွန်တော်တို့ကလည်း ပြန်ကျေးဇူးသိသောအားဖြင့် ပြည်သူပြည်သားများအနေနဲ့ မိမိတို့ရဲ့ ဝန်ဆောင်မှု ပေးဆောင်ရမယ့် ဝန်ဆောင်မှုတစ်ခုဖြစ်တဲ့ အခွန်ပေးဆောင်ခြင်းကို အခွန်တိမ်းရှောင်တဲ့ဟာတွေကို ဖော်ပေး ပြီးတော့ ကျယ်ကျယ်ပြန့်ပြန့် ကြီးမားသော လုပ်ငန်းကြီးများရဲ့ အခွန်တိမ်းရှောင်မှုတွေကို ဖော်ပေးမယ်။ အခွန် Base တွေကို ကျယ်ကျယ်ပြန့်ပြန့် စဉ်းစားပေးမယ်၊ ဖော်ထုတ်ပေးမယ် ဆိုပြီးတော့ ပြည်သူကနေ ပြည်သူသို့ဆိုတဲ့အနေနဲ့ ဝိုင်းဝန်းပြီးတော့ ထမ်းဆောင်ပေးကြမယ်ဆိုရင် ဒီစီမံကိန်းဟာ အောင်မြင်မယ် ဖြစ်ကြောင်းတင်ပြရင်းနဲ့ ယခုဆက်လက်ပြီးတော့ ဒီပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကြီးကနေ ဒီချေးငွေကို ထောက်ခံ ပေးကြဖို့ လေးလေးစားစားပြောကြားရင်းနဲ့ နိဂုံးချုပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဦးစော ညောင်ဦးမဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1496">ဦးစော (ညောင်ဦးမဲဆန္ဒနယ်၊ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး)</mp>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးများနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ဧည့်သည်တော်များနဲ့ လွှတ်တော်မိသားစုကြီး အားလုံးမင်္ဂလာပါလို့ နှုတ်ခွန်းဆက်သပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ ညောင်ဦး မဲဆန္ဒနယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးစော ဖြစ်ပါတယ်။ အခုကမ္ဘာ့ဘဏ်ရဲ့ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ ဖွံ့ဖြိုးမှုရန်ပုံငွေ(IDA)ကနေ ချေးငွေရယူခြင်းကိစ္စမှာ ကျွန်တော့အနေနဲ့ ထောက်ခံဆွေးနွေးသွားပါမယ်။ ဘာဖြစ်လို့ ထောက်ခံတာလဲ ဆိုတဲ့အခါကျတော့ ဒါဒီဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ရည်ရွယ်ချက် အင်မတန် ကောင်းပါတယ်။ အဓိကရည်ရွယ်ချက်က အာဟာရပိုင်းဆိုင်ရာအပြုအမူများ တိုးတက်စေရန်နှင့် အမျိုးသား လူမှုကာကွယ်စောင့်ရှောက်မှု စနစ်များခိုင်မာလာစေရန် ငွေကြေးထောက်ပံ့ပေးရေး အစီအစဉ်များကို တိုးချဲ့ဆောင်ရွက်သွားနိုင်ရန် ဆိုတဲ့အချက် ဖြစ်ပါတယ်။ နောက်ရှေ့မှာလည်းပဲ ကျွန်တော်တို့ ဒီအစီအစဉ် အရ အကျိုးကျေးဇူးတွေ ရ ချက်လောက် ဖော်ပြထားပါတယ်။ အဲဒီ ရ ချက်ထဲမှာ ကျွန်တော်တို့ ကျွန်တော့် အနေနဲ့တော့ ပထမတစ်ချက် ကာယဉာဏဖွံ့ ဖြိုးရေးအတွက် မွေးဖွားပြီး ရက်ပေါင်း ၁၀၀၀ အတွင်း လိုအပ်သည့် အာဟာရဖွံ့ဖြိုးမှုကို အထောက်အကူဖြစ်စေခြင်း၊ နောက် နံပါတ်(၂) ကျန်းမာရေးအသိပညာ တိုးတက်လာစေခြင်း ကျန်းမာရေးနှင့်ညီညွတ်သော အလေ့အကျင့်ကောင်းများ၊ မိသားစုစီမံကိန်းများ ချမှတ် ကျင့်သုံးလာနိုင်ခြင်း၊ နောက် နံပါတ်(၃) ကလေးသူငယ်များရဲ့ အာဟာရနဲ့ပတ်သက်သည့် အညွှန်းကိန်းများ တိုးတက်ကောင်းမွန်လာစေခြင်းနဲ့ အနာဂတ်နိုင်ငံတော်အတွက် ကျန်းမာသန်စွမ်းပြီး မြင့်မားသော လူသား အရင်းအမြစ်များ ဖြစ်ထွန်းလာစေခြင်းနဲ့ အဲဒီတော့ ဒီအကျိုးကျေးဇူးမှာ ဒီနံပါတ်(၃)အချက်ကို ကြည့်ခြင်း အားဖြင့် ရှေ့မှအချက်တွေကော နံပါတ်(၃)အချက်တွေကို ကြည့်ခြင်းအားဖြင့် အခုလက်ရှိအနေအထား တွင်မကဘဲနဲ့ နောင်အနာဂတ် မျှော်မှန်းချက်ကြီးကြီးနဲ့လုပ်တဲ့ စီမံကိန်းဖြစ်နေတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ဘယ်လောက်အရေးကြီးတာလဲဆိုတော့ ဒီစီမံကိန်းကို အကောင်အထည်ဖော်ဖို့ ကြိုးစားကတည်းကကို စနစ်တကျ ကြိုတင်ပြင်ဆင်ဖို့ လိုအပ်တယ်ဆိုတာ အထူးတိုက်တွန်းဖို့လိုမယ် မထင်တော့ဘူးလို့ ယူဆပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဒီမှာနောက်တစ်ချက် ကျွန်တော့အနေနဲ့ တင်ပြချင်တာကတော့ ကျွန်တော်တို့ ဒီအစီ အစဉ်လုပ်ခြင်းအားဖြင့် မိခင်များ၊ ကိုယ်ဝန်ဆောင်မိခင်များ၊ ကလေးသူငယ်များ မွေးဖွားရှင်သန်နှုန်း မြင့်မားလာနိုင်တယ်။ အဲဒါ ဘာကိုပြတာလဲဆိုတဲ့အခါကျတော့ ဒီအချက်ကို ကြည့်ခြင်းအားဖြင့် ကျွန်တော်တို့ လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာနဟာ အမျိုးသမီးများရဲ့ အခွင့် အရေးကို လေးစားတယ်ဆိုတဲ့ အဓိပ္ပာယ်လည်း ကောက်ယူနိုင်ပါတယ်။ နောက်တစ်ချက် ရှေးဦးသူငယ် ကလေးအရွယ်တွေကိုလည်းပဲ အလေးထားတယ်ဆိုတဲ့အချက်လည်း ကျွန်တော်တို့ ဒီလိုမြင်မိပါတယ်။ ဒီလိုမျှော်မှန်းပြီးတော့ မျှော်မှန်းချက်ကြီးကြီးနဲ့လုပ်တဲ့အတွက် အထူးသဖြင့် မိခင်ရောကလေးပါ။ အမျိုး သမီးတွေရဲ့ အခွင့်အရေးတွေပါ ထည့်သွင်းစဉ်းစားတဲ့ လုပ်ဆောင်ချက်ပဲလို့ မြင်မိတဲ့အတွက် ကျွန်တော့ အနေနဲ့ အထူးထောက်ခံပါတယ်။ နောက်ဆုံး ကျွန်တော်အကြံပြုချင်တာကတော့ စောစောက ကျွန်တော့အရှေ့မှာလည်း တော်တော် ကျန်းမာရေးအမြင် အမြင်ပေါင်းစုံနဲ့ ပြည့်ပြည့်စုံစုံ ဆွေးနွေးသွားခဲ့ကြပါပြီ။ ဒါကြောင့်မို့လို့ အထူးတင်ပြ စရာတော့ လိုမယ်မထင်ပါဘူး။ သို့သော်လည်းပဲ ဒီမှာကတော့ ရှေ့မှာကျွန်တော်တို့ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ မှာ ပြည်နယ် ၃ ခု၊ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ မှာ ၂ ခု၊ ၂၀၁၉-၂၀၂၀ မှာ ရှမ်းပြည်နယ်၊ အခု ရှမ်းပြည်နယ်၊ ဧရာဝတီတိုင်း ဒီလိုလုပ်မှာဆိုတော့ ရှေ့မှာကအတွေ့အကြုံတွေ ရထားပြီးသားဖြစ်တဲ့အတွက် အဲဒီအတွေ့အကြုံတွေသည် အခုလုပ်မယ့်စီမံကိန်းအတွက် အင်မတန်ကို ကောင်းကောင်းအသုံးချနိုင်လိမ့်မယ်လို့ မျှော်မှန်းမိပါတယ်။ ဒါ့ကြောင့်မို့လို့ ရည်ရွယ်ချက်တွေကလည်းကောင်း၊ စီမံမှုတွေကလည်းကောင်း၊ ကျွန်တော်တို့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များကလည်းပဲ လိုအပ်ချက်တွေကို ဖြည့်စွက်ဆွေးနွေးတဲ့အတွက် အင်မတန် အောင်မြင်နိုင်တဲ့ စီမံကိန်းမျိုးဖြစ်အောင် မျှော်လင့်ပြီးတော့ လုံးဝထောက်ခံပါကြောင်း ဆွေးနွေးရင်း နိဂုံး ချုပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီးခင်မောင်ကြည် တပ်မတော်သား ပြည်သူ့လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="000">ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီးခင်မောင်ကြည်(တပ်မတော်သား ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်)</mp>အားလုံး မင်္ဂလာပါခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်ကတော့ တပ်မတော်သားကိုယ်စားလှယ် ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီးခင်မောင်ကြည် ဖြစ်ပါတယ်။ ကမ္ဘာ့ဘဏ်၏ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာဖွံ့ဖြိုးရေးအဖွဲ့ (IDA)ထံမှ လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာနက အမေရိကန်ဒေါ်လာသန်း ၁၀၀ ချေးယူမည့်ကိစ္စရပ်အား အကြံပြု ထောက်ပြ ဆွေးနွေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ Power Point သုံးစွဲခွင့်ပြုပါရန် ခွင့်တောင်းခံအပ်ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် နိုင်ငံအမျိုးသားလူမှုကာကွယ်စောင့်ရှောက်ရေး မဟာ ဗျူဟာလုပ်ငန်းစီမံချက်ပါ ကိုယ်ဝန်ဆောင်မိခင်များနှင့် ၎င်းတို့မှမွေးဖွားလာသည့် အသက် ၂ နှစ်အောက် ကလေးများအား ငွေကြေးထောက်ပံ့ပြီး နိုင်ငံ၏လူစွမ်းအားအရင်းအမြစ် ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်အောင် လုပ်ဆောင်မယ့် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုတစ်ခုလည်း ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုတစ်ခုပြုလုပ်တိုင်းမှာ ပြန်လည် ရရှိမှုနှုန်း (Return on Investment, ROI)ကနေ ဒြပ်ရှိရပိုင်ခွင့်(Tangible Assets)နှင့် ဒြပ်မဲ့ရပိုင်ခွင့် (Intangibe Asset)တို့ကို ပြန်လည်ရရှိနိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ ယခုချေးငွေကရရှိမယ့် ရပိုင်ခွင့်ကတော့ အကောင် အထည်မဲ့ ဒြပ်မဲ့ရပိုင်ခွင့်များဖြစ်တဲ့ Good Citizen, Good Will တန်ဖိုးကို အပြည့်အဝ ရယူနိုင်ရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အကောင်အထည်ဖော်ရာမှာ ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစားဝန်ကြီးဌာန၏ Demographic and Health Survey Gasqueşệore:6300:ąp:32cpnsi qandgas: @p: Height for Age 329 ရာခိုင်နှုန်းများသည့် ချင်း၊ နာဂ၊ ရခိုင်၊ ကရင်၊ ကယားတို့မှာ ၂၀၁ရ ကနေ ၂၀၁၉ အထိ ဆောင်ရွက်နေပြီး ပုညှက်မှုညွှန်းကိန်းအရ ရှမ်းနှင့် ဧရာဝတီတို့မှာ ဆက်လက်ဆောင်ရွက်ဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ လူမှုကာကွယ် စောင့်ရှောက်ရေး အမျိုးသားအဆင့် မဟာဗျူဟာစီမံချက်ရဲ့ အခြေခံမူ (၃) ရပ်ဖြစ်တဲ့ အားလုံးအကျုံး o@@(Universality) QODO05decyposco: YS:GREGE: (Life Cycle Approach), pa morzus စောင့်ရှောက်ရေးစနစ် တည်ဆောက်ခြင်း (System Building)တို့ကို နိုင်ငံတော်က မိသားစုလက်ဆောင် အဖြစ် ထောက်ပံ့ငွေများပေးပြီး အခြေပြု ဆောင်ရွက်သွားမည်လို့ သိရှိရပါတယ်။ လက်ဆောင်ပေးမှုဟာ ကျွန်တော်တို့ နိုင်ငံသားတွေကိုသာ အကျုံးဝင်မှု ရှိရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့ အခြေခံမူမှာပါတဲ့ အားလုံးအကျုံးဝင်မှု (Universality)ဆိုတဲ့ စကားရပ်မှာ ဘယ်သူတွေ၊ ဘယ်ဝါတွေဆိုတာကို ယခုကတည်းက တိတိကျကျ ရှင်းလင်းပြတ်သားစွာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကြီးကို ပြန်လည်ရှင်းလင်းဖို့ လိုအပ်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ MCCT ရည်ရွယ်ချက်ဟာ လူ့ဘဝအစ ရက် ၁၀၀၀ အတွင်း အာဟာရနှင့် ကျန်းမာရေးဆိုင်ရာ လိုအပ်ချက်များ ပြည့်မီ၍ ကလေးသူငယ်များ၏ ဦးနှောက်နှင့် ခန္ဓာကိုယ်ကောင်းစွာ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရန် ဒေသအလိုက် ပုညှက်မှုနှုန်းညွှန်းကိန်း (Index Factor) တစ်ခုတည်းကိုသာမကြည့်ပဲ ယခုအစီအစဉ်မှာ မပါဝင်သေးပဲ ကျန်ပြည်နယ်များနှင့် တိုင်းဒေသကြီးများ ကလေးသူငယ်များ၏ ဘဝကာလ (Time Factor) တစ်ခုဖြင့် စောင့်ရှောက်မှုကို ဖန်တီးပေးမှသာ အားလုံးသော ကလေးများပါဝင်မှု (All Inclusive) ဖြစ်ပြီး နိုင်ငံသားများအတွက် ဒီမိုကရေစီစံနှုန်းအရ သာတူညီမျှမှု (Equity) ကိုပါ တစ်ပါတည်း ဖော်ဆောင်သင့် ပါတယ်။ နာယကကြီးခင်ဗျား။ ကမ္ဘာ့ဘဏ်ရဲ့ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာဖွံ့ဖြိုးရေးအဖွဲ့ (IDA) ချေးငွေ အမေရိကန် ဒေါ်လာသန်း (၁၀၀) ဖြင့် ဆောင်ရွက်ပါက တင်ပြပါအားသာချက် (Strength) နှင့် အခွင့်အလမ်း အကျိုး ကျေးဇူး (Opportunities) များကို ရရှိလာနိုင်ခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ယခုစီမံချက်ပါ အစီအစဉ်များဟာ မြန်မာနိုင်ငံ ရေရှည်တည်တံ့ခိုင်မြဲပြီး ဟန်ချက်ညီသော ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုစီမံကိန်း (Myanmar Sustainable Development Plan)zjosword caoɔegoszpo:999 Goodgaozos 335:$28:qns (Weakness) များနဲ့ ခြိမ်းခြောက်မှု (Threat) များ မဖြစ်ပေါ်စေရန် မျိုးဆက်သစ်များအတွက် ကြိုတင်မျှော်တွေး၍ စဉ်းစားလုပ်ဆောင်ထားရန် ် (Real Time) ဖြစ်ရန် လုပ်ဆောင်ထားဖို့ လိုအပ်တဲ့အချက်တွေ ကတော့ တင်ပြပါအတိုင်းဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်အနေဖြင့် ယခုလူမှုကာကွယ်ရေးလုပ်ငန်းဟာ ကောင်းမွန်တဲ့ လုပ်ငန်းဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်နယ်/ တိုင်းဒေသကြီးတွေကို နောင်နှစ်တွေမှာ ဆက်ပြီးထောက်ပံ့မှုပေးမှာလား။ ထိုသို့ဆောင်ရွက်ပါက မည်သည့်ထောက်ပံ့ငွေ ဖြင့်ဆောင်ရွက်မှာလဲ။ အစိုးရကနေပြီးတော့ ပြည်သူတွေအတွက် ဆောင်ရွက် ပေးရမယ့် လုပ်ငန်းဖြစ်၍ ဒီတစ်နှစ်တည်းနဲ့ပြီးမှာမဟုတ်သလို နောင်နှစ်တွေမှာလည်း ဆက်ပေးမယ်ဆိုရင် ငွေပိုငွေလျှံရှိလို့ နိုင်ငံတော်အနေဖြင့် ပေးရရင် ပြဿနာမဟုတ်ပေမယ့် ချေးငွေဖြစ်နေတဲ့အတွက် စဉ်းစား တွေးခေါ် ဆောင်ရွက်သင့်ပါတယ်။ ၃၁-၁၂-၂၀၁၈ ရက်နေ့ထိ နိုင်ငံတော်ရဲ့ ပြည်ပကြွေးမြီဟာ အမေရိကန် ဒေါ်လာ၉.၈၄၂ ဘီလီယံ ရှိပါတယ်။ ဒါ့အပြင် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံးက ၆-၃-၂၀၁ရ ရက်နေ့ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ အစီရင်ခံစာတွင် ကမ္ဘာ့ဘဏ်နှင့် အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ ငွေကြေးရန်ပုံငွေအဖွဲ့တို့၏ သတ်မှတ်ချက်အရ အလယ် အလတ်အဆင့် ဝင်ငွေနည်းပါးသည့် နိုင်ငံများအတွက် ပြည်ပကြွေးမြီနှင့် ဂျီဒီပီအချိုး ၃၀ ရာခိုင်နှုန်းနှင့် ပြည်တွင်းပြည်ပကြွေးမြီ ၂ ရပ်ပေါင်း ဂျီဒီပီအချိုးကို ၃၈ ရာခိုင်နှုန်းထက် မကျော်လွန်သင့်ဘူးလို့ ဖော်ပြ ထားသဖြင့် သတ်မှတ်ရာခိုင်နှုန်းထက် ကျော်လွန်နေပြီး ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် အရအသုံး ခန့်မှန်းခြေငွေစာရင်းဆိုင်ရာ အချက်အလက်များစာစောင် (Citizen's Budget)တွင် နိုင်ငံတော်၏ ကြွေးမြီ အခြေအနေမှာ ၃၈.၃၆ ရာခိုင်နှုန်း ဖြစ်ပေါ်နေကြောင်း ဖော်ပြပါရှိတဲ့အတွက် ပြန်လည်ရရှိမည့် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု မဟုတ်၍ စဉ်းစားတွေးခေါ်ဆောင်ရွက်သင့်ပါတယ်။ နိုင်ငံခြားအကူအညီအထောက်အပံ့ ချေးငွေတို့နှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဖွံ့ဖြိုးမှုအကူအညီဆိုင်ရာ မျှော်မှန်းချက် တွင် “ဖွံ့ဖြိုးမှုအကူအညီများကို နိုင်ငံသူ၊ နိုင်ငံ သားများ၏ဘဝများအတွက် အများဆုံး အကျိုးဖြစ်ထွန်း မည့်ကဏ္ဍများတွင် ဦးစားပေးဆောင်ရွက်ရေးပင်ဖြစ်ပါသည်ဟု ဖော်ပြထားရာ နိုင်ငံတော်ရဲ့ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှု အတွက် နိုင်ငံခြားအကူအညီ အထောက်အပံ့များဖြင့် စီမံချက်များ အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက် ရာတွင် နိုင်ငံတော်နှင့် ပြည်သူအတွက် အကျိုးရှိထိရောက်သော အကူအညီဖြစ်ရေးမှာ အလွန်အရေးကြီး ပါတယ်။ နိဂုံးချုပ်အနေဖြင့် နိုင်ငံတော်၏ ဘဏ္ဍာရေးအခြေအနေကို တောင့်တင်းခိုင်မာစေပြီး ပြည်သူ့ဘဏ္ဍာရေး စီမံခန့်ခွဲမှုစနစ်ကို ပီပြင်စွာ ကျင့်သုံးဆောင်ရွက်နိုင်စေရန် ရည်မှန်းချက်ထားပြီး အစိုးရ အဖွဲ့အစည်းများရဲ့ ကြွေးမြီကိစ္စများ ကြွေးမြီစီမံခန့်ခွဲခြင်းတို့ကို အရေးကြီး၊ ဦးစားပေး၊ အလျင်လို စတဲ့အဆင့်များ သတ်မှတ်ကာ အထူးသတိထား၍ ဆောင်ရွက်သင့်ပါကြောင်းတင်ပြရင်း နိဂုံးချုပ်အပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင် ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျာ။ ဒီကနေ့ လွှတ်တော်အစည်းအဝေးကို သတ်မှတ်ချိန်ထက် ကျော်လွန်ကျင်းပဖို့ လိုအပ်တဲ့အတွက် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၁၀ နည်းဥပဒေခွဲ (ခ) အရ လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ် ရယူလိုပါတယ်။ အစည်းအဝေးကို ညနေ ၄ နာရီ နောက်ပိုင်း ဆက်လက်ကျင်းပရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျာ။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူတဲ့သူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">သဘောမတူသူ မရှိတဲ့အတွက် အစည်းအဝေးကို ဆက်လက်ဆောင်ရွက် သွားမည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။ ဦးသိန်းထွန်း ကျောင်းကုန်းမဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="474">ဦးသိန်းထွန်း(ကျောင်းကုန်းမဲဆန္ဒနယ်၊ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး)</mp>အားလုံး မင်္ဂလာပါခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်က ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး၊ ကျောင်းကုန်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးသိန်းထွန်းဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ နိုင်ငံတော်သမ္မတထံမှ ပေးပို့တဲ့ ကမ္ဘာ့ဘဏ် အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာဖွံ့ဖြိုးရေး (IDA)ထံမှ ချေးငွေဖြင့် ဆောင်ရွက်မည့် ရှမ်းပြည်နယ်နှင့် ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီးတို့တွင် ကိုယ်ဝန်ဆောင်မိခင်များနှင့် ၎င်းတို့မှ မွေးဖွားလာတဲ့ အသက် ၂ နှစ်အောက် ကလေးသူငယ်များအား ငွေကြေးထောက်ပံ့ပေးမည့် ကမ္ဘာ့ဘဏ် အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ ဖွံ့ဖြိုးရေးအဖွဲ့၏ (၁၈)ကြိမ်မြောက် ရန်ပုံငွေဖြည့်တင်းမှု အစီအစဉ် (IDA-18) အောက်မှာ အမေရိကန်ဒေါ်လာ သန်း ၁၀၀ ချေးယူမည့်အစီအစဉ်အား အကြံပြုဆွေးနွေး ထောက်ခံသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်တဲ့ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ဆောင်ရွက်မယ့်အစီအစဉ်မှာ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး ပါဝင် တဲ့အတွက်ကြောင့် ကျေးဇူးတင်ဝမ်းမြောက်မိပါတယ်။ ဒါပေမဲ့ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီးဟာ ပုညှက်မှုနှုန်း ၃၇.၂ ရာခိုင်နှုန်းရှိတယ်လို့ သိရတဲ့အတွက် စိတ်မကောင်းလည်း ဖြစ်မိပါတယ်။ ပုညှက်မှုနှုန်းများတဲ့ ဦးနှောက်ဖွံ့ဖြိုးမှုနှုန်းနည်းတဲ့သူများ ၃ရ ရာခိုင်နှုန်းကျော်ရှိနေတဲ့ အနေအထားဖြစ်ပါတယ်။ သာမန်အားဖြင့် ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီးဟာ လမ်းပမ်းဆက်သွယ်ရေးကောင်းမွန်ပါတယ်။ စပါးစိုက်ပျိုးတဲ့ ဧရိယာလည်းများတဲ့ အပြင် သားငါးလည်း ပေါတဲ့ဒေသဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်ရဲ့ စပါးကျီလည်းဖြစ်သလို ဟင်းအိုးကြီးလည်း ဒါပေမဲ့ ပုညှက်မှုနှုန်းအရဆိုရင်တော့ အဟာရချို့တဲ့တဲ့ ဒေသတစ်ခုဖြစ်တယ်ဆိုတာလည်း မှန်နိုင်ပါတယ်။ လေးစားအပ်တဲ့ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာချထားရေး ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးရဲ့ ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ဖေဖော်ဝါရီလ ကျောင်းကုန်းမြို့နယ်ခရီးစဉ်မှာ မသန်စွမ်းသူများ ထောက်ပံ့ခြင်းနှင့် မိခင်ဝိုင်းများထောက်ပံ့ခြင်းများ ဆောင်ရွက်သွားခဲ့ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ မြို့နယ်အနေနဲ့ မသန်စွမ်းသူပေါင်း ၈၃၂ ဦးကို တစ်ဦးကို ၃၀,၀၀၀ ကျပ်နှုန်းနဲ့ သိန်း ၂၅၀ ခန့်၊ မိခင်တစ်ဝိုင်းကို ၅၀,၀၀၀ ခန့်နဲ့ လေးဝိုင်း ထောက်ပံ့ပေးခဲ့ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့အနေနဲ့လည်းပဲ မသန်စွမ်းသူများ ငွေကြေးထောက်ပံ့ရေးမှာ ကိုယ်တိုင်ကိုယ်ကျ ပါဝင်ဆောင်ရွက်နိုင်ခဲ့ပါတယ်။ အားလုံးလည်း ဝမ်းသာပီတိဖြစ်ကြရပြီး ဝန်ကြီးကိုလည်း အထူးကျေးဇူးတင်ရှိနေကြပါတယ်။ မသန်စွမ်းသူများဟာ တကယ်မြေပြင်မှာ တွေ့ရတာကတော့ အမျိုးအစား လေးမျိုးတွေ့ရပါတယ်။ ပထမက မွေးရာပါမသန်စွမ်း၊ ဒုတိယက မွေးဖွားပြီးမှ ကျန်းမာရေးချို့တဲ့ပြီးဖြစ်တဲ့ မသန်စွမ်း၊ တတိယက အရွယ်ရောက်မှဖြစ်တဲ့ မျက်စိမမြင်၊ နားမကြား၊ စတုတ္ထကတော့ အရွယ်ရောက် ပြီးမှဖြစ်တဲ့ Accident ပါပဲ။ တကယ်တမ်း စစ်တမ်းကောက်မယ်ဆိုရင်တော့ ကျွန်တော်တို့ မြို့နယ်တွေမှာ ဦးရေ ၁,၀၀၀ ခန့်လောက် ရှိနိုင်ပါတယ်။ တစ်နိုင်ငံလုံး အတိုင်းအတာနဲ့ဆိုရင် မတွေးရဲစရာပါဘူး။ သူတို့ တွေဟာ တကယ့်ကို အားကိုးရာမဲ့တွေ ဖြစ်နေကြပါတယ်။ နီးစပ်ရာမြို့နယ်တွေ မေးကြည့်တော့ ဒီလို ထောက်ပံ့တာမတွေ့ရဘူးလို့ ပြောတဲ့အတွက် မိမိတို့မြို့နယ်ကပဲ ပိုဆိုးနေတာလားလို့ အလွန်စိုးရိမ်မိပါတယ်။ လေးစားအပ်တဲ့ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ မွေးရာပါမသန်စွမ်းနဲ့ မွေးပြီးမှ ကျန်းမာရေးချို့တဲ့တဲ့ မသန်စွမ်းကလေးငယ်များကို လေ့လာတဲ့အခါမှာ အများစုက ကျန်းမာရေးစောင့်ရှောက်မှု အားနည်းခြင်း၊ ကျန်းမာရေးအသိပညာ အားနည်းခြင်း၊ ဆင်းရဲချို့တဲ့ခြင်းတို့ကြောင့် ဖြစ်နိုင်တယ်လို့ ယူဆလို့ ရပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့ ကျွန်တော်တို့မြို့နယ် ကျန်းမာရေးဌာနက အစီအမံနဲ့ ဇရပ်ကွင်းကျေးရွာ self centered တစ်ခုမှာ ပြည်သူ့အလှူငွေဖြင့် ကိုယ်ဝန်ဆောင်မိခင်တိုင်း ဆေးခန်းသို့ ကိုယ်ဝန်ဆောင်ပြီး ၃ လ၊ ၆ လ၊ ၈ လ၊ ၉ လ ပြသရန်နဲ့ ဆေးရုံ၊ ဆေးခန်းမှာ မွေးဖွားဖို့ကာလ ၅ ခုသတ်မှတ်ပြီးတော့ ပထမ ၃ လမှာ ၁၀,၀၀၀ ကျပ်၊ ဒုတိယ ၆ လ၊ ၈ လ၊ ၉ လ၊ မွေးဖွားချိန်မှာ ၅၀,၀၀၀ ကျပ်စီနဲ့ စုစုပေါင်း ၂၅,၀၀၀ ကျပ်ကို ထောက်ပံ့ခြင်း အစီအစဉ်ကို ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ကျောင်းကုန်းမြို့နယ်အနေနဲ့ ရပ်ကွက် ၃ ခု ကျေးရွာအုပ်စု ၆၅ အုပ်စုရှိရာမှာ RHA (၉)ခု၊ မိခင်နှင့် ကလေး (၁)ခု၊ self centered (၄၃)ခု၊ စုစုပေါင်း ၅၃ ခုရှိပြီးတော့ အခြေစိုက်တဲ့ ကျေးရွာတွေမှာ တဖြေးဖြေး တိုးချဲ့ဆောင်ရွက်သွားဖို့ စီစဉ်ထားရှိပါတယ်။ အဲဒီလို ကျွန်တော်တို့ မြို့နယ်အစီအစဉ်နဲ့ ကိုယ်ဝန်ဆောင်မိခင်တို့ကို ပြုစုစောင့်ရှောက်ဖို့ စီစဉ်နေဆဲမှာပဲ အခုလို လူမှုဝန်ထမ်းဌာနက ကိုယ်ဝန် ဆောင်မိခင်များနဲ့ ၎င်းတို့မှ မွေးဖွားလာတဲ့ အသက် ၂ နှစ်အောက် ကလေးသူငယ်များအား တစ်လလျှင် ၁၅,၀၀၀ ကျပ်ဖြင့် ၃ လ တစ်ကြိမ် ငွေကြေးထောက်ပံ့ပြီးတော့ အာဟာရနဲ့ ကျန်းမာရေးဆိုင်ရာအသိ ပညာပေးလုပ်ငန်းများ အစီအစဉ်ဆောင်ရွက်လာမှာ ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် အထူးပဲ ကျေးဇူးတင်ရှိပါတယ်။ လေးစားအပ်တဲ့ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ယခုထောက်ပံ့မယ့် အစီအစဉ်ဟာ အစိုးရ၏ရန်ပုံငွေနဲ့ ကမ္ဘာ့ဘဏ်၏ ချေးငွေနှစ်မျိုးပေါင်းစပ်တဲ့ နည်းလမ်းဖြစ်ပြီး ဧရာဝတီတိုင်းအတွက် အစိုးရက ၂၀၁၉၂၀၂၀ မှာ ၄၀ ရာခိုင်နှုန်း၊ ၂၀၂၀-၂၀၂၁ မှာ ၆၀ ရာခိုင်နှုန်း၊ ၂၀၂၁-၂၀၂၂ မှာ ၈၀ ရာခိုင်နှုန်း၊ ၂၀၂၂-၂၀၂၃ မှာ ၁၀၀ ရာခိုင်နှုန်းနဲ့ ရှမ်းပြည်နယ်မှာ ပထမနှစ်မှာ ၂၀ ရာခိုင်နှုန်း၊ ဒုတိယနှစ်မှာ ၄၀ ရာခိုင်နှုန်း၊ တတိယနှစ်မှာ ၆၀ ရာခိုင်နှုန်း၊ စတုတ္ထနှစ်မှာ ၁၀၀ ရာခိုင်နှုန်း ရရှိမှာဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်တဲ့ နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ၃၁-၁၂-၂၀၁၈ ရက်နေ့ စုစုပေါင်းပြည်ပကြွေးမြီမှာ အမေရိကန် ဒေါ်လာ ၉.၈၄၂ ဘီလီယံရှိကြောင်း သိရှိရပါတယ်။ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ အောက်တိုဘာလမှ ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ မတ်လ အထိ ပထမ ၆ လပတ်ချေးငွေမှာ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၅၃၄.၀၈၄ သန်း ရှိကြောင်းလည်း သိရပါတယ်။ ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ မေလမှာ ပြုလုပ်ခဲ့တဲ့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးက အတည်ပြုခဲ့သော JICA မှ ချေးငွေ ဂျပန်ယန်း ၃၈.၁၆၄ ဘီလီယံ၊ ပြင်သစ်ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးအေဂျင်စီ (AFD) မှ ချေးငွေ ယူရို ၃၅.ရ သန်း၊ ထိုင်းနိုင်ငံ NEDA မှ ထိုင်းဘတ် ၁,၄၅၈.၂၄ သန်း အဲဒီချေးငွေ ၃ ရပ်ပေါင်းလို့ရှိရင် အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၄၃၂.၄၃၂ သန်း ရှိနေပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံရဲ့ စုစုပေါင်းကြွေးမြီမှာ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၁၀.၅၈၆ ဘီလီယံရှိကြောင်းကိုလည်း သတိပြုရမှာဖြစ်ပါတယ်။ နောက်ထပ်ချေးငွေများလည်း ရှိလာဦးမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ယခုဆောင်ရွက်မယ့် ကိုယ်ဝန်ဆောင်မိခင်များနှင့် ၎င်းတို့မှ မွေးဖွားလာတဲ့ ကလေး သူငယ်များအား ငွေကြေးထောက်ပံ့မယ့် အစီအစဉ်ကို ထောက်ခံပါကြောင်းနဲ့ ချေးငွေမဟုတ်ဘဲ ထောက်ပံ့ ငွေဖြင့် ဆောင်ရွက်နိုင်မည်ဆိုပါက ပိုမိုသင့်လျော်မည်ဖြစ်ပါကြောင်း ဆွေးနွေး အကြံပြုတင်ပြရင်း နိဂုံးချုပ် ပါတယ်။ အားလုံးကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဦးကျော်သောင်း စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီးမဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁) ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1241">ဦးကျော်သောင်း (မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်-၁၊ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့်တကွ လွှတ်တော်ကြီးတစ်ခုလုံး မင်္ဂလာပါလို့ ဦးစွာပထမ နှုတ်ခွန်း ဆက်သ ဂါရဝပြုအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး၊ မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁)က အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးကျော်သောင်းဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနဲ့ ပြန်လည် နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာနက ကိုယ်ဝန်ဆောင်မိခင်များနဲ့ ၎င်းတို့မှ မွေးဖွားလာတဲ့ အသက် ၂ နှစ်အောက် ကလေးသူငယ်များအား ငွေကြေးထောက်ပံ့ခြင်းဆောင်ရွက်ရန် ကမ္ဘာ့ဘဏ်၏ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာဖွံ့ဖြိုး ရေးအဖွဲ့ (IDA) ထံမှ အမေရိကန်ဒေါ်လာ သန်း ၁၀၀ ချေးယူရေးနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဆွေးနွေး သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော နာယကကြီးခင်ဗျာ။ ယခု လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနဲ့ ပြန်လည်နေရာ ချထားရေးဝန်ကြီးဌာနက ဆောင်ရွက်မယ့်ကိစ္စဟာ လွန်ခဲ့တဲ့ ၂၀၁၅ ခုနှစ်က ကျွန်တော့ရဲ့ မဲဆန္ဒနယ်ဖြစ်တဲ့ မြောင် မြို့နယ်မှာ အသက်မွေးဝမ်းကျောင်းနဲ့ စားနပ်ရိက္ခာဖူလုံရေးဆိုင်ရာ နိုင်ငံတကာ အလှူရှင်အဖွဲ့ (လစ်ဖ်) အဖွဲ့က ဦးဆောင်အထောက်အပံ့ပြုပြီးတော့ pilot project အနေနဲ့ ဆောင်ရွက်ခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ မြောင်မြို့နယ်မှာ ကျေးရွာပေါင်း ၈၅ ရွာ ရှိပါတယ်။ အဲဒီစီမံကိန်းနဲ့ပတ်သက်ပြီး ရွာပေါင်း ၄၀ ကို ဆောင်ရွက်ပေးခဲ့ပါတယ်။ ဆောင်ရွက်ခဲ့တဲ့ ကာလက၂၀၁၅ ခုနှစ်၊ ဇွန်လကနေပြီးတော့ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ မတ်လအထိ ဖြစ်ပါတယ်။ ကိုယ်ဝန်ဆောင် ၇၁၉ ဦး၊ ၂ နှစ်အောက်ကလေး ၁,၄၁၉ ဦး၊ စုစုပေါင်း ၂,၂၁၃ ဦးကို ဆောင်ရွက်ပေးနိုင်ခဲ့ပါတယ်။ ဒီစီမံကိန်းကို ကျွန်တော်တို့ အခေါ်တော့ ရက် ၁,၀၀၀ စီမံကိန်းလို့ ခေါ်ပါတယ်။ ကိုယ်ဝန်ဆောင်အမျိုးသမီးများ ကိုယ်ဝန် ၃ လမှစ၍ တစ်လလျှင် ၂၀,၀၀၀ ကျပ်နှုန်းနဲ့ ကလေး ၂ နှစ်အထိ ထောက်ပံ့ပေးတဲ့ အစီအစဉ်ဖြစ်ပါတယ်။ အမျိုးသမီးများ ကိုယ်ဝန်ဆောင်နေစဉ် အာဟာရဓာတ် အပြည့်အဝ ရှိစေမယ့် အစားအသောက်တွေ စားသုံးပေးဖို့ ထောက်ပံ့တာဖြစ်ပါတယ်။ ထို့အတူ ကလေးမီးဖွားပြီးတော့ ကလေးကို ကောကဆက်ပြယ်ဝက် အိက်ကင်၊ အစားအသောက်ကက မိခင်က ကလေး အတွက်ပါ အထောက်အပံ့ပြုပေးတဲ့ အစီအစဉ်ဖြစ်ပါတယ်။ မိခင်များအနေနဲ့ အာဟာရဓာတ်အတွက် မှန်မှန် ကန်ကန် အသုံးချပေးဖို့ ဒေသခံကျေးရွာလူထု အဖွဲ့ အစည်းများမှ ပုဂ္ဂိုလ်များနဲ့ ကျွန်တော်တို့ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များက တိုက်တွန်းကြပ်မတ် ဆောင်ရွက်ပေးရပါတယ်။ ဒါတင်မကသေးပါဘူး။ ရွာရဲ့ သာရေး၊ နာရေး၊ လူမှုရေးအသင်းအတွက် တစ်ရွာလျှင် ၄၅ သိန်းကျပ် အလွတ်ထောက်ပံ့ပေးပါတယ်။ အဲဒီငွေနဲ့ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်အောင် ပြုလုပ်ပြီးတော့ တိုးပွားတဲ့ငွေကို လိုအပ်တဲ့ လူမှုရေးလုပ်ငန်းများမှာ ပြန်လည်ပြီးထောက်ပံ့လို့၊ ကူညီလို့ရရှိအောင် ဆောင်ရွက်ပေးတဲ့ အစီအစဉ် ဖြစ်ပါတယ်။ အလွန်ကောင်းပါတယ်။ ကျွန်တော့ရဲ့ မြောင်မြို့နယ်ထဲမှာ အဲဒီစီမံကိန်းမှာ ပါဝင်ခဲ့တဲ့ ရွာတွေဟာ အခွင့်အရေးတွေရရှိပြီးတော့ စနစ်တကျနဲ့ ညီညီညွတ်ညွတ် ဆောင်ရွက်ခဲ့ကြလို့ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ခဲ့ကြ ပါတယ်။ အထောက်အပံ့ရတဲ့ ရွာနဲ့ မရတဲ့ရွာ ကွာပါတယ်။ အထောက်အပံ့ရလို့ တိုးတက်သွားတဲ့ ရွာတွေ အတွက် ကျွန်တော်တို့ အလွန်ဝမ်းသာရပါတယ်။ ယခုလည်း လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနဲ့ ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာနက ပြုလုပ်တဲ့ ဒီစီမံကိန်းဟာ ၂၀၁၉-၂၀၂၀ မှ ၂၀၂၂-၂၀၂၃ အထိ ၄ နှစ် စီမံကိန်းဖြစ်ကြောင်း သိရှိရပါတယ်။ ရှမ်းပြည်နယ်နဲ့ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီးအတွင်းရှိတဲ့ ကိုယ်ဝန်ဆောင် မိခင်များနဲ့ ၂ နှစ်အောက်ကလေးတွေ ငွေကြေး ထောက်ပံ့ခြင်းအစီအစဉ် ဆောင်ရွက်မယ်ဆိုတာသိရလို့ ဝမ်းသာရပါတယ်။ ရှမ်းပြည်နယ်နဲ့ ဧရာဝတီတိုင်းက ပြည်သူများအတွက် ကံကောင်းခြင်းလက်ဆောင်လို့ ပြောရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီဆောင်ရွက်မှုဟာ အလွန် ကောင်းပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံဟာ ချမ်းသာတဲ့အဆင့်ကို မရောက်သေးလို့ပါ။ ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံ ချမ်းသာနေပြီဆိုရင် ကျွန်တော့အနေနဲ့ ဒီစီမံကိန်းကို တစ်တိုင်းပြည်လုံး လုပ်ဆောင်ပေးဖို့ တင်ပြတိုက်တွန်း သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဟိုတုန်းက ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံက လူတွေက ဂျပန်တွေကို ငပုတွေလို့ ခေါ်ခဲ့ကြတယ်။ ယခုဂျပန်တွေက ငပုတွေမဟုတ်တော့ဘဲ ခန္ဓာကိုယ်ကျန်းမာကြံ့ခိုင် သန်စွမ်းတဲ့၊ အရပ်အမောင်းကောင်းတဲ့၊ ဉာဏ်ရည်ဉာဏ်သွေးထက်မြက်တဲ့ လူမျိုးတွေဖြစ်ကုန်ပြီဖြစ်ပါတယ်။ ဘာကြောင့် ဒီလိုတိုးတက်လာတာလဲ ဆိုတော့ ယခု လူမှုဝန်ထမ်းကယ်ဆယ်ရေးနဲ့ ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာနကလုပ်မယ့် စီမံကိန်းမျိုး ဂျပန်နိုင်ငံတစ်ဝန်းလုံး အမျိုးသားရေးစီမံကိန်း၊ အမျိုးသားရေးတာဝန် တစ်ရပ်အနေနဲ့ ဆောင်ရွက်ခဲ့ကြလို့ပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ ဒီစီမံကိန်းဟာ ဆောင်ရွက်သင့်တဲ့စီမံကိန်းလို့ သတ်မှတ်ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ဒါပေမယ့် ဒီနေရာမှာ ထောက်ခံရမလား၊ ကန့်ကွက်ရမလားဆိုတာတော့ ဝေခွဲမရဖြစ်ပြီး တွေဝေရပါတယ်။ ဒီနေရာမှာ ကျွန်တော်ငယ်ငယ် ကျောင်းသားဘဝက ကြုံခဲ့ရတဲ့ သာဓကလေးကို ပြောပြချင်ပါတယ်။ ကျောင်းမှာ အတန်းပိုင်ဆရာကြီးက အတန်းထဲက ကျောင်းသူကျောင်းသားတွေကို ကောင်းမှုတော်ဘုရားကို ဘုရားဖူးသွားမယ်။ လိုက်မယ့်သူက မတ်တပ်ရပ်၊ မလိုက်မယ့်သူက ထိုင်နေလို့ ပြောပါတယ်။ အဲဒီကိုဘရင်ဆိုတဲ့ ကျောင်းသားက ကုန်းကုန်းကြီးလုပ်နေတော့ ဆရာကြီးက ဘရင် မင်းဘာလုပ်နေတာလဲ။ ထရင်ထ၊ ထိုင်ရင်ထိုင် အဲဒီလိုပြောတော့ ကိုဘရင်က ဆရာကြီးခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်လိုက်ရကောင်းမလား၊ မလိုက်ရကောင်းမလား စဉ်းစားနေလို့ပါခင်ဗျာလို့ ပြန်ပြီးဖြေပါတယ်။ အခုလည်း ကျွန်တော် ကိုဘရင် ဖြစ်မှန်းမသိ ဖြစ်နေပါတယ်။ ဘာဖြစ်လို့လဲဆိုတော့ ဒေါ်လာ သန်း ၁၀၀ ချေးပြီးလုပ်ရမှာရယ်။ အတိုးက တစ်နှစ် ၁.၂ ရာခိုင်နှုန်းနဲ့ ဝန်ဆောင်မှုက ရ ရာခိုင်နှုန်းဆိုတော့ အတိုးနဲ့ ဝန်ဆောင်မှုက ၂ ရာခိုင်နှုန်းကျမှာ ဖြစ်တာရယ်၊ အတိုးနှုန်းကြီးတာရယ် အဲဒါကြောင့် ကိုဘရင်စဉ်းစားသလို ကျွန်တော်လည်း ထောက်ခံရ မှာလား၊ ကန့်ကွက်ရမှာလားဆိုတာ စဉ်းစားနေရပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ နိုင်ငံဟာ စီမံကိန်းတော်တော် များများကို ချေးငွေတွေနဲ့ ဆောင်ရွက်နေပါတယ်။ ငွေချေးပြီးဆောင်ရွက်တဲ့ လုပ်ငန်းတွေဟာ ပြည်သူတွေ အတွက် တကယ်အကျိုးရှိတဲ့လုပ်ငန်းတွေ လုပ်ဆောင်ခဲ့တာဖြစ်လို့ ကျွန်တော်ကိုယ်တိုင် ထောက်ခံခဲ့ ပါတယ်။ ဒီနေရာမှာ အလျဉ်းသင့်လို့ ပြောလိုတာကတော့ ဒီလိုငွေချေးပြီး လုပ်ရတဲ့လုပ်ငန်းတွေနဲ့ ပတ်သက်ပြီး ဆောင်ရွက်နေကြတဲ့ ဝန်ကြီးဌာနအသီးသီးက ပုဂ္ဂိုလ်များအနေနဲ့ လုပ်ကိုင်တဲ့အခါမှာ တို့နိုင်ငံ အနေနဲ့ အလုပ်မဖြစ်လို့ ငွေချေးလုပ်ရတာဖြစ်တယ်။ အလေအလွင့် အဖိတ်အစင်မရှိအောင် အပြည့်အဝ အကျိုးရှိအောင် တို့တစ်တွေဆောင်ရွက်မယ်ဆိုတဲ့ စိတ်တွေ မွေးပေးကြပါလို့ လေးလေးစားစား ပန်ကြား တိုက်တွန်းလိုပါတယ်။ နိဂုံးချုပ်အနေနဲ့ လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနဲ့ ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာနက ဆောင်ရွက်မယ့် ဒီစီမံကိန်းဟာ တကယ်ဆောင်ရွက်သင့်တဲ့ စီမံကိန်းဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် ကျွန်တော့ အနေနဲ့ ကျောင်းသားကိုဘရင်လို တွေဝေမနေတော့ဘဲ ဆောင်ရွက်သင့်ပါကြောင်းနဲ့ ထောက်ခံပါကြောင်း တင်ပြရင်း နိဂုံးချုပ်အပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ အားလုံးကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဦးထွန်းဝေ ဖောင်းပြင်မဲဆန္ဒနယ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1413">ဦးထွန်းဝေ (ဖောင်းပြင်မဲဆန္ဒနယ်၊ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် အားလုံးကို မင်္ဂလာပါလို့ နှုတ်ခွန်းဆက်သ ဂါရဝပြုအပ်ပါတယ် ခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်ကတော့ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး ဖောင်းပြင်မဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဦးထွန်းဝေဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့အနေနဲ့ လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာချထားရေး ဝန်ကြီးဌာန၊ မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ အမျိုးသားအဆင့် လူမှုကာကွယ်စောင့်ရှောက်ရေး မဟာဗျူဟာ လုပ်ငန်းစီမံချက်ပါ လုပ်ငန်းစဉ်တစ်ရပ်ဖြစ်တဲ့ ကိုယ်ဝန်ဆောင်မိခင်များနှင့် ၎င်းတို့မှ မွေးဖွားလာတဲ့ အသက် ၂ နှစ်အောက် ကလေးသူငယ်များအား ငွေကြေးထောက်ပံ့ခြင်းအစီအစဉ် အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ရန်အတွက် ကမ္ဘာ့ဘဏ် အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာဖွံ့ဖြိုးရေးအဖွဲ့၏ (၁၈)ကြိမ်မြောက် ရန်ပုံငွေဖြည့်တင်းမှုအစီအစဉ်(IDA18)အောက်မှ အမေရိကန်ဒေါ်လာ သန်း ၁၀၀ ချေးယူမယ့်ကိစ္စနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး အကြံပြုထောက်ခံဆွေးနွေး သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါစီမံကိန်းကို လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာန၊ လူမှု ဝန်ထမ်းဦးစီးဌာနက ပုညှက်မှုနှုန်း ၃၆.၅၀ ရာခိုင်နှုန်းရှိသော ရှမ်းပြည်နယ်နဲ့ ပုညှက်မှုနှုန်း ၃၇.၂ ရာခိုင်နှုန်း ရှိသော ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီးတို့မှာ အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်သွားမယ်လို့ သိရှိရပါတယ်။ စီမံကိန်းကို ၂၀၁၉-၂၀၂၀ ဘဏ္ဍာနှစ်မှ ၂၀၂၂-၂၀၁၃ ဘဏ္ဍာနှစ်အထိ ၄ နှစ်တာကာလအတွင်း အပိုင်း(၁) မှာ လူမှုဘဝအစ ပထမရက် ၁,၀၀၀ အတွင်း ကောင်းမွန်သော အာဟာရပြည့်ဝမှုရှိစေရန် လှုံ့ဆော်ခြင်း၊ အပိုင်း(၂)မှာ စီမံကိန်းစနစ် အားကောင်းအောင်မြှင့်တင်ခြင်း၊ တီထွင်ကြံဆမှုနှင့် စီမံခန့်ခွဲမှု၊ အပိုင်း(၃)မှာ အရေးပေါ်အခြေအနေအရ တုံ့ပြန်မှုစတဲ့လုပ်ငန်းစီမံကိန်း (၃)ရပ်နဲ့ ဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်တယ်လို့ သိရ ပါတယ်။ အပိုင်း(၁)မှာ လုပ်ငန်းစဉ် (၃)ရပ်အနေနဲ့ ငွေကြေးထောက်ပံ့ရေးအတွက် (၁)ငွေကြေးလွှဲပြောင်း ပေးပို့နိုင်သောစနစ်ကို တည်ထောင်ခြင်း၊ (၂) ငွေကြေးပေးအပ်ခြင်း၊ (၃)ဆက်သွယ်ဆောင်ရွက်မှု၊ ရပ်ရွာလူထု ပညာပေးရေးနဲ့ လူမှုအထောက်အကူပေးရေးတို့ ပါဝင်ပါတယ်။ အမှတ်(၂)ဖြစ်တဲ့ ငွေကြေးပေးအပ်ခြင်းနဲ့ ပတ်သက်ပြီး ကိုယ်ဝန်ဆောင်မိခင်အတွက် ကောင်းမွန်သောအာဟာရ ပြည့်ဝမှုရှိစေရန် ပေးအပ်တဲ့ ငွေကြေးကို ထိထိရောက်ရောက် အသုံးချနိုင်ဖို့နဲ့ ၎င်းကမွေးဖွားလာတဲ့ ၂ နှစ်အောက် ကလေးသူငယ် ၂ နှစ်သားရောက်သည်အထိ ငွေကြေးကိုအကျိုးရှိစွာ အသုံးချနိုင်ရေးအတွက် အနီးကပ်ကြီးကြပ်ဖို့ လိုအပ်မှာ ဖြစ်တဲ့အကြောင်း အကြံပြုလိုပါတယ်။ ကိုယ်ဝန်ဆောင်မိခင်နဲ့ ၎င်းကမွေးဖွားလာမယ့် အသက် ၂ နှစ်အောက် ကလေးသူငယ်များကို ငွေကြေးထောက်ပံ့ခြင်းအစီအစဉ် ဆောင်ရွက်ခြင်းအားဖြင့် ရရှိလာမယ့် အကျိုးကျေးဇူး (၇)ချက် ရှိတယ် ဆိုတာကိုလည်း သိရပါတယ်။ ၄ ချက်ကတော့ တိုက်ရိုက်ရရှိနိုင်တဲ့ အကျိုးကျေးဇူးတွေဖြစ်ပြီးမှ ကျန် (၃) ချက်ကတော့ သွယ်ဝိုက်ရရှိနိုင်တဲ့ အကျိုးဆက်တွေဖြစ်ပါတယ်။ ရှမ်းပြည်နယ်နဲ့ ဧရာဝတီတိုင်းကို အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ပြီးရင် ကျန် တိုင်းဒေသကြီးနဲ့ ပြည်နယ်များကိုလည်း ဆက်လက် အကောင် အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်မယ်ဆိုတာ သိရလို့ ကျွန်တော့အနေနဲ့ ကြိုဆိုမိပါတယ်။ တစ်နိုင်ငံလုံးကို အကောင် အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ပြီးသွားရင် ကာယ၊ ဉာဏ ဖွံ့ဖြိုးတဲ့ အနာဂတ် မြန်မာ တိုင်းရင်းသားလူငယ်ကလေးများ ပေါ်ပေါက်လာမှာ မလွဲပါဘူး။ မြန်မာနိုင်ငံမှာရှိတဲ့ အခြေခံပညာသင်ကျောင်းတွေဟာ ဉာဏ်ရည်အမျိုးမျိုးရှိတဲ့ကလေးတွေကို စုပေါင်းပညာသင်ပေးတဲ့ ကျောင်းတွေ(Comprehensive School)တွေ ဖြစ်ကြပါတယ်။ ဒါကြောင့် ဒီစီမံကိန်းဟာ ပညာသင်ကြားရေးအတွက်လည်းပဲ အထောက်အကူဖြစ်စေမှာဖြစ်တဲ့အတွက် ရေရှည်မှာ ကြီးမားတဲ့အကျိုး အမြတ်ကို ရရှိစေမှာဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျား။ ဒီချေးငွေဟာ လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ပထမဦးဆုံးချေးငွေလည်း ဖြစ်တယ်၊ ချေးငွေဆိုင်ရာ စည်းကမ်း ချက်များအရ သက်သာသောချေးငွေလည်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် ကိုယ်ဝန်ဆောင်မိခင်များနဲ့ ၎င်းတို့မှ မွေးဖွားလာမယ့် ၂ နှစ်အောက်ကလေးသူငယ်များအား ငွေကြေးထောက်ပံ့ပေးခြင်း အစီအစဉ်အတွက် ကမ္ဘာ့ဘဏ် အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာဖွံ့ဖြိုးရေးအဖွဲ့ (IDA)မှ ချေးငွေရယူရန်ကိစ္စကို ထောက်ခံပါကြောင်း ပြောကြားရင်း နိဂုံးချုပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အထက်ပါ ချေးငွေရယူရေးကိစ္စနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး ကျန်ရှိတဲ့အစီအစဉ်များကို ၇-၆-၂၀၁၉ ရက်မှာ ကျင်းပပြုလုပ်မယ့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် အစည်းအဝေးမှာ ဆောင်ရွက်ရန် လျာထားပါကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</motion>
</section>
<section value="Report">
<report>
<title> ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့မှ ပေးပို့သော ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ပထမ ၆ လပတ် အမျိုးသား စီမံကိန်း အစီရင်ခံစာနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြည်သူ့ငွေစာရင်း ပူးပေါင်းကော်မတီ၏ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နှင့် သဘောထားမှတ်ချက်အစီရင်ခံစာ (၉/၂၀၁၉)ကို ဖတ်ကြားတင်ပြခြင်းနှင့် လွှတ်တော်က ဆွေးနွေးစဉ်းစားရန် အဆိုတင်သွင်းခြင်း၊</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၁) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ၂၀၁၈၂၀၁၉ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ပထမ ၆ လပတ် အမျိုးသားစီမံကိန်း အစီရင်ခံစာနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ၂၃-၅-၂၀၁၉ ရက်တွင် ကျင်းပပြုလုပ်ခဲ့တဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် (၁၂)ကြိမ်မြောက် ပုံမှန်အစည်း အဝေး ဒသမနေ့၌ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်က လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြ ခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ယခု ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နှင့် သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာ(၉/၂၀၁၉)ကို ဖတ်ကြားတင်ပြပြီး လွှတ်တော်က ဆွေးနွေးစဉ်းစားရန် အဆိုတင်သွင်းဖို့ ဖိတ်ခေါ် ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1221">ဦးစောသန်းထွဋ်(ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ-၂၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ် ပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနဲ့ လွှတ်တော်တစ်ရပ်လုံး မင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော်ကတော့ ကရင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၂) အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ(၂) စောသန်းထွဋ် ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ ဥက္ကဋ္ဌကြီးရဲ့ တာဝန်ပေးချက်အရ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် အမျိုးသားစီမံကိန်း ပထမ ၆ လပတ် အစီရင်ခံစာနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး လေ့လာတွေ့ရှိချက်နှင့် သဘောထား မှတ်ချက် အစီရင်ခံစာအမှတ်စဉ် (၉/၂၀၁၉)ကို ဖတ်ကြားတင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအစီရင်ခံစာကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ကြိုတင်ဖြန့်ဝေထားပြီးဖြစ်တဲ့အတွက် အရေးကြီးတဲ့အချက်များကိုသာ တင်ပြဖတ်ကြားသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်သော လွှတ်တော် နာယကကြီးခင်ဗျာ။ Power Point သုံးစွဲခွင့်ပြုပါရန် တောင်းခံအပ် ပါတယ်။ အစီရင်ခံစာမှာ စက်မှုဖွံ့ဖြိုးပြီး၊ ဖွံ့ဖြိုးဆဲနိုင်ငံများနှင့် ACA နိုင်ငံအချို့ရဲ့ GDP တိုးတက်မှု အခြေ အနေကို ၂၀၁၈ ခုနှစ် နှိုင်းယှဉ်ဇယားပါအတိုင်း ဖော်ပြထားပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ စီးပွားရေးအခြေအနေ ကိုလည်း ကဏ္ဍကြီးများအလိုက်၊ တိုင်းဒေသကြီးနဲ့ ပြည်နယ်အလိုက် အကောင်အထည်ဖော်နိုင်မှု အခြေ အနေကို နောက်ဆက်တွဲ(က)ဖြင့် ဖော်ပြထားပါတယ်။ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာနှစ် ပထမ ၆ လပတ် မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ စီးပွားရေးညွှန်ကိန်းများအား ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ဘူကျော့နှစ်နဲ့ ၃၃၇-၃၃၈ အော့နှစ် ပထမ ၆ လပွတ်တို့နဲ့ နိုင်းယှဉ်၍ ဇယားပါအတိုင်း ဖော်ပြ မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာနှစ် ပထမ ၆ လပတ် လူမှုရေးညွှန်ကိန်းများကိုလည်း နောက်ဆက်တွဲ(ခ)ဖြင့် ဖော်ပြထားပါတယ်။ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုအခြေအနေနဲ့ပတ်သက်ပြီး နိုင်ငံပိုင်အခန်း ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု၊ နိုင်ငံခြားရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု၊ နိုင်ငံခြားငွေလဲလှယ်နှုန်း၊ ငွေကြေးဖောင်းပွမှုနှုန်း၊ ပို့ကုန်သွင်းကုန် အခြေအနေ၊ ကုန်သွယ်မှုပမာဏ၊ ကုန်သွယ်မှုပိုငွေလိုငွေတို့ကိုလည်း အစီရင်ခံစာ စာမျက်နှာ(၄)မှာ ဖော်ပြ ကုန်သွယ်ဖက်နိုင်ငံများ၊ ကုန်ပစ္စည်းအုပ်စုအလိုက် ပို့ကုန်သွင်းကုန်အခြေအနေ၊ မြန်မာနိုင်ငံသို့ လာရောက်သည့် ကမ္ဘာလှည့်ခရီးသည်နှင့် သုံးစွဲခဲ့သည့်နိုင်ငံခြားငွေ အခြေအနေများကိုလည်း အစီရင်ခံစာမှာ ဖော်ပြထားပါတယ်။ ပညာရေး၊ ကျန်းမာရေးအခြေအနေကိုလည်း အစီရင်ခံစာတွင် ဖော်ပြထားပါတယ်။ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများရဲ့ လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်နိုင်မှုအခြေအနေ၊ နိုင်ငံတော်ပိုင် စီးပွားရေး အဖွဲ့အစည်း စုစုပေါင်း ၃၁ ခုရဲ့ စုစုပေါင်း သာမန်ဝင်ငွေကျပ် ၇,၆၃၄,၃၄ ဘီလီယံနှင့် သာမန်အသုံးစရိတ် ကျပ် ၆,၄၆၄.၈၈ရ ဘီလီယံ လျာထားခဲ့ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်ပိုင် စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများရဲ့ ၂၀၁၈၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာနှစ် အောက်တိုဘာလမှ မတ်လအထိ ယာယီစာရင်းအရ သာမန်ရငွေ၊ သာမန်သုံးငွေ အခြေ အနေမှာ ဇယားပါအတိုင်း ဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေး အဖွဲ့အစည်းများအနက် ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာနှစ် အောက်တိုဘာလမှ မတ်လအထိ ကာလအတွင်း သာမန်စာရင်းပိုငွေ ဖြစ်ပေါ်ခဲ့သော နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေး အဖွဲ့အစည်း ၁၈ ခုစာရင်းမှာ ဇယားပါအတိုင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာနှစ်၊ အောက်တိုဘာလမှ မတ်လအထိ ကာလအတွင်း သာမန်စာရင်းလိုငွေ ဖြစ်ပေါ်ခဲ့သော နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်း ၁၃ ခုစာရင်းမှာ ဇယားပါအတိုင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ကဏ္ဍအလိုက် စီမံကိန်းများ ပထမ ၆ လပတ် အကောင်အထည်ဖော်နိုင်မှုအခြေအနေ ယာယီစာရင်း များကိုလည်း အစီရင်ခံစာမှာ ဖော်ပြထားပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီး ဝန်ကြီးဌာနအလိုက် လုပ်ငန်း Sö$: Project cop: Gədəégoszęq səcasacon OvEG373:qolgdulosušill Nextil ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာနှစ်၊ အမျိုးသားစီမံကိန်း နိုင်ငံပိုင်အခန်း ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုတွင် ပြည်ထောင်စု ဝန်ကြီးဌာန ၆ ခုမှ လုပ်ငန်းစီမံကိန်းများအတွက် ကျပ်ဘီလီယံ ၁,၉၃၁ လျာထားခဲ့ရာ အောက်တိုဘာလမှ မတ်လအထိ ပထမ ၆ လပတ်တွင် လုပ်ငန်းစီမံကိန်းများ၏ စုစုပေါင်းအသုံးစရိတ်မှာ ကျပ် ၅၅၉.၇၃၄ ဘီလီယံ သုံးစွဲနိုင်ခဲ့သဖြင့် လျာထားချက်အပေါ် ၂၈.၉၈ ရာခိုင်နှုန်း ဆောင်ရွက်နိုင်ခဲ့မှု ဇယားပါအတိုင်း တွေ့ရှိရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒေသန္တရစီမံကိန်းများ အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်နိုင်မှု အခြေအနေကိုလည်း အစီရင် ခံစာတွင် ဖော်ပြထားပါတယ်။ ပုဂ္ဂလိကကဏ္ဍ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးဆောင်ရွက်မှု အခြေအနေများနဲ့ပတ်သက်ပြီး ပုဂ္ဂလိကကဏ္ဍဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီမှဦးဆောင်၍ မြန်မာ့စီးပွားရေးလုပ်ငန်းရှင်များနှင့် လစဉ်ပုံမှန် တွေ့ဆုံဆွေးနွေးပွဲ (၆) ကြိမ် ကျင်းပခဲ့ပြီး ပုဂ္ဂလိကကဏ္ဍ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီသို့ ပေးပို့လာတဲ့ အကြံပြုချက်များကို သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနများ၊ တိုင်းဒေသကြီး/ ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့ရုံးများနဲ့ လုပ်ငန်း ကော်မတီများသို့ ပေးပို့ဖြေရှင်း ဆောင်ရွက်ပေးလျက်ရှိပါတယ်။ Doing Business Report အပေါ် ဆောင်ရွက်မှုအခြေအနေများ။ ဒါကတော့ ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံမှာ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု၊ စီးပွားရေးလုပ်ဆောင်မှု လွယ်ကူမှုအဆင့်ကို ဖော်ပြထားတာပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ ၂၀၁၈ ခုနှစ်တွင် အဆင့် ၁၇၁ ၌ရှိပြီး ၂၀၁၉ ခုနှစ်တွင်လည်း အဆင့် ၁၇၁ ဖြင့် ရပ်တည်လျက်ရှိနေပါတယ်။ Doing Business ol Indicator @p:329 Ease of Doing Business Ranking sasoệ clype:co တိုးတက်မှုနှင့် ညွှန်းကိန်းတစ်ခုချင်းစီအလိုက် ပြောင်းလဲမှုရလဒ်များအား ၂၀၁၈ ခုနှစ် နှိုင်းယှဉ်၍ ဇယားပါ အတိုင်း ဖော်ပြအပ်ပါတယ်။ ပြည်ပချေးငွေအကူအညီအထောက်အပံ့နှင့် နည်းပညာအကူအညီရရှိမှုကို တင်ပြပါမယ်။ ပြည်ပချေးငွေ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာနှစ်၊ အောက်တိုဘာလမှမတ်လအတွင်း ပြည်ပနိုင်ငံများနှင့် နိုင်ငံတကာအဖွဲ့အစည်း များ အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၅၃၄.၀၈၄ သန်းဖြင့် စီမံချက်အရေအတွက် ၄ ခု ကို ချေးငွေများရရှိနိုင်ရန် ဇယားပါအတိုင်းလက်မှတ်ရေးထိုး စာချုပ်ချုပ်ဆိုခဲ့ပါတယ်။ ပြည်ပအကူအညီ အထောက်အပံ့၊ ပြည်ထောင်စု ဝန်ကြီးဌာန ၁၂ ခုနှင့် အဖွဲ့အစည်း ၂ ခုတို့က ပြည်ပအကူအညီ အထောက်အပံ့နှင့် နည်းပညာအကူအညီ Grant စာရင်းအရ စီမံကိန်း ၃၅ ခုနှင့် စီမံချက်တန်ဖိုး အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၁၂၀.၃၄၅ သန်းရရှိအောင် ဇယားပါအတိုင်း ဆောင်ရွက်ခဲ့ပါတယ်။ နိုင်ငံအဖွဲ့အစည်းများမှ ပြည်ပအကူအညီအထောက်အပံ့နှင့် နည်းပညာအကူအညီရရှိမှု အခြေအနေကို ဇယားပါအတိုင်း ဖော်ပြအပ်ပါတယ်။ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သုံးသပ်တွေ့ရှိချက်။ အမျိုးသားစီမံကိန်းရဲ့ GDP ဆိုင်ရာ ကိန်းဂဏန်းများကို ဖော်ပြရာတွင် ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဧပြီလမှ စက်တင်ဘာလ ၆ လအတွင်း စီမံကိန်းများကို ၂၀၁၀-၂၀၁၁ ခုနှစ်ကို အခြေခံနှစ်အဖြစ် အသုံးပြုခဲ့ပြီး ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာနှစ်၊ အမျိုးသားစီမံကိန်းမှ စတင်လျက် မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်ပြောင်းလဲမှုနှင့်အတူ ယခင်အလားတူကာလများ ဖော်ပြရာ၌ အခြေခံနှစ်အဖြစ် ၂၀၁၅-၂၀၁၆ ခုနှစ်ကို ပြောင်းလဲအသုံးပြုခဲ့ကြောင်း သုံးသပ်တွေ့ရှိရပါတယ်။ ၂၀၁၅-၂၀၁၆ ဘဏ္ဍာနှစ်၊ ပုံမှန်ဈေးနှုန်းအရ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာနှစ်၊ ပထမ ၆ လတွင် သစ်တော ကဏ္ဍ၊ စွမ်းအင်ကဏ္ဍနှင့် ဆောက်လုပ်မှုကဏ္ဍတို့၌ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်၊ ပထမ ၆ လအောက် လျော့နည်း ဆောင်ရွက်နိုင်ခဲ့ကြောင်း၊ ဆောက်လုပ်မှုကဏ္ဍတွင် ပထမ ၆ လပတ်အတွင်း အိမ်ရာဆောက်လုပ်မှုကို အဓိကဆောင်ရွက်ခဲ့ပြီး ရုံး၊ ကျောင်း၊ ဆေးရုံ၊ လမ်း၊ တံတားများ၊ ဆိပ်ကမ်းများ၊ ဆည်မြောင်းများ၊ ဆက်သွယ်ရေးနှင့် မဟာဓာတ်အားလိုင်းများ စသည့်လုပ်ငန်းများ တည်ဆောက်မှုမှာ အနည်းဆုံး ၀.၂ ရာခိုင် နှုန်းမှ အများဆုံး ၁၁.၄ ရာခိုင်နှုန်းသာ ဆောင်ရွက်နိုင်ခဲ့ကြောင်း သုံးသပ်တွေ့ရှိရပါတယ်။ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာနှစ်၊ ပထမ ၆ လပတ်အတွင်း မြန်မာနိုင်ငံ၏ ငွေကြေးဖောင်းပွမှုနှုန်းသည် ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ မတ်လကုန်၌ ၄.၀၃ ရာခိုင်နှုန်းရှိခဲ့ပြီး ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ မတ်လကုန်၌ ၇.၂၈ ရာခိုင်နှုန်းအထိ မြင့်တက်ခဲ့ကြောင်း သုံးသပ်တွေ့ရှိရပါတယ်။ ပုဂ္ဂလိကကဏ္ဍဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးဗဟိုကော်မတီသည် ပုဂ္ဂလိက ကဏ္ဍဖွံ့ဖြိုး တိုးတက်စေရန်အတွက် သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနများ၊ တိုင်းဒေသကြီးနဲ့ ပြည်နယ်အစိုးရ အဖွဲ့များ၊ ပုဂ္ဂလိကလုပ်ငန်းရှင်များနှင့် လစဉ်တွေ့ဆုံ ညှိနှိုင်းဆောင်ရွက်လျက်ရှိခြင်းကြောင့် Ease of Doing Business နှင့်စပ်လျဉ်း၍ အောက်ပါကဏ္ဍများ ရမှတ်တိုးတက်မှုများ တွေ့ရှိရပါတယ်။ သို့ပါ၍ EDB အဆင့် တိုးတက်ကောင်းမွန်လာရေးအတွက် ဆက်လက်ကြိုးပမ်း ဆောင်ရွက်ရန်လိုအပ်ကြောင်း သုံးသပ်တွေ့ရှိရ ပါတယ်။ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက်။ နိုင်ငံပိုင်တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်း များကို ပွင့်လင်းရာသီတစ်လျှောက် တစ်ဆက်တစ်စပ်တည်း အရှိန်အဟုန်ဖြင့် လုပ်ဆောင်နိုင်ရန် ဘဏ္ဍာရေး နှစ်ကို ပြောင်းလဲသတ်မှတ်ခဲ့သော်လည်း ဘဏ္ဍာရေးစည်းမျဉ်းနှင့် တင်ဒါလုပ်ထုံးလုပ်နည်းများ ဌာနတွင်း လိုက်ပါလုပ်ဆောင်နိုင်မှု အားနည်းမှုများကြောင့် တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်းအများစုကို လုပ်ငန်းမစတင် နိုင်မှုများအား သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနအလိုက် လေ့လာသုံးသပ်လျက် ပြန်လည်ပြင်ဆင် ဆောင်ရွက်သင့် ကြောင်း သဘောထားမှတ်ချက်ပြုပါတယ်။ အမျိုးသားစီမံကိန်းအစီရင်ခံစာပါ လုပ်ငန်းစီမံကိန်း(Project)များ အကောင်အထည်ဖော်နိုင်မှု အခြေအနေကိုဖော်ပြရာ၌ ငွေကြေးတန်ဖိုးအားဖြင့် ဖော်ပြသည့်အပြင် လုပ်ဆောင်မည့် လုပ်ငန်းများအလိုက်၊ မည်သည့်အတိုင်းအတာအထိ အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်နိုင်ကြောင်း တိကျစွာ ဖော်ပြသင့်ပါကြောင်း သဘောထားမှတ်ချက်ပြုပါတယ်။ ဆောက်လုပ်မှုကဏ္ဍတွင် ရုံး၊ ကျောင်း၊ ဆေးရုံ၊ လမ်း၊ တံတား၊ ဆိပ်ကမ်း၊ ဆည်မြောင်း၊ မဟာ ဓာတ်အားလိုင်း စသောပြည်သူ့အကျိုးပြုလုပ်ငန်းများ ပိုမိုဦးစားပေး ဆောင်ရွက်နိုင်ရေးအတွက် အလေးထား ဆောင်ရွက်သင့်ပါကြောင်း သဘောထားမှတ်ချက်ပြုပါတယ်။ နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းအချို့ရဲ့ သာမန်စာရင်းလိုငွေဖြစ်ပေါ်နေမှုကို ဖြေရှင်းနိုင်ရေးအတွက် နည်းလမ်းများရှာကြံ ဆောင်ရွက်သင့်ပါကြောင်း သဘောထားမှတ်ချက်ပြုပါတယ်။ ပုဂ္ဂလိကကဏ္ဍဖွံ့ဖြိုးရေးအတွက် MSME နှင့် SME များလိုအပ်သည့် လုပ်ငန်းသုံးချေးငွေများကို လွယ်ကူစွာရရှိနိုင်စေရေးနှင့် ချေးငွေများ ပိုမိုရရှိနိုင်စေရေးတို့အတွက် နည်းလမ်းရှာကြံ ဆောင်ရွက်သင့် ပါကြောင်း သဘောထားမှတ်ချက်ပြုပါတယ်။ Ease of Doing Business ညွှန်းကိန်းအဆင့်တိုးတက်ကောင်းမွန်လာရေးအတွက် ပြည်တွင်း/ ပြည်ပ ကျွမ်းကျင်သူပညာရှင်များနှင့် ဆွေးနွေးတိုင်ပင်ကာ အကြံဉာဏ်များရယူခြင်း၊ ပြည်ပနိုင်ငံများ၏ အတွေ့ အကြုံများကို လေ့လာခြင်းတို့ဖြင့် ကြိုးပမ်းဆောင်ရွက်သင့်ပါကြောင်း သဘောထားမှတ်ချက်ပြုပါတယ်။ နိဂုံးချုပ်အနေနဲ့ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့မှပေးပို့သော ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာနှစ်၊ အမျိုးသားစီမံကိန်း ပထမ ၆ လပတ် အစီရင်ခံစာနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နှင့် သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာအမှတ်စဉ်(၉/၂၀၁၉)အား ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဆိုင်ရာနည်းဥပဒေ ၁၀၄(က)၊ (ခ)၊ (ဂ)ပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်များနှင့်အညီ အစီရင်ခံတင်ပြရင်း အစီရင်ခံစာအား ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က ဆွေးနွေး စဉ်းစားပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်း ကော်မတီ။ အားလုံး ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<title>အထက်ပါအစီရင်ခံစာနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဆွေးနွေးလိုသည့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါက အမည်စာရင်းတင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၂) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြည်ထောင်စု အစိုးရအဖွဲ့က ပေးပို့ထားတဲ့ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ပထမ ၆ လပတ် အမျိုးသားစီမံကိန်း အစီရင် ခံစာကို ကြိုတင်ဖြန့်ဝေထားပြီး ယနေ့မှာလည်း ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက် နှင့် သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ထပ်မံဖြန့်ဝေထားပါတယ်။ အစီရင်ခံစာအပြည့်အစုံကို နောက်ဆက်တွဲဖြင့် ဖော်ပြထားပါသည်။ အထက်ပါအစီရင်ခံစာနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၁၀၄ နည်းဥပဒေခွဲ(ဃ)၊ (င)တို့နဲ့အညီ ဆွေးနွေးလိုတဲ့ ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါက ဆွေးနွေးလိုတဲ့ ဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းအမည်ကို တိတိ ကျကျ ဖော်ပြ၍ ၆-၆-၂၀၁၉ ရက်(ကြာသပတေးနေ့) ညနေ ၄ နာရီ နောက်ဆုံးထားပြီး ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ အမည်စာရင်းတင်သွင်းနိုင်ကြောင်းနဲ့ ကျန်ရှိတဲ့အစီအစဉ်များကို (၁၃)ကြိမ်မြောက် ပုံမှန်အစည်းအဝေးတွင် ဆက်လက်ဆောင်ရွက်မည်ဖြစ်ကြောင်း အသိပေးကြေညာပါတယ်။</speech>
</report>
<report>
<title>ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့မှ ပေးပို့သော ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ပထမ ၆ လပတ် ပြည်ထောင်စု ဘဏ္ဍာငွေ အရအသုံးဆိုင်ရာအစီရင်ခံစာနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ၏ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နှင့် သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာ (၁၀/၂၀၁၉)ကို ဖတ်ကြား တင်ပြခြင်းနှင့် လွှတ်တော်က ဆွေးနွေးစဉ်းစားရန် အဆိုတင်သွင်းခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၃) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ၂၀၁၈၂၀၁၉ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ပထမ ၆ လပတ် ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ အစီရင်ခံစာနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး ၂၃-၅-၂၀၁၉ ရက်တွင် ကျင်းပပြုလုပ်ခဲ့တဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် (၁၂)ကြိမ် မြောက် ပုံမှန်အစည်းအဝေး ဒသမနေ့၌ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်က လွှတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ယခု ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နှင့် သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင် ခံစာ (၁၀/၂၀၁၉)ကို ဖတ်ကြားတင်ပြပြီး လွှတ်တော်က ဆွေးနွေးစဉ်းစားရန် အဆိုတင်သွင်းဖို့ ဖိတ်ခေါ် ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1455">ဦးကျော်တင့်(အဖွဲ့ဝင်၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ)</mp>လေးစားရပါသော ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် အားလုံးပဲမင်္ဂလာပါခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်ကတော့ တပ်ကုန်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးကျော်တင့် ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီ အဖွဲ့ဝင် အနေနဲ့ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ပထမ ၆ လပတ် ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ အစီရင်ခံစာနှင့်စပ်လျဉ်း၍ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်အစီရင်ခံစာ အမှတ်စဉ်(၁၀/၂၀၁၉)ကို ဖတ်ကြားတင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများထံ အစီရင်ခံစာကို ကြိုတင်ဖြန့်ဝေထားတဲ့ အတွက် အကြောင်းအရာတချို့ကိုသာ ဖော်ပြရှင်းလင်း တင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ şıwmciaĉopul Power Point səa:Giacula osgsodulosufu Next Sliden ပြည်ထောင်စုဌာနအဖွဲ့အစည်းများရဲ့ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ပထမ ၆ လပတ် လုပ်ငန်း အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်နိုင်မှု အနေအထားနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ Slide မှာ တင်ပြထားတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ရငွေအနေနဲ့ ၉,၄၉၆.၇၈၂ ဘီလီယံရှိပြီးတော့ အကောင်အထည်ဖော်နိုင်မှုအနေနဲ့ ၉,၃၆၄.၁၄၀ အကောင်အထည်ဖော်နိုင်ခဲ့တဲ့အတွက် အကောင်အထည်ဖော်နိုင်မှု ရာခိုင်နှုန်း ၉၈.၆၀ ရာခိုင်နှုန်း ရှိကြောင်း တွေ့ရပါတယ်။ သုံးငွေနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ ၁၂၃၆၀.၄၉၃ ဘီလီယံ လျာထားခဲ့ပြီးတော့ အကောင်အထည်ဖော် နိုင်မှုအနေနဲ့ ၉,၉၂၇.၉၉၈ ဘီလီယံ အကောင်အထည်ဖော်နိုင်ခဲ့တဲ့အတွက် ၈၀.၃၂ ရာခိုင်နှုန်း အကောင်အထည်ဖော် နိုင်ခဲ့တာ တွေ့ရပါတယ်။ Next Slide။ တိုင်းဒေသကြီး/ပြည်နယ်အဆင့်ဌာန၊ အဖွဲ့ အစည်းများ၏ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ပထမ ၆ လပတ် လပ်ငန်းအကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်နိုင်မအခြေအနေနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ ရမှာ ကျွန်တော်တို့ ပထမ ၆ လပတ် လျာထားချက်အနေနဲ့ ၁,၄၄၉.၀၇၈ လျာထားခဲ့ပြီးတော့ အကောင်အထည် ဖော်နိုင်မှုအနေနဲ့ ၁,၄၅၀,၁၆၆ ဘီလီယံ အကောင်အထည်ဖော်နိုင်ခဲ့တဲ့အတွက် အကောင်အထည်ဖော် နိုင်မှု ရာခိုင်နှုန်း ၁၀၀.၀၈ ရာခိုင်နှုန်း ရှိခဲ့ပါတယ်။ သုံးငွေနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ ပထမ ၆ လ လျာထားချက် ၁,၀၂၅.၇၆၈ ဘီလီယံရှိခဲ့ပြီးတော့ အကောင်အထည်ဖော်နိုင်မှု ၉၃၃.၃၃၅ ဘီလီယံ ရှိခဲ့တဲ့အတွက် ၉၀.၉၉ ရာခိုင်နှုန်း ရှိခဲ့ပါတယ်။ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ပထမ ၆ လ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ အစီရင်ခံစာပါ အကောင် အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်နိုင်မှု အခြေအနေများကို မူလခန့်မှန်းခြေစာရင်းများနဲ့ နှိုင်းယှဉ်ချက်အရ ရငွေမှာ ကျွန်တော်တို့ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ မူလခန့်မှန်းခြေအရ ၁၉,၉၄၆.၃၂၁ ဘီလီယံ လျာထားခဲ့ပြီးတော့ ပထမ ၆ လပတ် လျာထားချက်အနေနဲ့ ၉,၄၉၆.၇၈၂ ဘီလီယံ လျာထားခဲ့ပါတယ်။ ဆောင်ရွက်နိုင်မှုအနေနဲ့ ၉,၃၆၄.၁၄၁ ဘီလီယံ ဆောင်ရွက်နိုင်ပြီးတော့ ပထမ ၆ လပတ်အပေါ်မှာ ၉၈.၆၀ ရာခိုင်နှုန်း မူလခန့်မှန်းခြေအပေါ် မှာတော့ ၄၆.၉၅ ရာခိုင်နှုန်း အကောင်အထည်ဖော်နိုင်ခဲ့တာကို တွေ့ရပါတယ်။ သုံးငွေနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ မူလခန့်မှန်းခြေအရ ၂၄,၇၂၃.၉၈၃ ဘီလီယံ လျာထားခဲ့ပြီးတော့ ပထမ ၆ လပတ်မှာ ၁၂,၃၆၀.၄၉၃ ဘီလီယံ လျာထားခဲ့ပါတယ်။ ၉,၉၂၇.၉၉၉ ဘီလီယံကို ဆောင်ရွက်နိုင်ခဲ့ပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ ပထမ ၆ လပတ် အပေါ်မှာတော့ ၈၀.၃၂ ရာခိုင်နှုန်း အကောင်အထည်ဖော်နိုင်ခဲ့ပါတယ်။ မူလခန့်မှန်းခြေအပေါ်မှာတော့ ၄၀.၁၆ ရာခိုင်နှုန်း အကောင်အထည်ဖော်နိုင်ခဲ့ပါတယ်။ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ခု၊ ဘဏ္ဍာနှစ် ပထမ ၆ လပတ် လုပ်ငန်းအကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်နိုင်မှု အခြေအနေနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သုံးသပ်ချက်ကို ဆက်လက်တင်ပြသွားပါမယ်။ သာမန်ရငွေကို ပထမ ၆ လ ရည်မှန်းချက်ထက် ကျော်လွန်ရရှိခဲ့ပြီး သာမန် သုံးငွေတွင် ရည်မှန်းချက်၏ ၈၀ ရာခိုင်နှုန်းသာ ဆောင်ရွက်နိုင်ခဲ့တာကို တွေ့ရပါတယ်။ သာမန်သုံးငွေ လျော့နည်းသုံးစွဲခြင်းနဲ့စပ်လျဉ်း၍ အောက်ပါလုပ်ငန်းရပ် ၂ ခုကို ဆောင်ရွက်နိုင်မှုမရှိခြင်းကြောင့် သုံးငွေ လျော့နည်းရခြင်းမှာ မဖြစ်သင့်ကြောင်း သုံးသပ်ရရှိပါတယ်။ အထူးသဖြင့် ပြည်သူများကို တိုက်ရိုက် အကျိုးဖြစ်ထွန်းစေတဲ့ လုပ်ငန်းရပ်များကို ်တပြေးညီ အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်သင့်ကြောင်း သုံးသပ်ရရှိပါတယ်။ (၁) လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာနတွင် အသက် ၈၅ နှစ်နှင့်အထက် အဘိုး၊ အဘွားများအား ထောက်ပံ့နိုင်ရန်စိစစ်နေဆဲကာလဖြစ်ခြင်း၊ (၂) တိုင်းရင်းသား လူမျိုးများရေးရာဝန်ကြီးဌာနတွင် လူနည်းစုတိုင်းရင်းသားများ နေထိုင်ရာဒေသသို့ သွားရောက်၍ သုတေသန ပြုခြင်း၊ ပညာပေးဆွေးနွေးခြင်း၊ Documentary ပြုစုခြင်းများ ဆောင်ရွက်နိုင်မှုနည်းပါးခြင်းတို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ငွေလုံးငွေရင်းရငွေတွင် ပထမ ၆ လ ရည်မှန်းချက်၏ ၃၈ ရာခိုင်နှုန်းခန့်နဲ့ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေမှာ ၅၅ ရာခိုင်နှုန်းသာ ဆောင်ရွက်နိုင်ခဲ့တာကို တွေ့ရပါတယ်။ အဓိကမှာ နိုင်ငံခြားအကူအညီရငွေ၊ ချေးငွေများ ဖြင့် အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်သည့်လုပ်ငန်းများ၊ တင်ဒါခေါ်ယူခြင်း၊ စာချုပ်ချုပ်ဆိုခြင်း၊ တည်ဆောက်ရေး လုပ်ငန်းများ ဆောင်ရွက်ခြင်းစသည်တို့ကို မူလလျာထားတဲ့ အစီအစဉ် Work Plan အတိုင်း ဆောင်ရွက် နိုင်မှုမရှိ၍ မူလလျာထားချက်အတိုင်း ထုတ်ယူသုံးစွဲနိုင်မှုမပြုနိုင်ကြောင်း သုံးသပ်ရရှိပါတယ်။ ကြွေးမြီရငွေမှာလည်း ချေးငွေစီမံကိန်းပါလုပ်ငန်းများကို ာင်ရွက် ပြီးစီးနိုင်ခြင်းမရှိ၍ လျာထား ချက်ပါအတိုင်း ထုတ်ယူသုံးစွဲနိုင်မှုမပြုနိုင်ခြင်းကြောင့် ရငွေလျော့နည်းရခြင်းဖြစ်ကြောင်း သုံးသပ်တွေ့ရှိ ရပါတယ်။ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ခု၊ ပထမ ၆ လ ရငွေသုံးငွေအခြေအနေကို ၂၀၁၅-၂၀၁၆ မှ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ၆ လ ဘဏ္ဍာရေး နှစ်များ၏ ပထမ ၆ လ ဆောင်ရွက်နိုင်မှုအခြေအနေနဲ့ နှိုင်းယှဉ်တဲ့အခါမှာ ကျွန်တော်တို့ ၂၀၁၅-၂၀၁၆ ခုမှ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ခု ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အထိ ကာလအတွင်း ရငွေသုံးငွေနှစ်ရပ်စလုံးမှာ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်ဟာ ပထမ ၆ လတာကာလ ရငွေသုံးငွေအခြေအနေဟာ အများဆုံးအကောင်အထည်ဖော် နိုင်ခဲ့ကြောင်းတွေ့ရပါတယ်။ Next Slider ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ပထမ ၆ လ ဘဏ္ဍာငွေ အရအသုံးခန့်မှန်းခြေစာရင်း အကောင် ancienne ferien og forfreonino novinenfermofonogamond ဖော်ပြထားတာဖြစ်ပါတယ်။ အဲ့ဒီလို ရည်မှန်းချက်များစွာ လျော့နည်းဆောင်ရွက်ခဲ့တဲ့ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး ဌာနများအနေနဲ့ ဝန်ကြီးဌာန ၁၃ ခုဖြစ်ကြောင်း တွေ့ရပါတယ်။ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ပြည်ထဲရေး ဝန်ကြီးဌာန၊ သာသနာရေးနှင့်ယဉ်ကျေးမှုဝန်ကြီးဌာန၊ စိုက်/မွေး/ဆည်ဝန်ကြီးဌာန၊ သယံဇာတနှင့် သဘာဝ ပတ်ဝန်ကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာန၊ လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန၊ အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ် ရေးနှင့် ပြည်သူ့အင်အားဦးစီးဌာန၊ စက်မှုဝန်ကြီးဌာန၊ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစား ဝန်ကြီးဌာန၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနနဲ့ လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေး နှင့် ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာနတို့ ဖြစ်ကြောင်းတွေ့ရပါတယ်။ Next Slider ancienne ferien နောက်ထပ် လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့လည်း ငွေလုံးငွေရင်းသုံးငွေကို ရည်မှန်းချက်အတိုင်း အကောင် အထည်ဖော်နိုင်မှု မတွေ့ရပါဘူး။ နောက် စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့လည်း ငွေလုံးငွေရင်း သုံးငွေမှာ ရည်မှန်းချက်အတိုင်း အကောင်အထည်ဖော်နိုင်မှု မရှိတာကို တွေ့ရပါတယ်။ အလားတူပဲ ကျွန်တော်တို့ ကြွေးမြီရငွေမှာလည်း မူလရည်မှန်းချက်အတိုင်း ကျွန်တော်တို့ ဆောင်ရွက်နိုင်မှုမရှိကြောင်း ကိုလည်း တွေ့ရပါတယ်။ ငွေလုံးငွေရင်းရငွေ၊ သုံးငွေနဲ့ ကြွေးမြီရငွေများကို ရည်မှန်းချက်ပြည့်မီအောင် ဆောင်ရွက်နိုင်မှုမရှိတာနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ ရှင်းလင်းတင်ပြတဲ့အခါမှာ အကြောင်းပြချက် များကို တူရာစုစည်းခဲ့တဲ့အခါမှာ အကြောင်းပြချက်အများစုမှာ နှစ်စဉ်နှစ်တိုင်း ဖော်ပြလျက်ရှိတဲ့ အချက် များပဲဖြစ်ကြောင်း တွေ့ရပါတယ်။ အဲဒီအချက်အလက်များကတော့ အကြောင်းအရာ (၈) ချက်အနေနဲ့ ကျွန်တော်တို့ တွေ့ရပါတယ်။ Slide မှာ တင်ပြထားတဲ့အတိုင်း ဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ စီမံကိန်းစိစစ်ရေးနှင့် တိုးတက်မှုစီရင်ခံရေးဦးစီးဌာနရဲ့ စိစစ် တင်ပြချက်အရ ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာငွေစာရင်းပါ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်း ၁၀ ခုနှင့် ပြည်ထောင်စု ဝန်ကြီးဌာန ၂၁ ခုတို့မှ ၁-၁၀-၂၀၁၈ မှ ၃၁-၃-၂၀၁၉ ရက်ထိ လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်မှု အခြေအနေအရ လုပ်ငန်း အရေအတွက်ပေါင်း ကျွန်တော်တို့ ၁၂၁၄၁ ခု ဆောင်ရွက်ခဲ့ကြောင်း တွေ့ရပါတယ်။ Next Slider ဖော်ပြထားတာဖြစ်ပါတယ်။ ငွေလုံးငွေရင်းသုံးစွဲမှုနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သုံးသပ်ချက်အရ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်းများနှင့်စပ်လျဉ်း၍ လုပ်ငန်းရပ် ၁၂၁၄၁ ခု အနက် ပထမ ၆ လအထိ လုပ်ငန်း ရပ်ပေါင်း ၆၁၄၂ ခု ၅၀.၅၉ ရာခိုင်နှုန်းကို စတင်ဆောင်ရွက်မှုမရှိခြင်း၏ အဓိကအကြောင်းရင်းမှာ တင်ဒါဆိုင်ရာလုပ်ငန်းများကို ီးစီးအောင်ဆောင်ရွက်နိုင်မှု မပြုနိုင် ခြင်းကြောင့်ဖြစ်ကြောင်း တွေ့ရှိရပါတယ်။ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ညွှန်ကြားချက်အရ တင်ဒါ လုပ်ငန်းများကို ဘဏ္ဍာရေးနှစ်ရဲ့ ပထမ ၃ လပတ်ကာလအတွင်း ပြီးစီးအောင် ဆောင်ရွက်ရမည်ဖြစ်ခြင်း နှင့် တင်ဒါလုပ်ငန်းစဉ်များမှာ နှစ်စဉ်မဖြစ်မနေ ဆောင်ရွက်ကြရမယ့် လုပ်ငန်းများဖြစ်သော်လည်း ြီးစီးအောင် ဆောင်ရွက်နိုင်မှုမရှိခြင်းကြောင့် မူလခွင့်ပြုချက်ပါလုပ်ငန်းရဲ့ ၅၀ ရာခိုင်နှုန်းအောက်သာ ဆောင်ရွက်နိုင်ခြင်းဟာ လုံးဝမဖြစ်သင့်ကြောင်း သုံးသပ်တွေ့ရှိရပါတယ်။ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်ကို ဆက်လက်တင်ပြသွားပါမယ်။ သဘောထားမှတ်ချက်(၁) ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ပထမ ၆ လပတ် ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ အစီရင်ခံစာပါ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာန၊ ဦးစီးဌာနများနှင့် အောက်ဖော်ပါ ဝန်ကြီးဌာန ၂ ခုမှ တာဝန်ယူ ဆောင်ရွက်ရမည့် ယှဉ်တွဲဖော်ပြပါလုပ်ငန်းရပ်များအား အမြန်ဆုံးအရေးယူ ဆောင်ရွက်သွားရန် သဘောထား မှတ်ချက်ပြုအပ်ပါတယ်။ (က) လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာချထားရေး ဝန်ကြီးဌာန အနေနဲ့ အသက် ၈၅ နှစ်နှင့်အထက် အဘိုး၊ အဘွားများအား ထောက်ပံ့ပေးနိုင်ရန် စိစစ်မှုလုပ်ငန်းများကို အမြန်ဆုံးပြီးပြတ်အောင် ဆောင်ရွက်သွားရမယ့် ဘတ်ဂျက်ခွင့်ပြုချက်အတိုင်း ဆောလျင်စွာနှင့် အပြည့်အဝ ထောက်ပံ့ပေးနိုင်ရေး ဆောင်ရွက်သွားရန်တို့ ဖြစ်ပါတယ်။ (ခ) တိုင်းရင်းသားလူမျိုးများရေးရာဝန်ကြီးဌာန moi ausen Offenene osamningamennssamonarsonne ဆွေးနွေးခြင်းနှင့် Documentary ပြုစုခြင်းများကို ရည်မှန်းချက်ပါအတိုင်း အပြည့်အဝ ဆောင်ရွက်သွား နိုင်ရေး စီစဉ်သွားရန်ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်ကို ဆက်လက်တင်ပြသွားပါမယ်။ သဘောထားမှတ်ချက်(၁) ငွေလုံးငွေရင်းရငွေသုံးငွေများ၊ ပြည်ပအကူအညီရငွေ ချေးယူရငွေများကို လျာထားချက်အတိုင်း ပြည့်မီအောင် ဆောင်ရွက်နိုင်မှုမရှိခြင်းနှင့် ငွေလုံးငွေရင်းခွင့်ပြုချက်ပါ တည်ဆောက် ရေးလုပ်ငန်းများကို လျာထားချက်အတိုင်း ီးစီးအောင် ဆောင်ရွက်နိုင်မှု မရှိခြင်းတို့နှင့်စပ်လျဉ်း၍ အောက်ပါအချက်များနှင့်အညီ ဆောင်ရွက်သွားရန်လိုအပ်ကြောင်း သဘောထားမှတ်ချက်ပြုအပ်ပါတယ်။ (က) ပြည်ပအကူအညီရငွေ၊ ပြည်ပချေးယူရငွေများနှင့်စပ်လျဉ်း၍ မူလဘတ်ဂျက် ရေးဆွဲစဉ်ကပင် ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အတွင်း အမှန်တကယ် ရရှိနိုင်မည့်ပမာဏကိုသာ ခန့်မှန်းရေးဆွဲခြင်း၊ (ခ) ငွေလုံးငွေရင်း အသုံးစရိတ်များနှင့်စပ်လျဉ်း၍ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန၏ ညွှန်ကြားချက်များနှင့်အညီ ပြုစု တင်ပြတောင်းခံခြင်း၊ (ဂ) တင်ဒါလုပ်ငန်းစဉ်များကို သတ်မှတ်ထားသည့် ကာလအတွင်း ီးစီး အောင်ဆောင်ရွက်ခြင်း၊ (ဃ) အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ရာတွင် တာဝန်ယူ၊ တာဝန်ခံစနစ်ကို ပီပီ ပြင်ပြင် ကျင့်သုံးခြင်းနှင့် လုပ်ငန်းစွမ်းဆောင်ရည် ပြည့်ဝနိုင်စေရေး လိုအပ်သည့် လေ့ကျင့်သင်ကြားမှုများ ပြုလုပ်ပေးခြင်းတို့ ဖြစ်ပါတယ်။ သဘောထားမှတ်ချက် (၃) ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးခန့်မှန်းခြေငွေစာရင်း အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ရာတွင် မူလရည်မှန်းချက် ပြည့်မီမှုမရှိခြင်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြည့်မီအောင်ဆောင်ရွက်နိုင်မှုမရှိ ရသည့် အကြောင်းရင်းများကို ရှင်းလင်းတင်ပြခြင်းအပြင် ရည်မှန်းချက်ပြည့်မီနိုင်စေရေး ပြုပြင်ကြိုးပမ်း ဆောင်ရွက်မည့် အစီအစဉ်များကိုပါဖော်ပြပြီး လက်တွေ့တွင်လည်း လိုက်နာဆောင်ရွက်သွားရန် သဘောထား မှတ်ချက်ပြုအပ်ပါတယ်။ လေးစားရပါသော ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယကကြီးနှင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် များခင်ဗျာ။ နိဂုံးချုပ်အနေနဲ့ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့မှ ပေးပို့သော ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘဏ္ဍရေးနှစ် ပထမ ၆ လပတ် ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ အစီရင်ခံစာနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြည်သူ့ငွေစာရင်း ပူးပေါင်းကော်မတီ၏ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နှင့် သဘောထားမှတ်ချက် အစီရင်ခံစာအမှတ်စဉ်(၁၀/၂၀၁၉)အား ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၁၀၄ အပိုဒ်ခွဲ (က)၊ (ခ)၊ (ဂ) ပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်များနှင့်အညီ အစီရင်ခံတင်ပြရင်း အစီရင်ခံစာအား ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က ဆွေးနွေးစဉ်းစားပေးနိုင်ပါရန် အဆို တင်သွင်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<title>အထက်ပါကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဆွေးနွေးလိုသည့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါက အမည်စာရင်းတင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၂) ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၄) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြည်ထောင်စု အစိုးရအဖွဲ့က ပေးပို့ထားတဲ့ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ပထမ ၆ လပတ် ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာငွေ အရအသုံးဆိုင်ရာအစီရင်ခံစာကို ကြိုတင်ဖြန့်ဝေထားပြီး ယနေ့မှာလည်း ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်း ကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်နှင့် သဘောထားမှတ်ချက်အစီရင်ခံစာကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ထပ်မံဖြန့်ဝေထားပါတယ်။ အစီရင်ခံစာအပြည့်အစုံကိ တက်ဆက်တွဲ ဖက်ပြထားပါသည်။ အထက်ပါအစီရင်ခံစာနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၁၀၄ နည်းဥပဒေခွဲ(ဃ)၊ (င)တို့နဲ့ အညီ ဆွေးနွေးလိုတဲ့ ကိုယ်စားလှယ်ရှိပါက ဆွေးနွေးလိုတဲ့ ဌာန၊ အဖွဲ့ အစည်း အမည်ကို တိတိကျကျဖော်ပြ၍ ၆-၆-၂၀၁၉ ရက် (ကြာသပတေးနေ့) ညနေ ၄ နာရီ နောက်ဆုံးထားပြီး ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ အမည်စာရင်းတင်သွင်းနိုင်ကြောင်းနဲ့ ကျန်ရှိတဲ့ အစီအစဉ်များကို (၁၃)ကြိမ်မြောက် ပုံမှန်အစည်းအဝေးတွင် ဆက်လက်ဆောင်ရွက်မည်ဖြစ်ကြောင်း အသိပေးကြေညာပါတယ်။</speech>
</report>
</section>
</discussion>
<postface><title>ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက က အစည်းအဝေး (၁၃)ရက်မြောက်နေ့ ရပ်နားကြောင်းနှင့် (၁၄)ရက်မြောက်နေ့ ကျင်းပမည့် နေ့ရက်နှင့် ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၅) ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ (၁၂)ကြိမ် မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၃)ရက်မြောက်နေ့ အစီအစဉ်ကို ရပ်နားပါမယ်။ အစည်းအဝေး (၁၄)ရက်မြောက်နေ့ကို ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ဇွန်လ ရ ရက် (သောကြာနေ့) နံနက် ၁၀ နာရီ ကျင်းပပြုလုပ်မည်ဖြစ်ကြောင်းနဲ့ ယနေ့အတွက် အစည်းအဝေးပြီးဆုံးကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="mc">ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် နာယက ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထွက်ခွာနိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် (၁၂)ကြိမ်မြောက် ပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၃)ရက်မြောက်နေ့ အစည်းအဝေးကို ညနေ ၁၆:၃၅ နာရီတွင် ရပ်နားပါသည်။</speech>
</postface>
</transcript>
</doc>
