<doc>
<docinfo>
<docno>02-13-07.xml</docno>
<pdf>02-13-07.pdf</pdf>
<term value="02">ဒုတိယအကြိမ်</term>
<session value="13" />
<sittingday value="07" />
<legislature value="upper">အမျိုးသားလွှတ်တော်</legislature>
<title>ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် အမျိုးသားလွှတ်တော် (၁၃)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး သတ္တမနေ့မှတ်တမ်း</title>
<date value='02-08-2019'>၁၃၈၁ ခုနှစ်၊ ဝါခေါင်လဆန်း ၂ ရက် (၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ သြဂုတ်လ ၂ ရက်)</date>
</docinfo>
<transcript>
<preface>
<p>နေပြည်တော်ရှိ အမျိုးသားလွှတ်တော် အစည်းအဝေးခန်းမတွင် ဒုတိယအကြိမ် အမျိုးသား လွှတ်တော် (၁၃)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး သတ္တမနေ့ အစီအစဉ်ကို ၁၀:ဝဝ နာရီင် ကျင်းပပါသည်။ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌအဖြစ် မန်းဝင်းခိုင်သန်း က ဆောင်ရွက်ပြီး၊ အခမ်းအနားမှူး အဖြစ် ဦးလွင်ဦး၊ ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ် အမျိုးသားလွှတ်တော်ရုံးက ဆောင်ရွက်ပါသည်။</p>
<title>အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ နေရာယူခြင်း</title>
<speech type="mc">အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယခီုး ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် အမျိုးသားလွှတ်တော် (၁၃)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန် အစည်းအဝေးရဲ့ သတ္တမနေ့ အစီအစဉ် စတင်ပါတော့မယ်။ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">အားလုံး မင်္ဂလာပါ။ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ သည် ဥက္ကဋ္ဌ အတွက် သတ်မှတ်ထားသည့် စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="mc">အားလုံးထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<title>အမျိုးသားလွှတ်တော် အစည်းအဝေး အထမြောက်ကြောင်းနှင့် စတင်ကျင်းပကြောင်း ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီကနေ့ ကျင်းပတဲ့ ဒုတိယအကြိမ် အမျိုးသားလွှတ်တော် (၁၃)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး သတ္တမနေ့မှာ လွှတ်တော် အခွင့်အရေးကော်မတီရဲ့ တင်ပြချက်အရ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ ကိုယ်စားလှယ် ဦးရေ စုစုပေါင်း (၂၂၄)ဦးရှိပြီး ဒီကနေ့ အစည်းအဝေးကို (၁၉၃)ဦး တက်ရောက်ပါတယ်။ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေ စုစုပေါင်းရဲ့ (၈၆.၁၆) ရာခိုင်နှုန်းရှိပြီး တက်ရောက်တဲ့ ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေဟာ အစည်းအဝေး အထမြောက်ရန် လိုအပ်တဲ့ ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေ သုံးပုံတစ်ပုံထက် ကျော်လွန်တဲ့အတွက် ၂၀၁၂ ခုနှစ်၊ အမျိုးသားလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဥပဒေပုဒ်မ ၄၂ နဲ့ ၂၀၁၅ ခုနှစ်၊ အမျိုးသားလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၂၄ နဲ့ ၂၈ တို့အရ အစည်းအဝေးအထမြောက်ကြောင်းနဲ့ အစည်းအဝေးစတင် ကျင်းပ ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။ (ဩဘာသံများ)</speech>
<title>အစည်းအဝေး အစီအစဉ် ဖြန့်ဝေထားကြောင်း တင်ပြခြင်း</title>
<speech type="speaker">အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ၂၀၁၅ ခုနှစ်၊ အမျိုးသား လွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၄ အရ ဒုတိယအကြိမ် အမျိုးသားလွှတ်တော် (၁၃)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန် အစည်းအဝေးရဲ့ သတ္တမနေ့ အစီအစဉ်ကို အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ကြိုတင် ဖြန့်ဝေထားပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီ အစီအစဉ်အတိုင်း ကျင်းပပါ့မယ်။</speech>
<title>အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ခွင့်ပန်ကြားခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၄) ဖြစ်ပါတယ်။ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ၂၀၁၅ ခုနှစ်၊ အမျိုးသားလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၄၁၊ နည်းဥပဒေခွဲ(က)အရ ခွင့်ပန်ကြားလိုတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ဟာ မိမိကိုယ်တိုင်သော်လည်းကောင်း၊ မိမိအတွက် အခြားလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်တစ်ဦးကသော်လည်းကောင်း ခွင့်ပန်ကြားရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီကနေ့ အစည်းအဝေး မတက်ရောက်နိုင်တဲ့ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ရှိလျှင် ခွင့်ပန်ကြားဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1308">ဒေါ်သီရိရတနာ၊ မွန်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၂)</mp>လေးစားအပ်ပါသော အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးရှင်။ ယနေ့ ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ဒုတိယအကြိမ် အမျိုးသားလွှတ်တော် (၁၃)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး သတ္တမနေ့ ၂-၈-၂၀၁၉ ရက်နေ့တွင် အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက် နိုင်ခြင်းမရှိသော အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များကိုယ်စား မွန်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ် အမှတ်(၁၂)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်၊ အမျိုးသားလွှတ်တော် လွှတ်တော်အခွင့်အရေး ကော်မတီ အဖွဲ့ဝင်ဖြစ်သူ ကျွန်မ ဒေါ်သီရိရတနာ က ခွင့်ပန်ကြားသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ယနေ့ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်နိုင်ခြင်းမရှိသော အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် များမှာ ဦးခွန်သိန်းဖေ၊ ရှမ်းပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၉)၊ ကိုယ်တိုင်ဆောင်ရွက်ရန်။ ဦးမြမင်းဆွေ၊ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၉)၊ ဒေသဖွံ့ဖြိုးရေး။ ဒေါက်တာဇော်လင်းထွဋ်၊ မွန်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၉)၊ ကိုယ်တိုင်ဆောင်ရွက်ရန်။ ဦးမာန်လောမောင်း၊ ချင်းပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ် အမှတ်(၈)၊ ကျန်းမာရေး။ ဦးရှေးရယ်ရှုမောင်၊ ကယားပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၂)၊ ကျန်းမာရေး။ ဦးဝင်းမောင်၊ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၆)၊ ကိုယ်တိုင်ဆောင်ရွက်ရန်။ ဦးခင်ဇော်ဦး၊ မွန်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၃)၊ ဒေသဖွံ့ဖြိုးရေး။ ဦးလင်းတင်ဌေး၊ မွန်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ် အမှတ်(၄)၊ ၎င်းအတိုင်း။ ဦးဝင်းကြိုင်၊ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၀)၊ ကိုယ်တိုင် ဆောင်ရွက်ရန်။ ဦးအောင်သိန်း၊ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၂)၊ ၎င်းအတိုင်း။ ဦးယောနာ၊ ကချင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၅)၊ ဒေသဖွံ့ဖြိုးရေး။ ဦးကျော်သီဟ၊ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၂)၊ ၎င်းအတိုင်း။ ဦးထွန်းထွန်းဦး၊ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၂)၊ ၎င်းအတိုင်း။ ဒေါ်နွယ်နွယ်အောင်၊ မွန်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၂)၊ ကိုယ်တိုင်ဆောင်ရွက်ရန်။ ဦးသိမ်းဆွေ၊ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၀)၊ ၎င်းအတိုင်း။ ဦးကျော်သန်း၊ ရခိုင် ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၀)၊ ၎င်းအတိုင်း။ ဒေါ်လှဌေး(ခ)ဒေါ်အုန်းကြည်၊ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၄)၊ တွေ့ဆုံပွဲတက်ရောက်ရန်။ ဦးအောင်မျိုးလတ်၊ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ် အမှတ်(၅)၊ ၎င်းအတိုင်း။ ဒေါက်တာဦးကြွယ်ကြွယ်၊ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၆)၊ ၎င်းအတိုင်း။ ဦးကျော်တုတ်၊ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၇)၊ ၎င်းအတိုင်း။ ဦးအေးဗိုလ်၊ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၁)၊ ပညာရေးနှီးနှောဖလှယ်ပွဲ တက်ရောက်ရန်။ ဒေါ်စန်းစန်းမြင့်၊ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၄)၊ ကိုယ်တိုင်ဆောင်ရွက်ရန်နှင့် ဦးမင်းဆွေနိုင်၊ ကချင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၆)၊ ကိုယ်တိုင်ဆောင်ရွက်ရန်တို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ယခင်က ခွင့်ပန်ကြားသဖြင့် လွှတ်တော်က ခွင့်ပြုထားသူ(၈)ဦးနဲ့ ယနေ့ ခွင့်ပန်ကြားသူ (၂၃) ဦးဖြစ်ပြီး စုစုပေါင်း ခွင့်ပန်ကြားသူ(၃၁)ဦး ဖြစ်ပါတယ်။ ခွင့်မဲ့ ပျက်ကွက်သူ မရှိပါကြောင်းနှင့် ယနေ့ ခွင့်ပန်ကြားသူ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များကို လွှတ်တော်က ခွင့်အဖြစ် သတ်မှတ်ခွင့်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးမှတစ်ဆင့် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ရှင်။</speech>
<speech type="speaker">ယခု ခွင့်ပန်ကြားချက်များကို ခွင့်ပြုဖို့ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလား ခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင် မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။ သဘောတူတဲ့အတွက် ခွင့်ပန်ကြားချက်များကို လွှတ်တော်က ခွင့်ပြုကြောင်း ကြေညာပါတယ်။ (ဩဘာသံများ)</speech>
<title>အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေကို မှတ်တမ်းတင်ခြင်း</title>
<speech type="speaker">အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီကနေ့ ဒုတိယအကြိမ် အမျိုးသားလွှတ်တော် (၁၃)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး သတ္တမနေ့ကို တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေမှာ (၂၂၄)ဦး၊ ယခင်က ခွင့်ပန်ကြားသဖြင့် ခွင့်ပြုထားသူ (၈)ဦး၊ ယနေ့ ခွင့်ပန်ကြားသဖြင့် ခွင့်ပြုထားသူ(၂၃)ဦးဖြစ်၍ အမျိုးသားလွှတ်တော်က စုစုပေါင်း ခွင့်ပြုထားသူ(၃၁)ဦးဖြစ်ပြီး ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူ မရှိပါ။ ၂၀၁၅ ခုနှစ်၊ အမျိုးသားလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၄၁၊ နည်းဥပဒေခွဲ(ဂ) အရ ယခု လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေတင်ပြချက်ကို လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက် ရယူပါမယ်။ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေ တင်ပြချက်ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင် မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က အတည်ပြုပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကအတည်ပြုတဲ့အတွက် အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေတင်ပြချက်ကို အမျိုးသားလွှတ်တော်က အတည်ပြု မှတ်တမ်းတင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။ (ဩဘာသံများ)</speech>
</preface>
<discussion>
<section value="QA">
<title>ကြယ်ပွင့်ပြထားသည့်မေးခွန်းများကို သက်ဆိုင်ရာ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များက မေးမြန်းခြင်းနှင့် သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များက ဖြေကြားခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၅) ဖြစ်ပါတယ်။ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ လွှတ်တော်သို့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ မေးမြန်းထားတဲ့ ကြယ်ပွင့်ပြထားတဲ့ မေးခွန်းတွေကို မေးမြန်းခြင်းနှင့် ဖြေကြားခြင်း အစီအစဉ် ဆောင်ရွက်မှာဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<title>နိုင်ငံတော်၏ ငွေကြေးကဏ္ဍအခြေအနေ ပွင့်လင်းမြင်သာစေရေးအတွက် နိုင်ငံတော်၏ အရန်နိုင်ငံခြား သုံးငွေ (Foreign Exchange Reserve)၊ အရန်ရွှေပမာဏ (Gold Reserve)နှင့် ငွေကြေးဖောင်းပွမှု ညွှန်းကိန်း (Inflation Index) တို့ကို သုံးလတစ်ကြိမ် ထုတ်ပြန်ပေးရန် အစီအစဉ် ရှိ/မရှိနှင့် စပ်လျဉ်း သည့်မေးခွန်း</title>
<speech type="speaker">ယခု ကယားပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၉)မှ ဦးစိုးသိန်း က နိုင်ငံတော်၏ ငွေကြေးကဏ္ဍအခြေအနေ ပွင့်လင်းမြင်သာစေရေးအတွက် နိုင်ငံတော်၏ အရန် နိုင်ငံခြားသုံးငွေ (Foreign Exchange Reserve)၊ အရန်ရွှေပမာဏ (Gold Reserve)နှင့် ငွေကြေးဖောင်းပွမှုညွှန်းကိန်း (Inflation Index) တို့ကို သုံးလတစ်ကြိမ် ထုတ်ပြန်ပေးရန် အစီအစဉ် ရှိ/မရှိနှင့် စပ်လျဉ်းတဲ့မေးခွန်း မေးမြန်းဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="252">ဦးစိုးသိန်း၊ ကယားပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၉)</mp>လေးစားအပ်ပါသော အမျိုးသား လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီး၊ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ် ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌနှင့် ဒုတိယဝန်ကြီးများ၊ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ မင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော်ကတော့ ကယားပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၉)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးစိုးသိန်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ နိုင်ငံတော်ရဲ့ Economic Indicators များဖြစ်တဲ့ Consumer Spending, GDP, GNP, Unemployment, Inflation, Social Index 02:01 Eccosso စီးပွားရေးအခြေအနေကို ဖော်ညွှန်းတဲ့ကိန်းများ ဖြစ်ပါတယ်။ ၎င်းတို့နဲ့ ငွေကြေးကဏ္ဍဟာ နိုင်ငံတိုင်း အတွက် ထိလွယ်၊ ရှလွယ်တဲ့ကဏ္ဍဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် နိုင်ငံရေးခေါင်းဆောင်များ သိရှိနားလည် သင့်ပါတယ်။ သို့မှသာ မိမိနိုင်ငံရဲ့ အခြေအနေနဲ့ လိုက်လျောညီထွေစွာ အကောင်အထည်ဖော်နိုင်မယ့် မူဝါဒ၊ လုပ်ငန်းစဉ်များ ပြဋ္ဌာန်းဆောင်ရွက်ကြရပါတယ်။ နိုင်ငံတော်အနေနဲ့ နိုင်ငံခြားသုံးငွေ၊ ပြည်တွင်းသုံးငွေ၊ အရန်ငွေကြေး၊ အရန်ရွှေ စတဲ့ဘဏ္ဍာငွေတွေကို တိုးပွားစေရန် လုပ်ဆောင်နေကြ ပြည်သူ၊ ပြည်သားအများစုအနေနဲ့ နိုင်ငံတော်ရဲ့ ငွေကြေးအခြေအနေကို သိရှိခြင်းအားဖြင့် ပိုမိုပါဝင်လာနိုင်ကြပြီး ၎င်းတို့ရဲ့ အခန်းကဏ္ဍကို သက်ဝင်ဆောင်ရွက်လာကြပါက နိုင်ငံတော်ရဲ့ ဆောင်ရွက်ကြိုးပမ်းမှုများအပေါ် တစ်တပ်တစ်အား တွန်းအားပေးမှုတစ်ရပ် ဖြစ်စေမယ်လို့ ယုံကြည် ပါတယ်။ ဥပမာအားဖြင့် နိုင်ငံတော်ရဲ့ အရန် နိုင်ငံခြားသုံးငွေ နည်းပါက ပြည်သူများရဲ့ အခန်း ကဏ္ဍမှ မည်ကဲ့သို့ ပါဝင်လုပ်ဆောင်သင့်သည်ကို အလိုအလျောက် သိရှိပါဝင်ကြမယ်လို့လည်း ယုံကြည်ပါတယ်။ နိုင်ငံခြားသုံးငွေ ချွေတာသင့်သည် သို့မဟုတ် ပြည်တွင်းသွင်းကုန် လျှော့ချ သင့်သည် သို့မဟုတ် ပြည်ပပို့ကုန် မြှင့်တင်သင့်သည် သို့မဟုတ် ပြည်တွင်းဖြစ်များ သုံးစွဲသင့်သည် စသည်ဖြင့် ပါဝင်ဆောင်ရွက်ကြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ အစိုးရသာမက ပြည်သူ Public Participation ကို ကြည့်ခြင်းအားဖြင့် ဗဟိုဘဏ်ရဲ့ လုပ်ဆောင်ချက်များ ပိုမိုထိရောက်လာမည်ဖြစ်ရာ FE Result, Gold Result နဲ့ ငွေကြေးဖောင်းပွမှုညွှန်းကိန်း Inflation Index တို့ကို သုံးလတစ်ကြိမ် ထုတ်ပြန်ပေးရန် အစီအစဉ်ရှိ/မရှိ ဥက္ကဋ္ဌကြီးမှတစ်ဆင့် မေးမြန်းရခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ အားလုံးကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">မေးခွန်းနဲ့ ပတ်သက်ပြီး မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ် ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ က ဖြေကြားပေးဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="36">ဦးစိုးသိန်း (ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ၊ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်)</agency>လေးစားအပ်ပါသော အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ကျွန်တော် ကတော့ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်မှ ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ ဦးစိုးသိန်း ဖြစ်ပါတယ်။ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ စိတ်၏ချမ်းသာခြင်း၊ ကိုယ်၏ကျန်းမာခြင်း များနှင့် ပြည့်စုံကြစေဖို့ ဆုမွန်ကောင်းတောင်းရင်း နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးစိုးသိန်း ၏ နိုင်ငံတော်ငွေကြေးကဏ္ဍအခြေအနေ ပွင့်လင်းမြင်သာစေရေးအတွက် နိုင်ငံတော်၏ အရန် ငွေကြေး (Foreign Exchange Reserves)၊ အရန် ရွှေပမာဏ (Gold Reserves) နှင့် ငွေကြေးဖောင်းပွမှုညွှန်းကိန်း (Inflation Index) တို့ကို သုံးလတစ်ကြိမ် ထုတ်ပြန်ပေးရန် အစီအစဉ် ရှိ/မရှိနှင့် စပ်လျဉ်းတဲ့ ကြယ်ပွင့်ပြမေးခွန်းအပေါ် ဖြေကြားသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးရဲ့ မေးခွန်းမှာ အပိုင်း(၂)ပိုင်း ပါဝင်ပါတယ်။ ပထမပိုင်းဖြစ်တဲ့ နိုင်ငံတော်၏ ငွေကြေးကဏ္ဍအခြေအနေ ပွင့်လင်းမြင်သာစေရေးအတွက် နိုင်ငံတော်၏ အရန်နိုင်ငံခြားသုံးငွေ (Foreign Exchange Reserves)၊ အရန်ရွှေပမာဏ (Gold သီးလတစ်ကြိမ် ထုတ်ပြန်တယ်။ ဒီဥစ္စာကို ကျွန်တော်တို့မှာ စီးပွားရေး၊ ငွေကြေး Reserves) များနှင့် စပ်လျဉ်း၍ ရှင်းလင်းဖြေကြားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ယခုလို ဖြေကြားရာမှာ ပိုမို လွယ်ကူစွာ နားလည်နိုင်စေရန်အတွက် တချို့လိုအပ်တဲ့နေရာတွေမှာ ပုံချပ်တွေကို Power Point ဖြင့် ဖော်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတကာ ခေါ်ဝေါ်သုံးစွဲမှုနှင့် မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ် ဥပဒေပုဒ်မ ၅၈ တွင် ဖော်ပြ ချက်များအရ နိုင်ငံခြားသုံး သီးသန့်ငွေ (Foreign Exchange Reserves) တွင် အဓိကအားဖြင့် အပိုင်း (၂)ပိုင်း ပါဝင်ပါတယ်။ ပထမပိုင်းကတော့ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်နဲ့ နိုင်ငံပိုင်ဘဏ်များရဲ့ လက်ဝယ်မှာရှိတဲ့ ငွေသားအဖြစ်ရှိတဲ့ငွေဖြစ်ပြီး ပြည်ပမှာရှိတဲ့ ၎င်းတို့ရဲ့ အဆက်အသွယ်ဘဏ်များမှာ ဘဏ်စာရင်း (Nostro Account) တွင် ထားရှိတဲ့ နိုင်ငံခြားငွေပိုင်ဆိုင်မှု စုစုပေါင်း (Foreign Currency Holding) ဖြစ်ပါတယ်။ ဒုတိယပိုင်းကတော့ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်က ပိုင်ဆိုင်တဲ့ နိုင်ငံခြားငွေအဖြစ် အသိအမှတ်ပြုခံရတဲ့ရွှေ (Monetary Gold Holding) ဖြစ်ပါတယ်။ ၎င်းတို့ (၂)ရပ်ပေါင်းကို နိုင်ငံတော်၏ သီးသန့်သုံး နိုင်ငံခြားငွေ (Foreign Exchange Reserves) ဟု GaTulosušili waone:CG?:qçêělo:20:38:09.cg (Foreign Exchange Reserves) o ဆိုလိုရင်းအဓိပ္ပာယ်ကို ကွဲကွဲပြားပြား သိစေလိုလို့ဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်ရဲ့ နိုင်ငံခြားသုံးငွေ သီးသန့် 68 (Foreign Exchange Reserves) olya:cöqsac@336şoš Gșovậečoosdouroscom သုံးလတစ်ကြိမ် ထုတ်ပြန်တဲ့ ငွေရေးကြေးရေးဆိုင်ရာ စာရင်းအင်း (Quarterly Financial Statistics Bulletin) ozè cos gooɔ:losofii apoos mascossos sapeus yooo:od Power Point  ဖော်ပြထားတဲ့ဥစ္စာက Bulletin ရဲ့ Cover ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီ Bulletin မှာ စီးပွားရေး၊ ငွေကြေးနှင့် ငွေရေးကြေးရေးဆိုင်ရာ အချက်အလက်များစွာပါဝင်ပြီး စာအုပ်အဖြစ် ထုတ်ဝေခြင်းဖြင့်လည်းကောင်း၊ မြန်မာနိုင်ငံတော် ဗဟိုဘဏ်၏ Website တွင် ဖော်ပြခြင်းဖြင့်လည်းကောင်း အများပြည်သူများ သိရှိနိုင်ရန် စီစဉ်ဆောင်ရွက်ထားပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ စီးပွားရေး၊ ငွေရေးကြေးရေး စာရင်းဆိုင်ရာ အချက်အလက်များကို အောက်ပါ ခေါင်းစဉ် (၇)ခုဖြင့် ဖော်ပြထားပါတယ်။ အဲဒါတွေကတော့ (က) အဓိက စီးပွားရေးညွှန်ကိန်းများ (Major Economic Indicators)၊ (ခ) ငွေကြေးဆိုင်ရာ စာရင်းများ (Monetary Statistics)၊ (ဂ) ငွေရေးကြေးရေး ဝန်ဆောင်မှုများ (Access to Finanical Services)၊ (ဃ) ငွေရေးကြေးရေး ဈေးကွက် စာရင်းအင်းများ (Financial Market Statistics)၊ (င) အာမခံလုပ်ငန်း (Insurance)၊ (စ) အတိုးနှုန်းများ (Interest Rates)၊ (ဆ) စားသုံးသူ ဆနှုန်းကိန်း (Consumer Price Index) ဒါကို (Inflation) လို့လည်း ခေါ်ပါတယ် စသည်တို့ဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်ရဲ့ သီးသန့်သုံးငွေကြေး (Foreign Exchange Reserves) ကို အထက်ပါ zaém 8:93:69:33 $:q: (Major Economic Indicators) salgs Indicators God! အောက်မှာ နိုင်ငံတော်ရဲ့ ပြည်ပငွေပေးငွေယူရှင်းတမ်း (Balance of Payments) ရဲ့ အစိတ်အပိုင်း တစ်ရပ်အဖြစ် ဖော်ပြထားရှိပါတယ်။ အခု Power Point နဲ့ဖော်ပြထားတဲ့ ဒီ ပုံချပ်က ဆိုလို့ရှိရင် (Balance of Payments) နိုင်ငံခြားငွေပေးငွေယူရှင်းတမ်းနဲ့ ပတ်သက်တဲ့ အသေးစိတ် အချက် အလက်များ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီ Power Point ကို ကျွန်တော် (၂)ချက် ပြထားပါတယ်။ အခု ဒီဘက်မှာ ပြထားတဲ့ ဥစ္စာက ၂၀၁ရ ခုနှစ်ရဲ့ Quarter တွေဖြစ်ပြီးတော့ နောက်တစ်ချက်ကတော့ ၂၀၁၈ ခုနှစ်ရဲ့ Quarter (၂)ခုဖြစ်ပါတယ်။ ဒါက ဒီစာရင်းထက်ပိုပြီး Update ဖြစ်တဲ့ဥစ္စာလည်း ယခုကျွန်တော်တို့ ရှိနေပါပြီ။ ၂၀၁၈ ခုနှစ်ဆိုလို့ရှိရင် ကျွန်တော်တို့ 4th Quarter အထိ ကျွန်တော်တို့ ဒီစာရင်းတွေကို ထုတ်ပြန်ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကတော့ ကျွန်တော် နမူနာအနေနဲ့ ပြတာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီလို ဖော်ပြရာမှာ (၃)လပတ်ပြောင်းလဲမှုအခြေအနေများ အောက်ဆုံးမှာ အနီလေးနဲ့ ဝိုင်းပြထားတဲ့ အခြေအနေက နိုင်ငံခြားငွေ နိုင်ငံရဲ့ (Foreign Exchange Reserves)ရဲ့ အတိုး အ လျော့ကို ဖော်ပြပါတယ်။ ဒီနေရာမှာ International Practice အရ နိုင်ငံခြားငွေ ဘယ်လောက် ရှိတယ်ဆိုတာကို ဖော်ပြခြင်းမပြုဘဲနဲ့ ဒီ(၃)လပတ်အတွင်းမှာ နိုင်ငံခြားငွေ ဘယ်လောက်တိုးသွား တယ်၊ ဘယ်လောက်လျော့သွားတယ်ဆိုတာကို ကျွန်တော်တို့ ဖော်ပြပါတယ်။ အဆိုပါ ငွေပေးငွေယူ ရှင်းတမ်းမှာ သီးသန့်နိုင်ငံခြားသုံးငွေနဲ့ သက်ဆိုင်တဲ့ ကိန်းဂဏန်းများသာမက ပြည်ပပို့ကုန်၊ ပြည်ပ သွင်းကုန် ဝန်ဆောင်မှုမှရငွေ၊ ဝန်ဆောင်မှုပေးငွေအပြင် ပြည်ပနှင့်ပတ်သက်တဲ့ ငွေလုံးငွေရင်း စာရင်းနဲ့ ငွေရေးကြေးရေး စာရင်းများနှင့် စပ်လျဉ်းသည့် ကိန်းဂဏန်းအချက်အလက်များ ပြည့်စုံစွာ ပါရှိတဲ့အတွက် ဆန်းစစ်လေ့လာသူများကို ကျယ်ကျယ်ပြန့်ပြန့် ပြုလုပ်နိုင်ပြီဖြစ်ကြောင်း အသိပေး အပ်ပါတယ်။ အထက်ပါစာရင်းမှာ (၃)လပတ် နိုင်ငံခြားသုံး သီးသန့်ငွေ အတိုး၊ အလျော့များကိုသာ ဖော်ပြထားပြီး နိုင်ငံ၏ နိုင်ငံခြားသုံး သီးသန့်ငွေ မည်မျှရှိသည်ကို ဖော်ပြထားခြင်းမရှိသည်ကို တွေ့ရှိ ရပါမယ်။ မြန်မာနိုင်ငံအနေနဲ့ နိုင်ငံခြားသုံး သီးသန့်ငွေဟာ ပျမ်းမျှ (၃)လစာ ပြည်ပသွင်းကုန် Imports နဲ့ညီမျှတဲ့ ပမာဏရှိတဲ့အတွက် နိုင်ငံတကာက လက်ခံထားတဲ့ အနိမ့်ဆုံးရှိသင့်တဲ့ ပမာဏကို ပြည့်မီမှုရှိကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဒီမှာတော့ Foreign Exchange Reserves က ဒီလောက် ရှိတယ်ဆိုတဲ့ဥစ္စာကို တိုင်းတဲ့နေရာမှာ Amount နဲ့မပြောဘူး။ ဘာဖြစ်လို့လဲဆိုတော့ တိုင်းပြည် ကြီးတာ၊ သေးတာ၊ စီးပွားရေးကြီးတာ၊ သေးတာတွေနဲ့ ပတ်သက်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ပြည်ပ ကနေ သွင်းကုန်သွင်းတဲ့အဲဒီသွင်းကုန် ဘယ်နှစ်လစာအထိ သွင်းနိုင်တဲ့အနေအထား ရှိတယ်ဆိုတာကို ဖော်ပြပါတယ်။ အဲဒီတော့ International က လက်ခံထားတာကတော့ (၃)လစာ Import Goods Foreign Exchange sasa8:20:003:0ệosnę inwosposooo:olosušili အဲဒီ Norm အရဆိုရင် နည်းပေမယ့်လို့ အနည်းဆုံးရှိသင့်တဲ့ Foreign Exchange Reserves ကို ထားရှိနိုင်တဲ့ အနေအထားကို တွေ့ရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒုတိယပိုင်းအနေနဲ့ ငွေကြေးဖောင်းပွမှု (Inflation Rate)ကို (၃)လတစ်ကြိမ် ထုတ်ပြန် ပေးရန် အစီအစဉ် ရှိ/မရှိ နဲ့စပ်လျဉ်း၍ ဖြေကြားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ငွေကြေးဖောင်းပွမှုနှုန်း (Inflation Rate) ကို စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ဗဟိုစာရင်းအင်းဌာနမှ လစဉ် စားသုံးသူဈေးဆနှုန်း ကိန်းနှင့် ငွေကြေးဖောင်းပွမှုအခြေအနေ (Monthly Inflation Report) အဖြစ် ပြုစု၍ ထုတ်ပြန် လျက်ရှိပါတယ်။ ၎င်းတို့ရဲ့ Website ဖြစ်တဲ့ www.mmsis.gov.mm မှာ ဝင်ရောက် လေ့လာနိုင် ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်က ထုတ်ပြန်တဲ့ ခုနက ဖော်ပြခဲ့တဲ့ Bulletin မှာလည်း (၃)လပတ်အလိုက် ဖော်ပြတဲ့ ငွေကြေးဖောင်းပွမှု ကိန်းဂဏန်းများကို စားသုံးသူဆနှုန်းကိန်း (Consumer Price Index) အဖြစ် ပြထားပါတယ်။ အခု ဖော်ပြထားတဲ့ ဥစ္စာဆိုလို့ရှိရင် အဲဒီမှာ အနီနဲ့ပိုင်းထားတဲ့ဥစ္စာ သူ့ရဲ့ စားသုံးသူ Index ကို ဖော်ပြထားတာဖြစ်ပါတယ်။ ယင်းကိန်းဂဏန်း များရဲ့ မူလဇစ်မြစ် (Source) က ဗဟိုစာရင်းအင်းအဖွဲ့ CSO ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ယင်းမှ ထုတ်ပြန်တဲ့ ကိန်းဂဏန်းများဟာ လစဉ်ကိန်းဂဏန်းများဖြစ်တဲ့အတွက် ပိုပြီး Update ဖြစ်ပါကြောင်း ဖော်ပြအပ်ပါတယ်။ sà cos? Inflation Blogpelqeowa naeos? CSO - Central Statistics Organization ရဲ့ (Monthly) ထုတ်ပြန်တဲ့ လစဉ်စားသုံးသူဈေးဆနှုန်းကိန်းနှင့် ငွေကြေးဖောင်းပွမှု အခြေအနေ (Monthly) ကြည့်လို့ရပါတယ်။ ဒါက ဧပြီလလောက်ကို နမူနာပြထားတာပါ။ တကယ် ဆိုရင်တော့ ဇွန်လအထိ ထုတ်ပြန်ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ဧပြီလအတွက် ဗဟိုစာရင်းအင်းမှ ထုတ်ပြန်ခဲ့တဲ့ အစီရင်ခံစာမှာ စာမျက်နှာ (၁၈)မျက်နှာ ပါဝင်ပါတယ်။ Inflation နဲ့သက်ဆိုင်တဲ့ ပုံချပ်တချို့ကို ထုတ်နုတ်ပြီး အခု Power Point နဲ့ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အခုတင်ပြထားတဲ့ ဥစ္စာက Inflation နဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့ ချုပ်ပြီး ပြထားတဲ့တစ်ခုက ဇယားနဲ့ပြထားပြီး နှစ်ခုက ပုံချပ်နဲ့ ပြထားတာဖြစ်ပါတယ်။ နောက်ဆုံးစာမျက်နှာမှာ တစ်နိုင်ငံလုံးရဲ့ ငွေကြေးဖောင်းပွမှု ပုံချပ်(၂)ခုပါဝင် ပါတယ်။ ဂရပ်ပုံစံဖြင့်လည်းကောင်း၊ ဇယားပုံစံဖြင့်လည်းကောင်း ဖော်ပြထားရှိပါတယ်။ ကိန်းဂဏန်း အချက်အလက်များကို နှိုင်းယှဉ်လေ့လာနိုင်ရန် ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဧပြီလ မှ ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ဧပြီလအထိ Time Series အဖြစ် ဖော်ပြထားပါတယ်။ ငွေကြေးဖောင်းပွမှုနှုန်းကို (၂)မျိုးခွဲခြားဖော်ပြထား ပါတယ်။ အောက်ကဇယားလေးမှာဆိုရင် ငွေကြေးဖောင်းပွမှုနှုန်းကို (၂)မျိုးခွဲခြားဖော်ပြထားပါတယ်။ ၎င်းတို့မှာ စုစုပေါင်း ကုန်စည်များအတွက် နှစ်အလိုက် ငွေကြေးဖောင်းပွမှုနှုန်း (Year on Year Headline Inflation) q? Headline Inflation aộosom muga:32:00:, 67:$$:08 ထည့်သွင်းတွက်ချက်ထားတာကို ဒါကို Headline Inflation တစ်နည်းအားဖြင့် Total Commodities Inflation caTolosaðili နောက်တစ်မျိုးကတော့ အစားအစာနှင့် လောင်စာမပါဝင်တဲ့ ကုန်စည်များအတွက် şdsacens ege@:60€:graf: (Year on Year Core Inflation) geclosušill Core Inflation ဆိုတာက ခုန Headline စုစုပေါင်း Inflation ထဲက Volatile ဖြစ်လွယ်တဲ့ တက်လွယ်ဆင်းလွယ်တဲ့ စားသုံးသူကုန်ဈေးနှုန်းနဲ့ နောက်ပြီးတော့ လောင်စာဆီဈေးနှုန်းကို ထုတ်လိုက်လို့ရှိရင် အဲဒါကို ကျွန်တော်တို့ Core Inflation လို့ခေါ်ပါတယ်။ အဲဒီလို ခွဲခြားပြီး ဖော်ပြထားပါတယ်။ အဲဒီလို ခွဲခြား ဖော်ပြခြင်းဟာ လေ့လာဆန်းစစ်သူများ၏ ကွဲပြားသော လိုအပ်ချက်ကို ဖြည့်စွမ်းနိုင်ရန်ဖြစ်ပါတယ်။ ထို့အတူ အစီရင်ခံစာရဲ့ စာမျက်နှာ(၁၄)၊ ဇယား(၁)မှာ တစ်နိုင်ငံလုံးရဲ့ အုပ်စုအလိုက် စားသုံးသူဆနှုန်းကိန်းနှင့် ငွေကြေးဖောင်းပွမှုများကိုလည်း ဖော်ပြထားပါတယ်။ ပုံချပ်ကို တင်ပြထား ပါတယ်။ အဲဒီမှာဆိုရင် တော်တော်အသေးစိတ်ပါပဲ။ စာတိုင် (၈)နှင့် စာတိုင်(၉)မှာ နှစ်အလိုက် ငွေကြေးဖောင်းပွမှုနှုန်း (Year on Year Inflation) နဲ့ ပျမ်းမျှ ငွေကြေးဖောင်းပွမှုနှုန်း (Average Inflation) များကို တွေ့ရှိနိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ နှစ်အလိုက် ငွေကြေးဖောင်းပွမှုနှုန်း (Year on Year Inflation) ဆိုတာ လက်ရှိနှစ် လတစ်လရဲ့ ဈေးနှုန်းကို ယခင်နှစ် အလားတူရဲ့ ဈေးနှုန်းနဲ့ နှိုင်းယှဉ် ဖော်ပြခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ အခု ဇွန်လရဲ့ Inflation ကိုကြည့်မယ်ဆိုရင် ဒီဇွန်လရဲ့ ရှိတဲ့ ဈေးနှုန်းကို မနှစ်က ဇွန်လနဲ့ တစ်လချင်း နှိုင်းယှဉ်တာကို (Year on Year) လို့ခေါ်ပါတယ်။ ပျမ်းမျှ ငွေကြေး ဖောင်းပွမှုနှုန်း (Average in Inflation) ဆိုသည်မှာ လက်ရှိနှစ်၏ လအပါအဝင် လတစ်လ အပါအဝင် လွန်ခဲ့သည့်(၁၂)လရဲ့ ပျမ်းမျှဈေးနှုန်းကို ယခင်နှစ် အလားတူ လအပါအဝင် ရှေ့(၁၂)လ၏ ပျမ်းမျှဈေးနှုန်းနဲ့ နှိုင်းယှဉ်ဖော်ပြခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ Average ဆိုတာက အခု ဇွန်လကို ပြောမယ် ဆိုရင် အခု ဇွန်လရဲ့ Average ဆိုရင် ဇွန်လအပါအဝင် ရှေ့(၁၂)လ အဲဒီ (၁၂)လရဲ့နှုန်းကို မနှစ်က ဇွန်လအပါအဝင် ရှေ့(၁၂)လရဲ့ (၁၂)လစာကို နှိုင်းယှဉ်တဲ့ဥစ္စာကို Average နှုန်းလို့ခေါ်ပါတယ်။ လေ့လာဆန်းစစ်မှုရဲ့ လိုအပ်ချက်ကွဲပြားစွာ ဖြည့်ဆည်းနိုင်ရန်အတွက် တွက်ချက်ဖော်ပြထားခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ယခုတင်ပြခဲ့တဲ့ ငွေကြေးဖောင်းပွမှုနှုန်း Inflation နဲ့ ပတ်သက်တဲ့ စာရင်းဇယားတွေဟာ ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ဧပြီလအတွက်ဖြစ်ပြီး နမူနာအတွက် တင်ပြခြင်းသာ ဖြစ်ပါတယ်။ ယခုအခါ update ဇွန်လအထိ ကိန်းဂဏန်းများကို ရရှိနိုင်မည်ဖြစ်ပါတယ်။ ပထမဖြေတာတော့ ဒီလောက်နဲ့ ဖြတ်မယ်လို့ စဉ်းစားထားပေမယ့် ဗဟုသုတရအောင် ဆိုပြီးတော့ နောက်ကထပ်ပြီးတော့ update ဖြစ်တဲ့ အ ကြောင်းလေး နဲနဲထပ်ဖြည့်ပြီး ပြောပါမယ်။ IMF - International Monetary Fund အဖွဲ့ဝင် နိုင်ငံများရဲ့ Macro စီးပွားရေးနဲ့ ငွေရေးကြေးရေး၊ စာရင်းအင်း စံပြသတ်မှတ်ချက်နဲ့အညီဖြစ်စေခြင်း၊ ကိန်းဂဏန်းများထုတ်ပြန်ရာတွင် ပွင့်လင်းမြင်သာမှုရှိစေခြင်းတို့တွင် တိုးတက်ကောင်းမွန်စေရန် အတွက် အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံများတွင် ်တစ်ပြေးညီ ကိန်းဂဏန်းများ ဖြန့်ဝေမှုမြင့်တက်စေရန် Enhanced - General Data Dissemination System (E - GDDS) 8 or:Goooo??goscques ရှိပါတယ်။ ယခုအခါ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်ဟာ IMF ရဲ့ E - GDDS System နဲ့ပတ်သက်ပြီး အဝင် လွန်ခဲ့သည့် Average ဆိုတာက ဇွန်လအပါအစီ Average ဆိုရင် ဇွန်လ CSO - Central Statistics Organization oupovqe:sag. e q: colè:Q: lo@caoɔ@godczas ရှိပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံတော် ဗဟိုဘဏ်ရဲ့ သက်ဆိုင်သည့် Financial Statistics များကို CBM Website ozę Webpage onda saly8909818: cso National Summary Data Page - NSDP Website နဲ့ချိတ်ပြီးတော့ ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ မတ်လမှ စတင်ထုတ်ပြန်ခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ အခုဟာ ကျွန်တော်တို့က CSO နဲ့ Link လုပ်ထားတဲ့အတွက်ကြောင့် Central Bank က ထုတ်ပြန်တဲ့ စာရင်းတွေကို တစ်ခါတည်း CSO ကို လွှဲပြီးဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် CSO က ခုန Webpage မှာ ဝင်ကြည့်လိုက်ရင် Central Bank ရဲ့ ဂဏန်းတွေကိုပါ ကျွန်တော်တို့ အကုန်ရရှိနိုင်ပါတယ်။ တစ်နိုင်ငံလုံးအတိုင်းအတာနဲ့ Data တွေအများဆုံးကို အဲဒီ Page မှာ ရရှိနိုင်ပါတယ်။ CSO ရဲ့ NSDP Website နဲ့ ချိတ်ဆက်ပြီး မြန်မာ CBM Website မှာ ထုတ်ပြန်လျက်ရှိတဲ့ မြန်မာနိုင်ငံတော် ဗဟိုဘဏ်နဲ့ သက်ဆိုင်တဲ့ Data များကတော့ Financial Statistics တွေဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီမှာ Balance of Payments Statistics, Central Bank Survey, Depository Corporation Survey, Other Depository Corporation Survey, Money Supply, Exchange Rate, Financial Soundness Indicators, Interest Rates, Sectoral Loans of State - owned Banks and Private Banks of goulosušil အဆိုပါ Data များကို ထုတ်ပြန်ရာမှာ Excel ဒါတွေက ကျွန်တော်တို့ သာမန်လူတွေ vos ĉosag olli (Human) Retable Formatol Excel scope: cossgooo:closofi Espoosdam STMX - Statistical Data and Metadata Exchange Machine Retable Format နောက်တစ်ခုကတော့ စက်ကသာ ဖတ်နိုင်တဲ့ ပုံစံနဲ့လည်း ဖော်ပြထားပါတယ်။ ဘာကြောင့်လည်း aộnë malecosidad Central Bank m nms:Gozos Update Scodose. Automatically Update ဖြစ်သွားတဲ့ဥစ္စာ၊ ဒီ System ကတော့ တော်တော်ကြီးကို မြင့်ပြီးတော့ ်တစ်ပြေးညီ ဖော်ပြနေတာဖြစ်ပါတယ်။ နောက်ပြီးတော့ Metadata ဖြစ်တဲ့ အဲဒီဥစ္စာတွေကို ဘယ်လို ဒီ Data တွေကို စုစည်းတယ်ဆိုတဲ့ စနစ်တွေကိုလည်း ဖော်ပြထားပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ယခုစာရင်းများနဲ့ ပတ်သက်လို့ ပွင်းလင်းမြင်သာမှု တော်တော်ကြီး ရှိလာပြီးတော့ Update ဂဏန်းတွေကိုလည်း ်တစ်ပြေးညီ ထုတ်ဝေနိုင်မည် ဖြစ်ပါတယ်။ မည်သူမဆို ဆန်းစစ်လေ့လာနိုင်ဖို့ လက်လှမ်းမီတဲ့အဆင့်ကို ရောက်ရှိနေပြီဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြ အပ်ပါတယ်။ နောက်ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားမှာကတော့ Data များနဲ့ ပတ်သက်တဲ့ Quality ပိုမို ကောင်းမွန်ရေး၊ ပိုမိုကျယ်ပြန့်တဲ့ Coverage ပိုမိုမြင့်မားလာတဲ့ ကိန်းဂဏန်းများ ဖြစ်လာစေရေးနဲ့ Time Plan မှုကို ကျဉ်းမြောင်းသွားစေရေးများ ဖြစ်ပါတယ်။ Time Leg ဆိုတဲ့နေရာမှာ Update Data ပြောတဲ့ဥစ္စာက တကယ့်လက်ရှိ Data တွေက ဇွန်လဆိုလို့ရှိရင် ဒီဇင်ဘာလအထိပဲ Data တွေရနိုင်သေးတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ ရှိနေတဲ့ လက်ရှိအစီအစဉ်အရဆိုလို့ရှိရင် (၆)လလောက် ကြာမှ ဒီ Data တွေကို ပြည့်ပြည့်စုံစုံ ရရှိနိုင်မယ်။ ဒါတွေကို ကျွန်တော်တို့ (၄)လလောက်အထိ လျော့ချနိုင်မလား။ ဒါကို ကြိုးစားဆောင်ရွက်နေပါတယ်။ အဲဒီလို ကျဉ်းမြောင်းသွားစေရေးများကို ဆောင်ရွက်နေပါကြောင်း ရှင်းလင်းဖြေကြားအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ရှိပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">မေးခွန်းလာရောက် ဖြေကြားပေးတဲ့ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်း ဝင်များ မိမိအစီအစဉ် ပြီးဆုံးလျှင် ပြန်လည်ထွက်ခွာနိုင်ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီး လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်လေးဦး မေးမြန်းသည့်မေးခွန်းများသည် ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ဒုတိယဝန်ကြီး တစ်ဦးတည်းက ဖြေကြားမည့် မေးခွန်းများ ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များက သက်ဆိုင်ရာ မေးခွန်းတွေကို တစ်ဆက်တည်း မေးမြန်းပြီးမှ ဒုတိယဝန်ကြီးက တစ်ခုချင်း ဖြေကြားပေးဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<title>ကယားပြည်နယ်၊ ဘောလခဲခရိုင်၊ ဘောလခဲမြို့၊ မြို့မရဲစခန်း အဆောက်အဦအား အသစ်ဆောက်လုပ် ပေးရန် အစီအစဉ် ရှိ/မရှိနှင့် စပ်လျဉ်းသည့်မေးခွန်း</title>
<speech type="speaker">ပထမဦးစွာ ကယားပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၈)မှ ဦးကျော်သန်း က ကယားပြည်နယ်၊ ဘောလခဲခရိုင်၊ ဘောလခဲမြို့၊ မြို့မရဲစခန်း အဆောက်အဦအား အသစ်ဆောက်လုပ် ပေးရန် အစီအစဉ် ရှိ/မရှိနှင့် စပ်လျဉ်းသည့်မေးခွန်းကို မေးမြန်းဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1217">ဦးကျော်သန်း၊ ကယားပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၈)</mp>ရိုသေလေးစားအပ်ပါသော အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့်တကွ ပြည်ထောင်စုအဖွဲ့အစည်းဝင်များ၊ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် များနှင့် ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာပါလို့ နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ ကယားပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၈)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးကျော်သန်း ပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ဘောလခဲမြို့နယ်၊ ရဲတပ်ဖွဲ့စခန်းရဲ့ မြေဧရိယာဟာ(၈.၂၅)ဧက ကျယ်ဝန်းပြီး စခန်းရုံးမှာ (၃၅ x ၄၅)ပေ ရှိ၍ ၁၉၈၇-၁၉၈၈ ခုနှစ်တွင် ဆောက်လုပ်ခဲ့ပါတယ်။ အဲဒီ စခန်းရုံးမှာ ဆိုလို့ရှိရင် (၉)ပေ ပတ်လည် ကျယ်ဝန်းတဲ့ ခရိုင်လက်နက်တိုက်ခန်း၊ (၉)ပေ ပတ်လည် ကျယ်ဝန်းတဲ့ မြို့နယ် လက်နက်တိုက်ခန်း၊ (၉ ပေ x ရ ပေ ၈ လက်မ) ကျယ်ဝန်းသည့် မြို့မရဲစခန်း လက်နက်တိုက်ခန်းနဲ့ (၉)ပေ ပတ်လည် စခန်းမှူးရုံးခန်း၊ (၉ ပေ x ရ ပေ ၈ လက်မ) ကျယ်ဝန်းသည့် ဂါတ်စာရေးရုံးခန်းတို့နဲ့ ဖွဲ့စည်းထားပါတယ်။ နယ်ထိန်းရုံးခန်းနဲ့ အမှုစစ်ရုံးခန်းတို့ မရှိသေးပါဘူး။ အဲဒီမှာ ကျား အချုပ်ခန်းနှင့် မ အချုပ်ခန်း တစ်ခုစီပါရှိပြီးတော့ (၉)ပေ ပတ်လည်သာ ကျယ်ဝန်းပြီး တရားခံ(၄)ဦးသာ ချုပ်ထားနိုင်ပါတယ်။ အုတ်နံရံများဟာ သံရိုက်လျှင် ကွာကျ ပြိုပျက်နိုင်ပြီး တရားခံများ ထွက်ပြေးလွတ်မြောက်နိုင်သည့် စိုးရိမ်ဖွယ် အနေအထားတွေ့ရှိရပါတယ်။ အချုပ်ခန်း ဗူးဝ အကျယ်ဟာ အလျား (၄ ပေ ရ လက်မ)၊ အနံ (၄ ပေ ရ လက်မ)နဲ့ အမြင့် (၄ ပေ ၈ လက်မ) သာရှိပါတယ်။ ဘောလခဲမြို့ဟာ ကယားပြည်နယ်ရှိ ခရိုင်မြို့ (၂)မြို့တွင်ပါဝင်သော ခရိုင်အဆင့် ရုံးစိုက်ရာ မြို့တစ်မြို့ဖြစ်တာနှင့်အညီ ခရိုင်တရားရုံးသို့ စွဲတင်သော အမှုများ၏ တရားခံများအား အချုပ်ထောင်နဲ့ ဝေးကွာသောအရပ်တွင် ရှိသောကြောင့် ဘောလခဲအချုပ်တွင် ချုပ်နှောင်ရမည် ဖြစ်ပါသည်။ အဆောက်အအုံသည် သက်တမ်းကြာပြီး ကျဉ်းမြောင်းခြင်း၊ လူ့အခွင့်အရေးနှင့် ကြည့်ပါကလည်း ညီညွတ်မှုမရှိခြင်း၊ ညီညွတ်မှုမရှိသော မုဒ်ဝင်ပေါက်ဖြစ်ခြင်း၊ ခရိုင်အဆင့်နှင့်အညီ ရှိသင့်သော အနေအထားတွင်မရှိဘဲ လွန်စွာသေးငယ် ကျဉ်းမြောင်းခြင်းတို့ကြောင့် ခရိုင်အဆင့်နှင့် အညီ ရှိသင့်သော ကြံ့ခိုင်ကျယ်ဝန်းပြီး အင်္ဂါစုံသည့် အဆောက်အအုံအသစ် လိုအပ်လျက်ရှိခြင်းကြောင့် အဆောက်အအုံသစ် ဆောက်လုပ်ရန် ချထားပေးပါက ဆောက်လုပ်မည့် မြေဧရိယာအကျယ်အဝန်း လုံလောက်စွာရှိကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ Power Point သုံးစွဲခွင့်ပြုပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ အဲဒါ ကတော့ ကျွန်တော်တို့ ပျက်စီးနေတဲ့ အပိုင်းကို သစ်သားနဲ့ သံဆူးကြိုးတွေနဲ့ ယာယီ ကျွန်တော်တို့ ကာထားခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒါကတော့ အရှေ့က ကျွန်တော်တို့ စခန်းရုံးကို အရှေ့နဲ့ အနောက် မြင်ရတဲ့ ပုံဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒါကတော့ ဘေးနှစ်ဖက် မြင်ရတဲ့ပုံဖြစ်ပါတယ်။ ဒါ တံခါးအတွင်းပိုင်းပေါ့။ နိမ့်နေတဲ့အပိုင်း၊ အချုပ်ခန်းပိုင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကတော့ အတွင်းပိုင်း အခန်းတွေ ဖြစ်ပါတယ်။ ဟုတ်ကဲ့ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ ဘောလခဲမြို့နယ် အချုပ်ခန်းပါ ရဲတပ်ဖွဲ့ စခန်းရုံးအား အသစ်ဆောက်လုပ်ပေးရန် အစီအစဉ် ရှိ/မရှိ ဥက္ကဋ္ဌကြီးမှတစ်ဆင့် လေးစားစွာ မေးမြန်းအပ်ပါတယ် ခင်ဗျား။</speech>
<title>ရှမ်းပြည်နယ်၊ “ဝ” ကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရတိုင်း၊ ဟိုပန်ခရိုင်၊ ဟိုပန်မြို့နယ်ရှိ မြို့နယ်ရဲတပ်ဖွဲ့မှူးရုံးနှင့် ရဲဝန်ထမ်းအိမ်ရာအား မည်သည့်ဘဏ္ဍာရေးနှစ်တွင် အသစ်ပြင်ဆင် ဆောက်လုပ်ပေးမည်ကို သိရှိ လိုခြင်းနှင့် စပ်လျဉ်းသည့်မေးခွန်း</title>
<speech type="speaker">ဆက်လက်ပြီး ရှမ်းပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၂)မှ ဦးစိုင်းစံအောင် က ရှမ်းပြည်နယ်၊ “ဝ” ကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရတိုင်း၊ ဟိုပန်ခရိုင်၊ ဟိုပန်မြို့နယ်ရှိ မြို့နယ်ရဲတပ်ဖွဲ့မှူး ရုံးနှင့် ရဲဝန်ထမ်းအိမ်ရာအား မည်သည့်ဘဏ္ဍာရေးနှစ်တွင် အသစ်ပြင်ဆင် ဆောက်လုပ်ပေးမည်ကို သိရှိလိုခြင်းနှင့် စပ်လျဉ်းသည့်မေးခွန်းကို မေးမြန်းဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1336">ဦးစိုင်းစံအောင်၊ ရှမ်းပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၂)</mp>လေးစားအပ်ပါသော အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့်တကွ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ဒုတိယဝန်ကြီး များအားလုံး ရွှင်လန်းကြပါစေကြောင်း နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ “ဝ” ကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရတိုင်း၊ ရှမ်းပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၂)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးစိုင်းစံအောင် ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်၏ မဲဆန္ဒနယ်ဖြစ်သော ဟိုပန်ခရိုင်၊ ဟိုပန်မြို့နယ်၊ မြန်မာနိုင်ငံ ရဲတပ်ဖွဲ့ဝင်များ၏ လိုအပ်ချက်များနှင့် စပ်လျဉ်းသည့်မေးခွန်း မေးမြန်းခွင့် တောင်းအပ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ကျွန်တော်တို့ “ဝ” ကိုယ်ပိုင် အုပ်ချုပ်ခွင့်ရတိုင်း၊ ဟိုပန်ခရိုင်၊ ဟိုပန်မြို့နယ်ရှိ မြန်မာနိုင်ငံရဲတပ်ဖွဲ့ စခန်းတွင် မြို့နယ်ရဲတပ်ဖွဲ့မှူး ရုံးနှင့် မြို့မရဲစခန်းတို့မှာ အဝန်းအဝိုင်းတစ်ခုထဲတွင် သီးခြားဆောက်လုပ်ထားကြပါတယ်။ ကာလကြာရှည်ပြီးဖြစ်သဖြင့် ပြုပြင်ဆောက်လုပ်ရန် လိုအပ်သော အဆောက်အအုံများ ဖြစ်နေ ပါတယ်။ ယခုလက်ရှိ အသုံးပြုနေသော မြို့နယ်ရဲစခန်း ရဲတပ်ဖွဲ့မှူးရုံးမှာ လွန်ခဲ့သော နှစ်ပေါင်း (၃၀)ကျော်က ဒေသသစ်များဖြင့် ဆောက်လုပ်ထားသော ဗိုလ်တဲဖြစ်သဖြင့် ဟောင်းနွမ်းဆွေးမြည့် နေပြီ ဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံရဲတပ်ဖွဲ့ ဂုဏ်သိက္ခာနှင့်လျော်ညီသော အဆောက်အအုံအဖြစ် ခွင့်ပြုဆောက် လုပ်ပေးပါရန် လိုအပ်နေပါတယ်။ ဒုတိယလိုအပ်ချက်အဖြစ် ဟိုပန်မြို့မရဲစခန်းရှိ တပ်ဖွဲ့ဝင်များ အဆင်ပြေစွာ နေထိုင်နိုင်ပြီး လုပ်ငန်းတာဝန်များ အဆင်ပြေအောင် ဆောင်ရွက်ပေးနိုင်ရေးအတွက် ဝန်ထမ်းအိမ်ရာများ လိုအပ်နေပါတယ်။ ယခုတပ်ဖွဲ့ဝင် စုစုပေါင်း (၇၉)ဦးတွင် အိမ်ထောင်သည် (၅၉)ဦး၊ အရာရှိ(၂)ဦး အပါအဝင် လူ(၂၀)ဦး ဖြစ်သဖြင့် နေအိမ်လိုင်းခန်းများ လုံလောက်မှုမရှိကြပါ။ သို့ဖြစ်ပါ၍ အောက်ပါမေးခွန်းများကို ဥက္ကဋ္ဌကြီးမှတစ်ဆင့် ရိုသေလေးစားစွာ မေးမြန်းတင်ပြအပ် ပါတယ်။ “ဝ” ကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရတိုင်း၊ ဟိုပန်ခရိုင်၊ ဟိုပန်မြို့နယ်ရှိ မြို့နယ်ရဲတပ်ဖွဲ့မှူးရုံးအား မည်သည့်ဘဏ္ဍာရေးနှစ်တွင် အသစ်ပြင်ဆင်ဆောက်လုပ်ပေးနိုင်မည်နည်း၊ “ဝ” ကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့် ရတိုင်း၊ ဟိုပန်ခရိုင်၊ ဟိုပန်မြို့နယ် မြို့မရဲစခန်း တပ်ဖွဲ့ဝင်များ၊ အဆင်ပြေစွာ နေထိုင်နိုင်ရေးအတွက် (၆)ခန်းတွဲ နှစ်ထပ်ဝန်ထမ်းအိမ်ရာ (၂)လုံးနှင့် လူပျိုဆောင်(၁)လုံး ဆောက်လုပ်ပေးရန် အစီအစဉ် များကို သိရှိလိုပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<title>မှုခင်းသတင်း ပရဟိတအဖွဲ့ ဖွဲ့စည်းထားခြင်း၏ ရည်ရွယ်ချက်များ၊ လုပ်ငန်းစဉ် အဆင့်ဆင့်နှင့်တကွ မည်သည့်ဌာနမှ တာဝန်ခံချိတ်ဆက်၍ ကြီးကြပ်ကွပ်ကဲနေသည်ကို သိရှိလိုခြင်းနှင့် စပ်လျဉ်းသည့်မေးခွန်း</title>
<speech type="speaker">ဆက်လက်ပြီး ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၈)မှ ဒေါ်အိအိပြီး က မှုခင်းသတင်း ပရဟိတအဖွဲ့ ဖွဲ့စည်းထားခြင်း၏ ရည်ရွယ်ချက်များ၊ လုပ်ငန်းစဉ် အဆင့်ဆင့်နှင့်တကွ မည်သည့်ဌာနမှ တာဝန်ခံချိတ်ဆက်၍ ကြီးကြပ်ကွပ်ကဲနေသည်ကို သိရှိလိုခြင်းနှင့် စပ်လျဉ်းသည့်မေးခွန်းကို မေးမြန်းဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1344">ဒေါ်အိအိပြီး၊ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၈)</mp>လေးစားအပ်ပါသော အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့်တကွ ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌကြီး၊ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ တက်ရောက်လာသော ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးနှင့်တကွ ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာပါရှင်။ ကျွန်မကတော့ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၈)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါ်အိအိပြီး ဖြစ်ပါတယ်ရှင်။ ထားရှိခြင်း ဖြစ်ရော ၊ အခြားသော ပြည်သူများမှာ အစုံစမ်းကြည့်ရာ ဥက္ကဋ္ဌကြီးရှင်။ ယခုဆိုလျှင် ကျွန်မတို့ မြန်မာနိုင်ငံမှာ လူမှုဘဝစောင့်ရှောက်ကူညီကြ သော ပရဟိတ အဖွဲ့အစည်းပေါင်းစုံဖြင့် လူထုအကျိုးပြုလုပ်ငန်း ဆောင်ရွက်နေကြတာကို အားလုံး သိရှိပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ပရဟိတဆိုသော စကားရပ်ဟာ မည်သူ့ကိုမဆို မည်သည့်အကျိုးအမြတ်ကိုမျှ မမျှော်ကိုးဘဲ ကူညီလုပ်ဆောင်ပေးသော တတ်အားသရွေ့ မိမိအကျိုးထက် အများပြည်သူအကျိုးကို ဆောင်ရွက်ကြသူများဟု နားလည်ထားပါတယ်။ ဒီလိုအခြေအနေများစွာထဲမှာပဲ ယခုဆိုရင် မှုခင်း သတင်းပရဟိတ အဖွဲ့ခေါင်းစဉ်ဖြင့် တစ်နိုင်ငံလုံး အတိုင်းအတာဖြင့် ဖွဲ့စည်းထားရှိတာတွေ့ရှိရပြီး ရဲမှူးဟောင်း အငြိမ်းစားများ၊ အစိုးရအရာရှိ အငြိမ်းစားများအဖြစ် ဦးဆောင်ဖွဲ့စည်းခြင်းများ ရှိသည်ဟု သိရှိရတဲ့အတွက်ကြောင့် အသင်းအဖွဲ့ဥပဒေအရ သို့မဟုတ် သတင်းမီဒီယာ ဥပဒေအရ တရားဝင် ဖွဲ့စည်းထားရှိခြင်း ဖြစ်လိမ့်မည်ဟု ယူဆပါတယ်။ ကျွန်မရဲ့ မဲဆန္ဒနယ်အတွင်းမှာရော၊ အခြားသော ဒေသများမှာပါ မှုခင်းသတင်းပရဟိတ အဖွဲ့အစည်းများရဲ့ အခြေအနေကို စုံစမ်းမေးမြန်းကြည့်ပါတယ်။ ပြည်သူများမှာ ဘယ်လိုအကူအညီတွေ ရရှိနေပါသလဲ၊ ပြည်သူ့အတွက် အကျိုးပြုလုပ်ဆောင်ချက်များ အခြေအနေကို စုံစမ်းကြည့်ရာမှာ အားရဖွယ်အခြေအနေများ၊ အဖြေများကို မကြားသိရဘဲ သတင်းလိုက်၊ သတင်းရေး၊ ခြိမ်းခြောက် ငွေကြေးတောင်းခံမှုများသာရှိကြောင်း ကြားသိရပါတယ်။ ကော်မတီသို့ရောက်ရှိလာသော တိုင်စာ များတွင်လည်း မှုခင်းသတင်းအား ငွေကြေးပေးရကြောင်းကိုလည်း တွေ့ရှိရပါတယ်။ လူမှုကွန်ရက် စာမျက်နှာများ၊ သတင်းမီဒီယာများတွင်လည်း အလားတူကိစ္စရပ်များကို မြင်တွေ့ရပါတယ်။ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန လက်အောက်မှာရှိတဲ့ မြန်မာနိုင်ငံရဲတပ်ဖွဲ့တွေနဲ့ မှုခင်းတပ်ဖွဲ့၊ သတင်းတပ်ဖွဲ့ဟူ၍ အခန်းကဏ္ဍအလိုက် ခွဲခြားထားသော တပ်ဖွဲ့များလည်း ရှိနေပါတယ်။ မှုခင်း သတင်းဆိုသောအခြေအနေဟာ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန၏ လုပ်ငန်းစဉ်ဖြစ်ပြီး ပရဟိတဆိုတာ လွတ်လပ်သော အသင်းအဖွဲ့ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလိုအခြေအနေများမှာ တစ်နိုင်ငံလုံး အတိုင်းအတာဖြင့် ဖွဲ့စည်းထားသော မှုခင်းသတင်းပရဟိတ၏ ရည်ရွယ်ချက် လုပ်ငန်းစဉ်အဆင့်ဆင့်တို့ဟာ အသင်းအဖွဲ့ မှတ်ပုံတင်ခြင်းဆိုင်ရာ ဥပဒေနှင့်အညီ တာဝန်ရှိသူများမှ စိစစ်ထားလိမ့်မယ်လို့လည်း မျှော်လင့် ပါတယ်။ မှုခင်းသတင်းထောက်ဆိုလျှင်လည်း သတင်းမီဒီယာဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေများ လိုက်နာခြင်း ရှိ/မရှိကိုလည်း စိစစ်နိုင်လိမ့်မယ်လို မျှော်လင့်ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးရှင်။ Power Point သုံးစွဲခွင့်ပြုပါရှင်။ အသင်းအဖွဲ့များ မှတ်ပုံတင်ခြင်းဆိုင်ရာ ဥပဒေ၏ ရည်ရွယ်ချက်ဟာ နိုင်ငံတော် ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးနှင့် နိုင်ငံသားများ အကျိုးကို အထောက် အကူပြုစေရန် ရည်ရွယ်ချက်တွင်ပါရှိပြီး မှတ်ပုံတင်ရေးအဖွဲ့ကို ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးများနှင့် ဖွဲ့စည်း ထားပါတယ်။ အသင်းအဖွဲ့များ၏ မှတ်ပုံတင်လက်မှတ် လဲလှယ်ခြင်းနှင့် သက်တမ်းတိုးခြင်းများ ကိုလည်း ရှင်းလင်းစွာပြဋ္ဌာန်းထားပါတယ်။ မှုခင်းသတင်းပရဟိတအဖွဲ့ရဲ့ ဝတ်စုံများဟာ ဆိုလို့ရှိရင် ဌာနဆိုင်ရာကဲ့သို့ ဖြစ်နေ၍ ပြည်သူများအမြင်မှာ အမြင်မှားနိုင်စရာ အခြေအနေလည်း ရှိနေပါတယ်။ ဝန်ကြီးဌာနမှ အရေးယူပေးမည်ဖြစ်ကြောင်းကိုလည်း 7 Day ဂျာနယ်များတွင် ဖော်ပြထားပါတယ်။ သို့ပါသော်လည်း ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။ လက်ရှိပကတိအခြေအနေမှာတော့ မလိုလားအပ်သော ဝန်ထုပ်ဝန်ပိုးများသာ ပြည်သူတွေက ခံစားလာရပြီး ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာနလက်အောက်မှာ ရှိတဲ့ မှုခင်းသတင်းလား၊ ပရဟိတဆောင်ရွက်နေသော မှုခင်းသတင်းလား၊ မှုခင်းသတင်းထောက်တွေလား ဆိုတာ ကွဲပြားမှုမရှိဘဲ ပြည်သူမှာတော့ ကြောက်ရွံ့မှုသာ ထပ်တိုးလာရပါတယ်။ ဒါကြောင့် စိစစ် ကြပ်မတ်ပေးဖို့ လိုပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ မှုခင်းသတင်း ပရဟိတအဖွဲ့ရဲ့ ရည်ရွယ်ချက်၊ လုပ်ငန်းစဉ် အဆင့်ဆင့်တို့ကို အများပြည်သူမှ ရှင်းလင်းစွာသိရှိရန် လိုအပ်လာပြီး ဥပဒေချိုးဖောက်မှုများ ရှိလာပါက တာဝန်ယူ ဖြေရှင်းပေးနိုင်မည့် အခြေအနေတို့အတွက် အထက်ပါမေးခွန်းအား အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးမှ မေးရခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<title>မြန်မာနိုင်ငံအတွင်းရှိ မြို့ပြနှင့်ဝေးကွာပြီး အချက်အချာကျသည့် ကျေးရွာများတွင် နယ်မြေမီးသတ် စခန်းများ တိုးချဲ့တည်ဆောက်ပေးရန် အစီအစဉ် ရှိ/မရှိနှင့် စပ်လျဉ်းသည့်မေးခွန်း</title>
<speech type="speaker">ဆက်လက်ပြီး စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၈)မှ ဦးကိုကိုနိုင် က မြန်မာနိုင်ငံအတွင်းရှိ မြို့ပြနှင့်ဝေးကွာပြီး အချက်အချာကျသည့် ကျေးရွာများတွင် နယ်မြေမီးသတ် စခန်းများ တိုးချဲ့ တည်ဆောက်ပေးရန် အစီအစဉ် ရှိ/မရှိနှင့် စပ်လျဉ်းတဲ့မေးခွန်း မေးမြန်းဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1248">ဦးကိုကိုနိုင်၊ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၈)</mp>လေးစားရပါသော အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့်တကွ လွှတ်တော်ကြီးတစ်ရပ်လုံးကို မင်္ဂလာပါလို့ ဦးစွာပထမ နှုတ်ခွန်းဆက်သ ဂါရဝပြုအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ် အမှတ်(၈)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးကိုကိုနိုင် ဖြစ်ပါတယ်။ ယနေ့ ကျွန်တော် အမျိုးသားလွှတ်တော်မှာ မေးမြန်းမယ့် မေးခွန်းကတော့ ကျွန်တော်တို့ နိုင်ငံအတွင်းမှာရှိတဲ့ မြို့ပြနှင့် ဝေးကွာပြီး ကျေးရွာများ မီးဘေးအန္တရာယ် ကျရောက်လာလို့ရှိရင် မီးလောင်မှုကို အလျင်အမြန် စနစ်တကျ ငြိမ်းသတ်လာစေဖို့အတွက် အချက်အချာကျတဲ့ ကျေးရွာများမှာ နယ်မြေမီးသတ်စခန်းများ တိုးချဲ့တည်ဆောက်သွားဖို့အတွက် သက်ဆိုင်ရာ ဝန်ကြီးဌာနမှ အစီအစဉ် ရှိ/မရှိ သိရှိလိုခြင်းနှင့် စပ်လျဉ်းတဲ့ မေးခွန်း မေးမြန်းသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ကျွန်တော်တို့ နိုင်ငံအတွင်းမှာ မြို့နယ်ပေါင်း (၃၃၀)၊ ကျေးရွာပေါင်း(၆၀၀၀၀)ကျော်ရှိပြီး၊ နှစ်စဉ် မြို့ပြနှင့် ကျေးရွာများဟာ မီးဘေးအန္တရာယ်ကို နှစ်စဉ် ကြုံတွေ့ခံစားနေကြရပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံမီးသတ်ဦးစီးဌာနရဲ့ မှတ်တမ်းများအရ ၂၀၁၅၂၀၁၆ ခုနှစ်မှာ (၁၈၄၇)ကြိမ်၊ ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ခုနှစ်မှာ (၂၀၁၇)ကြိမ်၊ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခုနှစ်မှာ (၂၀၁၈) ကြိမ်နဲ့ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ခုနှစ်မှာတော့ မီးလောင်မှု(၂၀၀၀)ကျော်လောင်ကျွမ်းခဲ့တာ ကြည့်ခြင်းအားဖြင့် မီးဘေးအန္တရာယ်ဟာ ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံအတွက် အထူးအလေးထား ကိုင်တွယ်ဆောင်ရွက်ရမယ့် လုပ်ငန်းတစ်ရပ်ဖြစ်တာကို သတိထားမိပါတယ်။ ထိုမီးလောင်မှုများကြောင့်လည်း ပြည်သူလူထုရဲ့ အသက်အိုးအိမ်စည်းစိမ်နှင့်တကွ နိုင်ငံ့ဘဏ္ဍာများလည်း များစွာဆုံးရှုံးခဲ့ကြရပါတယ်။ လေးစားရပါသော ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ယခုအခါ ကမ္ဘာ့ရာသီဥတု ပြောင်းလဲဖောက်ပြန်မှု များနဲ့အတူ ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံရဲ့ ရာသီဥတုဟာလည်း ဒီနှစ်မှာတော့ ဖြစ်မြဲထက် လွန်ကဲစွာ ပူပြင်း လာတာကို အားလုံးသတိထားမိကြပါလိမ့်မယ်။ တစ်နိုင်ငံလုံးမှာ ချင်းပြည်နယ်၊ ရှမ်းပြည်နယ်နှင့် ကချင်ပြည်နယ်တို့ကလွဲလို့ အပူချိန်ဟာ တစ်နိုင်ငံလုံးမှာ(၄၀) Degrees Celsius ပူလွန်းတဲ့ အပူချိန် တွေကို ပိုမိုခံစားလာကြရပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံမှာ ဒီလိုရာသီဥတု ပူပြင်းလာရခြင်းရဲ့ အခြေခံ အကြောင်းအရင်းရဲ့ အရင်းအမြစ်ကတော့ သစ်တောကြီးများ အလျင်အမြန် ပျောက်ကွယ်သွားရ ခြင်းရဲ့ အကျိုးဆက်ဆိုတာ ငြင်းလို့မရပါဘူး။ ဒီလိုပူပြင်းလာတဲ့အတွက်လည်း မီးဘေးအန္တရာယ်ကို တစ်နိုင်ငံလုံးနီးပါး အထူးအလေးထား ကာကွယ်ကြရတော့မှာဖြစ်ပါတယ်။ ယခုအခါမှာတော့ မြို့နယ်မီးသတ်တပ်ဖွဲ့ဝင်များကနေပြီး မီးဘေးအန္တရာယ်ကျရောက် လာခဲ့လို့ရှိရင် ်တစ်ပြေးညီ မီးငြိမ်းသတ်နိုင်ဖို့အတွက် အဆင်သင့်ဖြစ်နေတာတွေ၊ ဆက်သွယ်ရေးကွန်ရက် ကောင်းမွန်လာတာတွေနဲ့အတူ မီးလောင်တဲ့နေရာတွေကို းငယ်အတွင်း သိရှိနိုင်မှု ပိုမိုမြန်ဆန်လာခြင်းနှင့်အတူ မီးငြိမ်းသတ်မှုစွမ်းအား မြင့်မားလာခြင်း၊ မီးသတ်ယာဉ်များ၊ မီးသတ်စက်များ ပိုမိုဖြည့်တင်းလာနိုင်ခြင်း၊ သန္ဓေမီးသတ်တပ်ဖွဲ့ဝင် ဝန်ထမ်း များကို မြို့နယ်အလိုက်၊ ဖွဲ့စည်းပုံအလိုက် ခန့်ထားနိုင်ခြင်းတို့ဟာ မြို့ပြမီးဘေးကာကွယ်ရေး အတွက် အလွန်အားတက်စရာတွေ ဖြစ်စေခဲ့ပါတယ်။ ဘက်ပေါင်းစုံက ဖြည့်ဆည်း ပေးနိုင်မယ်ဆို လို့ရှိရင်တော့ မြို့ပြမီးဘေးကာကွယ်ရေးကို ဒါထက်ပိုပြီး စွမ်းဆောင်နိုင်လိမ့်မယ်လို့ ယုံကြည်မိ ပါတယ်။ လေးစားရပါသော ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ မြို့ပြများမှာ မီးဘေးအန္တရာယ် ကာကွယ်ဖို့အတွက် အဆင့်သင့်ဖြစ်နေနိုင်ပါသော်လည်း မြို့ပြနှင့်ဝေးကွာတဲ့၊ မီးသတ်ကားတွေ အလွယ်တကူ မရောက် နိုင်တဲ့ ကျေးရွာဒေသတွေမှာတော့ မီးဘေးအန္တရာယ် ကျရောက်လာခဲ့လို့ရှိရင် ရပ်ရွာက မီးငြိမ်း သတ်ဖို့ ဆောင်ရွက်ကြရပါသော်လည်းပဲ ်တစ်ပြေးညီ မီးငြိမ်းသတ်မှု မဆောင်ရွက်နိုင်ခြင်း၊ စနစ်တကျ မီးငြိမ်းသတ်မှု မဆောင်ရွက်နိုင်ခြင်း၊ အလွယ်တကူ မီးငြိမ်းသတ်ရန် မီးသတ်စက်များ မရှိခြင်း၊ မီးသတ်ရေကာများ တည်ဆောက်ထားမှု အလွန်နည်းပါးခြင်းတို့ကြောင့် ကျေးရွာများဟာ မီးဘေးအန္တရာယ် ကျရောက်လာလို့ရှိရင် လိုအပ်တာထက်ပိုပြီး ဆိုးဝါးစွာ ခံစားခဲ့ကြရပါတယ်။ ယခု အခါ မြို့နယ်မီးသတ်ဦးစီးဌာနမှ ဦးဆောင်ပြီး ကျေးရွာများအလိုက် မီးသတ်အရန်တပ်ဖွဲ့များ ဖွဲ့စည်းပြီး မီးငြိမ်းသတ်နိုင်တဲ့သင်တန်းများ တက်ရောက်ဖို့အတွက် တစ်ရွာလျှင်(၂)ယောက်မှ (၃)ယောက်အထိ ခေါ်ယူပြီးတော့မှ နှစ်ရှည် (၁)လသင်တန်းပေးပို့ချနေတာကို တွေ့ရှိရလို့လည်း မီးဘေးအန္တရာယ် အတွက် စိတ်သက်သာမှုကို ဖြစ်စေခဲ့ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ မြို့ပြနှင့်ဝေးကွာပြီး အချက်အချာကျတဲ့ ကျေးရွာတွေမှာ နယ်မြေမီးသတ် စခန်းများကို နှစ်စဉ်တိုးချဲ့ဆောက်လုပ်ပေးပြီး ကျေးရွာများအလိုက် စိစစ်ပြီးတော့မှ အပေါ့စား မီးသတ်စက်များကို နှစ်စဉ်ထောက်ပံ့ပေးနိုင်မည်ဆိုလို့ရှိရင်တော့ မြို့ပြများ၊ ကျေးရွာများမှာလည်း မီးဘေးအန္တရာယ်ကို ပိုပြီးတော့မှ စနစ်တကျ ကာကွယ်နိုင်လိမ့်မယ်လို့ ယုံကြည်ပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော်အတွင်းမှာရှိတဲ့ မြို့ပြနဲ့ဝေးကွာပြီး အချက်အချာကျတဲ့ ကျေးရွာ များမှာ နယ်မြေမီးသတ်စခန်းများကို တိုးချဲ့ဆောက်လုပ်ပေးပါရန်နှင့် ကျေးရွာများအလိုက် စိစစ်ပြီး အလွယ်တကူ မီးငြိမ်းသတ်နိုင်တဲ့ အပေါ့စား မီးသတ်စက်များကို နိုင်ငံတော်ဘတ်ဂျက်တွင် နှစ်စဉ် လျာထားပြီးတော့မှ ထောက်ပံ့ပေးနိုင်ခြင်းရှိ/မရှိ အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးမှ ရိုသေလေးစား စွာဖြင့် မေးမြန်းအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">မေးခွန်းများနဲ့ ပတ်သက်ပြီး ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ဒုတိယဝန်ကြီးက တစ်ခုချင်း ဖြေကြားပေးဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="30">ဗိုလ်ချုပ်အောင်သူ (ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံး မင်္ဂလာအပေါင်း နှင့် ပြည့်စုံကြပါစေလို့ နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ဒုတိယဝန်ကြီး ဗိုလ်ချုပ်အောင်သူ ဖြစ်ပါတယ်။ ကယားပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၈)မှ အမျိုးသား လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးကျော်သန်း ရဲ့ ကြယ်ပွင့်ပြမေးခွန်း အပေါ် ရှင်းလင်းတင်ပြခွင့်ပြုပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ကယားပြည်နယ်၊ ဘောလခဲခရိုင်၊ ဘောလခဲမြို့နယ်မှာ မြို့နယ်ရဲတပ်ဖွဲ့မှူးရုံး၊ ဘောလခဲ မြို့မရဲစခန်း၊ ရွာသစ်နယ်မြေရဲစခန်းနှင့် နန်းဖဲရဲကင်းစခန်းတို့ရှိပါတယ်။ ဘောလခဲမြို့နယ် ရဲတပ်ဖွဲ့မှူး ရုံးမှာ အရာရှိ(၈)ဦး၊ အခြားအဆင့်(၂၅)ဦး၊ စာရေးဝန်ထမ်း(၆)ဦး ဘောလခဲခရိုင်ရဲတပ်ဖွဲ့မှူးရုံးမှာ အရာရှိ(၁)ဦး၊ အခြားအဆင့်(၁၂)ဦး၊ ဘောလခဲမြို့မရဲစခန်းမှာ အရာရှိ(၄)ဦး၊ အခြားအဆင့်(၃၄)ဦးတို့ ရှိပြီး စုစုပေါင်းအရာရှိ(၁၃)ဦး၊ အခြားအဆင့်(၇၁)ဦး၊ စာရေးဝန်ထမ်း(၆)ဦး၊ စုစုပေါင်း(၉၀)ဦး၊ အိမ်ထောင်သည်(၆၂)ဦး၊ လူပျို (၁၃)ဦး၊ အပျို (၁၅)ဦးတို့ဖြင့် နယ်မြေလုံခြုံရေးနဲ့ တရားဥပဒေစိုးမိုးရေး လုပ်ငန်းတာဝန်များ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ဘောလခဲမြို့မရဲစခန်းဝင်းအတွင်းမှာ ခရိုင်/မြို့နယ် ရဲတပ်ဖွဲ့မှူးရုံး(၁)ရုံး၊ ရဲစခန်းရုံး အချုပ်ပါ(၁)လုံး၊ လုံးချင်းနေအိမ်(၂)လုံး၊ နှစ်ခန်းတွဲ နေအိမ်လိုင်းခန်း (၄)လုံး၊ လေးခန်းတွဲ နေအိမ်လိုင်းခန်း(၆)လုံး၊ လေးခန်းတွဲ နှစ်ထပ်နေအိမ်လိုင်းခန်း(၁)လုံး၊ ခြောက်ခန်းတွဲ နေအိမ်လိုင်းခန်း(၂)လုံး၊ အရာရှိရိပ်သာ (၁)လုံးနဲ့ လူ(၃၀)ဆံ့ လူပျိုဆောင်(၁)ဆောင်၊ စုစုပေါင်း အဆောက်အအုံ(၁၉)လုံးမှာ နေအိမ်လိုင်းခန်း (၅၄)ခန်း ရှိပါတယ်။ အိမ်ထောင်သည် (၅၄)ဦးမှာ နေအိမ်လိုင်းခန်း (၅၄)ခန်းတွင်လည်းကောင်း၊ လူပျို (၁၃)ဦးမှာ လူပျိုဆောင်တွင်လည်းကောင်း၊ အိမ်ထောင်သည်(၈)ဦးနှင့် အပျို (၁၅)ဦးတို့မှာ ဒေသခံများဖြစ်၍ ပြင်ပရှိ မိဘဆွေမျိုးများထံတွင် လည်းကောင်း နေထိုင်လျက်ရှိပါတယ်။ ဘောလခဲမြို့မရဲစခန်းဝင်းအတွင်းရှိ ခရိုင်/မြို့နယ် ရဲတပ်ဖွဲ့မှူးရုံး(၁)ရုံး၊ ရဲစခန်းအချုပ်ပါ (၁)လုံး၊ လုံးချင်းနေအိမ်(၂)လုံး၊ နှစ်ခန်းတွဲနေအိမ် လိုင်းခန်း(၄)လုံး၊ လေးခန်းတွဲ နေအိမ်လိုင်းခန်း (၆)လုံး၊ လေးခန်းတွဲနှစ်ထပ် လိုင်းခန်း(၁)လုံး၊ ခြောက်ခန်းတွဲ နေအိမ်လိုင်းခန်း(၂)လုံး၊ အရာရှိ ရိပ်သာ (၁)လုံးနှင့် လူ(၃၀)ဆံ့ လူပျိုဆောင်(၁)ဆောင်တို့ဟာ ပြုပြင်ရန်မလိုတဲ့ အဆောက်အအုံများ ဖြစ်ပါတယ်။ ရဲစခန်းအချုပ်ပါတစ်ထပ်(၁)လုံးဟာ ခိုင်ခန့်မှုမရှိဘဲ ဟောင်းနွမ်းပျက်စီးနေတဲ့အတွက် ခေတ်နှင့် လျော်ညီတဲ့ မြို့မရဲစခန်းအချုပ်ပါ နှစ်ထပ်(၁)လုံးဆောက်လုပ်ပေးရန် လိုအပ်လျက် ရှိပါတယ်။ သို့ပါ၍ ဘောလခဲမြို့မရဲစခန်းတွင် လိုအပ်လျက်ရှိတဲ့ ရဲစခန်းရုံး၊ အချုပ်နှစ်ထပ်ပါ(၁)လုံး ဆောက်လုပ်ပေးရန် လိုအပ်လျက်ရှိပေမယ့် ၂၀၁၉-၂၀၂၀ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ငွေလုံးငွေရင်း မူလ အသုံးစရိတ်လျာထားမှုအား ၂၈-၃-၂၀၁၉ ရက်နေ့မှာ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနသို့ အတည်ပြုချက်ရရှိရန် ပေးပို့ထားပြီးဖြစ်တဲ့အတွက် ဦးစားပေးအစီအစဉ်အလိုက် နောင်လာမယ့် ဘဏ္ဍာနှစ်များမှာ ငွေလုံးငွေရင်း မူလအသုံးစရိတ်မှာ ထည့်သွင်းလျာထား တင်ပြဆောင်ရွက်ပေး သွားမည်ဖြစ်ကြောင်း ရှင်းလင်းဖြေကြားအပ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ဆက်လက်ပြီး ရှမ်းပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၂)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးစိုင်းစံအောင် ရဲ့ ကြယ်ပွင့်ပြ မေးခွန်းအပေါ် ရှင်းလင်းတင်ပြခွင့်ပြုပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဟိုပန်မြို့နယ်၊ ရဲတပ်ဖွဲ့မှူးရုံးမှာ အရာရှိ(၃)ဦး၊ အခြားအဆင့်(၇)ဦး၊ စုစုပေါင်း(၁၀)ဦး၊ ဟိုပန်မြို့မရဲစခန်းမှာ အရာရှိ(၆)ဦး၊ အခြား အဆင့်(၅၈)ဦး၊ စုစုပေါင်း(၆၄)ဦး၊ မြို့နယ်တပ်ဖွဲ့မှူးရုံးနှင့် မြို့မရဲစခန်းတို့တွင် စုစုပေါင်း တပ်ဖွဲ့ဝင် အင်အား(၇၄)ဦး၊ အိမ်ထောင်သည်(၅၅)ဦး၊ လူပျို (၁၅)ဦး၊ အပျို (၄)ဦးတို့ဖြင့် မြို့နယ်ရဲ့ လုံခြုံရေးနှင့် တရားဥပဒေစိုးမိုးရေးလုပ်ငန်းတာဝန်များ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ဟိုပန်မြို့နယ်၊ ရဲတပ်ဖွဲ့မှူးရုံးနဲ့ မြို့မရဲစခန်းဝင်းအတွင်း မြို့နယ်ရဲတပ်ဖွဲ့မှူးရုံး(၁)ရုံး၊ ရဲစခန်း အချုပ်ပါ(၁)လုံး၊ လုံးချင်းနေအိမ်(၃)လုံး၊ နှစ်ခန်းတွဲနေအိမ်(၁)လုံး၊ ခြောက်ခန်းတွဲနေအိမ် (၃)လုံး၊ ခြောက်ခန်းတွဲနှစ်ထပ် နေအိမ်လိုင်းခန်း(၁)လုံး၊ စုစုပေါင်း အဆောက်အအုံ(၁၀)လုံးရှိပြီး လူနေအိမ်လိုင်းခန်း(၃၅)ခန်း ရှိပါတယ်။ အိမ်ထောင်သည်(၃၁)ဦးမှာ နေအိမ်လိုင်းခန်း(၃၁)ခန်းတွင် လည်းကောင်း၊ လူပျို (၃)ဦးမှာ နေအိမ်လိုင်းခန်း(၂)ခန်းတွင်လည်းကောင်း၊ အပျို (၄)ဦးမှာ နေအိမ် လိုင်းခန်း(၂)ခန်းတွင်လည်းကောင်း၊ အိမ်ထောင်သည်(၁၈)ဦးမှာ ဒေသခံများဖြစ်၍ မိဘဆွေမျိုး များနှင့်လည်းကောင်း၊ (၆)ဦးမှာ ပြင်ပတွင် ငှားရမ်း၍လည်းကောင်း၊ လူပျို (၂)ဦးမှာ မြို့နယ်ရဲတပ်ဖွဲ့ မှူးရုံးတွင်လည်းကောင်း၊ လူပျို (၆)ဦးမှာ မြို့မရဲစခန်းရုံးတွင်လည်းကောင်း၊ လူပျို (၄)ဦးမှာ လုံခြုံရေး တာဝန်ထမ်းဆောင်ရန်အတွက် “ဝ” ကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရတိုင်း ဥက္ကဋ္ဌနေအိမ်တွင်လည်းကောင်း အသီးသီးနေထိုင်လျက်ရှိပါတယ်။ ဟိုပန်မြို့နယ်၊ ရဲတပ်ဖွဲ့မှူးရုံးနှင့် မြို့မစခန်းမှာ လက်ရှိ တပ်ဖွဲ့ဝင်အင်အားနှင့် နေအိမ် လိုင်းခန်းအရေအတွက် လုံလောက်မှုမရှိခြင်း၊ ဖွဲ့စည်းပုံအရ အင်အားထပ်မံဖြည့်တင်းလာပါက တပ်ဖွဲ့ဝင်များနေထိုင်ရန် အဆောက်အအုံများ လိုအပ်လျက်ရှိခြင်းတို့ကြောင့် ခေတ်နှင့်လျော်ညီတဲ့ မြို့နယ်ရဲတပ်ဖွဲ့မှူးတစ်ထပ်(၁)လုံး၊ ခြောက်ခန်းတွဲနှစ်ထပ်(၁)လုံး၊ လူ(၃၀)ဆံ့လူပျိုဆောင်(၁)ဆောင် တို့အား ဆောက်လုပ်ပေးရန် လိုအပ်လျက်ရှိပါတယ်။ သို့ပါ၍ ဟိုပန်မြို့နယ်၊ ရဲတပ်ဖွဲ့မှူးရုံး မြို့မရဲစခန်းတွင် လိုအပ်လျက်ရှိတဲ့ ခြောက်ခန်းတွဲ နှစ်ထပ်(၁)လုံးနှင့် လူ(၃၀)ဆံ့ လူပျိုဆောင်(၁)ဆောင်တို့အား ၂၀၁၉-၂၀၂၀ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ငွေလုံးငွေရင်း မူလအသုံးစရိတ်တွင် လျာထားတင်ပြ တောင်းခံထားရှိပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ မြို့နယ်ရဲတပ်ဖွဲ့မှူးရုံး တစ်ထပ်(၁)လုံး ဆောက်လုပ်ရန် ၂၀၂၀-၂၀၂၁ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ငွေလုံးငွေရင်း မူလအသုံးစရိတ်တွင် လျာထားတင်ပြ တောင်းခံသွားမှာဖြစ်ကြောင်း ရှင်းလင်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၈)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါ်အိအိဖြိုး ရဲ့ ကြယ်ပွင့်ပြမေးခွန်းအပေါ် ရှင်းလင်းတင်ပြခွင့်ပြုပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်။ မှုခင်းသတင်း၊ ပရဟိတ အမည်ဖြင့် အသင်းအဖွဲ့များ မှတ်ပုံတင်ခြင်းဆိုင်ရာ ဥပဒေအရ တရားဝင်မှတ်ပုံတင်ထားခြင်း မရှိသေးကြောင်း သိရှိရသော်လည်း မြန်မာနိုင်ငံ မှုခင်းသတင်းထောက်များအသင်းကို ၂၅-၁-၂၀၁ရ ရက်နေ့မှ ၃၁-၁၂-၂၀၂၁ ရက်နေ့အထိ တရားဝင် မှတ်ပုံတင်ထားရှိပါတယ်။ ၁၅-၂-၂၀၁၉ ခုနှစ်တွင် မြန်မာနိုင်ငံ မှုခင်းသတင်းထောက်များအသင်း အမည်ကို အမှန်တရား ချစ်မြတ်နိုးသူများအသင်း၊ အမှန်တရားကူညီမှုအဖွဲ့ဟု အမည်ပြောင်းလဲရန် ပြည်ထောင်စု မှတ်ပုံတင်အဖွဲ့သို့ တင်ပြထားရှိပါတယ်။ မှုခင်းသတင်းထောက်များအသင်း ဥက္ကဋ္ဌ ဦးသက်နိုင်ဦး၊ တွဲဖက်ဥက္ကဋ္ဌ ဒေါ်သူသူဇင်၊ မြန်မာနိုင်ငံ စာရေးဆရာအသင်း ဗဟိုအတွင်းရေးမှူး ဦးငြိမ်းသူ တို့(၃)ဦး ဦးဆောင်၍ ၉-၃-၂၀၁၅ ရက်နေ့မှာ ရှုထောင့်မှုခင်း သတင်းဂျာနယ်အားလည်းကောင်း၊ ၂-၈-၂၀၁၈ ရက်နေ့တွင် အမှန်တရား ထူးခြားသတင်းနှင့် မှုခင်းစုံဂျာနယ်အားလည်းကောင်း၊ ၂၅-၉-၂၀၁၈ ရက်နေ့တွင် အထူးဟစ်တိုင်သတင်း Agency လုပ်ငန်းအားလည်းကောင်း၊ ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာနမှ တရားဝင်မှတ်ပုံတင် ခွင့်ပြုချက်ရယူ၍ ပုံနှိပ်ထုတ်ဝေခြင်းနှင့် Internet စာမျက်နှာများပေါ်တွင် လွှင့်တင်ခြင်း လုပ်ငန်းများကို ဆောင်ရွက်လျက်ရှိကြောင်း သိရှိရပါတယ်။ မှုခင်းကူညီမှု ပရဟိတအဖွဲ့ရုံးခန်းများအား ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီးအတွင်းရှိ သာပေါင်း၊ ကြံခင်း၊ ဘိုကလေး၊ ဒေးဒရဲ၊ ကျုံပျော်၊ ပန်းတနော်၊ မော်လမြိုင်ကျွန်းနှင့် မြန်အောင်မြို့နယ်များတွင် ဖွင့်လှစ်ထားရှိပြီး အဖွဲ့ဝင်များအား မီဒီယာအစီအစဉ်များဆိုင်ရာ ကျင့်ဝတ်များ၊ သတင်းမီဒီယာများ၏ ရပိုင်ခွင့်များ၊ သတင်းမီဒီယာသမားများ လိုက်နာရမည့်တာဝန်များနှင့် ကျင့်ဝတ်များ ပြစ်မှုပြစ်ဒဏ် များအား သိရှိလိုက်နာရန်အတွက် သင်တန်းဖွင့်လှစ်သင်ကြားပို့ချခြင်း၊ မှုခင်းကိစ္စများတွင် ကူညီ ဆောင်ရွက်ပေးခြင်းနှင့် သက်ဆိုင်ရာမြို့နယ်ရဲတပ်ဖွဲ့စခန်းများတွင် အမှုဖွင့် အရေးယူထားရှိသော အမှုဖြစ်စဉ်များအား မှုခင်းဂျာနယ်များတွင် ရေးသားဖော်ပြခြင်းများကို ဆောင်ရွက်လျက်ရှိကြောင်း သိရှိရပါတယ်။ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီးအတွင်းရှိ မြို့နယ်များမှာ မှုခင်းသတင်းထောက်များအဖွဲ့၊ အဖွဲ့ဝင် တချို့ အား အပတ်စဉ်ထုတ်ဝေတဲ့ ရှုထောင့်မှုခင်းနဲ့ သတင်းဂျာနယ်များအား လိုက်လံရောင်းချခြင်း၊ မှုခင်းသတင်းထောက်အမည် အသုံးပြု၍ ကိုယ်ကျိုးအတွက်လုပ်ဆောင်ခြင်း၊ ရဲစခန်းနှင့် တရားရုံး များတွင် အမှုပွဲစားများအဖြစ် လိုက်ပါဆောင်ရွက်ပေးခြင်း၊ တချို့မြို့နယ်များ ကျေးရွာများမှာ တူညီ ဝတ်စုံများဝတ်ဆင်၍ ဆိုင်ကယ်များဖြင့် ဝင်ထွက်သွားလာခြင်းတို့ကို ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပြီး ငွေကြေးပေးဆောင်ရသူများသည် သက်ဆိုင်ရာများသို့ သတင်းပို့တိုင်ကြားခြင်း မရှိသည့်အပေါ် အခွင့်ကောင်းယူ လုပ်ဆောင်လျက်ရှိကြောင်း သိရှိရပါတယ်။ ထိုသို့ ဆောင်ရွက်နေသော မှုခင်းသတင်းထောက်များအား ၎င်းအသင်းအဖွဲ့များရဲ့ ခရိုင်၊ မြို့နယ်၊ တာဝန်ခံများမှ ခေါ်ယူသတိပေးခြင်း၊ အသင်းမှထုတ်ပယ်ခြင်း ဆောင်ရွက်လျက်ရှိသည့် အပြင် ပြစ်မှုကျူးလွန်ခံရသည့်သူများမှ တိုင်ကြားမှုများကို အမှုဖွင့်အရေးယူ ဆောင်ရွက်တဲ့ ဖြစ်စဉ် (၄)ခု ရှိခဲ့ပါတယ်။ Power Point ဖြင့် တင်ပြခွင့်ပြုပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အမှုဖြစ်စဉ်(၄)ခုကတော့ တင်ပြပါအတိုင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၅ ခုနှစ်၊ ဖြူးမြို့နယ်မှာ ဖြစ်တဲ့ဖြစ်စဉ်၊ ၇-၁-၂၀၁၈ ရက်နေ့မှာ ဖြစ်တဲ့ဖြစ်စဉ်၊ ၃-၆-၂၀၁ရ ရက်နေ့မှာ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး၊ ကန့်ဘလူမှာ ဖြစ်တဲ့ဖြစ်စဉ်နဲ့ ၂၂-၆-၂၀၁၈ ရက်နေ့မှာ ဖြစ်တဲ့ဖြစ်စဉ် စုစုပေါင်း(၄)မှုအား အမှုဖွင့် အရေးယူဆောင်ရွက်နိုင်ခဲ့ကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အသင်းအဖွဲ့များ ဥပဒေကို ယခင်ပြည်ထဲရေး ဝန်ကြီးဌာန၊ အထွေထွေအုပ်ချုပ်ရေးဦးစီးဌာနမှ တာဝန်ခံ စီမံခန့်ခွဲခဲ့ပါတယ်။ ယခုအခါမှာ အထွေထွေ အုပ်ချုပ်ရေးဦးစီးဌာနကို ၂၈-၁၂-၂၀၁၈ ရက်နေ့မှစ၍ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးဝန်ကြီးဌာန လက်အောက်သို့ လွှဲပြောင်းဖွဲ့စည်းခဲ့ပြီး အသင်းအဖွဲ့များဆိုင်ရာ ကိစ္စရပ်များကို အဆိုပါဦးစီးဌာနက ဆက်လက်တာဝန်ယူ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ သို့ပါ၍ မြန်မာနိုင်ငံသတင်းထောက်များအသင်း တရားဝင်မှတ်ပုံတင်ခွင့် လျှောက်ထား ရယူထားရှိပြီး အမှန်တရားချစ်မြတ်နိုးသူများအသင်း အမှန်တရားကူညီမှုအဖွဲ့ဟု အမည်ပြောင်းရန် ပြည်ထောင်စုမှတ်ပုံတင်ရေးအဖွဲ့သို့ တင်ပြထားရှိကြောင်း သိရှိရပြီး ၎င်းအသင်းအဖွဲ့သည် သီးခြား အဖွဲ့ အစည်းတစ်ရပ်ဖြစ်၍ အသင်းအဖွဲ့မှတ်ပုံတင်ဆိုင်ရာ ဥပဒေကို ကိုင်တွယ်ကျင့်သုံးရသော အထွေထွေအုပ်ချုပ်ရေးဦးစီးဌာနမှ ဥပဒေနှင့်အညီ ထိန်းကျောင်းနိုင်မည်ဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်း ဖြေကြားအပ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ဆက်လက်ပြီး စစ်ကိုင်း တိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၈)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးကိုကိုနိုင် ရဲ့ ကြယ်ပွင့်ပြမေးခွန်းအပေါ် ရှင်းလင်းတင်ပြခွင့်ပြုပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန၊ မီးသတ်ဦးစီးဌာနဟာ နိုင်ငံတော်နှင့် ပြည်သူတို့ရဲ့ အသက်အိုးအိမ် စည်းစိမ်များနဲ့ ကုန်ထုတ် အရင်းအနှီးများကို မီးဘေးအန္တရာယ်မှ ကာကွယ်တားဆီးရန်နှင့် သဘာဝဘေးအန္တရာယ်အပါအဝင် အခြား ရုတ်တရက်ဖြစ်ပွားတတ်တဲ့ ဘေးအန္တရာယ်များ ကျရောက်တဲ့အခါမှာ ရှာဖွေကယ်ဆယ်ရေး လုပ်ငန်းများကို ထိရောက်စွာ ဆောင်ရွက်နိုင်ရန်တို့အတွက် ဖွဲ့စည်းထားရှိပါတယ်။ ရည်ရွယ်ချက် များအပေါ် အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်နိုင်ရန် ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ရည်မှန်းချက် တာဝန်များနှင့်အညီ မီးသတ်ဦးစီးဌာန၊ မီးဘေးလုံခြုံရေး၊ သဘာဝဘေးအန္တရာယ်ကာကွယ်ရေး၊ ရှာဖွေကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြည်သူအကျိုးပြုဆောင်ရွက်ရေး စတဲ့ရည်မှန်းချက်တာဝန်(၄)ရပ်ကို ချမှတ်ပြီး အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ မီးသတ်ဦးစီးဌာနရည်မှန်းချက် တာဝန်များအား အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်နိုင်ရန် မီးသတ်စခန်းများအား ယခင် မီးငြိမ်းသတ်ရေးတစ်ခုကိုသာ ဆောင်ရွက်နိုင်ရန် ဖွဲ့စည်းထားရှိခဲ့ရာမှ နိုင်ငံတကာ မီးသတ်တပ်ဖွဲ့ဝင်များနည်းတူ မြို့ရွာများ မီးဘေးလုံခြုံရေးနှင့် သဘာဝဘေးအန္တရာယ်များ ဖြစ်ပွားလာပါက ်တစ်ပြေးညီ ရင်ပေါင်တန်း ဆောင်ရွက်နိုင်ရန်အတွက်လည်းကောင်း၊ တိုးတက်ပြောင်းလဲလာတဲ့ ခေတ်စနစ်များနှင့်အညီ လျှော်ညီမှုရှိစေရန် မီးသတ်စခန်းတစ်ခုတည်းမှ မီးငြိမ်းသတ်ရေးလုပ်ငန်း၊ ရှာဖွေကယ်ဆယ်ရေးလုပ်ငန်းနဲ့ မီးဘေးကြိုတင်ကာကွယ်ရေး လုပ်ငန်း စဉ်များ အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်နိုင်ရန်အတွက်လည်းကောင်း ရည်ရွယ်၍ တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ် မီးသတ်ဦးစီးမှူးရုံး(၁၅)ရုံး၊ ခရိုင်မီးသတ်ဦးစီးမှူးရုံး(၇၄)ရုံး၊ ခရိုင်မီးသတ်စခန်း(၇၄)ခု၊ မြို့နယ်မီးသတ်ဦးစီးမှူးရုံး (၃၃၀)ရုံးနဲ့ မြို့နယ်မီးသတ်စခန်း(၃၃၀)ခု၊ နယ်မြေမီးသတ်စခန်း(၇၀၃)ခု၊ စုစုပေါင်း မီးသတ်စခန်း(၁၁၀၇)ခုတို့ကို ဖွဲ့စည်းမိန့် ရရှိပြီးဖြစ်ပါတယ်။ မီးသတ်ဦးစီးဌာနမှာ ၂၀၁၄-၂၀၁၅ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှစ၍ ပြည်ထောင်စုနယ်မြေ၊ နေပြည်တော် ဗဟိုမီးသတ်သင်တန်းကျောင်း ပြင်ဦးလွင်နဲ့ မြန်မာနိုင်ငံ မီးသတ်တပ်ဖွဲ့ဌာနချုပ် ရန်ကုန်တို့အတွက် ပြည်ထောင်စုရန်ပုံငွေဖြင့်လည်းကောင်း၊ တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်များမှာရှိတဲ့ ဖွဲ့စည်းပုံခွင့်ပြုထားတဲ့ မီးသတ်စခန်းများ ဆောက်လုပ်ခြင်း၊ ဝန်ထမ်းနေအိမ်များ ဆောက်လုပ်ခြင်း၊ မီးသတ်ယာဉ်များ ဖြည့်တင်းခြင်းများကို တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်ဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေဖြင့်လည်းကောင်း အသီးသီး ဖြည့်တင်း ဆောင်ရွက်ပေးလျက်ရှိရာ နေပြည်တော်အပါအဝင် တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်များမှာ တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်မီးသတ်ဦးစီးမှူးရုံး(၁၅)ရုံး၊ ခရိုင်မီးသတ်ဦးစီးမှူးရုံး(၆၄)ရုံး၊ ခရိုင်မီးသတ်စခန်း(၆၆)ခန်း၊ မြို့နယ်မီးသတ်ဦးစီးမှူးရုံး(၃၀၃)ရုံး၊ မြို့နယ်မီးသတ်စခန်း(၃၀၃)ခုနဲ့ နယ်မြေမီးသတ်စခန်း(၄၀၂)ခု တို့ကို ဖွင့်လှစ်နိုင်ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ မီးသတ်ဦးစီးဌာန ဖွဲ့စည်းပုံ ခွင့်ပြုတပ်ဖွဲ့အင်အားမှာ (၂၄၆၅၉)ဦးရှိပြီး လက်ရှိတပ်ဖွဲ့ဝင် (၁၂၈၂၄)ဦးနဲ့ မီးသတ်ယာဉ်စုစုပေါင်း (၃၄၉၂)စီးတို့ဖြင့် လုပ်ငန်းတာဝန်များ ဆောင်ရွက်လျက် ရှိပါတယ်။ တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်များမှာ အရန်မီးသတ်တပ်ဖွဲ့ဝင်(၃၂၁၇၉၉)ဦးနဲ့ စက်ရုံ၊ အလုပ်ရုံ၊ လုပ်ငန်းဌာနများတွင် သီးသန့်မီးသတ်တပ်ဖွဲ့ဝင်(၁၈၇၄၄)ဦးတို့ ဖွဲ့စည်းထားရှိပြီး မြို့၊ ရွာ၊ ရပ်ကွက် မီးဘေးလုံခြုံရေးနှင့် မီးဘေးကြိုတင်ကာကွယ်ရေး လုပ်ငန်းများအား ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်လျက် ရှိပါတယ်။ တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ် မီးသတ်ဦးစီးမှူးရုံးအနေဖြင့် မီးဘေးကာကွယ်ရေးလုပ်ငန်းများကို ကျယ်ပြန့်စွာ စနစ်တကျဆောင်ရွက်ရန်အတွက် မိမိတို့ကွပ်ကဲမှုအောက်ရှိ မြို့နယ်၊ ရပ်ကွက်၊ ကျေးရွာ အဆင့်ထိ အရန်မီးသတ်တပ်ဖွဲ့ဝင်များအင်အားကို တိုးချဲ့ဖွဲ့စည်းပြီး လေ့ကျင့်ရေးသင်တန်းများ ဖွင့်လှစ်လျက်ရှိပါတယ်။ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်လာမယ့် ကျေးရွာအုပ်စုများမှ အပေါ့စား မီးသတ်စက်များ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် အလိုက် ဝယ်ယူဖြည့်တင်းနိုင်ရေးအတွက်ကိုလည်း တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်မီးသတ်ဦးစီးမှူးရုံးများမှ သက်ဆိုင်ရာတိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့များသို့ တင်ပြရန် ညွှန်ကြားထားပြီးဖြစ်ပါတယ်။ မီးသတ်ဦးစီးဌာနအနေနဲ့ မြန်မာနိုင်ငံအတွင်းရှိ မြို့ပြနှင့်ဝေးကွာပြီး အချက်အချာကျတဲ့ ကျေးရွာ များမှာ နယ်မြေမီးသတ်စခန်းများ ဖွင့်လှစ်ရာမှာ ကျေးရွာအုပ်စု၊ အိမ်ခြေ၊ လူဦးရေထူထပ်မှု၊ အရန် မီးသတ်တပ်ဖွဲ့အင်အား နိုင်ငံပိုင်၊ ပုဂ္ဂလိကပိုင်စက်ရုံ၊ အလုပ်ရုံတည်ရှိမှု၊ ဈေးများတည်ရှိမှု၊ (၁၀)နှစ် အတွင်း မီးလောင်မှု အကြိမ်အရေအတွက် ဆုံးရှုံးမှုတန်ဖိုး၊ မီးသတ်ယာဉ် ဝင်ထွက်နိုင်သည့်လမ်းများ စသည့် အချက်ပေါ်မူတည်၍ ဦးစားပေးအဆင့် သတ်မှတ်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ သို့ပါ၍ မီးသတ်ဦးစီးဌာနအနေနဲ့ ဖွဲ့စည်းပုံခွင့်ပြုထားရှိပြီးဖြစ်တဲ့ နယ်မြေမီးသတ်စခန်း (၇၀၃)စခန်းအနက် ဖွင့်လှစ်ရန်ကျန်(၃၀၁)ခုတို့အား ဖွင့်လှစ်နိုင်ရေးအတွက် မြေနေရာရရှိရေး၊ အဆောက်အအုံဆောက်လုပ်နိုင်ရေး၊ မီးသတ်ယာဉ်၊ စက်ပစ္စည်းကိရိယာများ ဖြည့်တင်းနိုင်ရေး၊ တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်မီးသတ်ဦးစီးမှူးများမှ သက်ဆိုင်ရာတိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့များ ထံသို့ တင်ပြဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါကြောင်း ရှင်းလင်းဖြေကြားအပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။</speech>
<speech><mp id="1344">အစည်း ဆက်စပ်--------- ဒေါ်အိအိပြုံး၊ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၈)</mp>အခုလို ပြည်ထောင်စု ဝန်ကြီးအစား ဒုတိယဝန်ကြီးက ဖြေကြားပေးတာကိုလည်း အထူးပဲကျေးဇူးတင်ရှိပါတယ်။ ကျွန်မ သိချင်တာက ပြည်သူတွေ တိုင်ကြားမှ အရေးယူတယ်ဆိုတာထက်ကို ကျွန်မတို့ရဲ့ သတင်းမီဒီယာတွေ၊ ကျွန်မတို့ရဲ့ ပြည်သူတွေက စိုးရိမ်ကြောင့်ကြမှုတွေ လျော့ကျနိုင်အောင် ဒီလိုမျိုး သတင်းမီဒီယာတွေ၊ ကျွန်မတို့ကို ခြိမ်းခြောက်မှုတွေမရှိအောင် ဘယ်လိုမျိုးပေါ့နော်။ စိစစ်ကြပ်မတ်ပေးမလဲဆိုတာ ကိုလည်း ကျွန်မတို့ ထပ်ပြီးသိချင်ပါတယ်ရှင်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="21">ဗိုလ်ချုပ်အောင်သူ (ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>ကျွန်တော်တို့ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ မြန်မာနိုင်ငံရဲတပ်ဖွဲ့ မှုခင်းကြိုတင်ကာကွယ်ရေး၊ မှုခင်းသတင်း ထောက်များအသင်းနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့မှ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာနကနေပြီးတော့မှ ဖွဲ့စည်းထားတဲ့ အဖွဲ့အစည်းမဟုတ်ပါဘူး။ သီးခြားဗဟို မြန်မာနိုင်ငံ မှတ်ပုံတင်အသင်းအဖွဲ့များ မှတ်ပုံတင်ထားရှိပြီး တော့မှ တရားဝင် ကျွန်တော်တို့ကို တင်ပြပြီးတော့မှ ဖွဲ့စည်းထားတဲ့ အဖွဲ့အစည်း ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ရဲ့ အောက်မှာ မဟုတ်ပါဘူး။ ပြီးတဲ့အခါကျတော့ ခုနတုန်းက ကိုယ်စားလှယ်ကြီးမေးသလို သက်ဆိုင်ရာ ဌာနများကနေပြီးတော့မှ သက်ဆိုင်ရာ ကာယကံရှင် နစ်နာသူကနေပြီးတော့မှ ကျွန်တော်တို့ဆီကို တိုင်ကြားလာမယ်ဆိုရင် စ်ပြေးညီ အမှုဖွင့် ဆောင်ရွက်ပေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ တိုင်ကြားသူမရှိရင် ဒီအမှုအပေါ်မှာ အမှုတည်ဆောက်တဲ့အခါမှာ သက်ဆိုင်ရာ ရဲတပ်ဖွဲ့မှာ အမှုဖွင့်ပြီးတော့မှ ဆောင်ရွက်မှာဖြစ်တဲ့အတွက် သက်ဆိုင်ရာကနေပြီးတော့မှ ဒီအမှု အခင်းနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့မှ တိုင်ကြားပေးမယ်ဆိုရင် ဆောင်ရွက်ပေးမည်ဖြစ်ကြောင်း ဖြေကြား အပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အစည်းအဝေးကို မိနစ် (၂၀)ခန့် ခေတ္တရပ်နားပါမယ်။</speech>
<speech type="mc">။ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီ ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထွက်ခွာနိုင်ကြပါပြီ ခင်ဗျား။ အစည်းအဝေးကို ၁၀:၅၆ နာရီ ခေတ္တရပ်နားပြီး ၁၁:၂၄ နာရီ ပြန်လည်ကျင်းပပါသည်။</speech>
</section>
<section value="Bill">
<bill>
<speech type="mc">အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အစည်းအဝေး ပြန်လည်စတင်ပါတော့မယ်။</speech>
<speech type="mc">အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ သည် ဥက္ကဋ္ဌ အတွက် သတ်မှတ်ထားသည့် စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="mc">အားလုံးထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျာ။</speech>
<title>ကျေးလက်ဒေသ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးဥပဒေကြမ်းနှင့် စပ်လျဉ်း၍ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များက ဆွေးနွေးခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၆) ဖြစ်ပါတယ်။ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ ပြည်သူ့လွှတ်တော်တွင် စတင်တင်သွင်း၍ ပြင်ဆင်ချက်ဖြင့် အတည်ပြုပြီး ပေးပို့လာတဲ့ ကျေးလက်ဒေသ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေး ဥပဒေကြမ်းနှင့် စပ်လျဉ်းပြီး ဆွေးနွေးရန် လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်(၈)ဦး အမည်စာရင်း တင်သွင်းထားပါတယ်။ တစ်ဦးလျှင် (၆)မိနစ်ထက်မပိုဘဲ ဆွေးနွေး ခွင့်ပြုမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပထမဦးစွာ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၅)မှ ဒေါက်တာတင်တင်ဝင်း ဆွေးနွေး နိုင်ပါပြီ။</speech>
<speech><mp id="1269">ဒေါက်တာတင်တင်ဝင်း၊ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၅)</mp>လေးစားအပ် ပါသော အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးရှင်။ ကျေးလက်ဒေသဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေး ဥပဒေကြမ်းဟာ ပြည်သူ့လွှတ်တော်က အသစ်ထည့်ပြီး အမျိုးသားလွှတ်တော်က ပယ်ဖျက်ထားသော အခန်း(၂)၊ အပိုဒ် ၃(ဆ) ကျေးလက်ဒေသနေ ပြည်သူများ၏ ကျန်းမာရေးနှင့် ပညာရေးအဆင့်အတန်း တိုးတက် ကောင်းမွန်ရေး၊ ကျေးရွာအတွင်းလမ်း၊ ကုန်ထုတ်လမ်းနှင့် တံတားများ တည်ဆောက်ပြုပြင် ထိန်းသိမ်းရေး၊ ကျေးလက်ဒေသ လျှပ်စစ်မီးရရှိရေးနှင့် ကျေးလက်နေ ပြည်သူများ၏ လူမှုဘဝ စီးပွားတိုးတက်ဖွံ့ဖြိုးရေးတို့ကို အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ရန် ဆိုသောအပိုဒ်ကို ပြန်ထည့်လို ပါတယ်။ ကျိုးကြောင်းဖော်ပြချက်အနေနှင့် ကျေးရွာများတွင် အမှန်တကယ်လိုအပ်ပြီး မဲဆန္ဒနယ် သွားတိုင်း ပြည်သူတွေတောင်းသည့်ကိစ္စများဖြစ်နေ၍ ပြန်ထည့်လိုပါတယ်။ ဒုတိယအချက်အနေနှင့် ဦးစီးဌာန၏ တာဝန်နှင့်လုပ်ပိုင်ခွင့်များ အခန်း(၄)၊ အပိုဒ် ၆(ဃ)(၅) တွင် အမျိုးသားလွှတ်တော်က ပြင်ဆင်ထားသော တစ်နိုင်တစ်ပိုင်အိမ်တွင်းမှု ကုန်ထုတ်လုပ်ငန်းများ အတွက် နည်းပညာ၊ ငွေကြေးအရင်းအနှီးနှင့် ဈေးကွက်ရရှိနိုင်ရန် စီစဉ်ဆောင်ရွက်ရေး ဆိုသော အပိုဒ်တွင် ရေရှည်တည်တံ့ခိုင်မြဲပြီး ဟန်ချက်ညီသော ဈေးကွက်ရရှိနိုင်ရန် စီစဉ်ဆောင်ရွက်ရေး ဟူ၍ ထပ်ဖြည့်လိုပါတယ်။ အဲဒီအပိုဒ်မှာပဲ တန်ဖိုးမြှင့်ပစ္စည်းများ ဖော်ဆောင်နိုင်ရန် စီစဉ် ဆောင်ရွက်ရေးကိုလည်း ဖြည့်လိုပါတယ်။ ကျိုးကြောင်းဖော်ပြချက်မှာ ယနေ့ ကမ္ဘာ၏ SDG - Sustainable Development Goal og Gșove MSDP - Myanmar Sustainable Development Plan တို့ကို အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်နေကြတယ်။ Sustain ဆိုတဲ့စကားက ထိန်းထား ဆိုသော အဓိပ္ပာယ်ရပါတယ်။ ထိန်းထားမှသာလျှင် ရေရှည်တည်တံ့ခိုင်မြဲမည်ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီနေ့တစ်မျိုး၊ မနက်ဖြန် တစ်မျိုးဆိုရင် တစ်နှစ်ပတ်လုံး လူတွေ ငွေအား၊ င့် ဒုက္ခခံပြီး စိုက်ကာပျိုးကာ မွေးမြူထားပြီးကာမှ ဈေးကွက်ရှိသော်လည်း ထိန်းထားမှုမရှိလျှင် ဝယ်လက် မတည်ငြိမ်ဘဲ ဖရဲသီးကား စီးလိုက်၊ ခရမ်းချဉ်သီးကား စီးလိုက် သွန်ပစ်ရတဲ့အဖြစ်မျိုး ရှိတဲ့ အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ပြည်သူတွေ အလွန်ပဲနစ်နာပါတယ်။ တန်ဖိုးမြှင့်ပစ္စည်းဟု ဆိုရာမှာလည်း သရက်သီးအလုံးလိုက်အစား ယို၊ သနပ် စသဖြင့် နောင်တစ်ချိန်တွင် တန်ဖိုးမြှင့်ရန် စက်များရောက်ရှိလာလျှင် ရိုးရိုးအကြမ်းထည်ထက် Value Added တန်ဖိုးမြှင့်ပစ္စည်းများ ပြုလုပ်ခြင်းဖြင့် ဝင်ငွေပိုမိုရရှိနိုင်မှာဖြစ်ပါသဖြင့် ထပ်မံဖြည့်စွက်လိုပါတယ်ရှင်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ရှင်။</speech>
<speech type="speaker">ဆက်လက်ပြီး ရခိုင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၂)မှ ဦးစိုးဝင်း ဆွေးနွေးနိုင်ပါပြီ။</speech>
<speech><mp id="1317">ဦးစိုးဝင်း၊ ရခိုင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၂)</mp>လေးစားအပ်ပါသော အမျိုးသား လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့်တကွ အားလုံးမင်္ဂလာပါခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်ကတော့ ရခိုင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၂)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးစိုးဝင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့် အနေနဲ့ ကျေးလက်ဒေသ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးဥပဒေနှင့် ပတ်သက်ပြီး အကြံပြုဆွေးနွေးလိုတာတွေ ကတော့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အခန်း(၂)၊ အပိုဒ် ၃၊ အပိုဒ်ခွဲ(က)နဲ့ အပိုဒ်ခွဲ(စ)၊ အခန်း(၄)၊ အပိုဒ် ၆၊ အပိုဒ်ခွဲ (ဃ)၊ အပိုဒ်ခွဲငယ်(၆) နဲ့ အခန်း(၈)၊ အပိုဒ် ၂၄၊ အပိုဒ် ၂ရ တို့နဲ့ ပတ်သက်ပြီး ဆွေးနွေးတင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အခန်း(၂)၊ ရည်ရွယ်ချက်ဆိုတဲ့ ခေါင်းစဉ်ရဲ့ အပိုဒ် ၃၊ အပိုဒ်ခွဲ(က)မှာ ကျေးလက်ဒေသ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေး လုပ်ငန်းများ စဉ်ဆက်မပြတ် အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ရန်လို့ ပြဋ္ဌာန်းပြီးတော့ အပိုဒ်ခွဲ(စ) မှာတော့ ကျေးလက်ဒေသ ရေရရှိရေး၊ ကျေးလက်ဒေသနေ ပြည်သူများ၏ ပညာရေး၊ ကျန်းမာရေး အဆင့်အတန်းများ တိုးတက်ကောင်းမွန်ရေး၊ ကျေးရွာတွင်းလမ်း၊ ကုန်ထုတ်လမ်းနှင့် တံတားများ တည်ဆောက်ပြုပြင်ထိန်းသိမ်းရေး၊ ကျေးလက်ဒေသ လျှပ်စစ်မီးရရှိရေး၊ ကျေးလက်ဒေသနေ ပြည်သူများ၏ လူမှုစီးပွားဘဝများ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးတို့ကို အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ရန်လို့ ပြဋ္ဌာန်းထားတာကို တွေ့ရပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ အထက်က တင်ပြခဲ့တဲ့ အပိုဒ်ခွဲ(က) နဲ့ အပိုဒ်ခွဲ(စ)တို့ဟာ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အခန်း(၂)၊ ရည်ရွယ်ချက်ဆိုတဲ့ ခေါင်းစဉ်အောက်မှာ ထည့်ထားခြင်းဖြစ်သော်လည်းပဲ အပိုဒ်ခွဲ(က) နဲ့ အပိုဒ်ခွဲ(စ) ပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်များကို သေချာစွာ လေ့လာကြည့်တဲ့အခါမှာ ရည်ရွယ်ချက်သဘောမဆောင်ဘဲ ကျေးလက်ဒေသ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်စေရန် လမ်း၊ တံတား ရေနှင့် အစရှိတာတွေကို အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ရေးနှင့် ဖွံ့ဖြိုးရေး လုပ်ငန်းများကို အဆက်မပြတ်လုပ်ကိုင်ပေးရန် စသည်ဖြင့် လုပ်ငန်းများကို လုပ်ကိုင်ပေးရမယ့် အပိုင်းနဲ့ အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ပေးရမယ့် လုပ်ငန်းစဉ်အပိုင်းများကိုသာ ပြဋ္ဌာန်းပေး ထားခြင်းဖြစ်ကြောင်း တွေ့ရှိရပြီးတော့ လမ်း၊ တံတား၊ ရေ၊ မီးကိစ္စတွေကိုလည်း လမ်းဦးစီးဌာန ကသာ အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ရမှာဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် အပိုဒ်ခွဲ(က) နဲ့ အပိုဒ်ခွဲ(စ) တို့ကို အခန်း(၂)၊ ရည်ရွယ်ချက် ဆိုတဲ့ ခေါင်းစဉ်ရဲ့ အောက်မှာ မထားတော့ဘဲနဲ့ အခန်း(၄)၊ ဦးစီးဌာနရဲ့ တာဝန်နှင့် လုပ်ပိုင်ခွင့်များ ဆိုတဲ့ခေါင်းစဉ်အောက်သို့သာ ပြောင်းလဲပြဋ္ဌာန်းပေးသင့် ပါကြောင်း အကြံပြုလိုပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီးတော့ မူလ အခန်း(၂)၊ အပိုဒ် ၃၊ အပိုဒ်ခွဲ(က) နေရာမှာ ကျေးလက်ဒေသနေ ပြည်သူများ၏ လူမှုစီးပွားဘဝ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်လာစေရန် ဆိုပြီးတော့ ရည်ရွယ်ချက်ရဲ့ အပိုဒ်(ခ)ကို အစားထိုး ပြင်ဆင်ဖြည့်စွက်သင့်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဖြည့်စွက်ရတဲ့ အကြောင်းအရင်း ကတော့ ကျေးလက်ဒေသ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးဥပဒေကို ရေးဆွဲတယ်ဆိုတာ စင်စစ်မှာ ကျေးလက် ဒေသနေ ပြည်သူတို့၏ လူမှုရေး၊ စီးပွားရေး၊ ကျန်းမာရေး၊ ပညာရေး အစရှိတဲ့ လူမှုစီးပွားဘဝများ တိုးတက်ဖို့အတွက် ရည်ရွယ်တာဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် အထက်ပါအတိုင်း အသစ် ဖြည့်စွက်ရခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ဆက်လက်ပြီးတော့ အကြံပြု ဆွေးနွေးလိုတာက ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အခန်း(၄)၊ ဦးစီးဌာနရဲ့ တာဝန်နှင့် လုပ်ပိုင်ခွင့်များ ဆိုတဲ့ ခေါင်းစဉ်ရဲ့ အပိုဒ် ရ နဲ့ပတ်သက်ပြီး ဆွေးနွေးတင်ပြမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျာ။ ကျွန်တော် အထက်ကတင်ပြခဲ့တဲ့နေရာမှာ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အခန်း(၂)၊ ရည်ရွယ်ချက် ဆိုတဲ့ ခေါင်းစဉ်ရဲ့ အောက်က အပိုဒ် ၃၊ အပိုဒ်ခွဲ(က) နဲ့ အပိုဒ်ခွဲ(စ) တို့ကို ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အခန်း(၄)၊ ဦးစီးဌာန၏ တာဝန်နှင့် လုပ်ပိုင်ခွင့်များ ဆိုတဲ့ ခေါင်းစဉ်ရဲ့ အောက်ကို ပြောင်းလဲပြဋ္ဌာန်းသင့်ပါကြောင်း အကြံပြုခဲ့တာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီလို အကြံပြုခဲ့တာဖြစ်တဲ့အတွက် အခန်း(၄)၊ ဦးစီးဌာန၏ တာဝန်နှင့် လုပ်ပိုင်ခွင့်များ ဆိုတဲ့ ခေါင်းစဉ်ရဲ့ အပိုဒ် ၆၊ အပိုဒ်ခွဲ(က)ရဲ့ အနောက်မှာ အခန်း(၂)၊ အပိုဒ် ၃၊ အပိုဒ်ခွဲ(က)နဲ့ အပိုဒ်ခွဲ (စ)တို့ကို အပိုဒ် ၆၊ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)နဲ့ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ) အဖြစ် အက္ခရာစဉ်ပြီးတော့ မူလ အပိုဒ် ၆၊ အပိုဒ်ခွဲ(ခ) ကိုတော့ အပိုဒ်ခွဲ(ဃ) အဖြစ်နဲ့ ပြောင်းလဲ၍ အက္ခရာစဉ် ပေးသွားသင့်ပါကြောင်း အကြံပြုလို ပါကြောင်းနဲ့ အပိုဒ် ၆၊ အပိုဒ်ခွဲ(ဃ)၊ အပိုဒ်ခွဲငယ်(၆)ကိုတော့ ပြည်သူ့လွှတ်တော်က အတည်ပြု ထားတဲ့ အစိုးရအဖွဲ့ အစည်းများ၊ အခြားအဖွဲ့အစည်းများနှင့် ဆိုတဲ့စာပိုဒ်မှာ အခြားအဖွဲ့အစည်းများ ဆိုတဲ့စကားရပ်အစား လူထုအခြေပြု လူမှုအဖွဲ့အစည်းများလို့ အစားထိုး ပြင်ဆင်သင့်ပါကြောင်း အကြံပြုလိုပါတယ်။ အခြားအဖွဲ့ အစည်းများဆိုတာ အင်မတန်ကျယ်ပြန့်ပါတယ်။ တရားဝင်တာရော၊ တရားမဝင်တာရော၊ လက်နက်ကိုင်အဖွဲ့အစည်းကအစ တိကျမှု မရှိပါဘူး။ ဒါကြောင့် လူထုအခြေပြု လူမှုအဖွဲ့အစည်းများလို့ အစားထိုး ပြင်ဆင်သင့်ပါကြောင်း အကြံပြုရခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ဆက်လက်ပြီး အကြံပြု တင်ပြလိုတာကတော့ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အခန်း(၈)၊ ကျေးလက်ဒေသ အိမ်ရာတည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်း ဆိုတဲ့ ခေါင်းစဉ်ရဲ့ အပိုဒ် ၂၄၊ အပိုဒ် ၂ရ ကို ဆက်လက်ပြီး ဆွေးနွေးမှာဖြစ်ပြီးတော့ အပိုဒ် ၂၄ မှာ ဦးစီးဌာနသည် ဘေးအန္တရာယ်များကျရောက်သော ဒေသအပါအဝင် အကြောင်းအမျိုးမျိုးကြောင့် ကျေးရွာသစ် ထူထောင်သောဒေသတွင် မြေနေရာရွေးချယ်သတ်မှတ်ခြင်း အပါအဝင် ကျေးလက် ဒေသ အိမ်ရာဆောက်လုပ်သည့်ကိစ္စရပ်များနှင့် စပ်လျဉ်း၍ သက်ဆိုင်သည့် အစိုးရဌာန၊ အဖွဲ့အစည်း များနှင့် ညှိနှိုင်းပြီး ဥပဒေနှင့်အညီ ဆောင်ရွက်ရမည်လို့ ပြဋ္ဌာန်းထားပြီး အပိုဒ် ၂ရ မှာ ဦးစီးဌာနသည် ကျေးလက်ဒေသ အိမ်ရာတည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်းတွင် မြေနေရာ ရွေးချယ်သတ်မှတ်ခြင်းမှစ၍ အိမ်ရာချထားခြင်း အပါအဝင် စီမံခန့်ခွဲခြင်းလုပ်ငန်းများကို သက်ဆိုင်သည့် အစိုးရဌာန၊ အဖွဲ့အစည်း များနှင့် ပေါင်းစပ်ညှိနှိုင်း ဆောင်ရွက်ရမည်လို့ ပြဋ္ဌာန်းထားပြီးတော့ ဒီဟာက ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်အတိုင်း အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီကလည်း အတည်ပြုပါတယ်။ - ကျွန်တော်ကတော့ အဲဒီအပိုဒ်(၂)ခုကို လေ့လာတဲ့အခါမှာ အပိုဒ် ၂ရ မှာပါတဲ့ အချက်အလက်များ အားလုံးဟာ အပိုဒ် ၂၄ မှာ ပါပြီးဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် အပိုဒ် ၂ရ ကို ဖြုတ်သင့်ပါကြောင်းနဲ့ အပိုဒ် ၂၄ ရဲ့ နောက်ဆုံးစာကြောင်းဖြစ်တဲ့ အစိုးရဌာန၊ အစိုးရအဖွဲ့အစည်းများ ဆိုတဲ့စာပိုဒ်ရဲ့ အနောက်မှာ ဒေသခံကိုယ်စားလှယ်ကြီးများ သို့မဟုတ် ရပ်မိရပ်ဖများ ဆိုတဲ့စကားရပ်များကို ထည့်သွင်းပြင်ဆင် သင့်ပါကြောင်းနဲ့ ကျေးရွာသစ်တည်ထောင်မယ်ဆိုရင် မြေနေရာရွေးတဲ့အခါမှာ ဒေသခံကိုယ်စားလှယ်တွေ ပါဖို့လိုပါတယ်။ ရပ်မိရပ်ဖကိုယ်စားလှယ်တွေ မပါမဖြစ် သူတို့က ဒေသရဲ့ အခြေအနေတွေ သိတဲ့ အတွက်ကြောင့် အထက်ပါအတိုင်း ဆွေးနွေးတင်ပြရခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ အားလုံးကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဆက်လက်ပြီး တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၂)မှ ဦးခင်မျိုးဝင်း ဆွေးနွေးနိုင်ပါပြီ။</speech>
<speech><mp id="1264">ဦးခင်မျိုးဝင်း၊ တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၂)</mp>လေးစားအပ်ပါသော အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့်တကွ အားလုံးမင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော်ကတော့ တနင်္သာရီတိုင်း ဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၂)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးခင်မျိုးဝင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ Power Point အသုံးပြုခွင့် တောင်းခံအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ ကျေးလက်ဒေသ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေး ဥပဒေကြမ်း အခန်း(၁)၊ အပိုဒ် ၂ (ဇ)ကို ဆွေးနွေးသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ အပိုဒ် ၂(ဇ) မှာ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်မှာ ကျေးရွာတွင်းလမ်းနှင့် တံတား ဆိုသည်မှာ ကျေးရွာနယ်နိမိတ်အတွင်းရှိ လမ်းနှင့် ယင်းလမ်းပေါ်ရှိ တံတားများနှင့် ကျေးရွာအတွင်းရှိ ဆိပ်ခံတံတားများကို ဆိုလိုသည်လို့ အမျိုးသား လွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီက ပြင်ဆင်အသစ်ဖြည့်စွက်ထားတာကို တွေ့ရှိရပါတယ်။ ကျွန်တော့် အနေနဲ့ အပိုဒ် ၂(ဇ)မှာ ထပ်မံပြင်ဆင် ဖြည့်စွက်လိုတာကတော့ ကျေးရွာတွင်းလမ်းနှင့် တံတား ဆိုသည်မှာ ကျေးရွာနယ်နိမိတ်အတွင်းရှိ လမ်းနှင့် ယင်းလမ်းပေါ်ရှိ တံတားများအပြင် ကျေးရွာ အတွင်း တံတား၊ လမ်းများနှင့် ဆိပ်ခံတံတားများကို ဆိုလိုသည်လို့ ဖြည့်စွက်ပြင်ဆင်လိုပါတယ်။ ကျိုးကြောင်းဖော်ပြချက်အနေနှင့် ပြောရမယ်ဆိုရင် တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီးအတွင်းရှိ ပင်လယ်ကျွန်းရွာများ၊ ပင်လယ်ကမ်းရိုးတန်းဘေးရှိ ကျေးရွာများဟာ အဓိက အသက်မွေးဝမ်းကျောင်း လုပ်ငန်းအဖြစ် ငါးဖမ်းလုပ်ငန်း လုပ်ကိုင်ကြတာမို့ ပင်လယ်ကမ်းခြေ၊ မြစ်ချောင်းနံဘေး ဒီရေတော အစပ်များမှာ ကျေးရွာများတည်ပြီး နေထိုင်ကြပါတယ်။ အဲဒီရွာများမှာရှိတဲ့ အိမ်များဟာ ဒီရေတက်ချိန်၌ အိမ်အောက်သို့ ဒီရေဝင်လာပြီး ဒီရေကျသောအခါ ရွှံ့နွံပြင်များအဖြစ် ကျန်ရစ်ကြသဖြင့် အိမ်များကို ခြေတံရှည်အိမ်များဆောက်လုပ်ပြီး နေထိုင်ကြရပါတယ်။ ၎င်းအိမ်များတွင် နေထိုင်သော ရွာသူ၊ ရွာသားများဟာ တစ်အိမ်နှင့် တစ်အိမ်၊ တစ်ရပ်ကွက်နှင့် တစ်ရပ်ကွက် ကူးလူးဆက်ဆံသွားလာဖို့ အတွက် တံတားများဆောက်လုပ်ပြီး လမ်းအဖြစ်အသုံးပြု၍ သွားလာကြရသဖြင့် ကျေးရွာအတွင်း၌ တံတား၊ လမ်းများ ဆောက်လုပ်အသုံးပြုကြရပါတယ်။ ပင်လယ်ကျွန်း ကျေးရွာဖြစ်တဲ့ ပုလောမြို့က ကျောက္ကာကျေးရွာပေါ့။ အဲဒီမှာ တံတားဆောက်ပြီးတော့ လမ်းအဖြစ် အသုံးပြုနေရတဲ့ပုံဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒါကတော့ ဘုတ်ပြင်းမြို့နယ်က ကြိမ်မဲတောင်ကျေးရွာမှာ ဆောက်လုပ်ထားတဲ့လမ်းပေါ့။ အောက်မှာ ကွန်ကရစ်တိုင်၊ ကွန်ကရစ်ယက်မနဲ့ အပေါ်က သစ်သားခင်းလမ်းတွေ တစ်ရွာလုံးပတ်ပြီး လုပ်ထားတဲ့ လမ်းတွေဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒါကတော့ လမ်းအဟောင်းပေါ့။ ဒါလည်း ကြိမ်မဲတောင် ကျေးရွာမှာပဲ။ တစ်ရွာလုံးပတ်ပြီးတော့ ကျေးရွာပတ်လမ်းတွေ လုပ်ထားတာ။ တံတားအဖြစ် ဆောက်ပြီးတော့ လုပ်ထားတဲ့ပုံ ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားရပါသော ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ရွာတွင်းလမ်းဆိုရင် မြေသားလမ်း၊ ကွန်ကရစ်လမ်း အဖြစ်သာ အများကသိရှိနေသလို တံတားဆိုလျှင်လည်း ချောင်းကူးတံတား၊ ရေဆင်းဆိပ်ခံတံတားလို့ မြင်ယောင်လေ့ရှိတဲ့အတွက် အားလုံး အကျုံးဝင်သွားရလေအောင် ကျေးရွာတွင်း တံတား၊ လမ်းကို ဥပဒေကြမ်းထဲမှာ ထပ်မံဖြည့်သွင်း ဖြည့်စွက်ရခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဆက်လက်ပြီး ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၃)မှ ဒေါ်ရွှေရွှေစိန်လတ် ဆွေးနွေးနိုင်ပါပြီ။</speech>
<speech><mp id="1267">ဒေါ်ရွှေရွှေစိန်လတ်၊ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၃)</mp>လေးစားအပ်ပါသော အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့်တကွ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံး မင်္ဂလာပါရှင်။ ကျွန်မအနေနဲ့ ပထမဦးစွာ ပြင်ဆင်ဖြည့်စွက်လိုတဲ့ ပုဒ်မတွေကို အရင်ဆုံး တင်ပြပေးပါမယ်ရှင်။ ်အသတ်ကြောင့်မို့လို့ပါ။ ကျွန်မအနေနဲ့ကတော့ အခန်း(၁)၊ အဓိပ္ပာယ်ဖွင့်ဆိုချက်မှာ အဓိပ္ပာယ်ဖွင့်ဆိုချက် (၃)ခုကို ထပ်ဖြည့်ချင်ပါတယ်။ အခန်း(၂)၊ ရည်ရွယ်ချက် အပိုဒ် ၃(ခ)၊ (စ)၊ အပိုဒ် ၅၊ အပိုဒ်ခွဲ(ဃ)၊ အပိုဒ်ခွဲငယ်(၁)ကို ပြင်ဆင်ဖြည့်စွက်လိုပါတယ်။ အခန်း(၃)၊ အပိုဒ် ၅(၃) ဒါကိုလည်း ပြင်ဆင်လိုပါတယ်။ အခန်း(၅)၊ အပိုဒ် ၈(က)၊ အပိုဒ် ၁၁(ဈ) ပြင်ဆင်လိုပါတယ်။ အခန်း (၆)၊ ခေါင်းစဉ် ပြင်လိုပါတယ်။ အဲဒီမှာ အခန်း(၆)ရဲ့ အပိုဒ် ၁၂(က) (ခ)၊ အပိုဒ် ၁၃(က)(ခ)(ဂ)၊ အပိုဒ် ၁၄(င)၊ အပိုဒ် ၁၅၊ အပိုဒ် ၁၆၊ အပိုဒ် ၂၀ ခြေဆင်းနဲ့ ပုဒ်မခွဲငယ်(က)(ခ)၊ အခန်း(၉)၊ အပိုဒ် ၂၈(က)၊ အပိုဒ် ၁၂၊ အခန်း(၁၂)၊ အပိုဒ် ၄၁ နဲ့ အပိုဒ် ၄၂ ကို ထပ်မံ ဖြည့်စွက်တာတစ်ခု ဖြည့်စွက်လိုပါတယ်။ ကျွန်မအနေနဲ့ မူသဘောအရတော့ ဒီဥပဒေမှာ ကျေးလက်ဒေသ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေး ဥပဒေ ဆိုပေမယ့်လည်း ကျေးလက်ဒေသ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးလုပ်ငန်းအားလုံးနဲ့ ပါဝင်ပတ်သက်ခြင်း မရှိတဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ အဓိပ္ပာယ်ဖွင့်ဆိုချက်မှာ ဒီဥပဒေနဲ့ဆိုင်တဲ့ ကျေးလက်ဒေသ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေး ဆိုတာဘာလဲ သို့မဟုတ် ကျေးလက်ဒေသ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးလုပ်ငန်းများ ဆိုတာကို အဓိပ္ပာယ် ဖွင့်ဆိုချင်ပါတယ်။ ဒုတိယအနေနဲ့တော့ ခုနတုန်းက ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီး ဆွေးနွေးသွားသလိုပဲ။ ဒီနေရာမှာ အခြားအဖွဲ့အစည်းများ ဆိုတာ (၁၂)ခါတွေ့ရပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ အခြားအဖွဲ့အစည်း များကို ပိုမိုပြီးတော့ ပြည့်စုံအောင် အဓိပ္ပာယ်ဖွင့်ဆိုချင်ပါတယ်။ ဘယ်လိုဖွင့်ရမလဲဆိုတာ ကျွန်မ အနေနဲ့ ဒီနေရာမှာ မဆွေးနွေးတော့ပါဘူး။ ကျွန်မတို့ ဥပဒေကြမ်းနဲ့ကျမှသာ ညှိနှိုင်းဆွေးနွေးလို ပါတယ်။ အဲဒီအပြင် ဒီမှာ အခြေခံပစ္စည်းကိရိယာကို အဓိပ္ပာယ်ဖွင့်ဆိုချင်ပါတယ်။ ဘာကြောင့်လဲ ဆိုရင် ဥပဒေဟာ အမြဲတမ်းပဲ ပြည်သူတွေ အလွယ်တကူ နားလည်နိုင်ဖို့ လိုပါတယ်။ ရှင်းလင်းဖို့ လိုပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ အခြေခံပစ္စည်းကိရိယာ ဆိုတာ ဘာကိုပြောတာလဲလို့ ကျွန်မတို့အနေနဲ့ အဓိပ္ပာယ်ဖွင့်ဆိုဖို့ လိုပါမယ်။ ဘာကြောင့်လဲဆိုရင် ဒီမှာဖော်ပြထားတဲ့ လုပ်ငန်းတွေရဲ့ အခြေခံ၊ အဆောက်အအုံအခြေခံ ပစ္စည်းကိရိယာလိုအပ်ချက်နဲ့ တခြားမပါဝင်တဲ့ တခြား ကျေးလက်ဖွံ့ဖြိုးရေး လုပ်ငန်းတွေမှာပါတဲ့ အခြေခံပစ္စည်းကိရိယာတွေ ကွာလို့ပဲဖြစ်ပါတယ်။ ဥပမာဆိုရင် လယ်ယာသုံး ပစ္စည်းများပေါ့နော်။ ဆက်လက်ပြီးတော့မှ ပြင်ဆင်လိုတာကတော့ အခန်း(၂)၊ ရည်ရွယ်ချက်ရဲ့ အပိုဒ် ၃(ခ) မှာ မြို့ပြနှင့် ကျေးလက်ဒေသအကြား လူမှုစီးပွားအဆင့်အတန်း ဆိုတဲ့နေရာမှာ အဆင့်အတန်းကို ပယ်ဖျက်ပြီးတော့ အခြေအနေလို့ ပြန်ပြင်ချင်ပါတယ်။ နောက်တစ်ခု (စ) မှာဆိုလို့ရှိရင် ကျွန်မတို့ ကျေးလက်ဒေသ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ဖြစ်တဲ့ ကျေးလက် ဒေသ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးလုပ်ငန်းများ ဆောင်ရွက်ရာတွင် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေး လုပ်ငန်း ဆိုတဲ့နေရာမှာ ကျွန်မအနေနဲ့ ထိန်းသိမ်းကာကွယ်ရေးလုပ်ငန်း ဆိုပြီးတော့မှ ထပ်မံ ဖြည့်စွက်လိုပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီးတော့ ကျွန်မအနေနဲ့ အခန်း(၃)မှာဆိုလို့ရှိရင် ပုဒ်မ ၅ မှာ ဗဟိုကြီးကြပ်မှု ကော်မတီရဲ့ လုပ်ငန်းမှာ ဆိုလို့ရှိရင် (ဃ-၁)မှာ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ဖြစ်တဲ့ ကျေးလက်ဒေသ သောက်သုံးရေရရှိရေး၊ ပတ်ဝန်းကျင်သန့်ရှင်းရေး၊ တစ်ကိုယ်ရေ သန့်ရှင်းရေး အဲဒီနေရာမှာ ကျွန်မအနေနဲ့ ကျေးလက်ဒေသ သန့်ရှင်းသောသောက်သုံးရေ ရရှိရေးနှင့် ပတ်ဝန်းကျင်သန့်ရှင်းရေး ဆိုပြီးတော့ ဖြည့်ချင်ပါတယ်။ တစ်ကိုယ်ရေ သန့်ရှင်းရေးကို ဖြုတ်ချင် ပါတယ်။ ဒါ မူသဘောအရဆိုလို့ရှိရင်လည်း ကျွန်မအနေနဲ့ ဒီဥပဒေကို လေ့လာကြည့်တဲ့အခါမှာ တစ်ကိုယ်ရေသန့်ရှင်းရေးဆိုတာ ကျွန်မတို့ ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစားဝန်ကြီးဌာနက လုပ်နေတဲ့ လုပ်ငန်းတွေလည်းအများကြီးရှိပါတယ်။ နောက် တစ်ကိုယ်ရေသန့်ရှင်းရေးကို ထည့်လိုက်မယ်ဆိုရင် ကျေးလက်ဦးစီးဌာန လက်ရှိအင်အားနဲ့ သူ့ရဲ့လုပ်နေတဲ့ လုပ်ငန်းတွေနဲ့လည်း သိပ်ပြီးတော့ မအပ်စပ်ပါဘူး။ တစ်ကယ်လည်း လက်တွေ့အကောင်အထည်ဖော်ဖို့ အရမ်းကိုအားနည်းမှာဖြစ်ပါတယ်။ နောက်ပြီးတော့ ဘတ်ဂျက်အရလည်း ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစားဝန်ကြီးဌာန ဘတ်ဂျက်အရ Over Lap လည်း ဖြစ်သွားနိုင်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ပတ်ဝန်းကျင်သန့်ရှင်းရေးဆိုရင် ဒီမှာဖော်ပြထားတဲ့ အချက် အလက်တွေနဲ့ ခြုံငုံမှုရှိပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ တစ်ကိုယ်ရေသန့်ရှင်းရေးဆိုတာကို ဒီ ဥပဒေ တစ်ခုလုံးမှာ ဖျက်ချင်ပါတယ်။ နောက် အခန်း(၉)၊ အပိုဒ် ()မှာ မည်သည့် ခွဲခြားမှုမျှမရှိဘဲ ဆိုတာကို ကျွန်မအနေနဲ့ ပြင်ဆင်လိုပါတယ်။ အခန်း(၆)မှာဆိုရင် ကျေးလက်ဒေသ ခေါင်းစဉ်မှာ ကျေးလက်ဒေသ သန့်ရှင်းသော သောက်သုံးရေ ရရှိရေးနှင့် ပတ်ဝန်းကျင်သန့်ရှင်းရေး ဆိုပြီးတော့ ပြင်ဆင်လိုပါတယ်။ ပြင်ဆင်တဲ့ အကြောင်းအရာကတော့ ခုနတုန်းက ကျွန်မ ဖော်ပြထားသလိုပါပဲ။ အဲဒါဆိုလို့ရှိရင် ကျွန်မတို့ ကျန်တဲ့အပိုင်းတွေမှာ တကယ်လို့ ခေါင်းစဉ်ကို ပြင်မယ်ဆိုရင် ကျန်တဲ့အပိုင်းတွေမှာရှိတဲ့ တစ်ကိုယ်ရေ သန့်ရှင်းရေးနဲ့ ပတ်သက်တာရယ်။ နောက်တစ်ခါမှာ သောက်သုံးရေ ရရှိရေးရဲ့ အရှေ့မှာ သန့်ရှင်းသော ဆိုတာကို အားလုံးကို ပြင်ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ နောက်တစ်ခု အခန်း(၆)မှာဆိုလို့ရှိရင် ဒီပုဒ်မ ၁၀(ခ)မှာ ဆိုလို့ရှိရင်တော့ ကျွန်မတို့ နေပြည်တော်ကောင်စီ သို့မဟုတ် ဆိုတာ ထပ်ဖြည့်ချင်ပါတယ်။ ဘာကြောင့်လဲဆိုတော့ ရှေ့မှာလည်း နေပြည်တော်ကောင်စီဆိုတာ ပါတဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ဒီနေရာမှာတော့ ဘဏ္ဍာငွေသုံးတဲ့အခါမှာ နေပြည်တော်ကောင်စီ ဆိုပြီးတော့ ကျွန်မ ထပ်ဖြည့်ချင် ပါတယ်။ အဲဒီအခါမှာ (ခ)မှာဆိုရင် ကျွန်မအနေနဲ့ လက်ခံရယူ သုံးစွဲနိုင်တဲ့နေရာမှာ သက်ဆိုင်ရာ ကဏ္ဍအလိုက် သတ်မှတ်ထားသော ဘဏ္ဍာရေးစည်းမျဉ်းစည်းကမ်း၊ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများနှင့်အညီ လက်ခံရယူ ဆောင်ရွက်နိုင်သည်လို့ ပြင်ဆင်လိုပါတယ်။ ဘာကြောင့်လဲဆိုရင် လက်ခံရယူ ဆောင်ရွက်နိုင်သည်ဆိုတာ မပြည့်စုံလို့ဖြစ်ပါတယ်။ နောက်တစ်ခုကတော့ ကျွန်မတို့ ဒီသောက်သုံးရေ ရရှိရေးနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့မှ ကျန်တဲ့ပုဒ်မတွေ မှာလည်း ဒါတွေအကုန်လုံးကို ပြင်ဆင်လိုပါတယ်။ နောက်တစ်ခု အခန်း(၆)၊ ၁၈ မှာဆိုရင် အမှိုက်များ စနစ်တကျစွန့်ပစ်ရန် နေရာသတ်မှတ်ခြင်း ထပ်မံပြီးတော့ ဖြည့်စွက်လိုပါတယ်။ ၁၆ နဲ့ ၂၀ မှာလည်း သန့်ရှင်းသောသောက်သုံးရေနှင့် ပတ်ဝန်းကျင်သန့်ရှင်းရေး ဒါတွေကို ထပ်မံပြီးတော့ ဖြည့်စွက်လို ပါတယ်။ အခန်း(၉)၊ ၂၈ မှာ နေပြည်တော်ကောင်စီ သို့မဟုတ် ဆိုတာ ထပ်ဖြည့်ချင်ပါတယ်။ အခန်း(၄)၊ အခန်း(၁၂) အပိုဒ် ၄၁ မှာ ကျေးလက်ဒေသ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးဆိုင်ရာကော်မတီ အဆင့်ဆင့် ဖွဲ့စည်းရာ၌ အမျိုးသား၊ အမျိုးသမီး တတ်နိုင်သမျှ အချိုးညီစွာ ပါဝင်ဖွဲ့စည်းရန် ဆိုပြီးတော့ ထပ်မံ ဖြည့်စွက်လိုပါတယ်။ အပိုဒ် ၄၂ အနေနဲ့ ထပ်မံပြီးတော့ ပုဒ်မကို ပြန်ဖြည့်စွက်လိုတာကတော့ ကျေးလက်ဒေသ ဖွံ့ဖြိုးရေးလုပ်ငန်းများ ရေးဆွဲအကောင်အထည်ဖော်ရာ၌ ကျွန်မတို့ ကျား၊ မ ရေးရှုထောင့်မှနေ၍ အလေးထားထည့်သွင်း စဉ်းစားဆောင်ရွက်ရမည်ဆိုတာကို ထပ်မံပြီးတော့မှ ဖြည့်စွက်လိုပါတယ်။ အဲဒီမှာလည်း ခုနတုန်းက ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီး ဒေါက်တာတင်တင်ဝင်း ဆွေးနွေးသွားသလို အသုံးအနှုန်းလေးတွေက လက်ရှိ ရှိပြီးသား Plan တွေ၊ ဥပဒေတွေနဲ့ ကိုက်ညီဖို့ အကြံပြုလိုပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဆက်လက်ပြီး ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၈)မှ ဒေါ်အိအိပြီး ဆွေးနွေးနိုင်ပါပြီ။</speech>
<speech><mp id="1344">ဒေါ်အိအိပြုံး၊ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၈)</mp>လေးစားအပ်ပါသော အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့်တကွ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အားလုံး မင်္ဂလာ ပါရှင်။ ကျေးလက်ဒေသဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေး ဥပဒေကြမ်းကို အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်း ကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက် ပုဒ်မများအပေါ် မူတည်ပြီးတော့ ဆွေးနွေးသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်မ ဆွေးနွေးမယ့် ပုဒ်မတွေကတော့ အခန်း(၃)၊ ပုဒ်မ ၅(င)၊ အခန်း(၄)၊ ပုဒ်မ ၇(ခ)၊ အခန်း(၅)၊ ပုဒ်မ ၈ (ဃ)(၄)(၇)၊ အခန်း(၆)၊ ပုဒ်မ ၁၀၊ ၁၁၊ အခန်း(၉)၊ ပုဒ်မ ၂၅ ရဲ့ (ဂ)၊ အခန်း(၁၃)၊ ပုဒ်မ ၄ရ တို့ကို ဖြည့်စွက်ချက်များနဲ့ အတူ ဆွေးနွေးသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးရှင်။ ကျေးလက်ဒေသဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးဥပဒေ အခန်း(၃)၊ ပုဒ်မ ၅(င)တွင် ကျေးလက်နေ ပြည်သူများနှင့် အမျိုးသမီးများ အလုပ်အကိုင်ဆိုတာကို ဖြည့်စွက်လိုပြီး အခန်း(၄)၊ ပုဒ်မ ၇(ခ)မှာတော့ ကျေးလက်နေ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးလုပ်ငန်းများနှင့် စပ်လျဉ်းပြီး နှစ်စဉ်၊ နှစ်တို၊ နှစ်ရှည်စီမံကိန်းများအား ကျေးလက်နေ ပြည်သူများနှင့် ရေးဆွဲ၍ ဗဟိုကြီးကြပ်ရေးကော်မတီသို့ တင်ပြရမည်လို့ ဖြည့်စွက်လိုပါတယ်။ အခန်း(၅)၊ ဦးစီးဌာန၏ တာဝန်နှင့် လုပ်ပိုင်ခွင့်များမှာတော့ ပုဒ်မ ၈(ဃ) (၄)မှာ ကျေးလက်နေ ပြည်သူများနှင့် အမျိုးသမီးများ အလုပ်အကိုင်ရရှိရေးဟု ဖြည့်စွက် လိုပြီး (ဃ) (၅)မှာတော့ ကျေးလက် ကုန်ထုတ်လမ်းများ ဖော်ဆောင်ပေးခြင်းလို့ ထပ်မံဖြည့်စွက် လိုပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီး (ဃ) (၇)မှာတော့ ကျေးလက်နေ ပြည်သူများမှ ဒေသဖွံ့ဖြိုးရေး ထိခိုက် နိုင်သည်ဟုယူဆသော အရက်ပုန်းဆိုင်၊ လောင်းကစားလုပ်ငန်းများအား တင်ပြလာပါက ထိရောက်သော အရေးယူမှု ပြုလုပ်နိုင်ရန် သက်ဆိုင်ရာ တာဝန်ရှိသူများနှင့် ချိတ်ဆက်အကူအညီပေးခြင်းဟု ထပ်မံ ဖြည့်စွက်လိုပါတယ်။ အခန်း(၆)၊ ကျေးလက်နေ ပြည်သူများ၏ တာဝန်နှင့် ရပိုင်ခွင့်မှာတော့ ပုဒ်မ ၁၀(င)တွင်လည်းကောင်း၊ ပယ်ဖျက်ထားသော ပုဒ်မနေရာတွင်လည်းကောင်း၊ ကျေးလက်ဒေသ ဖွံ့ဖြိုးတက်ရေး ထိခိုက်သော အရက်ပုန်းဆိုင်နှင့် လောင်းကစားလုပ်ငန်းများအား တားဆီးခြင်းနှင့် သက်ဆိုင်ရာ အစိုးရတာဝန်ရှိသူများထံ တင်ပြခြင်းလို့ ဖြည့်စွက်လိုပါတယ်။ ဘာကြောင့်လဲဆိုတော့ ကျွန်မတို့ ကျေးလက်နေပြည်သူတွေဟာ ကိုယ့်ရပ်ရွာ ဖွံ့ဖြိုး တိုးတက်ဖို့အတွက် ထိခိုက်နိုင်တယ်လို့ ယူဆတယ်ဆိုလို့ရှိရင် ကျွန်မတို့ တားဆီးနိုင်တဲ့ အခွင့်အရေး ရရှိရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် ပုဒ်မ ၁၁ မှာ ထပ်ပြီးတော့ ဖြည့်စွက်လိုတာဖြစ်ပါတယ်။ ပုဒ်မ ၁၁ (က)မှာလည်း မိမိ၏ ကျေးရွာတိုးတက်ရေးလုပ်ငန်းများ၊ အလုပ်အကိုင်များကို ဆောင်ရွက်ပေးရန် သက်ဆိုင်ရာလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ အစိုးရဌာန၊ အစိုးရအဖွဲ့အစည်းများသို့ တင်ပြခွင့်ဆိုတာကို ထပ်မံဖြည့်စွက်လိုပြီး အခန်း(၉)၊ ပုဒ်မ ၂၅(ဂ)မှာ မြေယာပိုင်ဆိုင်မှုကို ဥပဒေနဲ့အညီ စနစ်တကျ သတ်မှတ်ရေးနှင့် ကုန်ထုတ်လမ်းများ ဖော်ဆောင်ပေးနိုင်ရေးဆိုတာကို ထပ်မံဖြည့်စွက်လိုပါတယ်။ အခန်း(၁၃)၊ ပုဒ်မ ၄ရ မှာတော့ ဦးစီးဌာနမှ မည်သူ့ကိုမဆို ကျေးလက်ဒေသ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေး ဆိုင်ရာ ပစ္စည်း သို့မဟုတ် ငွေကြေးကို အလွဲသုံးစားပြုလျှင် ထိုသူကို ဥပဒေအရ အရေးယူရမည်ဟု ပြင်ဆင်လိုပါတယ်ရှင်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ကျေးလက်ဒေသ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေး ဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဆွေးနွေးရန်ကျန်ရှိတဲ့ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ အဋ္ဌမနေ့ အစည်းအဝေး ၆-၈-၂၀၁၉ (အင်္ဂါနေ့) တွင် ဆက်လက် ဆွေးနွေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
</bill>
</section>
</discussion>
<postface>
<title>အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌက ဒုတိယအကြိမ် အမျိုးသားလွှတ်တော် (၁၃)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး သတ္တမနေ့ ရပ်နားကြောင်းနှင့် အဋ္ဌမနေ့ အစည်းအဝေး ဆက်လက်ကျင်းပမည့် နေ့ရက်နှင့်အချိန်ကို ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၇) ဖြစ်ပါတယ်။ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ ယခု ဒုတိယအကြိမ် အမျိုးသားလွှတ်တော် (၁၃)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး သတ္တမနေ့ကို ရပ်နားပါမယ်။ ဒုတိယအကြိမ် အမျိုးသားလွှတ်တော် (၁၃)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန် အစည်းအဝေး အဋ္ဌမနေ့ကို ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ သြဂုတ်လ ၆ ရက် (အင်္ဂါနေ့) နံနက် ၁၀းဝဝ နာရီဆက်လက် ကျင်းပမည် ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="mc">အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီ ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထွက်ခွာနိုင်ကြပါပြီ ခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် အမျိုးသားလွှတ်တော် (၁၃)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး သတ္တမနေ့ကို ၁၁:၄၅ နာရီ ရပ်နားပါသည်။</speech>
</postface>
</transcript>
</doc>
