<doc>
<docinfo>
<docno>02-10-15.xml</docno>
<pdf>02-10-15.pdf</pdf>
<term value='02'>ဒုတိယအကြိမ်</term>
<session value='10' />
<sittingday value='15' />
<legislature value='upper'>အမျိုးသားလွှတ်တော်</legislature>
<title>ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် အမျိုးသားလွှတ်တော် ဒသမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၅)ရက်မြောက်နေ့မှတ်တမ်း</title>
<date value='17-12-2018'>၁၃၈၀ ပြည့်နှစ်၊ နတ်တော်လဆန်း ၁၀ ရက် (၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဒီဇင်ဘာလ ၁ရ ရက်)</date>
</docinfo>
<transcript>
<preface>
<p>နေပြည်တော်ရှိ အမျိုးသားလွှတ်တော် အစည်းအဝေးခန်းမတွင် ဒုတိယအကြိမ် အမျိုးသား လွှတ်တော် ဒသမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၅)ရက်မြောက်နေ့ အစီအစဉ်ကို ၁၀းဝဝ နာရီင် ကျင်းပပါသည်။ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌအဖြစ် မန်းဝင်းခိုင်သန်း က ဆောင်ရွက်ပြီး၊ အခမ်းအနားမှူး အဖြစ် ဦးလွင်ဦး၊ ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ် အမျိုးသားလွှတ်တော်ရုံးက ဆောင်ရွက်ပါသည်။</p>
<title>အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ နေရာယူခြင်း</title>
<speech type='mc'>အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယခြီုး ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် အမျိုးသားလွှတ်တော် ဒသမပုံမှန် အစည်းအဝေးရဲ့ (၁၅)ရက်မြောက်နေ့ အစီအစဉ် စတင်ပါတော့မယ်။ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type='speaker'>အားလုံး မင်္ဂလာပါ။ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ သည် ဥက္ကဋ္ဌ အတွက် သတ်မှတ်ထားသည့် စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type='mc'>အားလုံးထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
အမျိုးသားလွှတ်တော် အစည်းအဝေး အထမြောက်ကြောင်းနှင့် စတင်ကျင်းပကြောင်း 
<speech type='speaker'>အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီကနေ့ ကျင်းပတဲ့ ဒုတိယ အကြိမ် အမျိုးသားလွှတ်တော် ဒသမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၅)ရက်မြောက်နေ့မှာ လွှတ်တော်အခွင့်အရေး ကော်မတီရဲ့ တင်ပြချက်အရ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေ စုစုပေါင်း (၂၂၄) ဦးရှိပြီး ဒီကနေ့ အစည်းအဝေးကို (၁၉၇)ဦး တက်ရောက်ပါတယ်။ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေ စုစုပေါင်း ရဲ့ (၈၇.၉၅)ရာခိုင်နှုန်းရှိပြီး တက်ရောက်တဲ့ ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေဟာ အစည်းအဝေးအထမြောက်ရန် လိုအပ်တဲ့ ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေ သုံးပုံတစ်ပုံထက် ကျော်လွန်တဲ့အတွက် ၂၀၁၂ ခုနှစ်၊ အမျိုးသား လွှတ်တော်ဆိုင်ရာဥပဒေ ပုဒ်မ ၄၂ နဲ့ ၂၀၁၅ ခုနှစ်၊ အမျိုးသားလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၂၄ နဲ့ ၂၈ တို့အရ အစည်းအဝေး အထမြောက်ကြောင်းနဲ့ အစည်းအဝေး စတင်ကျင်းပကြောင်း ကြေညာပါတယ်။ (ဩဘာသံများ)</speech>
<title>အစည်းအဝေး အစီအစဉ် ဖြန့်ဝေထားကြောင်း တင်ပြခြင်း</title>
<speech type='speaker'>အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ၂၀၁၅ ခုနှစ်၊ အမျိုးသား လွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၄ အရ ဒုတိယအကြိမ် အမျိုးသားလွှတ်တော် ဒသမပုံမှန်အစည်းအဝေးရဲ့ (၁၅)ရက်မြောက်နေ့ အစီအစဉ်ကို အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ကြို တင်ဖြန့်ဝေထားပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီ အစီအစဉ်အတိုင်း ကျင်းပပါမယ်။</speech>
<title>အမျိုးသားလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ ခွင့်ပန်ကြားခြင်း</title>
<speech type='speaker'>အစီအစဉ်(၄)ဖြစ်ပါတယ်။ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ၂၀၁၅ ခုနှစ်၊ အမျိုးသားလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၄၁၊ နည်းဥပဒေခွဲ(က)အရ ခွင့်ပန်ကြားလိုတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ဟာ မိမိကိုယ်တိုင်သော်လည်းကောင်း၊ မိမိအတွက် အခြားလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်တစ်ဦးကသော်လည်းကောင်း ခွင့်ပန်ကြားရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီကနေ့ အစည်းအဝေး မတက်ရောက်နိုင်တဲ့ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ရှိလျှင် ခွင့်ပန်ကြားဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='1283'>ဦးမြမင်းဆွေ၊ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၉)</mp>လေးစားအပ်ပါသော အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ယနေ့ ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ဒုတိယအကြိမ် အမျိုးသားလွှတ်တော် ဒသမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၅)ရက်မြောက်နေ့ ၁ရ - ၁၂ - ၂၀၁၈ ရက်နေ့တွင် အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်နိုင်ခြင်းမရှိသော အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များကိုယ်စား မကွေးတိုင်း ဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၉)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်၊ အမျိုးသားလွှတ်တော် လွှတ်တော်အခွင့်အရေးကော်မတီ အဖွဲ့ဝင်ဖြစ်သူ ကျွန်တော် ဦးမြမင်းဆွေ က ခွင့်ပန်ကြားသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ယနေ့ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်နိုင်ခြင်းမရှိသော အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် များမှာ ဒေါ်သန်းသန်းအေး၊ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၇)၊ ဒေသဖွံ့ဖြိုးရေး၊ ဦးဝင်းမြင့်၊ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၈)၊ ၎င်းအတိုင်း။ ဦးစိုင်းသန်းနိုင်၊ ကရင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ် အမှတ်(၅)၊ ကိုယ်တိုင်ဆောင်ရွက်ရန်။ ဦးရဲမြင့်စိုး၊ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၇)၊ ကျန်းမာရေး။ ဒေါ်နန်းမိုးမိုးထွေး၊ ကရင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၄)၊ အလုပ်ရုံဆွေးနွေးပွဲ။ ဒေါ်မြတ်သီတာထွန်း၊ မွန်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၅)၊ ၎င်းအတိုင်း၊ စောယားဖောင်ခွာ၊ ကရင် ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၂)၊ ၎င်းအတိုင်း။ ဦးကျော်ထွေး၊ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ် အမှတ်(၈)၊ လက်မှတ်ရေးထိုးပွဲ အခမ်းအနားတက်ရောက်ရန်။ ဦးစိုးသိန်း၊ ကယားပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ် အမှတ်(၉)၊ ကိုယ်တိုင်ဆောင်ရွက်ရန်။ ဒေါက်တာတင်တင်ဝင်း၊ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ် အမှတ်(၅)၊ ရှေးဦးအရွယ် ကလေးသူငယ်ပြုစုပျိုးထောင်ရေး အစည်းအဝေးတက်ရောက်ရန်။ ဦးစိုင်းဝင်းလှိုင်းခမ်း၊ ရှမ်းပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၃)၊ ကိုယ်တိုင်ဆောင်ရွက်ရန်။ ဦးစိုင်းထွန်းအောင်၊ ရှမ်းပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၂)၊ ဒေသဖွံ့ဖြိုးရေး။ ဦးနိုင်ကိုကို၊ ကချင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၁၂)၊ ကိုယ်တိုင်ဆောင်ရွက်ရန်။ ဦးစောချစ်ဦး၊ ကရင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၃)၊ ဒေသဖွံ့ဖြိုးရေး။ ဦးနိုင်သီဟ၊ မွန်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၇)၊ ကိုယ်တိုင်ဆောင်ရွက်ရန်။ ဦးလားလ်မင်းထန်၊ ချင်း ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၀)၊ ကိုယ်တိုင်ဆောင်ရွက်ရန်။ ဦးမျိုးထပ်(ခ)ဆလိုင်းမျိုးထိုက်၊ ချင်း ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၂)၊ ဒေသဖွံ့ဖြိုးရေး။ ဒေါက်တာမိုးမြင့်အောင်၊ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ် အမှတ်(၂)၊ ကျန်းမာရေး။ ဒေါ်သီရိရတနာ၊ မွန်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၂)၊ အလုပ်ရုံဆွေးနွေးပွဲ။ ဦးစိုင်းပန်ဖ၊ ကယားပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၂)၊ ဒေသဖွံ့ဖြိုးရေး။ ဒေါ်နော်ဆာမူထူး၊ ကရင် ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၁)၊ လူထုတွေ့ဆုံဆွေးနွေးပွဲ။ နော်လှလှစိုး၊ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၀)၊ ကိုယ်တိုင်ဆောင်ရွက်ရန်နှင့် ဦးကျော်နီနိုင်၊ ရှမ်းပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၁၁)၊ ကိုယ်တိုင်ဆောင်ရွက်ရန် တို့ပဲဖြစ်ပါတယ်။ ယခင်က ခွင့်ပန်ကြားသဖြင့် လွှတ်တော်က ခွင့်ပြုထားသူ(၄)ဦးနှင့် ယနေ့ ခွင့်ပန်ကြားသူ (၂၃)ဦးဖြစ်ပြီး စုစုပေါင်း ခွင့်ပန်ကြားသူ(၂၇)ဦး ဖြစ်ပါတယ်။ ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူ မရှိပါကြောင်းနှင့် ယနေ့ ခွင့်ပန်ကြားသူ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များကို လွှတ်တော်က ခွင့်အဖြစ် သတ်မှတ် ခွင့်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးမှတစ်ဆင့် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာဖြင့် တင်ပြ အပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type='speaker'>ယခု ခွင့်ပန်ကြားချက်များကို ခွင့်ပြုဖို့ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလား ခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင် မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။ သဘောတူတဲ့အတွက် ခွင့်ပန်ကြားချက်များကို လွှတ်တော်က ခွင့်ပြုကြောင်း ကြေညာပါတယ်။ (ဩဘာသံများ)</speech>
<title>အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေကို မှတ်တမ်းတင်ခြင်း</title>
<speech type='speaker'>အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီကနေ့ ဒုတိယအကြိမ် အမျိုးသားလွှတ်တော် ဒသမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၅)ရက်မြောက်နေ့ကို တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ အမျိုးသား လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေမှာ(၂၂၄)ဦး၊ ယခင်က ခွင့်ပန်ကြားသဖြင့် ခွင့်ပြုထားသူ(၄)ဦး၊ ယနေ့ ခွင့်ပန်ကြားသဖြင့် ခွင့်ပြုထားသူ(၂၃)ဦးဖြစ်၍ အမျိုးသားလွှတ်တော်က စုစုပေါင်းခွင့်ပြုထားသူ(၂၇)ဦး ဖြစ်ပြီး ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူ မရှိပါ။ ၂၀၁၅ ခုနှစ်၊ အမျိုးသားလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၄၁၊ နည်းဥပဒေခွဲ(ဂ)အရ ယခု လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေး တက်ရောက်မှု အခြေအနေ တင်ပြချက်ကို လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက် ရယူပါမယ်။ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေ တင်ပြချက်ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပါသလား ခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင် မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က အတည်ပြုပါသည်။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်က အတည်ပြု တဲ့အတွက် အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေတင်ပြချက်ကို အမျိုးသားလွှတ်တော်က အတည်ပြု မှတ်တမ်းတင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။ (ဩဘာသံများ)</speech>
</preface>
<discussion>
<section value = 'QA'>
<title>ကြယ်ပွင့်ပြထားသည့်မေးခွန်းများကို သက်ဆိုင်ရာ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များက မေးမြန်းခြင်းနှင့် သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်က ဖြေကြားခြင်း</title>
<speech type='speaker'>အစီအစဉ်(၅) ဖြစ်ပါတယ်။ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ လွှတ်တော်သို့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ မေးမြန်းထားတဲ့ ကြယ်ပွင့်ပြထားတဲ့ မေးခွန်းတွေကို မေးမြန်းခြင်းနဲ့ ဖြေကြားခြင်း အစီအစဉ် ဆောင်ရွက်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ယခု လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ခုနှစ်ဦး မေးမြန်းတဲ့ မေးခွန်းများဟာ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး တစ်ဦးတည်းက ဖြေကြားမည့် မေးခွန်းများ ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် များက သက်ဆိုင်ရာ မေးခွန်းတွေကို တစ်ဆက်တည်း မေးမြန်းပြီးမှ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးက တစ်ခုချင်း ဖြေကြားပေးဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<title>ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး၊ ဒဂုံမြို့သစ်ဆိပ်ကမ်းမြို့နယ်၊ ကျည်စုအရှေ့ရပ်ကွက်အတွင်းရှိ ရွာသစ်နှင့် ကျည်စု အရှေ့ အခြေခံပညာ မူလတန်း(လွန်)ကျောင်းများကို အခြေခံပညာအလယ်တန်းကျောင်းများအဖြစ် အဆင့် တိုးမြှင့်ပေးရန် အစီအစဉ် ရှိ/မရှိ နှင့် စပ်လျဉ်းသည့်မေးခွန်း</title>
<speech type='speaker'>ပထမဦးစွာ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၂)မှ ဦးဌေးဦး က ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး၊ ဒဂုံမြို့သစ်ဆိပ်ကမ်းမြို့နယ်၊ ကျည်စုအရှေ့ရပ်ကွက်အတွင်းရှိ ရွာသစ်နှင့် ကျည်စုအရှေ့ အခြေခံပညာ မူလတန်း (လွန်)ကျောင်းများကို အခြေခံပညာအလယ်တန်းကျောင်းများ အဖြစ် အဆင့်တိုးမြှင့်ပေးရန် အစီအစဉ် ရှိ/မရှိ နှင့် စပ်လျဉ်းတဲ့ မေးခွန်း မေးမြန်းဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='1319'>ဦးဌေးဦး၊ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၂)</mp>လေးစားရပါသော အမျိုးသား လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီး၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးနှင့် အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ဧည့်သည် တော်များ အားလုံး ကိုယ်ကျန်းမာလို့ စိတ်ချမ်းသာကြပါစေကြောင်း ဂါရဝပြုဆုတောင်းအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၂)က အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးဌေးဦး ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့်အနေနဲ့ ဒီမေးခွန်းကို တိုတိုတုတ်တုတ်နဲ့ လိုရင်း ကျွန်တော် မေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး၊ ဒဂုံမြို့သစ်ဆိပ်ကမ်းမြို့နယ်၊ ကျည်စုအရှေ့ရပ်ကွက်အတွင်းရှိ မူလတန်း(လွန်) ကျောင်း(၂)ကျောင်းမှာ (၁)မိုင်လောက်သာ အကွာအဝေးမှာ တည်ရှိကြပါတယ်။ ၂၀၁ရ - ၂၀၁၈ ပညာ သင်နှစ်မှာ ရွာသစ်မူလတန်းလွန်ကျောင်းမှာ ကျောင်းသားဦးရေ(၃၅၀)ကျော်နှင့် ကျည်စုအရှေ့ မူလတန်း(လွန်) ကျောင်းမှာကျတော့ ကျောင်းသားဦးရေ(၃၂၀)ကျော် ပညာသင်ကြားလျက်ရှိတဲ့အတွက် အဆိုပါ ကျောင်း(၂)ကျောင်းမှာရှိတဲ့ ကျောင်းသား၊ ကျောင်းသူများရဲ့ အနာဂတ်ပညာသင်ကြားနိုင်ရေး အခွင့်အလမ်းကို ကျောင်းသားမိဘများကနေပြီးတော့ ကြောင့်ကြပူပန်လျက်ရှိကြပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော့်ရဲ့ မဲဆန္ဒရှင်ပြည်သူများရဲ့ ကိုယ်စား မေးမြန်းလိုတာကတော့ အဲဒီ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး၊ ဒဂုံမြို့သစ်ဆိပ်ကမ်းမြို့နယ်၊ ကျည်စုအရှေ့ရပ်ကွက်အတွင်းမှာရှိတဲ့ မူလတန်း(လွန်) ကျောင်းသား၊ ကျောင်းသူ(၇၀၀)ကျော်လောက်ရဲ့ အနာဂတ်ပညာသင်ကြားရေး အဆင်ပြေချောမွေ့နိုင်ဖို့ အတွက် မူလတန်း(လွန်)ကျောင်း(၂)ကျောင်းကို အလယ်တန်းကျောင်း(ခွဲ)အဆင့်အဖြစ် တိုးမြှင့်ပေးဖို့ အတွက် အစီအစဉ် ရှိ/မရှိ ဥက္ကဋ္ဌကြီးမှတစ်ဆင့် လေးစားစွာ မေးမြန်းအပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<title>တက္ကသိုလ်ဝင်တန်း အောင်ချက်ရာခိုင်နှုန်း ဝ% ဝန်းကျင်ရှိ အခြေခံပညာအထက်တန်းကျောင်းများအား မည်ကဲ့သို့ ဖေးမသွားမည်ကို သိရှိလိုခြင်း နှင့် စပ်လျဉ်းသည့်မေးခွန်း</title>
<speech type='speaker'>ဆက်လက်ပြီး ရှမ်းပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၅)မှ ဦးညီစိန် က တက္ကသိုလ် ဝင်တန်း အောင်ချက်ရာခိုင်နှုန်း 0% ဝန်းကျင်ရှိ အခြေခံပညာအထက်တန်းကျောင်းများအား မည်ကဲ့သို့ ဖေးမသွားမည်ကို သိရှိလိုခြင်းနှင့် စပ်လျဉ်းတဲ့မေးခွန်း မေးမြန်းဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='1333'>ဦးညီစိန်၊ ရှမ်းပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၅)</mp>ရိုသေလေးစားအပ်ပါသော အမျိုးသား လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့်တကွ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အားလုံး၊ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးနှင့် လွှတ်တော်လေ့လာသူ ဧည့်သည်တော်များအားလုံး ကာယသုခ၊ စိတ္တသုခ နှစ်ဖြာနှစ် ပြည့်စုံကြပါစေကြောင်း ပတ္ထနာမှုပြု ဆုမွန်ကောင်းတောင်းရင်း နှုတ်ခွန်းဆက်သ ဂါရဝပြုအပ် ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ ရှမ်းပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၅)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးညီစိန် ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်တဲ့ အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးမှတစ်ဆင့် တင်ပြမေးမြန်း လိုသည်မှာ မြန်မာနိုင်ငံတစ်ဝန်းလုံး၊ အထူးသဖြင့် တောနယ်ဘက်ရှိ အခြေခံပညာအထက်တန်းကျောင်း များအနက် တချို့ကျောင်းများဟာ တက္ကသိုလ်ဝင်တန်းစာမေးပွဲမှာ တန်းလုံးကျွတ်ကျရှုံးခြင်း သို့မဟုတ် (၁)ရာခိုင်နှုန်း သို့မဟုတ် (၂)ရာခိုင်နှုန်းမျှသာ အောင်မြင်ခဲ့ခြင်းများ ရှိခဲ့ပါတယ်။ တန်းလုံးကျွတ်ကျရှုံးခြင်း ဆိုတာဟာ (၁)နှစ်မဟုတ်၊ (၃)နှစ်၊ (၄)နှစ်ဆက်တိုက် ကျရှုံးခြင်းများလည်း ရှိခဲ့ဖူးပါတယ်။ အောင်ချက်ရာခိုင်နှုန်း အနည်းဆုံးကျောင်းများကို လေ့လာကြည့်တဲ့အခါမှာ အတန်းပြဆရာ၊ ဆရာမ တွေဟာ နယ်ခံ၊ ရွာခံ ဆရာ၊ ဆရာမများဖြစ်ခြင်း၊ တခြားမြို့ကျောင်းများမှ ပြဿနာတစ်ခုခုထိပြီး လွင့်စင် လာတဲ့ ဆရာ၊ ဆရာမများဖြစ်ခြင်း၊ Promotion Transfer နဲ့ ဝင်ရောက်လာတဲ့ ဆရာ၊ ဆရာမများ ဖြစ်ခြင်းနှင့် အသောက်အစား လွန်ကျွံတဲ့ဆရာများ စုပြုံ နေတဲ့ကျောင်းများဖြစ်တာကို တွေ့ရှိရပါတယ်။ အဲဒီလို အောင်မြင်မှုကင်းမဲ့နေလို့ ကျောင်းသားမိဘများက ကျွန်တော့်ကို မေးမြန်းလာ ပါတယ်။ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနက ကျွန်တော်၊ ကျွန်မတို့ရဲ့ သားသမီးတွေကို “အ” အောင် သင်ပေးဖို့ ဒီ ဆရာ၊ ဆရာမတွေကို စေလွှတ်လာခဲ့တာလားဆိုပြီးတော့ မေးမြန်းလာပါတယ်။ တချို့ ဖွံ့ဖြိုးဆဲနိုင်ငံများရဲ့ ပညာရေးကို လေ့လာကြည့်တဲ့အခါမှာ ကျောင်းသူ၊ ကျောင်းသား အများဆုံး ညံ့ဖျင်းတဲ့ဘာသာရပ် တွေကို သင်ကြားပို့ချပေးတဲ့ ဆရာ၊ ဆရာမတွေကို အထက်ဌာနလူကြီးတွေကနေပြီးတော့ တစ်ဆင့်ချင်း စစ်ဆေးပြီး သင်တန်းပြန်တက်ခိုင်းခြင်း၊ ခေါ်ယူသတိပေးခြင်း၊ ပြင်းထန်စွာ သတိပေးခြင်းနှင့် အပြစ်ပေး အရေးယူခြင်းများအထိ ရှိတတ်ပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ မိမိတို့ မြန်မာနိုင်ငံ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ အထက်ဖော်ပြပါအတိုင်း တက္ကသိုလ်ဝင်တန်း အောင်ချက်ရာခိုင်နှုန်း လုံးဝနိမ့်ကျနေတဲ့ကျောင်းတွေကို မည်ကဲ့သို့ ဖေးမဆောင်ရွက် သွားမည်ကို သိရှိနိုင်ဖို့ ကျောင်းသားမိဘများကိုယ်စား အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးမှတစ်ဆင့် မေးမြန်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<title>ရခိုင်ပြည်နယ်၊ မောင်တောမြို့နယ်အတွင်းရှိ ၂၀၁ရ -၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ် ငွေလုံးငွေရင်း (ဖြည့်စွက်) ခွင့်ပြု ရန်ပုံငွေဖြင့် အခြေခံပညာစာသင်ကျောင်းများ ဆောက်လုပ်ရာတွင် စံချိန်စံညွှန်း မမီသော ပစ္စည်းများဖြင့် တည်ဆောက်ထားသော အခြေခံပညာ စာသင်ကျောင်းများအား စာချုပ်စည်းကမ်းများနှင့်အညီ တာဝန်ယူ ဖြေရှင်းဆောင်ရွက်ပေးရန် အစီအစဉ် ရှိ/မရှိ နှင့် စပ်လျဉ်းသည့်မေးခွန်း</title>
<speech type='speaker'>ဆက်လက်ပြီး ရခိုင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၈)မှ ဦးကျော်ကျော်ဝင်း က ရခိုင်ပြည်နယ်၊ မောင်တောမြို့နယ်အတွင်းရှိ ၂၀၁ရ - ၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ် ငွေလုံးငွေရင်း(ဖြည့်စွက်) ခွင့်ပြု ရန်ပုံငွေဖြင့် အခြေခံပညာစာသင်ကျောင်းများ ဆောက်လုပ်ရာတွင် စံချိန်စံညွှန်းမမီသော ပစ္စည်းများဖြင့် တည်ဆောက်ထားသော အခြေခံပညာစာသင်ကျောင်းများအား စာချုပ်စည်းကမ်းများနှင့်အညီ တာဝန်ယူ ဖြေရှင်းဆောင်ရွက်ပေးရန် အစီအစဉ် ရှိ/မရှိ နှင့် စပ်လျဉ်းတဲ့မေးခွန်း မေးမြန်းဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='1313'>ဦးကျော်ကျော်ဝင်း၊ ရခိုင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၈)</mp>အားလုံးမင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော် ကတော့ ရခိုင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၈)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးကျော်ကျော်ဝင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ အကျိုးအကြောင်းဖော်ပြချက်ကတော့ ရခိုင်ပြည်နယ် ပညာရေးမှူးရုံးမှ ၈ - ၂- ၂၀၁၈ ရက်နေ့တွင် တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်းနှင့်ပတ်သက်၍ ဆောက်လုပ်ရေးကုမ္ပဏီများကို ၃၀ - ၅ - ၂၀၁၈ ရက်နေ့ အပြီးဆောင်ရွက်ရန် တာဝန်ပေးထားသည်ကို သိရှိရပါတယ်။ အခြေခံပညာ ဦးစီးဌာန၊ ရခိုင်ပြည်နယ်အတွင်း ၂၀၁ရ ခုနှစ် မေလနှင့် ဇွန်လတွင် တိုက်ခတ်သော မိုရာမုန်တိုင်းကြောင့် အဆောင်လုံးဝပျက်စီးပြီး အသစ်ဆောက်လုပ်မည့် အခြေခံပညာစာသင်ကျောင်း (၅၃)ကျောင်းအနက် မောင်တောမြို့နယ်တွင် (၂၇)ကျောင်းဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါ စာသင်ကျောင်းများမှာ ဆောက်လုပ်ပြီးစီးမှု ရှိသည့် စာသင်ကျောင်းများ၊ ပြီးစီးမှုမရှိသည့် ပညာရေးစာသင်ကျောင်းများကို လေ့လာတွေ့ရှိရ ပါတယ်။ စာချုပ်ပါ စည်းကမ်းချက်များနှင့် ကိုက်ညီသည့် စာသင်ကျောင်း (၁)ကျောင်းကိုသာ တွေ့ရှိရ ပါတယ်။ အထက်ပါ အကြောင်းအရာများနှင့် ပတ်သက်၍ အထောက်အထားများ၊ စာရွက်စာတမ်းများ၊ ဓာတ်ပုံများကို ပူးတွဲတင်ပြထားပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးမှတစ်ဆင့်မေးမြန်းလိုသည်မှာ အပိုဒ်(ခ)ပါ ပညာရေး စာသင်ကျောင်းများအား တစ်ကျောင်းချင်း ကွင်းဆင်းစစ်ဆေးပြီး ဆောက်လုပ်ပြီးစီးထားသည့် စာသင်ကျောင်းများ၊ ပြီးစီးမှု မရှိသည့် စာသင်ကျောင်းများအား ဖော်ပြပေးရန် အစီအစဉ် ရှိ/မရှိ။ မောင်တောမြို့နယ်အတွင်းရှိ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ငွေလုံးငွေရင်း(ဖြည့်စွက်) ခွင့်ပြုရန်ပုံငွေဖြင့် အခြေခံပညာစာသင်ကျောင်း များဆောက်လုပ်ရာတွင် စံချိန်စံညွှန်းမမီသော ပစ္စည်းများဖြင့် တည်ဆောက်ထားသော အခြေခံပညာ စာသင်ကျောင်းများအား စာချုပ်ပါစည်းကမ်းများနှင့်အညီ တာဝန်ယူ ဖြေရှင်းဆောင်ရွက်ပေးရန် အစီအစဉ် ရှိ/မရှိ ရခိုင်ပြည်နယ်၊ ပညာရေးမှူးရုံးရဲ့ ၈ - ၂ - ၂၀၁၈ ရက်စွဲပါ စာအပိုဒ်(၄) အကြောင်းအရာပါများနှင့် ပတ်သက်၍ မည်သည့်အဖွဲ့အစည်းများတွင် တာဝန်ရှိသနည်း။ စာချုပ်ပါ အပိုဒ်(၂) အပိုဒ်ခွဲ(၄)တွင် လုပ်ငန်းများနှင့် ပတ်သက်၍ QC နှင့် ကြီးကြပ်စစ်ဆေးရေးအဖွဲ့များက ကွင်းဆင်းစစ်ဆေးပြီး ကောင်းမွန်စွာ ဆောင်ရွက်ပြီးစီးကြောင်း ထောက်ခံချက်ပေးမှသာလျှင် ငွေပေးချေ ထားခြင်းသည် စာချုပ်ပါ စည်းကမ်းချက်နှင့် လိုက်နာဆောင်ရွက်ထားခြင်း ရှိ/မရှိ။ အရည်အသွေး စံချိန်စံညွှန်းမမီသည့် ပညာရေးစာသင်ကျောင်းများ၊ စာချုပ်ပါစည်းကမ်းချက်များနှင့် လိုက်နာဆောင်ရွက် ထားခြင်းမရှိသည့် စာသင်ကျောင်းများအား စာရင်းစစ်၏တာဝန် စိစစ်ပြီး ငွေပြန်လည်အပ်နှံရမည့် ကျောင်းများအား ပြန်လည်အပ်နှံစေရန် အစီအစဉ် ရှိ/မရှိအား ဥက္ကဋ္ဌမှတစ်ဆင့် မေးမြန်းလိုပါတယ်။</speech>
<title>ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံအတွင်း မြို့နယ်ပေါင်း (၃၃၀)ရှိ အခြေခံပညာအထက်တန်းကျောင်း များနှင့် အခြေခံပညာအထက်တန်းကျောင်း(ခွဲ)များတွင် အထက်တန်းပြ ဆရာ၊ ဆရာမများ လိုအပ်ချက် များကို ဖြည့်ဆည်းနိုင်ရန်အတွက် မဟာသိပ္ပံဘွဲ့ရ၊ မဟာဝိဇ္ဇာဘွဲ့ရများကို အထက်တန်းပြရာထူးများ ခန့်အပ်ပေးသွားရန် အစီအစဉ် ရှိ/မရှိ နှင့် စပ်လျဉ်းသည့်မေးခွန်း</title>
<speech type='speaker'>ဆက်လက်ပြီး စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၈)မှ ဦးကိုကိုနိုင် က ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံအတွင်း မြို့နယ်ပေါင်း (၃၃၀)ရှိ အခြေခံပညာအထက်တန်းကျောင်း များနှင့် အခြေခံပညာအထက်တန်းကျောင်း(ခွဲ)များတွင် အထက်တန်းပြ ဆရာ၊ ဆရာမများ လိုအပ်ချက် များကို ဖြည့်ဆည်းနိုင်ရန်အတွက် မဟာသိပ္ပံဘွဲ့ရ၊ မဟာဝိဇ္ဇာဘွဲ့ရများကို အထက်တန်းပြ ရာထူးများ ခန့်အပ်ပေးသွားရန် အစီအစဉ် ရှိ/မရှိ နှင့် စပ်လျဉ်းတဲ့မေးခွန်း မေးမြန်းဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='1248'>ဦးကိုကိုနိုင်၊ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၈)</mp>လေးစားရပါသော အမျိုးသား လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့်တကွ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များ အားလုံးကို မင်္ဂလာပါလို့ ဦးစွာပထမ နှုတ်ခွန်းဆက်သ ဂါရဝပြု အပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၈)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးကိုကိုနိုင် ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီနေ့ အမျိုးသားလွှတ်တော်မှာ ကျွန်တော် မေးမြန်းမယ့် မေးခွန်းကတော့ ကျွန်တော်တို့ နိုင်ငံတော်အတွင်းမှာရှိတဲ့ မြို့နယ်ပေါင်း(၃၃၀)မှာ အခြေခံပညာအထက်တန်းကျောင်း (၂၅၉၈)ကျောင်း နှင့်အထက်တန်းကျောင်း(ခွဲ) (၁၉၉၁)ကျောင်းရှိကြောင်း လေ့လာသိရှိရပါတယ်။ လက်ရှိအစိုးရလက်ထက် မှာဆိုရင် ကျောင်းအဆင့်တိုးမြှင့်ခြင်းလုပ်ငန်းများကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ တင်ပြတောင်းခံမှု များအရလည်းကောင်း၊ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ နှစ်စဉ်အလိုက် စီစဉ်ဆောင်ရွက်ချက်များအရ လည်းကောင်း ကျောင်းအဆင့်တိုးမြှင့်ခြင်းလုပ်ငန်းများကို တိုးမြှင့်ဆောင်ရွက်ပေးလျက်ရှိတာကို တွေ့ရှိရ ပါတယ်။ ဤကဲ့သို့ ကျောင်းအဆင့်များ တိုးမြှင့်ပေးလိုက်၍ ကိုယ့်အရပ်ကိုယ့်ဒေသမှာ စာသင်ကြားခွင့် အခွင့်အရေးများရရှိခဲ့ပါသော်လည်း တစ်နိုင်ငံလုံးအတိုင်းအတာဖြင့် တိုးမြှင့်လိုက်တဲ့အခါမှာတော့ ဆရာ၊ ဆရာမ လိုအပ်ချက်များဟာ အလွန်များပြားလာပြီးတော့မှ ခန့်ထားနိုင်မှုနှင့် လိုအပ်ချက် မညီမျှတဲ့အခါမှာ သင်ကြားရေးဘက်မှာ အဆင်မပြေမှုများ၊ အခက်အခဲများ ရင်ဆိုင်ကြုံတွေ့နေရကြောင်း လေ့လာတွေ့ရှိရ ပါတယ်။ ထိုအခြေအနေအရပ်ရပ်ကို ဖြေရှင်းနိုင်ရန် ကျောင်းသားမိဘများ၊ ကျောင်းအကျိုးတော်ဆောင် များမှ ပြင်ပဆရာများကို ထိုက်သင့်သောလစာပေးငှားပြီး သင်ကြားဆောင်ရွက်ခဲ့ကြပါသော်လည်း ကာလ ကြာရှည်တဲ့အခါမှာတော့ ငွေရေးကြေးရေးအခန်းကဏ္ဍဟာ ဒေသခံလူထုအတွက် ဝန်ထုပ်ဝန်ပိုး ဖြစ်လာ ကြရပါတယ်။ လေးစားရပါသော ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာမှ အထက်တန်းပြရာထူးအတွက် ပညာရေးတက္ကသိုလ်ဆင်း B.Ed ဆင်းဘွဲ့ရများကို အဓိကခေါ်ယူခန့်အပ်ခဲ့ပါသော်လည်း လိုအပ်ချက် နှင့် အထက်တန်းပြရာထူး ဖြည့်ဆည်းနိုင်ဖို့ လုံလောက်မှုမရှိဘဲ များစွာလိုအပ်လျက်ရှိနေပါသေးတယ်။ အထူးသဖြင့် ဝိဇ္ဇာဘာသာရပ်များထက် သိပ္ပံဘာသာရပ်များ သင်ကြားရမယ့် ဆရာ၊ ဆရာမများ လိုအပ်ချက်က ပိုများပြားနေပြီး အချို့ကျောင်းများမှာ သိပ္ပံဘာသာရပ် သင်ကြားရမယ့် ဆရာ၊ ဆရာမ မရှိတဲ့အတွက် သိပ္ပံတွဲသင်ယူလိုတဲ့ ကျောင်းသူ၊ ကျောင်းသားများဟာ အခြားမြို့က ကျောင်းများကို တက်ရောက် သင်ယူနေကြရပါတယ်။ တစ်နိုင်ငံလုံးရှိ အခြေခံပညာကျောင်းများမှာ အထက်တန်းပြ၊ အလယ်တန်းပြ၊ မူလတန်းပြ ဆရာ၊ ဆရာမ လိုအပ်ချက် (၈)သောင်းကျော်ရှိနေပြီး အထက်တန်းပြ ဆရာ၊ ဆရာမ လိုအပ်ချက်ကတော့ (၁၁၃၅၀)ဦး လိုအပ်လျက်ရှိကြောင်း ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ထုတ်ပြန်ချက်များအရ သိရှိရပါတယ်။ မိမိရဲ့ မဲဆန္ဒနယ်များဖြစ်ကြတဲ့ ကလေးမြို့နယ်၊ ကလေးဝမြို့နယ်၊ မင်းကင်းမြို့နယ် အခြေခံပညာအထက်တန်း ကျောင်းများနှင့် အထက်တန်းကျောင်း(ခွဲ)များမှာဆိုရင်ဖြင့် ဘာသာရပ်သင်ဆရာ၊ ဆရာမများ ပြည့်စုံအောင် မရှိတဲ့အတွက် ဒေသရဲ့ အောင်ချက်ရာခိုင်နှုန်းများ လျော့နည်းကျဆင်းလာခြင်း၊ ရှိသည့်အခြားဘာသာရပ် ဆိုင်ရာ ဆရာ၊ ဆရာမများက အစားထိုး သင်ကြားနေရခြင်း၊ အထူးသဖြင့် အင်္ဂလိပ်စာနှင့် သိပ္ပံတွဲသင် ဆရာ၊ ဆရာမများ ပြည့်စုံအောင်မရှိခြင်းက ပညာရေးအတွက် အထူးစိန်ခေါ်မှု တစ်ရပ်ဖြစ်နေပါတယ်။ လေးစားရပါသော ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ထိုအခြေအနေအရပ်ရပ်ကို ကျော်လွှားနိုင်ဖို့အတွက် တစ်နိုင်ငံလုံးအတိုင်းအတာအရ အထက်တန်းပြ ဆရာ၊ ဆရာမ (၁)သောင်းကျော် လိုအပ်ချက်ကို အတိုင်းအတာတစ်ခု ဖြည့်ဆည်းနိုင်ဖို့အတွက် တက္ကသိုလ်အသီးသီးမှာ ကိုယ်ပိုင်ဘာသာရပ်ကို (၇)နှစ် တိုင်တိုင်သင်ကြားလေ့လာသင်ယူခဲ့ကြရတဲ့မဟာသိပ္ပံ၊ မဟာဝိဇ္ဇာဘွဲ့ရများကို အခြေခံပညာအထက်တန်း ကျောင်းများနှင့် အထက်တန်းကျောင်း(ခွဲ)များမှာ အထက်တန်းပြရာထူးများကို တိုက်ရိုက်ခန့်အပ်ပေး သွားမည်ဆိုပါက ဆရာ၊ ဆရာမ လိုအပ်ချက်များကို များစွာဖြည့်ဆည်းပေးနိုင်ပြီးတော့မှ သင်ကြားရေး ဘက်မှာလည်း ပိုမိုအားကောင်းလာနိုင်မယ်လို့ ယုံကြည်မိပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော်အတွင်းရှိ မြို့နယ်ပေါင်း (၃၃၀)ရှိ အခြေခံပညာအထက်တန်းကျောင်းများနှင့် အထက်တန်းကျောင်း(ခွဲ)များတွင် အထက်တန်းပြဆရာ၊ ဆရာမ လိုအပ်ချက်များကို ဖြည့်ဆည်းနိုင်ရန်အတွက် မဟာသိပ္ပံ၊ မဟာဝိဇ္ဇာဘွဲ့ရများကို အထက်တန်းပြ ရာထူးများ တိုက်ရိုက်ခန့်အပ်ပေးသွားရန် အစီအစဉ် ရှိ/မရှိ သိရှိလိုပါကြောင်းနှင့် အကယ်၍ အစီအစဉ် ရှိပါက မည်သည့် စာသင်နှစ်မှစတင်၍ ခန့်အပ်ပေးသွားနိုင်မည်ကို သိရှိလိုပါကြောင်း အမျိုးသား လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးမှတစ်ဆင့် ရိုသေလေးစားစွာ မေးမြန်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<title>စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး၊ စစ်ကိုင်းခရိုင်၊ မြင်းမူမြို့နယ်၊ တောချောင်းဦးကျေးရွာ၊ အခြေခံပညာအထက်တန်း ကျောင်းတွင် တက္ကသိုလ်ဝင်စာမေးပွဲ စာစစ်ဌာန ဖွင့်လှစ်ပေးရန် အစီအစဉ် ရှိ/မရှိ နှင့် စပ်လျဉ်းသည့်မေးခွန်း</title>
<speech type='speaker'>ဆက်လက်ပြီး စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁)မှ ဦးကျော်သောင်း က စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး၊ စစ်ကိုင်းခရိုင်၊ မြင်းမူမြို့နယ်၊ တောချောင်းဦးကျေးရွာ၊ အခြေခံပညာအထက်တန်း ကျောင်းတွင် တက္ကသိုလ်ဝင်စာမေးပွဲ စာစစ်ဌာန ဖွင့်လှစ်ပေးရန် အစီအစဉ် ရှိ/မရှိ နှင့် စပ်လျဉ်းသည့်မေးခွန်းကို မေးမြန်းဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='1241'>ဦးကျော်သောင်း၊ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁)</mp>လေးစားအပ်ပါသော အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့်တကွ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် များနှင့် ကြွရောက်လာကြတဲ့ ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာပါလို့ ဦးစွာပထမ နှုတ်ခွန်းဆက်သ ဂါရဝပြု အပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁)မှ အမျိုးသား လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးကျော်သောင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်မေးမြန်းလိုတဲ့ မေးခွန်းကတော့ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး၊ စစ်ကိုင်းခရိုင်၊ မြင်းမူမြို့နယ်၊ တောချောင်းဦး ကျေးရွာ၊ အခြေခံပညာအထက်တန်း ကျောင်းတွင် တက္ကသိုလ်ဝင်စာမေးပွဲ စာစစ်ဌာနအဖြစ် ဖွင့်လှစ်ပေးရန် အစီအစဉ် ရှိ/မရှိ မေးခွန်းပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့်ရဲ့ မဲဆန္ဒနယ်ဖြစ်တဲ့ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး၊ စစ်ကိုင်းခရိုင်၊ မြင်းမူမြို့နယ်၊ တောချောင်းဦးကျေးရွာ၊ အခြေခံပညာအထက်တန်းကျောင်း တက္ကသိုလ်ဝင်တန်းမှ ကျောင်းသား၊ ကျောင်းသူများဟာ တက္ကသိုလ်ဝင်တန်း စာမေးပွဲဖြေဆိုရန် နှစ်စဉ် အာလကပ္ပ အ.ထ.က စာစစ်ဌာနသို့ သွားရောက်ဖြေဆိုကြရပါတယ်။ တောချောင်းဦးကျေးရွာနှင့် အာလကပ္ပကျေးရွာတို့ဟာ (၁၃)မိုင်ခန့် ကွာဝေးပါတယ်။ ထို့အတွက် သွားရောက်ဖြေဆိုရာတွင် ရက်ကြိုတင်၍ သွားရောက်ရခြင်း၊ နေရာထိုင်ခင်း အခက်အခဲ ဖြစ်ခြင်း၊ မိဘများလိုက်ပါ ချက်ပြုတ်ကျွေးမွေးရသဖြင့် စရိတ်စက ပိုမိုကုန်ကျ၍ စရိတ်ကြီးခြင်း၊ ဘုန်းတော်ကြီးကျောင်းတွင် စုပေါင်းတည်းခိုကြရသဖြင့် အနေအထိုင်ကျဉ်းကျပ်ခြင်း၊ စိတ်ကျဉ်းကျပ်ခြင်း၊ အစဉ် သတိထား၍နေရခြင်း၊ အမြဲနေထိုင်ရာ ဒေသမဟုတ်၍ နေရာဒေသစိမ်းသဖြင့် အားငယ်စိတ် ဝင်၍ စာမေးပွဲအတွက် အနှောင့်အယှက်ဖြစ်ခြင်းတို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ၎င်းအခက်အခဲများနှင့် စိတ်ဒုက္ခ ရောက်မှုများကို စာမေးပွဲသွားရောက်ဖြေဆိုကြတဲ့ ကျောင်းသူ၊ ကျောင်းသားတိုင်း ခံစားကြရပါတယ်။ အကယ်၍ တောချောင်းဦးကျေးရွာ၊ အခြေခံပညာအထက်တန်းကျောင်းမှာ တက္ကသိုလ်ဝင် စာမေးပွဲ စာစစ်ဌာန ဖွင့်လှစ်ပေးပါက တောချောင်းဦးကျေးရွာ၊ အခြေခံပညာအထက်တန်းကျောင်းမှ တက္ကသိုလ်ဝင်တန်း ကျောင်းသူ၊ ကျောင်းသားများသာမက ၎င်းတို့နှင့် (၂)မိုင်ခန့်ကွာဝေးတဲ့ လက်ပန် ကျေးရွာ အခြေခံပညာအထက်တန်းကျောင်းမှ တက္ကသိုလ်ဝင်တန်း ကျောင်းသူ၊ ကျောင်းသားများ အတွက်ပါ အဆင်ပြေသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါ့အပြင် စာစစ်ဌာန ဖွင့်လှစ်ခွင့်ပြုနိုင်ရန် တောချောင်းဦး ကျေးရွာတွင် တိုက်နယ်ဆေးရုံ ရှိပါတယ်။ မေးခွန်းနှင့် အဖြေလွှာများ လုံခြုံအောင် ထိန်းသိမ်းထားရှိရန် နယ်မြေရဲစခန်းလည်းရှိပါတယ်။ နယ်မြေရဲစခန်းနဲ့ တောချောင်းဦး အ.ထ.က ဟာ ခြံစည်းရိုးခြင်း ကပ်လျက်ရှိပါတယ်။ စာစစ်ဌာန ဖွင့်လှစ်ခွင့်ပေးပါက စာဖြေသူများ ဖြေဆိုနိုင်ရန် စာသင်ခန်း(၄)ခန်းပါ (၁)ထပ်ကျောင်းဆောင်(၂)ဆောင်၊ စာသင်ခန်း (၅)ခန်းပါ (၁)ထပ်ကျောင်းဆောင် (၁)ဆောင်၊ စုစုပေါင်း စာသင်ခန်း(၁၃)ခန်းရှိ၍ စာဖြေသူ(၃၅၀)ခန့် နေရာချထားပေးနိုင်တဲ့ အနေအထားလည်း ဖြစ်ပါတယ်။ စာစစ်ဌာန တောင်းခံမှုနှင့်ပတ်သက်၍ သက်ဆိုင်ရာ ကျောင်းအုပ်ကြီး၏ တင်ပြစာ၊ မြို့နယ် ပညာရေးမှူး၊ ခရိုင်ပညာရေးမှူးတို့ရဲ့ ထောက်ခံတင်ပြချက်၊ မြို့နယ်စီမံခန့်ခွဲရေးဥက္ကဋ္ဌရဲ့ ထောက်ခံချက်၊ မြို့နယ်ရဲစခန်းရဲ့ ထောက်ခံချက်၊ ကျေးရွာအုပ်ချုပ်ရေးမှူးရဲ့ ထောက်ခံချက်၊ နယ်မြေရဲစခန်း စခန်းမှူး ရဲ့ထောက်ခံချက်၊ တိုက်နယ်ဆေးရုံရဲ့ ထောက်ခံချက်၊ တောချောင်းဦးကျေးရွာ ရပ်မိ ရပ်ဖများရဲ့ လျှောက်ထားချက်၊ ဆရာ၊ ဆရာမများ၊ ကျောင်းသူ၊ ကျောင်းသားများရဲ့ ကတိဝန်ခံချက်များဖြင့် တင်ပြ ထားခဲ့ပြီးဖြစ်ကြောင်းလည်း သိရှိရပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ စစ်ကိုင်းခရိုင်၊ မြင်းမူမြို့နယ်၊ တောချောင်းဦး ကျေးရွာ၊ အခြေခံပညာအထက်တန်းကျောင်းတွင် တက္ကသိုလ်ဝင်စာမေးပွဲ စာစစ်ဌာန ဖွင့်လှစ်ခွင့်ပြု ပေးပါရန် အစီအစဉ် ရှိ/မရှိ သက်ဆိုင်ရာ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနအား အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီး မှတစ်ဆင့် လေးစားစွာ မေးမြန်းအပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<title>ချင်းပြည်နယ်၊ ပလက်ဝမြို့နယ်အတွင်းရှိ အခြေခံပညာ အထက်တန်းကျောင်းတိုင်းတွင် ကျောင်းသား လူငယ်များ ကိုယ်ကာယ လှုပ်ရှားနိုင်ရေးအတွက် (Outdoor Fitness) အားကစားပစ္စည်းများကို သက်ဆိုင်ရာ ဝန်ကြီးဌာနမှ ထောက်ပံ့ကူညီ တပ်ဆင်ပေးရန် အစီအစဉ် ရှိ/မရှိ နှင့် စပ်လျဉ်းသည့်မေးခွန်း</title>
<speech type='speaker'>ဆက်လက်ပြီး ချင်းပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၁)မှ ဦးဝှေ့တင်း က ချင်းပြည်နယ်၊ ပလက်ဝမြို့နယ်အတွင်းရှိ အခြေခံပညာ အထက်တန်းကျောင်းတိုင်းတွင် ကျောင်းသား လူငယ်များ ကိုယ်ကာယ လှုပ်ရှားနိုင်ရေးအတွက် (Outdoor Fitness) အားကစားပစ္စည်းများကို သက်ဆိုင်ရာ ဝန်ကြီးဌာနမှ ထောက်ပံ့ကူညီ တပ်ဆင်ပေးရန် အစီအစဉ် ရှိ/မရှိ နှင့် စပ်လျဉ်းသည့်မေးခွန်းကို မေးမြန်းဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='1239'>ဦးဝှေ့တင်း၊ ချင်းပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၁)</mp>လေးစားအပ်ပါသော အမျိုးသား လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် ပညာရေးဝန်ကြီး၊ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများ၊ ဧည့်သည်တော်များ အားလုံး မင်္ဂလာပါလို့ နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ ချင်းပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ် အမှတ် (၁၁)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဦးဝှေ့တင်းဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ကျွန်တော် ဒီနေ့မေးမြန်းခဲ့တဲ့ အကြောင်းအရင်းကတော့ ကျောင်းသားလူငယ်များ ကျန်းမာသန်စွမ်းစေရေး၊ အခြေခံကျန်းမာရေး အလေ့အကျင့်ကောင်းများရရှိ စေရေးကိစ္စနှင့် ပတ်သက်သောမေးခွန်း ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ပလက်ဝမြို့နယ်သည် သဘာဝ ပထဝီမြေအနေအထားအရ အခြေခံပညာကျောင်းတိုင်းတွင် ကျောင်းသားလူငယ်များအတွက် အားကစား ပြုလုပ်ရန် ကျယ်ဝန်းလှသော ပတ်ဝန်းကျင်အနေအထားမှာ ရှိပါတယ်။ အားကစားကွင်းရယ်လို့ သတ်သတ်မှတ်မှတ် ပြုလုပ်ထားတာ အလွန်နည်းသည်လို့ဆိုရမည် ဖြစ်ပါတယ်။ မြို့နယ်အတွင်းရှိ အ.ထ.က ကျောင်း(၉)ကျောင်း ရှိပါတယ်။ အ.ထ.က အဆင့် ကျောင်းများဖြစ်သည့်အတွက် ကျောင်းသား လူငယ်များလည်း အထိုက်အလျောက် များပြားသည်ကို တွေ့ရှိရပါတယ်။ အ.ထ.က ကျောင်းရှိသည့် နေရာတွင် ဝေးလံခေါင်သီသော ဒေသအသီးသီးရှိ ကျေးရွာများမှ ကျောင်းသား လူငယ်များ၊ စုရုံးပညာ ဆည်းပူးနေကြသည်ဖြစ်၍ ၎င်းကျောင်းသားလူငယ်များ၊ ကိုယ်လက်လှုပ်ရှားမှုအားဖြင့် ကျန်းမာသန်စွမ်း စေမည်ဖြစ်ခြင်း၊ အားကစားစိတ်ဓာတ် ရှင်သန်မြှင့်တင်စေခြင်း၊ အခြေခံကျန်းမာရေး အလေ့အကျင့် ကောင်းများရရှိစေခြင်း၊ ကျောင်းသို့ ပျော်ရွှင်စွာ ပညာသင်ကြားနိုင်ခြင်းစသည့် အကျိုးများရှိသင့်မှာ ဖြစ်တဲ့အတွက် သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနမှ စစ်ဆေးပေးနိုင်ဖို့ ကျွန်တော့်အနေနဲ့ မျှော်လင့်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ကျွန်တော်တို့ ပလက်ဝဒေသသည် စောစောက ကျွန်တော် တင်ပြထားသလို အသွားအလာ ခက်ခဲပါတယ်။ အ.ထ.က ကျောင်း တစ်နေရာ နှင့်တစ်နေရာ အလွန်ဝေးကွာပါတယ်။ တင်ပြထားသော အ.ထ.က ကျောင်းများကတော့ ပလက်ဝမြို့ အမှတ်(၁)မြို့မ အ.ထ.က ကျောင်း၊ အမှတ်(၂)ရိက္ခာ အ.ထ.က ကျောင်း၊ အ.ထ.က - ဒလက်မေ။ အ.ထ.က - မီးဇာ၊ အ.ထ.က - ရှင်းလက်ဝ၊ အ.ထ.က - မိတ်စာဝ၊ အ.ထ.က - ဆမီး၊ အ.ထ.က - သံထောင်နှင့် အ.ထ.က - မှုံတနူးတို့ ဖြစ်ပါသည်။ အထက်တင်ပြပါ အ.ထ.က ကျောင်းများသို့ အားကစားလှုပ်ရှားမှုပစ္စည်း (outdoor fitness) ထောက်ပံ့ပေးစေချင်ပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးမှတစ်ဆင့် မေးမြန်းလိုသည် ကတော့ ချင်းပြည်နယ်၊ ပလက်ဝမြို့နယ်အတွင်းရှိ အ.ထ.က ကျောင်းတိုင်းတွင် ကျောင်းသားလူငယ်များ ကိုယ်ကာယလှုပ်ရှားနိုင်ရေးအတွက် (outdoor fitness) အားကစားပစ္စည်းကို သက်ဆိုင်ရာ ပညာရေး ဝန်ကြီးဌာနမှ ကူညီထောက်ပံ့နိုင်ပါရန် အစီအစဉ် ရှိ/မရှိ သိရှိလိုပါကြောင်း မေးမြန်းအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး၊ ကျောက်တံခါးမြို့နယ် အောင်မြင်ကုန်းကျေးရွာ၊ အခြေခံပညာအလယ်တန်း ကျောင်း(ခွဲ)၊ ခတ်ချို ကွင်းကျေးရွာ၊ အခြေခံပညာအလယ်တန်းကျောင်း(ခွဲ)နှင့် စစ်ဘိုကြီးကျေးရွာ၊ အခြေခံပညာ မူလတန်း(လွန်)ကျောင်းတို့တွင် ပညာသင်ကြားနေသော အရှိုချင်း) တိုင်းရင်းသားများ ကျောင်းပုံနှိပ်စာအုပ်များ မည်သည့်အတွက်ကြောင့် မရရှိသည်ကို သိရှိလိုခြင်းနှင့် စပ်လျဉ်းသည့်မေးခွန်း ၆။</speech>
<speech type='speaker'>ဆက်လက်ပြီး ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၄)မှ ဒေါ်စန်းစန်းမြင့် က ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး၊ ကျောက်တံခါးမြို့နယ် အောင်မြင်ကုန်းကျေးရွာ၊ အခြေခံပညာအလယ်တန်း ကျောင်း(ခွဲ)၊ ခတ်ချို ကွင်းကျေးရွာ၊ အခြေခံပညာအလယ်တန်းကျောင်း(ခွဲ) နှင့် စစ်ဘိုကြီးကျေးရွာ၊ အခြေခံပညာ မူလတန်း(လွန်)ကျောင်းတို့တွင် ပညာသင်ကြားနေသော အရှို(ချင်း) တိုင်းရင်းသားများ ကျောင်းပုံနှိပ်စာအုပ်များ မည်သည့်အတွက်ကြောင့် မရရှိသည်ကို သိရှိလိုခြင်းနှင့် စပ်လျဉ်းသည့်မေးခွန်းကို မေးမြန်းဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='2227'>ဒေါ်စန်းစန်းမြင့်၊ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၄)</mp>လေးစားအပ်ပါသော အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့်တကွ လွှတ်တော်တစ်ရပ်လုံး မင်္ဂလာပါရှင်။ ကျွန်မကတော့ ပဲခူးတိုင်း ဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၄)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါ်စန်းစန်းမြင့် ဖြစ်ပါတယ်ရှင်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးရှင်။ ကျွန်မ မေးမြန်းတဲ့ မေးခွန်းကတော့ ကျွန်မရဲ့ မဲဆန္ဒနယ်ဒေသဖြစ်တဲ့ ကျောက်တံခါးမြို့နယ်နှင့် ညောင်လေးပင်ဒေသတစ်ဝိုက်မှာ အရှို(ချင်း)တိုင်းရင်းသားအများစု နေထိုင် ကြပါတယ်။ အရှို(ချင်း) တိုင်းရင်းသားကလေးတွေရဲ့ ပညာရေးဟာဆိုလို့ရှိရင်လည်း ဒီပုံနှိပ်စာအုပ်တွေ အလုံအလောက် မရရှိတဲ့အတွက်ကြောင့် အင်မတန်ပဲ ဒုက္ခရောက်ကြပါတယ်။ အောင်မြင်ကုန်းကျေးရွာ၊ ခတ်ချို ကွင်းကျေးရွာ၊ စစ်ဘိုကြီးကျေးရွာရဲ့ အခြေခံပညာအလယ်တန်းကျောင်း(ခွဲ)တွေ၊ မူလတန်း(လွန်) ကျောင်းတွေမှာဆိုလို့ရှိရင်လည်း Grade 1.2.3 အထိ သင်ကြားနေပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးရှင်။ နိုင်ငံတော်ရဲ့ ပညာရေးမူဝါဒအရကလည်းပဲ တိုင်းရင်းသားစာပေတွေကို သင်ကြားခွင့်ပြုထားကြောင်းလည်း သိရှိရပါတယ်။ သို့သော်လည်းပဲ ဒီဒေသမှာရှိတဲ့ အရှို(ချင်း)ကလေး တွေရဲ့ ပညာသင်ကြားရေးမှာ အင်မတန်ဆင်းရဲချို့တဲ့ တဲ့အတွက်ကြောင့် ပုံနှိပ်စာအုပ်တွေကလည်း အလုံအလောက် မရရှိတဲ့အတွက်ကြောင့် ပညာသင်ကြားရေးမှာ အလွန်အခက်အခဲဖြစ်ပြီးတော့ ဆရာ၊ ဆရာမတွေလောက်ကပဲ ကိုင်တွယ်နိုင်တာဖြစ်ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးရှင်။ ပဲခူးတိုင်းစာပေယဉ်ကျေးမှုကော်မတီဥက္ကဋ္ဌကလည်းပဲ ဒါကို ၂၀၁၅ - ၂၀၁၆ ခုနှစ်ကတည်းက ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနကို တောင်းဆိုထားကြောင်းလည်း သိရှိရပါတယ်။ မူများတောင်း ထားတဲ့အတွက်ကြောင့်လည်းပဲ ပေးပို့ထားတယ်လို့လည်း သိရှိရပါတယ်။ ဒီဟာနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ ပဲခူး တိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့၊ တိုင်းရင်းသားယဉ်ကျေးမှုအဖွဲ့ကို မေးမြန်းတဲ့အခါမှာလည်းပဲ တိုင်းဒေသကြီး ကနေပြီးတော့ လုပ်ပေးလို့မရပါဘူး။ ပြည်ထောင်စုကသာလျှင် လုပ်ပေးလို့ရပါတယ်လို့ ပြောကြားသည် ကိုလည်းပဲ သိရှိရပါတယ်။ ဒီအတွက်ကြောင့်မို့လို့ ဥက္ကဋ္ဌကြီးရှင်။ ဒီနှစ်မှာတော့ ပညာသင်နှစ်ကလည်း ကုန်ဆုံးတော့မည်ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် လာမယ့်ပညာသင်နှစ်မှာ ကူညီဆောင်ရွက်ပေးနိုင်မယ် ဆိုလို့ရှိ ရင်လည်းပဲ အရှို(ချင်း)တိုင်းရင်းသားကလေးတွေအတွက်က ပိုမိုပြီးတော့ ပြည့်စုံသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးရှင်။ ကျွန်မတို့ အရှို(ချင်း)တိုင်းရင်းသားတွေ နေထိုင်တယ်ဆိုတဲ့ မြို့နယ်(၃၉)မြို့နယ် ရှိတယ်။ ကျေးရွာပေါင်းကလည်း (၄၇၉)ရွာရှိတယ်။ လူဦးရေဟာဆိုလို့ရှိရင်လည်း (၅)သိန်းကျော်လောက် ရှိပါတယ်။ မြေပြန့်မှာ အရှို(ချင်း) တိုင်းရင်းသားတွေ အများစုနေထိုင်တာ ရှိပါတယ်။ သို့သော်လည်းပဲ တခြားတိုင်းရင်းသားတွေမှာ စာပေတွေနဲ့ပတ်သက်ပြီး ရရှိပြီးတော့ အရှို(ချင်း)တိုင်းရင်းသားတွေအနေနဲ့က ပုံနှိပ်စာအုပ်တွေမရရှိကြတဲ့အတွက်ကြောင့် ဥက္ကဋ္ဌကြီးမှတစ်ဆင့် အရှို(ချင်း)တိုင်းရင်းသားတွေအတွက် ပုံနှိပ်စာအုပ်တွေကို မည်သည့်အကြောင်းကြောင့် ရရှိခြင်း ရှိ/မရှိကို အရှို(ချင်း)တိုင်းရင်းသားများက သိရှိလိုတဲ့အတွက်ကြောင့် ဥက္ကဋ္ဌကြီးမှတစ်ဆင့် မေးမြန်းရခြင်း ဖြစ်ပါတယ်ရှင်။ အားလုံးကို ကျေးဇူး တင်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>မေးခွန်းများနဲ့ ပတ်သက်ပြီး ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး က တစ်ခုချင်း ဖြေကြားပေးဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id='16'>ဒေါက်တာမျိုးသိမ်းကြီး(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ် ပါသော အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီး၊ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ဧည့်သည်တော်များ အားလုံး မင်္ဂလာအပေါင်းနှင့် ပြည့်စုံပါစေလို့ ပထမဦးစွာ ဂါရဝပြု ဆုမွန်ကောင်းတောင်းအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး ဒေါက်တာမျိုးသိမ်းကြီး ဖြစ်ပါတယ်။ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် (၇)ဦးရဲ့ မေးခွန်းများအပေါ် ပြန်လည်ရှင်းလင်း ဖြေကြားခွင့်ပြုဖို့ အတွက် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ပထမဦးစွာ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး အမှတ်(၂)မဲဆန္ဒနယ်မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးဌေးဦး၏ မေးခွန်းအပေါ် ပြန်လည်ရှင်းလင်း တင်ပြခွင့်ပြု ပါရန် လေးစားစွာတင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ Power Point အသုံးပြု တင်ပြခွင့်ပြုဖို့ လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ် ခင်ဗျား။ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ အခြေခံပညာဦးစီးဌာနအနေနဲ့ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ပညာသင်နှစ်မှာ အခြေခံ ပညာကျောင်းပေါင်း(၆၃၈၆)ကျောင်းကို ကျောင်းအဆင့် အသီးသီးသို့ အဆင့်တိုးမြှင့်ပေးခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ အခြေခံပညာမူလတန်း(လွန်)ကျောင်းမှ အခြေခံပညာအလယ်တန်းကျောင်း(ခွဲ)အဖြစ် အဆင့်တိုးမြှင့် သတ်မှတ်ပေးဖို့အတွက် မူကတော့ အလယ်တန်းအဆင့်သင် ကျောင်းသား၊ ကျောင်းသူ (၂၀၀) ဦးနှင့် အထက်ရှိခြင်း သို့မဟုတ် သွားလာရေးခက်ခဲသော တောင်တန်း၊ မြစ်ချောင်း ပေါများတဲ့ဒေသဖြစ်ပါက အနီးဆုံး အလယ်တန်းအဆင့်သင်ကျောင်းနှင့် (၂)မိုင်အထက် ကွာဝေးခြင်း၊ မြေပြန့်ဒေသတွင် အနီးဆုံး အလယ်တန်းအဆင့်သင်ကျောင်းနှင့် (၃)မိုင်အထက် ကွာဝေးခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ကျည်စုရွာသစ် အခြေခံပညာမူလတန်း(လွန်)ကျောင်းမှာ ၂၀၁၈ - ၂၀၁၉ ပညာသင်နှစ်တွင် စုစုပေါင်း အလယ်တန်းအဆင့်သင် ကျောင်းသား၊ ကျောင်းသူ (၁၁၅)ဦးရှိပါတယ်။ အနီးဆုံး အလယ်တန်း အဆင့်သင်ကျောင်းဖြစ်သော ဒဂုံဆိပ်ကမ်း အ.ထ.က(၃)နှင့် (၃)မိုင်ခန့်ကွာဝေးပါတယ်။ ကျည်စုအရှေ့ အခြေခံပညာမူလတန်း(လွန်)ကျောင်းမှာ ၂၀၁၈ - ၂၀၁၉ ပညာသင်နှစ်မှာ စုစုပေါင်း အလယ်တန်း အဆင့်သင် ကျောင်းသား၊ ကျောင်းသူ (၈၃)ဦးရှိပါတယ်။ အနီးဆုံး အလယ်တန်းအဆင့်သင်ကျောင်း ဖြစ်သော ဒဂုံဆိပ်ကမ်း အ.ထ.က(၃)နှင့် (၃)မိုင်ခန့် ကွာဝေးပါတယ်။ အဆိုပါ ကျောင်း(၂)ကျောင်းဟာ အခြေခံပညာ မူလတန်း(လွန်)ကျောင်းတွေ ဖြစ်တဲ့အတွက် အလယ်တန်းကျောင်း(ခွဲ)အဖြစ်သို့ အဆင့် တိုးမြှင့်ခွင့်ရဖို့အတွက် လျှောက်ထားရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကတော့ ကျွန်တော်တို့ ကျည်စုရွာသစ် မူလတန်း(လွန်)ကျောင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကတော့ ကျည်စုအရှေ့ မူလတန်း(လွန်)ကျောင်းဖြစ်ပါတယ်။ ဒီပုံကတော့ ကျည်စုအရှေ့နှင့် ကျည်စုရွာသစ်တို့ရဲ့ မူလတန်း(လွန်)ကျောင်းတွေနဲ့ အ.ထ.က(၃)နဲ့ ကွာဝေးတဲ့မြေပုံ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ဒဂုံမြို့သစ်ဆိပ်ကမ်းမြို့နယ်၊ ကျည်စုရွာသစ် အခြေခံပညာမူလတန်း(လွန်) ကျောင်းနှင့် ကျည်စုအရှေ့ အခြေခံပညာမူလတန်း(လွန်)ကျောင်းတို့သည် ကျောင်းအဆင့်တိုးမြှင့်ခြင်း ဆိုင်ရာ သတ်မှတ်မူများနှင့် ကိုက်ညီမှုရှိတဲ့အတွက် ၂၀၁၉ - ၂၀၂၀ ပညာသင်နှစ်တွင် ကျောင်းအဆင့် တိုးမြှင့်ခြင်းများ ဆောင်ရွက်တဲ့ သတ်မှတ်မူများနှင့်အညီ စိစစ်ဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ် ပါကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီး ရှမ်းပြည်နယ် အမှတ်(၅)မဲဆန္ဒနယ်မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးညီစိန်၏ မေးခွန်းအပေါ် ပြန်လည်ရှင်းလင်းတင်ပြခွင့်ပြုပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်များမှာ ၂၀၁၈ ခုနှစ် တက္ကသိုလ်ဝင် စာမေးပွဲအောင်ချက်အရ ကျွန်တော်တို့ အောင်ချက်ကျရတဲ့ အဓိက အကြောင်းအရင်းတွေကို လေ့လာဆန်းစစ်မယ်ဆိုလို့ရှိရင် လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ကြီးတင်ပြသွားတဲ့အချက်များအပြင် ကျောင်းသား၊ ကျောင်းသူတွေဟာ ဘာသာရပ်အတွဲ တွေဖြစ်တဲ့ သိပ္ပံဘာသာတွဲ၊ ဝိပ္ပံဘာသာတွဲ၊ ဝိဇ္ဇာဘာသာတွဲတွေကိုလည်း ရွေးချယ်မှု မှန်ကန်ဖို့အတွက် အရေးကြီးပါတယ်။ ကျောင်းသား၊ ကျောင်းသူ အများစုသည် မိမိတို့ရဲ့ အရည်အချင်းအရ ရွေးချယ်မှု မဟုတ်ဘဲနဲ့ ရွေးချယ်ကြတဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ရွေးချယ်မှု မှန်ကန်ဖို့အတွက် အရေးကြီးပါတယ်။ နိုင်ငံတကာမှာ ဆိုလို့ရှိရင်တော့ A နဲ့အောင်တဲ့ ကျောင်းသား၊ ကျောင်းသူ အများစုကိုသာ သိပ္ပံဘာသာတွဲ ယူခွင့်ပြု ပါတယ်။ B နဲ့အောင်တဲ့ ကျောင်းသား၊ ကျောင်းသူအများစုကိုသာ ဝိပ္ပံဘာသာတွဲ ယူခွင့်ပြု ပါတယ်။ အောင်တဲ့ ကျောင်းသား၊ ကျောင်းသူတွေကိုသာ ဝိဇ္ဇာဘာသာတွဲ ယူခွင့်ပြုပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံမှာ ကတော့ ဒီလို A,B,C အောင်တဲ့ အောင်ချက်တွေရှိသော်လည်းပဲ ကျွန်တော်တို့ ကြိုက်တဲ့ဘာသာတွဲ တွေကို ရွေးချယ်တာဖြစ်တဲ့အတွက် ရွေးချယ်မှုမှန်ကန်ဖို့အတွက် အင်မတန်အရေးကြီးပါတယ်။ အထက်တန်းပြ ဆရာ၊ ဆရာမများရဲ့ ဘာသာရပ်အရည်အသွေး မြင့်မားရေး၊ မွမ်းမံ သင်တန်းတွေ ပေးဖို့အတွက်လည်း လိုအပ်ပါတယ်။ ဒါလည်းပဲ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီး တင်ပြ သွားတဲ့အတိုင်းပဲ ဖြစ်တဲ့အတွက် အထက်တန်းပြ ဆရာ၊ ဆရာမတွေဟာဆိုလို့ရှိရင် ဘာသာရပ် အရည်အသွေးမြင့်မားဖို့ အရေးကြီးပါတယ်။ အထက်တန်းပြ ဆရာ၊ ဆရာမများ သင်ကြား၊ သင်ယူ ပို့ချတဲ့ ဘာသာရပ်နဲ့ အထူးပြုယူခဲ့တဲ့ ဘာသာရပ် ကိုက်ညီမှုဟာလည်း အင်မတန်အရေးကြီးပါတယ်။ အထက်တန်း ကျောင်းသား၊ ကျောင်းသူဦးရေ အထက်တန်းအဆင့်ကျောင်းတွေဟာ ကျောင်းသား၊ ကျောင်းသူဦးရေ သိသိသာသာ တိုးတက်များပြားလာတဲ့အတွက် ဆရာနှင့် ကျောင်းသားအချိုး မြင့်မား လာတာကိုလည်းပဲ ကျွန်တော်တို့ ဒါ အထူးဂရုပြု ရမယ့်အချက်ဖြစ်ပါတယ်။ အခြေခံပညာအထက်တန်း ကျောင်း(ခွဲ)တွေမှာ အထက်တန်းပြဆရာ၊ ဆရာမတွေ ခွဲဝေခန့်ထားဖို့အတွက်လည်း ကျွန်တော်တို့ နှစ်စဉ် ကျောင်းအဆင့်တိုးနေတဲ့အတွက် လုံလောက်မှုမရှိပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီး အင်္ဂလိပ်ဘာသာရပ်မှာဆိုလို့ရှိရင် စာမေးပွဲဖြေဆိုသူအားလုံးရဲ့ (၃၆.၄၉) ရာခိုင်နှုန်းပဲ အောင်မြင်ကြတာကို တွေ့ရှိရပါတယ်။ သင်္ချာဘာသာရပ်ဟာဆိုရင်လည်းပဲ စာမေးပွဲ ဖြေဆိုသူအားလုံးရဲ့ (၄၇.၃၈)ရာခိုင်နှုန်းပဲ အောင်မြင်ကြပါတယ်။ ရူပဗေဒဘာသာရပ်မှာလည်း (၄၄.၈၇) ရာခိုင်နှုန်းသာ ဖြေဆိုအောင်မြင်တာဖြစ်တဲ့အတွက် ထိုဘာသာရပ်တွေမှာ ကျောင်းသား၊ ကျောင်းသူ အများစု စာလိုက်နိုင်ဖို့အတွက် ကျွန်တော်တို့ ကြီးကြပ်ပြီးတော့ ဝိုင်းဝန်းပူးပေါင်းပြီးတော့မှ ဖြည့်ဆည်း ဆောင်ရွက်ပေးဖို့အတွက် လိုအပ်နေပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ နောက်တစ်ချက်ကတော့ အထက်တန်း ကျောင်း(ခွဲ)တွေမှာ စာမေးပွဲအောင်မြင်နိုင်မယ့်သူတွေဟာ အခြားအစိုးရအထက်တန်းကျောင်းတွေ၊ ဒါမှမဟုတ်ရင် ပုဂ္ဂလိကကျောင်းတွေကို ပြောင်းရွှေ့ စာမေးပွဲ ဖြေဆိုကြခြင်းကြောင့်မို့လို့ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ တက္ကသိုလ်ဝင်စာမေးပွဲဟာ အောင်ချက်ကျရတဲ့ အဓိကအကြောင်းအရင်းများဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ် ပါတယ်။ ဒီအကြောင်းအရင်းတွေပေါ်မှာ အခြေခံပြီးတော့မှ ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ တက္ကသိုလ်ဝင်စာမေးပွဲမှာ အောင်ချက်ရာခိုင်နှုန်း မြင့်မားတိုးတက်လာရေးအတွက် ကုစားနိုင်မယ့် အဓိကအကြောင်းအရင်းတွေ ကတော့ အောက်ဖော်ပြပါ အစီအမံများ ဖြစ်ပါတယ်။ အခြေခံပညာမူလတန်းမှာကတည်းက၊ အလယ်တန်းအဆင့်မှာကတည်းက အထက်တန်း အဆင့်တိုင်းမှာ တတ်မြောက်မှု ရှိ/မရှိ စစ်ဆေးခြင်း၊ လေ့ကျင့်ခန်းများ စစ်ဆေးခြင်း၊ မြို့နယ်၊ ခရိုင်၊ တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ် ကြီးကြပ်အကဲဖြတ်အဖွဲ့များက စနစ်တကျကြီးကြပ်၍ တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့များ၊ မိဘအုပ်ထိန်းသူ ပြည်သူများနှင့် ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်သွားရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဆရာ၊ ဆရာမများရဲ့ သင်ကြားသင်ယူမှုအရည်သွေး မြင့်မားတိုးတက်လာဖို့လို့အတွက် ဒေသဆိုင်ရာ တက္ကသိုလ်များမှ ဘာသာရပ်ဆိုင်ရာ ပါမောက္ခများ၊ ကျွမ်းကျင်ပညာရှင်များနှင့် ပူးပေါင်းညှိနှိုင်းပြီး တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်အဆင့်၊ ခရိုင်အဆင့်၊ မြို့နယ်အဆင့်၊ ပညာရေးနယ်မြေအဆင့် ဘာသာရပ် ဆိုင်ရာဆွေးနွေးပွဲများ ပြုလုပ်ပေးပြီး မိမိတာဝန်ယူ သင်ကြားရတဲ့ဘာသာရပ်တွေကို ဆွေးနွေးပွဲများ ပြုလုပ်ခြင်းဖြင့် ထိရောက်အောင်မြင်စွာ ဆောင်ရွက်နိုင်ရေးအတွက် အဆင့်ဆင့် ကြီးကြပ်ဆောင်ရွက် သွားရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဘာသာရပ်သင် ဆရာ၊ ဆရာမများသည် သင်ခန်းစာ ကြိုတင်ပြင်ဆင်ခြင်း၊ မှန် အတန်းဝင်ရောက် သင်ကြားခြင်း၊ သင်ထောက်ကူပစ္စည်းများ ဖြည့်ဆည်းပေးခြင်း၊ လေ့ကျင့်ခန်းများ စစ်ဆေးခြင်း၊ သင်ယူတတ်မြောက်မှု ရှိ၊ မရှိ စနစ်တကျ စိစစ်အကဲဖြတ်ခြင်း၊ မတတ်မြောက်သေးတဲ့သူ တွေကို ပြန်လည်ဖြည့်ဆည်း သင်ကြားခြင်း စတဲ့ လုပ်ငန်းတွေအပေါ်မှာ ကျောင်းအုပ်ကြီးများနဲ့ တာဝန် ရှိသူများက ကွင်းဆင်းကြီးကြပ် ကြပ်မတ် ဆောင်ရွက်သွားရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အောင်ချက်မြင့်မားရေးနဲ့ သင်ရိုးအားလုံး လွှမ်းခြုံအောင် သင်ကြားနိုင်ရေးအတွက် ေါ်ယူ သင်ကြားသင်ယူခြင်း၊ ဖြည့်ဆည်းသင်ကြားသင်ယူခြင်း လုပ်ငန်းတွေကိုလည်းပဲ ဖြည့်ဆည်းဆောင်ရွက်သွားရမှာဖြစ်ပါတယ်။ အောင်ချက်မြင့်မားရေးစီမံချက်တွေကို တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်အဆင့်ဆင့်အလိုက်၊ ကျောင်း အုပ်စုအလိုက်ရေးဆွဲပြီး ကြပ်မတ်ဆောင်ရွက်သွားရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ တက္ကသိုလ်ဝင်တန်း အောင်ချက် မြင့်မားရေးအတွက် တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်၊ ခရိုင်၊ မြို့နယ်ပညာရေးမှူးများ၊ ကျောင်းအုပ်ကြီးများ၊ ဆရာ၊ ဆရာမများ၊ ကျောင်းသား၊ ကျောင်းသူများနဲ့ မိဘအုပ်ထိန်းသူ ပြည်သူများရဲ့ တွေ့ဆုံညှိနှိုင်း ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ရေးက အင်မတန်အရေးကြီးပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ တက္ကသိုလ်ဝင်စာမေးပွဲတွင် အောင်ချက် (၂၀)ရာခိုင်နှုန်းအောက်ရှိသောကျောင်းများ၊ (၁၀) ရာခိုင်နှုန်းအောက်ရှိသောကျောင်းများနှင့် (ဝ)ရာခိုင်နှုန်းရှိသောကျောင်းများမှ ကျောင်းအုပ်ကြီးများနှင့် ဆရာ၊ ဆရာမများအား ၂၀၁၉ ခုနှစ်တွင် အောင်ချက် တိုးတက်လာစေရေးအတွက် မြို့နယ်၊ ခရိုင်၊ တိုင်း ဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်အဆင့် ကြီးကြပ်အကဲဖြတ်အဖွဲ့များက မကြာခဏ သွားရောက်၍ လိုအပ်သည့် အားနည်းချက်များကို ပံ့ပိုးကူညီဖြည့်ဆည်း ဆောင်ရွက်ပေးသွားရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ယခု တင်ပြတဲ့ဇယားကတော့ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ တက္ကသိုလ်ဝင်စာမေးပွဲမှာ အောင်ချက်(ဝ)ရာခိုင်နှုန်း ရရှိတဲ့ကျောင်းတွေရဲ့ တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်အလိုက် စာရင်းများဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁ရ ခုနှစ်မှာ စုစုပေါင်း(ဝ)ရာခိုင်နှုန်းရှိတဲ့ကျောင်း (၁၃၁)ကျောင်းမှာ အ.ထ.က(ခွဲ)ကျောင်း (၁၀၆) ကျောင်းရှိတဲ့အတွက် (၈၀.၉၂)ရာခိုင်နှုန်းရှိပါတယ်။ အ.ထ.က(ခွဲ)တွေအပြင် ကျွန်တော်တို့ ကျောင်းအဆင့် တိုးလိုက်တဲ့အထက်တန်းပြ ဆရာ၊ ဆရာမ ကျွန်တော်တို့ ကျောင်းအဆင့်တိုးတဲ့နှစ်မှာ ဖြည် ဆည်းပေးဖို့ဆိုတာ အင်မတန်ခက်ခဲပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ အ.ထ.က(ခွဲ)တွေသည် ကျောင်းအဆင့် တိုးကာစကာလမှာ အောင်ချက်မြင့်မားဖို့ဆိုတာ ီးတော့ ပြင်ဆင်ဆောင်ရွက်ရတာဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ တက္ကသိုလ်ဝင်စာမေးပွဲမှာ အောင်ချက်(ဝ)ရာခိုင်နှုန်းရှိတဲ့ ကျောင်းစုစုပေါင်း(၁၇၂)ကျောင်း ရှိပါတယ်။ အ.ထ.က(၃၉)ကျောင်း၊ အ.ထ.က(ခွဲ) (၁၂၂)ကျောင်း၊ ကိုယ်ပိုင်ကျောင်း(၁၀)ကျောင်းနှင့် ဘုန်းတော်ကြီးသင် ပညာရေးကျောင်း (၁)ကျောင်းရှိကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ အ.ထ.က(ခွဲ)ကျောင်းကို ကြည့်မယ်ဆိုလို့ရှိရင် စုစုပေါင်း(၁၂၂)ကျောင်း ဖြစ်တဲ့အတွက် ကျွန်တော်တို့ ပါဝင်မှုရာခိုင်နှုန်းကိုကြည့်ရင် (၇၀.၉၃)ရာခိုင်နှုန်းရှိကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ကိုယ်ပိုင်ကျောင်းနဲ့ ဘက ကျောင်းတွေမှာလည်း ကျောင်းသား၊ ကျောင်းသူတွေရဲ့ ဘက်စုံဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုကို ရရှိဖို့အတွက် မိဘတွေက ကျောင်းသား၊ ကျောင်းသူတွေ ကို ကျောင်းထားတာဖြစ်တဲ့အတွက် ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ညွှန်ကြားချက်နဲ့အညီ ဆောင်ရွက်ခြင်း ရှိ၊ မရှိနဲ့ ဌာနမှ ထုတ်ပြန်ထားတဲ့ ညွှန်ကြားချက်များနဲ့ ဆောင်ရွက်ရေးကို တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ် ကြီးကြပ်အကဲဖြတ် အဖွဲ့များက ကြီးကြပ် ဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ပါကြောင်းနှင့် ဘာသာရပ်ကျွမ်းကျင် ပါမောက္ခများ၊ ပညာရှင်များနှင့် သင်ခန်းစာပို့ချချက်များကိုလည်း ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ Video ရိုက်ကူးပြီးတော့မှ IT Devices များကို ဖြန့်ဝေပြီးတော့မှ အော့ဖ်လိုင်းအနေနဲ့ အ.ထ.က(ခွဲ) ကျောင်းအနေနဲ့ အောင်ချက်နည်းတဲ့ကျောင်းတွေမှာ Video ဖိုင်များကို ဖြန့်ဝေပြီး ကျောင်းသား၊ ကျောင်းသူများ၊ ဆရာ၊ ဆရာမများ သင်ယူလေ့လာနိုင်ဖို့လို့အတွက်ကိုလည်း စီစဉ်ဆောင်ရွက်လျက် ရှိပါကြောင်း၊ တက္ကသိုလ်များမှ ဘာသာရပ်ကျွမ်းကျင်တဲ့ ဆရာ၊ ဆရာမများကလည်း ပူးပေါင်းဟောပြော ပို့ချပေးလျက်ရှိပါကြောင်းနဲ့ ပြင်ပမှပညာရှင်များကလည်း သွားရောက်ပြီး ပူးပေါင်းဟောပြောပို့ချပေး လျက်ရှိပါကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ဆက်လက်ပြီး ရခိုင်ပြည်နယ် အမှတ်(၈)မဲဆန္ဒနယ်မှ အမျိုးသားလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဦးကျော်ကျော်ဝင်း ၏ မေးခွန်းအပေါ် ပြန်လည်ရှင်းလင်း တင်ပြခွင့်ပြုပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ အခြေခံပညာဦးစီးဌာနအနေနဲ့ ၂၀၁ရ - ၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ငွေလုံးငွေရင်း ဖြည့်စွက်ခွင့်ပြုငွေဖြင့် မိုရာမုန်တိုင်းဒဏ်ကြောင့် ပျက်စီးသွားသောကျောင်း (၇၅)ကျောင်း တည်ဆောက်ရန် ခွင့်ပြုရန်ပုံငွေမှ ငွေကျပ်(၃၅၃၄.၉၃)သန်းကို ၂၉ - ၁၁ - ၂၀၁ရ ရက်နေ့မှာ ခွင့်ပြုပေးခဲ့ပါတယ်။ အဆိုပါကျောင်း (၇၅)ကျောင်းအနက် ဆောင်ရွက်နိုင်ခြင်းမရှိတဲ့ ကျောင်း(၂၂)ကျောင်းအတွက် ခွင့်ပြုရန်ပုံငွေကျပ်(၉၉၆.၀၃)သန်းကို ပြန်လည်အပ်နှံခဲ့ပြီးဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ကျန်သော တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်း (၅၃)ခုကို ဆောက်လုပ်ရန်အတွက် ရခိုင် ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့ရဲ့ ၆ - ၂ - ၂၀၁၈ ရက်နေ့ ရက်စွဲပါ စာအမှတ်၊ (၁၅၀)/၁၀၆/၄-၄၊ လူမှုရေး အဖရ) (ရခိုင်) ဖြင့် သဘောတူညီချက်အရ ရခိုင်ပြည်နယ် ပညာရေးမှူးရုံးမှ ကုမ္ပဏီများကို တာဝန် ပေးအပ်ခဲ့ကြောင်း စိစစ်တွေ့ရှိရပါတယ်။ ထိုသို့ လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်တဲ့ (၅၃)ကျောင်းအနက် (၄၂)ကျောင်းမှာ (၁၀၀)ရာခိုင်နှုန်း ဆောက်လုပ်ခဲ့ပြီးနောက် ငွေကျပ်(၂၂၃၄.၈၁၇)သန်းကို သက်ဆိုင်ရာလုပ်ငန်းများသို့ ငွေပေးချေခဲ့ပြီး ဖြစ်ကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ နယ်မြေဒေသ အခြေအနေအရလည်းကောင်း၊ လမ်းပန်းဆက်သွယ်မှု၊ သွားလာရေးခက်ခဲမှုကြောင့်လည်းကောင်း ပြီးစီးရန်ကျန်ရှိနေတဲ့(၁၁)ကျောင်းမှာ မောင်တောမြို့နယ်တွင် (၇)ကျောင်း၊ ရသေ့တောင်မြို့နယ်တွင်(၂)ကျောင်းနဲ့ ကျောက်တော်မြို့နယ်တွင် (၂)ကျောင်း၊ စုစုပေါင်း (၁၁)ကျောင်းဖြစ်ကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ မိုရာမုန်တိုင်းဒဏ်ကြောင့် ပျက်စီးသွားသော မောင်တောမြို့နယ်အတွင်းရှိ ကျောင်း(၂၇)ကျောင်းအနက် ဆောင်ရွက်ပြီးစီးသည့်ကျောင်း(၂၀)စာရင်းမှာ မောင်တောအမှတ်(၂)မူလွန်၊ လှဘော်ဇား(မူလွန်)၊ ရေခတ်ချောင်း ခွဆုံ(မူလွန်)(၂)ဆောင်၊ အောင်သပြေ အ.ထ.က(ခွဲ)၊ အောင်မင်္ဂလာ(မူလွန်)ကျောင်း၊ ကြက်ရိုးပြင်(မူလွန်) (၂)ဆောင်၊ သက်ကိုင်ညာအ.မ.က(ခွဲ)၊ ပွင့်ဖြူချောင်း(မူလွန်)၊ ကျားခေါင်းတောင်(မူလွန်)၊ လိပ်ရ(မူလွန်) (၂)ဆောင်၊ မြဝတီ အ.မ.က၊ မောင်နီ (မူလွန်)၊ အလယ်သံကျော်ကညင်တန်း(မူလွန်)၊ ကျီးကန်းပြင် အ.ထ.က(ခွဲ)၊ ညောင်ချောင်း(မူလွန်)၊ နံ့သာတောင်(မူလွန်)၊ စံပြကညင်တန်း(မူလွန်)၊ စုစုပေါင်း(၂၀)ကျောင်းဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ မောင်တောမြို့နယ်အတွင်း ဆောင်ရွက်ဆဲ ကျောင်း(၇)ကျောင်းရဲ့ လုပ်ငန်းပြီးစီးမှုအခြေအနေ မှာ ခြံပြင် အ.မ.က ကျောင်းတွင်(၄၀)ရာခိုင်နှုန်း၊ သရီကုန်းဘောင် အ.လ.က(ခွဲ)တွင် (၇၀)ရာခိုင်နှုန်း၊ ဝေလာတောင်(မူလွန်)တွင် (၁၅)ရာခိုင်နှုန်း၊ ကေဒီ အ.မ.က တွင် (၄၀)ရာခိုင်နှုန်း၊ သဒွတ်တောင် (မူလွန်)ကျောင်းတွင်(၂၅)ရာခိုင်နှုန်း၊ ဈေးကုန်တန်း(မူလွန်)ကျောင်းတွင် (၈၀)ရာခိုင်နှုန်း၊ ခမောင်ဆိပ် အ.ထ.က တွင် (၁၅)ရာခိုင်နှုန်းသာ ပြီးစီးသေးပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ထို့ကြောင့် ၂၀၁ရ - ၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ငွေလုံးငွေရင်း ဖြည့်စွက်ခွင့်ပြုရန်ပုံငွေဖြင့် မောင်တောမြို့နယ်အတွင်းရှိ အခြေခံပညာကျောင်းများ ဆောက်လုပ်ရာတွင် စံချိန်စံညွှန်းမမီသော ပစ္စည်းများဖြင့် တည်ဆောက်သောကျောင်းများအား စာချုပ်စာတမ်းများနှင့်အညီ တာဝန်ယူဖြေရှင်း ဆောင်ရွက်ပေးရန် အစီအစဉ် ရှိ/မရှိ မေးမြန်းချက်နှင့် ပတ်သက်၍ ၎င်းကိစ္စအပေါ် စိစစ်ပြီး သက်ဆိုင်ရာ တာဝန်ရှိသူများအား စီမံခန့်ခွဲမှုနည်းလမ်းအရလည်းကောင်း၊ နိုင်ငံ့ဝန်ထမ်းဥပဒေနှင့် နည်းဥပဒေများအရလည်းကောင်း၊ ဥပဒေကြောင်းအရလည်းကောင်း အရေးယူဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ် ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ရခိုင်ပြည်နယ် ပညာရေးမှူးရုံးရဲ့ ၈ - ၂ - ၂၀၁ရ ရက်နေ့၊ ရက်စွဲပါစာ၏ စာပိုဒ် ၄ ပါ အကြောင်းအရာများဖြစ်သော တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်းဆောင်ရွက်မှု အဆင့်ဆင့်ပြီးစီးပါက ပြီးစီးမှု အစီရင်ခံစာကို မြို့နယ်ဆောက်လုပ်ရေးကြီးကြပ်မှုကော်မတီ၏ ရက်စွဲပါ ထောက်ခံချက်၊ လက်မှတ်၊ ဓာတ်ပုံမှတ်တမ်းများ၊ အဆောက်အအုံတွက်ချက်မှု (၃)စုံနှင့်အတူ မပျက်မကွက် တင်ပြရမည်ဖြစ်ကြောင်း နှင့် လိုအပ်သည့်အထောက်အထားများ ပြည့်စုံမှသာ ထုတ်ယူရမည့်ငွေကို ထုတ်ပေးမည်ဖြစ်ကြောင်း ဖော်ပြထားခြင်းနှင့် ပတ်သက်၍ လုပ်ငန်းများဆောင်ရွက်ပြီးစီးမှု အထောက်အထားများကို အဆင့်ဆင့် တင်ပြသူများ၊ ထောက်ခံပေးသူများ၊ အဆိုပါ အထောက်အထားအပေါ် အတည်ပြု၍ ငွေထုတ်ပေးရန် ဆုံးဖြတ်သူများနှင့် ငွေထုတ်ပေးသူများ အားလုံးတွင် တာဝန်ရှိပါကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ လုပ်ငန်းအပ်နှံ စာချုပ်ပါ အပိုဒ် ၂၊ အပိုဒ်ခွဲ ၄ တွင် ဖော်ပြထားသော စာချုပ်ပါ စည်းကမ်း များကို လိုက်နာဆောင်ရွက်ခြင်း ရှိ/မရှိ မေးမြန်းခြင်းနှင့် စပ်လျဉ်း၍ ဌာနဆိုင်ရာ စစ်ဆေးရေးအဖွဲ့ စေလွှတ်ပြီး အဖွဲ့၏ စစ်ဆေးစိစစ်အကဲဖြတ်ချက်အရ လိုက်နာဆောင်ရွက်ထားမှုမရှိကြောင်း စစ်ဆေး တွေ့ရှိရတဲ့အတွက် နိုင်ငံ့ဝန်ထမ်းဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေနှင့်အညီ အရေးယူ ဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ပါ ကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ မိုရာမုန်တိုင်းဒဏ်ကြောင့် ပျက်စီးသွားသော အခြေခံပညာကျောင်းများ အတွက် ၂၀၁ရ - ၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်၏ ငွေလုံးငွေရင်း ဖြည့်စွက်အသုံးစရိတ်ဟာ ခွင့်ပြု ရရှိခဲ့ပါသဖြင့် စာရင်းစစ် စစ်ဆေးမှု မခံရသေးပါကြောင်းနှင့် စစ်ဆေးမှုခံယူပြီးစီးပါက စာရင်းစစ်၏ အစီရင်ခံစာပါ ကန့်ကွက်အကြံပြုချက်များအတိုင်း အရည်အသွေး၊ စံချိန်စံညွှန်းမပြည့်မီသည့် စာသင်ကျောင်းဆောင်များ စာချုပ်ပါ စည်းကမ်းများကို လိုက်နာဆောင်ရွက်ခြင်းမရှိသည့် ကိစ္စရပ်များအတွက် ငွေပြန်လည် ပေးသွင်းရန် လိုအပ်ပါက အပြည့်အဝ ပြန်လည်ပေးသွင်းစေရေးအတွက် အရေးယူဆောင်ရွက်သွားမည် ဖြစ်ပါကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ဆက်လက်ပြီး စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး အမှတ်(၈)မဲဆန္ဒနယ်မှ အမျိုးသား လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးကိုကိုနိုင် ၏ မေးခွန်းအပေါ် ပြန်လည်ရှင်းလင်း တင်ပြခွင့်ပြုဖို့ လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ အခြေခံပညာဦးစီးဌာနအနေနဲ့ မဟာသိပ္ပံဘွဲ့ရ၊ မဟာဝိဇ္ဇာဘွဲ့ရများကို အခြေခံပညာကျောင်းများတွင် မူလတန်းပြ ဆရာများအဖြစ် စတင်တာဝန်ပေး အပ်ပြီး လက်ရှိရာထူးလုပ်သက် (၆)လပြည့်လျှင် ဆန္ဒပြု ဒေသနှင့် ကိုက်ညီပါက အထက်တန်းပြ ရာထူးသို့ ကျောထောက်နောက်ခံပြု၍ အလယ်တန်းပြလစာနှုန်းဖြင့် တိုးမြှင့်ခံစားခွင့်ပြု ပေးလျက် ရှိပါတယ်။ မဟာသိပ္ပံဘွဲ့၊ မဟာဝိဇ္ဇာဘွဲ့ရရှိသော အလယ်တန်းပြ ဆရာ၊ ဆရာမများကိုလည်း လက်ရှိ ရာထူးလုပ်သက် (၆)လပြည့်ပြီး ဆန္ဒပြု ဒေသနှင့် ကိုက်ညီပါက အထက်တန်းပြ ဆရာ၊ ဆရာမများ အဖြစ် ရာထူးတိုးမြှင့် ခန့်ထားပေးလျက်ရှိပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ၂၀၁ရ - ၂၀၁၈ ပြီးခဲ့သည့် ပညာသင်နှစ်ရဲ့ တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ် အလိုက် အထက်တန်းပြ ဆရာ၊ ဆရာမ လိုအပ်ချက်စာရင်းမှာ နေပြည်တော်တွင် စုစုပေါင်း(၃၁၃)ဦး၊ ကချင်ပြည်နယ်တွင်(၅၃၃)ဦး၊ ကယားပြည်နယ်တွင်(၁၀၆) ဦး၊ ကရင်ပြည်နယ်တွင်(၄၁၀)ဦး၊ ချင်းပြည် နယ်တွင်(၄၁၁)ဦး၊ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီးတွင်(၁၂၇၃)ဦး၊ တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီးတွင်(၃၅၁)ဦး၊ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီးတွင်(၈၈၅) ဦး၊ မကွေးတိုင်းဒေသကြီးတွင်(၁၃၆၉)ဦး၊ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီးတွင် (၁၁၅၂) ဦး၊ မွန်ပြည်နယ်တွင်(၄၂၁)ဦး၊ ရခိုင်ပြည်နယ်တွင် (၇၀၁)ဦး၊ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီးတွင် (၈၂၂) ဦး၊ ရှမ်းပြည်နယ်တွင်(၁၁၈၉)ဦး၊ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီးတွင်(၁၄၁၄)ဦး၊ စုစုပေါင်း(၁၁၃၅၀)ဦး လိုအပ်လျက်ရှိတဲ့အတွက် စုစုပေါင်း(၃၀၀၀)ဦးကို ကျွန်တော်တို့ အထက်တန်းပြ ဆရာ၊ မဟာဘွဲ့ရတဲ့ သူတွေ သင်တန်းပေးခန့်ထားဖို့လို့အတွက် တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့များကို သဘောထား မှတ်ချက်ရယူဖို့အတွက် တင်ပြထားပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ အခြေခံပညာအထက်တန်းကျောင်းများနှင့် အခြေခံပညာအထက်တန်း ကျောင်း(ခွဲ)များတွင် အထက်တန်းပြ ဆရာ၊ ဆရာမများ လိုအပ်ချက်ကို ဖြည့်ဆည်းနိုင်ရန်အတွက် ဌာနတွင်းမှ ကျောင်းသင်ဘာသာရပ်နှင့် ကိုက်ညီပြီး မဟာဘွဲ့ရ၊ မူလတန်းပြ၊ အလယ်တန်းပြ ဆရာ၊ ဆရာမများအား လစ်လပ်ဘာသာရပ်နှင့် ဆန္ဒပြု ဒေသကိုက်ညီပါက အထက်တန်းပြရာထူး တိုးမြှင့် ခန့်ထားပေးလျက်ရှိပါကြောင်းနှင့် အထက်တန်းပြ လစ်လပ်နေရာများအား ထပ်မံဖြည့်ဆည်း ခန့်ထား နိုင်ဖို့လို့အတွက် ပြင်ပမှ မဟာဘွဲ့ရရှိသူများအား သင်တန်းပေး၍ နေ့စားလပေး တာဝန်ပေးရန် အတွက် တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့များ၏ သဘောထားမှတ်ချက်ရယူပြီး ညှိနှိုင်းဆောင်ရွက် လျက်ရှိပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ နေ့စားလပေးပဲ တာဝန်ပေးလို့ရတာကတော့ ကျွန်တော်တို့ အတည်ပြု ခန့်ထားဖို့ဆိုရင် စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ထောက်ခံချက်နှင့် ပြည်ထောင်စု အစိုးရအဖွဲ့ရဲ့ အတည်ပြုချက် ရရှိမှသာ ကျွန်တော်တို့က အတည်ပြုခန့်ထားလို့ ရရှိတာဖြစ်တဲ့အတွက် ယခုကဲ့သို့ စီမံ ဆောင်ရွက်ရခြင်းဖြစ်ပါကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး အမှတ်(၂)မဲဆန္ဒနယ်မှ အမျိုးသားလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဦးကျော်သောင်း ၏ မေးခွန်းအပေါ် ပြန်လည်ရှင်းလင်းတင်ပြခွင့်ပြုဖို့ လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး၊ မြင်းမူမြို့နယ်၊ တောချောင်းဦးကျေးရွာ အခြေခံပညာ အထက်တန်းကျောင်းမှ ၂၀၁၈ ခုနှစ် တက္ကသိုလ်ဝင်စာမေးပွဲသို့ ဝင်ရောက်ဖြေဆိုခဲ့သည့် ကျောင်းသား၊ ကျောင်းသူများသည် အဆိုပါကျောင်းနှင့် (၁၃)မိုင် ကွာဝေးသော အာလကပ္ပ အခြေခံပညာ အထက် တန်းကျောင်းသို့ ကုန်းလမ်းခရီးဖြင့် သွားရောက်ဖြေဆိုခဲ့ကြရတာကို စိစစ်တွေ့ရှိရပါတယ်။ ယခု ၂၀၁၈ - ၂၀၁၉ ပညာသင်နှစ်မှာ အဆိုပါကျောင်းမှ တက္ကသိုလ်ဝင်တန်းဖြေဆိုမည့် ကျောင်းသား၊ ကျောင်းသူဦးရေဟာ(၆၃)ဦးရှိပြီး ထိုကျေးရွာဟာ ရဲကင်းစခန်းသာရှိတာကို စိစစ်တွေ့ရှိရပါတယ်။ ဒါကြောင့် တောချောင်းဦးကျေးရွာ အခြေခံပညာအထက်တန်းကျောင်းမှာ တက္ကသိုလ်ဝင်တန်း စာစစ်ဌာန အသစ်ဖွင့်လှစ်ဖို့လို့အတွက် မြို့နယ်ပညာရေးမှူးရုံး၊ ခရိုင်ပညာရေးမှူးရုံး၊ တိုင်းဒေသကြီးပညာရေးမှူးရုံး တို့မှ ဖွင့်လှစ်ခွင့်ပြုသင့်ကြောင်း ထောက်ခံချက်ဖြင့် တိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့ထံ ဆက်လက်တင်ပြခဲ့ သော်လည်း တိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့က ၎င်းတို့၏ သတ်မှတ်ချက်များနှင့် မကိုက်ညီတဲ့အတွက်၊ ထောက်ခံမှုမပြုတဲ့အတွက် အဆိုပါကျောင်း၏ စာစစ်ဌာန ဖွင့်လှစ်ခွင့်ပြုရန်ကိစ္စအပေါ် အခြေခံပညာ ဦးစီးဌာနနှင့် မြန်မာနိုင်ငံ စာစစ်ဦးစီးဌာနတို့မှ ဆောင်ရွက်ပေးနိုင်ခြင်း မရှိသေးပါကြောင်း လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ဆက်လက်ပြီး ချင်းပြည်နယ် အမှတ်(၁၁)မဲဆန္ဒနယ်မှ အမျိုးသားလွှတ် တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးဝှေ့တင်း ၏ မေးခွန်းအပေါ် ပြန်လည်ရှင်းလင်း တင်ပြခွင့်ပြုဖို့ လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ အခြေခံပညာဦးစီးဌာနအနေနဲ့ ကျောင်းသားလူငယ်များ ကိုယ်ကာယ လှုပ်ရှားနိုင်ရေးအတွက် outdoor Fitness အားကစားပစ္စည်းများကို ၂၀၁၈ - ၂၀၁၉ ပညာသင်နှစ်တွင် ချင်းပြည်နယ်၊ ပညာရေးမှူးရုံးမှတစ်ဆင့် ပလက်ဝမြို့နယ်အတွင်းရှိ အခြေခံပညာ အထက်တန်းကျောင်း၊ အခြေခံပညာအထက်တန်းကျောင်း(ခွဲ)၊ အခြေခံပညာအလယ်တန်းကျောင်း၊ အလယ်တန်းကျောင်း(ခွဲ)၊ မူလတန်း(လွန်)ကျောင်း၊ မူလတန်းကျောင်း၊ မူလတန်းကျောင်း(ခွဲ)၊ စုစုပေါင်း အခြေခံပညာကျောင်း (၃၆၅)ကျောင်းကို ဘောလုံး၊ ဘော်လီဘောများကို ခွဲတမ်းအရ ဖြန့်ဝေပေး ပြီးဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ထို့အပြင် အခြေခံပညာကျောင်းများတွင် မိမိကျောင်းအတွက် လိုအပ်သော အားကစားပစ္စည်းအချို့ကို ကျောင်းဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးရန်ပုံငွေမှ ဝယ်ယူသုံးစွဲနိုင်ပြီး အားကစားကွင်းမရှိသော ကျောင်းများတွင်လည်း သင့်လျော်သော အားကစားပစ္စည်းများကို ကျောင်း ဖွံ့ဖြိုးမှုရန်ပုံငွေမှ ကျခံသုံးစွဲနိုင်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစားဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့လည်း ယခင်က အမျိုးသားလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဦးဝှေ့တင်း မှ တင်ပြတောင်းခံခဲ့သော Outdoor Fitness (၅)စုံအား ၁၈ - ၉ - ၂၀၁၈ ရက်နေ့တွင် အားကစားနှင့်ကာယပညာသိပ္ပံ(မန္တလေး)မှ ထုတ်ပေးခဲ့ပြီးဖြစ်သည့်အပြင် ချင်းပြည်နယ်၊ အားကစားနှင့် ကာယပညာဦးစီးဌာနမှ ပလက်ဝမြို့နယ်အတွက် outdoor Fitness (၁)စုံအား ထပ်မံခွဲဝေချထားပေးရန် စီစဉ်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါကြောင်းနှင့် မြို့နယ်တိုင်းအတွက် တစ်မြို့နယ်လျှင် (၅)စုံနှုန်း ဖြန့်ဝေတပ်ဆင်နိုင်ဖို့လို့အတွက် စီစဉ်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါကြောင်း ပေါင်းစပ်ဖြေကြား တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ဆက်လက်ပြီး ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး အမှတ်(၄)မဲဆန္ဒနယ်မှ အမျိုးသား လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါ်စန်းစန်းမြင့် ၏ မေးခွန်းအပေါ် ပြန်လည်ရှင်းလင်း တင်ပြခွင့်ပြုပါရန် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်များမှ တိုင်းရင်းသားဘာသာစာပေ သင်ကြားသင်ယူမှုအတွက် ပုံနှိပ်များရိုက်နှိပ်ဖြန့်ဝေပေးရာမှာ သက်ဆိုင်ရာ တိုင်းရင်းသားစာပေနှင့်ယဉ်ကျေးမှုကော်မတီတို့ရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်များ၊ တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ် အစိုးရအဖွဲ့များ၏ စီမံခန့်ခွဲမှုကိုရယူပြီးတော့မှ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းနဲ့ စိစစ်ဆောင်ရွက်ပေးလျက်ရှိ ပါတယ်။ ၂၀၁၄ - ၂၀၁၅ ပညာသင်နှစ်နှင့် ၂၀၁၅ - ၂၀၁၆ ပညာသင်နှစ်တွေမှာလည်း ပညာရေး ဝန်ကြီးဌာန၊ အခြေခံပညာဦးစီးဌာနက တိုင်းရင်းသားဘာသာစာအုပ်တွေကို အခမဲ့ဖြန့်ဝေခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၆ - ၂၀၁ရ ပညာသင်နှစ်မှာ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီးအရှေ့၊ ပဲခူးခရိုင်အတွက် အရှို(ချင်း) တိုင်းရင်းသားဘာသာ ဖတ်စာအုပ် Grade - 1 (၁၀၀)အုပ်၊ Grade - 2 (၄၀၀)အုပ်၊ စုစုပေါင်း စာအုပ်(၅၀၀)အုပ်ကို ပဲခူးခရိုင်၊ ပညာရေးမှူးရုံးသို့ ၁၀ - ၁၂ - ၂၀၁၆ ရက်နေ့တွင် ဖြန့်ဝေပေးပို့ခဲ့ ပြီးကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ပဲခူးခရိုင်၊ ကျောက်တံခါးမြို့နယ် ပညာရေးမှူးရုံးမှ ကျောက်တံခါးမြို့နယ်အတွင်းရှိ အောင်မြင်ကုန်း အခြေခံပညာအလယ်တန်းကျောင်း(ခွဲ)၊ ခတ်ချို ကွင်း အခြေခံပညာအလယ်တန်း ကျောင်း(ခွဲ) နှင့် စစ်ဘိုကြီး အခြေခံပညာမူလတန်းကျောင်းတို့တွင် ၂၀၁၆ - ၂၀၁ရ ပညာသင်နှစ်မှာ အရှို(ချင်း)တိုင်းရင်းသားဘာသာ စာအုပ်များကို ဖြန့်ဝေခွဲဝေပေးခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၈ - ၂၀၁၉ ပညာသင်နှစ်မှာ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး (အရှေ့)တွင် စကောကရင်၊ ပအို့ဝ်၊ မွန်၊ ရှမ်း၊ ကယား၊ အရှို(ချင်း)စတဲ့ တိုင်းရင်းသားဘာသာ သင်ယူနေတဲ့ကျောင်း (၃၄၈)ကျောင်းရှိပြီး၊ သင်ယူမယ့်ကျောင်းသားဦးရေ (၃၂၀၀၅)ဦး သင်ကြားမယ့် ဆရာ၊ ဆရာမပေါင်း (၁၀၅၅)ဦးရှိကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ပဲခူးတိုင်း ဒေသကြီး(အရှေ့)တွင် အရှို(ချင်း)တိုင်းရင်းသားဘာသာ စာပေသင်ကြားတဲ့ကျောင်း (၈)ကျောင်းရှိပြီး သင်ကြားမယ့် ဆရာ၊ ဆရာမ(၁၉)ဦးနှင့် သင်ယူမည့် ကျောင်းသား၊ ကျောင်းသူဦးရေ(၇၇) ဦး ရှိပါတယ်။ အား လေးစားစွာ တင်ပြအတမ်းအရေအတွက်ပေးပါ သို့ဖြစ်ပါ၍ ၂၀၁ရ - ၂၀၁၈ ပညာသင်နှစ်တွင် တိုင်းရင်းသားဘာသာစာအုပ်များ ပုံနှိပ် ထုတ်ဝေဖို့အတွက် တင်ဒါများ ခေါ်ယူခဲ့သော်လည်း တင်ဒါခေါ်ယူမှု ဈေးနှုန်းများကြောင့် ရိုက်နှိပ် ဖြန့်ဝေပေးနိုင်ခဲ့ခြင်း မရှိခဲ့ပါကြောင်းနှင့် ၂၀၁၈ - ၂၀၁၉ ပညာသင်နှစ်အတွက် အမျိုးသားပညာရေး ဥပဒေ ပုဒ်မ ၄၄ အရ တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်အစိုးရတို့ရဲ့ အစီအစဉ်ဖြင့်သာ ဆောင်ရွက်ရတာ ဖြစ်တဲ့အတွက် တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့များရဲ့ သဘောထားမှတ်ချက်များ ရယူ ညှိနှိုင်းဆဲ ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ အခမဲ့ ပုံနှိပ်ဖြန့်ဝေပေးမှု မရှိသေးပါကြောင်းနဲ့ တိုင်းရင်းသားစာပေ စာအုပ်များ ရိုက်နှိပ်ဖြန့်ဝေပြီးပါက ခွဲတမ်းအရေအတွက်အတိုင်း ခွဲဝေပေးသွားမည်ဖြစ်ပါကြောင်း ဥက္ကဋ္ဌကြီးအား လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ အားလုံးကို ကျေးဇူးအထူးတင်ရှိပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>လုပ်ပေးမယ်ပြောထားသလား သူက။ စိစစ်ပြီး လုပ်ပေးမယ်ဆို။ ဘာမေးဖို့ ရှိလဲ။ အရည်အချင်းပြည့်လို့ စိစစ်။ ဘာ မင်းက ဘာမရှင်းတာလဲ။</speech>
<speech><agency id='16'>ဒေါက်တာမျိုးသိမ်းကြီး(ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>ဥက္ကဋ္ဌကြီး ခင်ဗျား။ ကျွန်တော် ဖြေသွားတဲ့အထဲမှာ ကျည်စုအရှေ့မူလတန်းလွန်ကျောင်းနှင့် ကျည်စုရွာသစ် မူလတန်း(လွန်)ကျောင်းသည် အလယ်တန်းအဆင့် ကျောင်းခွဲအဖြစ် အဆင့်တိုးမြှင့်ဖို့လို့အတွက် သတ်မှတ်ချက်နဲ့ ကိုက်ညီမှုရှိပါတယ်။ ကျောင်းသားဦးရေသတ်မှတ်ချက်ကတော့ မကိုက်ညီပါဘူး။ သို့သော် သတ်မှတ်ခရီးအကွာအဝေး သတ်မှတ်ချက်ကိုက်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ၂၀၁၉ - ၂၀၂၀ ပညာသင်နှစ်မှာ ကျောင်းအဆင့်တိုးမြှင့် ဆောင်ရွက်တဲ့သတ်မှတ်တဲ့မူတွေနဲ့အညီ စိစစ် ဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြခဲ့ပြီးဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အစည်းအဝေးကို မိနစ် (၃၀)ခန့် ခေတ္တရပ်နားပါမယ်။</speech>
<speech type='mc'>အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီ ခင်ဗျား။</speech>
<speech type='mc'>အားလုံး ထွက်ခွာနိုင်ကြပါပြီ ခင်ဗျား။ အစည်းအဝေးကို ၁၁းဝဝ နာရီ ခေတ္တရပ်နားပြီး ၁၁၃၀ နာရီ ပြန်လည်ကျင်းပပါသည်။</speech>
</section>
<section value = 'Bill'>
<bill>
<speech type='mc'>အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အစည်းအဝေး ပြန်လည်စတင်ပါတော့မယ်။</speech>
<speech type='mc'>အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌ ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ သည် ဥက္ကဋ္ဌ အတွက် သတ်မှတ်ထားသည့် စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type='mc'>အားလုံးထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<title>အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌက အမျိုးသားလွှတ်တော်က အတည်ပြုပြီး ပေးပို့ထားသော ကုန်အမှတ် တံဆိပ်မူပိုင်ခွင့် ဥပဒေကြမ်းကို ပြည်သူ့လွှတ်တော်က ပြင်ဆင်ချက်ဖြင့် ပြန်လည်ပေးပို့လာခြင်းကို အသိပေး</title>
<speech type='speaker'>အစီအစဉ်(၆) ဖြစ်ပါတယ်။ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ ကုန်အမှတ်တံဆိပ် မူပိုင်ခွင့် ဥပဒေကြမ်းကို ဒုတိယအကြိမ် အမျိုးသားလွှတ်တော် သတ္တမပုံမှန် အစည်းအဝေး တတိယနေ့ ၁၈-၁-၂၀၁၈ ရက်နေ့တွင် ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးက အဆိုတင်သွင်းပြီး ဒုတိယအကြိမ် အမျိုးသားလွှတ်တော် သတ္တမပုံမှန် အစည်းအဝေး (၁၈)ရက်မြောက် နေ့ ၁၅-၂-၂၀၁၈ ရက်နေ့တွင် ပြင်ဆင်ချက်ဖြင့် အတည်ပြု၍ ပြည်သူ့လွှတ်တော်သို့ ပေးပို့ခဲ့ပါတယ်။ ယခု အမျိုးသားလွှတ်တော်က အတည်ပြုပြီး ပေးပို့ထားသော ကုန်အမှတ်တံဆိပ် မူပိုင်ခွင့် ဥပဒေကြမ်းကို ပြည်သူ့လွှတ်တော်က ပြင်ဆင်ချက်ဖြင့် ပြန်လည်ပေးပို့လာပါတယ်။ ပြည်သူ့ လွှတ်တော်က ပေးပို့သော ပြင်ဆင်ချက်များကို အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ကြို တင် ဖြန့်ဝေထားပြီး ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<title>အမျိုးသားလွှတ်တော်က အတည်ပြုပြီး ပေးပို့ထားသော ကုန်အမှတ်တံဆိပ် မူပိုင်ခွင့်ဥပဒေကြမ်းကို ပြည်သူ့လွှတ်တော်က ပြင်ဆင်ချက်ဖြင့် ပြန်လည်ပေးပို့လာခြင်းကို ဆွေးနွေးလိုသည့် လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များရှိလျှင် အမည်စာရင်း တင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ဥက္ကဋ္ဌက ကြေညာခြင်း</title>
<speech type='speaker'>အစီအစဉ်(၇) ဖြစ်ပါတယ်။ အမျိုးသားလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြည်သူ့လွှတ်တော်က ပေးပို့လာသော ပြင်ဆင်ချက်ကို ဆွေးနွေးမယ့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရှိပါက ပြင်ဆင်လိုသည့် အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲအလိုက် အသေးစိတ်ဖော်ပြ လက်မှတ်ရေးထိုးပြီး ၂၀ - ၁၂-၂၀၁၈ ရက် (ကြာသပတေးနေ့)ထက် နောက်မကျဘဲ အမျိုးသားလွှတ်တော်ရုံး၊ ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ အမည် စာရင်း တင်သွင်းနိုင်ပါတယ်။</speech>
</bill>
<bill>
<title>အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီဥက္ကဋ္ဌ၊ အတွင်းရေးမှူး သို့မဟုတ် ကော်မတီက တာဝန် ပေးအပ်သော ကော်မတီဝင်က မြန်မာနိုင်ငံစာရင်းကောင်စီ ဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေကြမ်း နှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဥပဒေကြမ်းကော်မတီ၏ အစီရင်ခံစာကို ပြန်လည်ဖတ်ကြားရှင်းလင်းခြင်း</title>
<speech type='speaker'>အစီအစဉ်(၈) ဖြစ်ပါတယ်။ အမျိုးသားလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြည်သူ့လွှတ်တော်က ပြင်ဆင်ချက်ဖြင့် ပြန်လည်ပေးပို့လာသော မြန်မာနိုင်ငံစာရင်းကောင်စီ ဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေကြမ်းနှင့် စပ်လျဉ်း၍ ဥပဒေကြမ်းကော်မတီ၏ အစီရင်ခံစာကို ကော်မတီက ပြန်လည်ဖတ်ကြား ရှင်းလင်းဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='1313'>ဦးကျော်ကျော်(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါသော အမျိုးသား လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့်တကွ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး တက်ရောက်လာကြတဲ့ ဧည့်သည်တော်များအားလုံးကို မင်္ဂလာအပေါင်းပါလို့ နှုတ်ခွန်းဆက်သ ဂါရဝ ပြုအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီဝင် ဦးကျော်ကျော် ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းကော်မတီရဲ့ အစီရင်ခံစာကို ကျွန်တော် လွှတ်တော်သို့ ဖတ်ကြားတင်သွင်းပေး ပါမယ်။ အမျိုးသားလွှတ်တော်၊ ဥပဒေကြမ်းကော်မတီ၏ မြန်မာနိုင်ငံစာရင်းကောင်စီဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေကြမ်းအပေါ် စိစစ်တင်ပြခြင်းအစီရင်ခံစာစာအမှတ်၊ ၁/ အမ (ကော်မတီ-၁) ၁/၂၀၁၈ - ၆၉၁ ရက်စွဲ ၊ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဒီဇင်ဘာလ ၁၂ ရက် ၁။ ပြည်သူ့လွှတ်တော်က မြန်မာနိုင်ငံစာရင်းကောင်စီဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေကြမ်းကို ၃၀-၁၁-၂၀၁၈ ရက်နေ့တွင် ပြင်ဆင်ချက်များဖြင့် အတည်ပြုခဲ့ပြီး အမျိုးသားလွှတ်တော်သို့ ပြန်လည် ပေးပို့လာပါသည်။ ယင်းဥပဒေကြမ်းနှင့် စပ်လျဉ်း၍ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးစိုးသိန်း (ခ)ဦးမောင်စိုး၊ တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၀)က ၁၂ - ၁၂ - ၂၀၁၈ ရက်နေ့တွင် အကြံပြု ဆွေးနွေးခဲ့ပါသည်။ အမျိုးသားလွှတ်တော်၊ ဥပဒေကြမ်းကော်မတီသည် အကြံပြု ဆွေးနွေး ခဲ့သည့် အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်နှင့် ၁၂ - ၁၂ - ၂၀၁၈ ရက်နေ့တွင် ဆွေးနွေးညှိနှိုင်းခဲ့ ပါသည်။ လေ့လာတွေ့ရှိချက် ၂။ အမျိုးသားလွှတ်တော်၊ ဥပဒေကြမ်းကော်မတီသည် မြန်မာနိုင်ငံစာရင်းကောင်စီဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေကြမ်းအပေါ် အကြံပြုဆွေးနွေးခဲ့သည့် အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်နှင့် ညှိနှိုင်းဆွေးနွေးခဲ့ရာတွင် ပြည်သူ့လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ဆက်လက်အတည်ပြုရန် သဘောတူညီခဲ့ကြပါသည်။ ကော်မတီ၏ သဘောထားမှတ်ချက် ၃။ သို့ဖြစ်ပါ၍ မြန်မာနိုင်ငံစာရင်းကောင်စီဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေကြမ်းအပေါ် အကြံပြု ဆွေးနွေးခဲ့သည့် အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်နှင့် အသေးစိတ်ညှိနှိုင်းဆွေးနွေးခဲ့ပြီး ဖြစ်ပါ၍ ပြည်သူ့လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်း အမျိုးသားလွှတ်တော်က ဆက်လက်အတည်ပြု ဆောင်ရွက်နိုင်ပါရန် အစီရင်ခံတင်ပြအပ်ပါသည်။</speech>
<title>အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီ အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌက ပြည်သူ့ လွှတ်တော်က ပြင်ဆင်ချက်ဖြင့် ပြန်လည်ပေးပို့ လာသော မြန်မာနိုင်ငံစာရင်းကောင်စီဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီက စိစစ်တင်ပြသည့် အစီရင်ခံစာအပေါ် လွှတ်တော်၏ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်း</title>
<speech type='speaker'>အစီအစဉ်(၉) ဖြစ်ပါတယ်။ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ အမျိုးသားလွှတ်တော်က အတည်ပြုပြီး ပေးပို့ထားသော မြန်မာနိုင်ငံစာရင်းကောင်စီ ဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့် ဥပဒေကြမ်းကို ပြည်သူ့လွှတ်တော်က ပြင်ဆင်ချက်ဖြင့် အတည်ပြုပြီး ပြန်လည်ပေးပို့လာ ပါတယ်။ အဆိုပါ ဥပဒေကြမ်းနှင့် စပ်လျဉ်း၍ တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၀)မှ ဦးစိုးသိန်း(ခ)ဦးမောင်စိုး က အကြံပြု ဆွေးနွေးခဲ့ပါတယ်။ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီသည် အကြံပြုဆွေးနွေးခဲ့သော လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်နှင့် အသေးစိတ်ညှိနှိုင်း ဆွေးနွေးရာ ပြည်သူ့လွှတ်တော်၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်းသာ ဆက်လက် အတည်ပြု ဆောင်ရွက်သင့်ပါကြောင်း သဘောတူညီခဲ့ပါတယ်။ ဒါကြောင့် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီက တင်ပြထားသည့်အတိုင်း ပြည်သူ့လွှတ်တော်၏ ပြင်ဆင်ချက်ကို သဘောတူ၊ မတူ လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒ ရယူပါမယ်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင် မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။ သဘောမတူတဲ့သူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ သဘောမတူတဲ့သူ မရှိပါ။ သဘောမတူတဲ့သူ မရှိတဲ့အတွက် ပြည်သူ့လွှတ်တော်၏ ပြင်ဆင်ချက်အတိုင်း အတည် ဖြစ်သည်။</speech>
</bill>
<bill>
<title>ယဉ်ကျေးမှု အမွေအနှစ်ဒေသများ ကာကွယ်ထိန်းသိမ်းရေး ဥပဒေကြမ်းနှင့် စပ်လျဉ်း၍ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များက ဆွေးနွေးခြင်း</title>
<speech type='speaker'>အစီအစဉ်(၁၀) ဖြစ်ပါတယ်။ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်ဒေသများကာကွယ်ထိန်းသိမ်းရေး ဥပဒေကြမ်းနှင့် စပ်လျဉ်း၍ ဆွေးနွေးရန် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် (၁၀)ဦး အမည်စာရင်း တင်သွင်းထားပါတယ်။ တစ်ဦးလျှင် (၆)မိနစ်ထက် မပိုဘဲ ဆွေးနွေးခွင့်ပြုမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပထမဦးစွာ ရခိုင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၅)မှ ဦးမြင့်နိုင် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='1310'>ပဒေကြမ်းကို အမျိုးသားလွှတ်(၁)မှ အမျိုး ဦးမြင့်နိုင်၊ ရခိုင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၅)</mp>လေးစားအပ်ပါတဲ့ အမျိုးသား လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီး၊ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များနဲ့ တက်ရောက်လာကြတဲ့ ဧည့်သည်တော် များအားလုံးကို သာလီစွပါလို့ ဦးစွာပထမ နှုတ်ခွန်းဆက်သ ဂါရဝပြု အပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ ရခိုင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၅)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးမြင့်နိုင် ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော် ဒီနေ့ အမျိုးသားလွှတ်တော်မှာ ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်ဒေသများ ကာကွယ်ထိန်းသိမ်းရေး ဥပဒေကြမ်းကို ဖြည့်စွက်အကြံပြု ဆွေးနွေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါတဲ့ အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ကျွန်တော် ဒီဥပဒေကြမ်းနဲ့ ပတ်သက်ပြီး ပုဒ်မ (၅)ခုကို အကြံပြုဆွေးနွေးပါမယ်။ ပထမဆုံးအနေနဲ့ အခန်း(၃) အပိုဒ် ၅ အပိုဒ်ခွဲ(က) ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ကတော့ ဒေသဆိုင်ရာ စီမံခန့်ခွဲမှု ဖွဲ့စည်းခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီဖွဲ့စည်းခြင်းမှာ အသစ်ဖြည့်စွက်ချက်တစ်ခုအနေနဲ့ ဒေသ၏ ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ် များကို ကာကွယ်ထိန်းသိမ်းခြင်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ သိကျွမ်းနားလည်သူ ဒေသခံတစ်ဦး ဆိုပြီး ဖြည့်စွက် လိုခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ကျိုးကြောင်းဖော်ပြချက်အနေနဲ့ကတော့ မိမိဒေသ၏ ရှေးဟောင်းယဉ်ကျေးမှု အမွေအနှစ်များကို သိကျွမ်းနားလည်ပြီး ကာကွယ်ထိန်းသိမ်းလိုတဲ့ပုဂ္ဂိုလ်များ ဒေသအတွင်းမှာရှိနေ ကြပါတယ်။ ဒေသခံများသာ မိမိဒေသအကြောင်းများကို သိရှိကြပြီး ဒေသခံများပါဝင်နိုင်ရန်အတွက် လည်းဖြစ်ပါတယ်။ နောက်တစ်ချက်အနေနဲ့ အခန်း(၆)၊ အပိုဒ် ၁၂ အပိုဒ်ခွဲ(င) ဖြစ်ပါတယ်။ အမျိုးသား လွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်မှာကတော့ ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်ဒေသများအတွင်းမှ ရှေးဟောင်းဝတ္ထုပစ္စည်းများ ပြည်ပသို့ရောက်ရှိသွားသော ရှေးဟောင်းဝတ္ထုပစ္စည်းများ ပြန်လည် ရရှိရေးတို့အတွက် လိုအပ်သလိုဆောင်ရွက်ခြင်း ဆိုပြီး အတည်ပြုထားပါတယ်။ အဲဒီ အတည်ပြုချက်ရဲ့ နောက်မှာ ကျွန်တော်က ဖြည့်စွက်လိုတာကတော့ ပြည်ပမှ ပြန်လည်ရရှိသော ရှေးဟောင်းဝတ္ထု ပစ္စည်း များအတွက် မူလက ရှိနေခဲ့သည့် ပင်ရင်းဒေသများတွင်သာ ထားရှိခြင်းဆိုတဲ့ အချက်ကို ဖြည့်စွက် လိုခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ကျိုးကြောင်းဖော်ပြချက်အနေနဲ့ကတော့ မိမိဒေသတို့မှ ပြည်ပသို့ ရောက်ရှိသွားတဲ့ ရှေးဟောင်းဝတ္ထုပစ္စည်းများ ပြန်လည်ရရှိခဲ့ပါက ဒေသများအနေဖြင့် မိမိ ဒေသတွင်သာထားလိုသည်မှာ သဘာဝကျပါတယ်။ ရှေးဟောင်းဝတ္ထုပစ္စည်းများဆိုတာ ကိုယ့်နေရာနှင့် ကိုယ်သာလိုက်ဖက်ပါတယ်။ မိမိတို့ဒေသမှဝတ္ထုပစ္စည်းများကို မိမိတို့သာ တန်ဖိုးထားမြတ်နိုး ထိန်းသိမ်းကြပါတယ်။ တတိယအချက်အနေနဲ့ အခန်း(၇) အပိုဒ်၁၃ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ) ၂ ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်း ကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ကတော့ မူလရှိပြီး Hotel, Motel ဧည့်ဂေဟာ၊ ဧည့်ရိပ်သာ၊ တည်းခိုရိပ်သာ သို့မဟုတ် စက်မှုလုပ်ငန်းအဆောက်အအုံကို ပြင်ဆင်ခြင်းဆိုပြီး အတည်ပြုထားပါတယ်။ အဲဒီ အတည်ပြုချက်ရဲ့နောက်မှာ ဆက်ပြီး ကျွန်တော် ဖြည့်လိုတာက ဆက်လက်ထားရှိရန် မသင့်တော်သည့် အဆောက်အအုံများကို ကန့်သတ်ပြီး ပြောင်းရွှေ့စေခြင်းကို ဖြည့်လိုခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ကျိုးကြောင်းဖော်ပြချက်အနေနဲ့ကတော့ ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်ဒေသများနှင့် ကြားခံဒေသ တို့တွင် တစ်ချိန်က ခွင့်ပြု ပေးခဲ့တဲ့ Hotel, Motel ဧည့်ဂေဟာ၊ တည်းခိုရိပ်သာ သို့မဟုတ် စက်မှု လုပ်ငန်းအဆောက်အအုံတို့ဟာ ရှေးဟောင်းအဆောက်အအုံများကို ဖုံးကွယ်စေခြင်း၊ မြင်ကွင်း ပိတ်သွားခြင်း၊ အရိုးပေါ်အရွက်ဖုံးနေသလိုအဖြစ်မျိုး ဖြစ်နေပါတယ်။ အဲဒါကြောင့် ပြောင်းရွှေ့ လိုတဲ့ ဆန္ဒရှိတဲ့အတွက် ဖြည့်စွက်ရခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ အခန်း(၇) အပိုဒ် ၁၃ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ) ၅ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီထဲမှာ ဥပဒေကြမ်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်ကတော့ လမ်းဖောက်လုပ်ခြင်း၊ တံတား၊ ဆည်မြောင်း၊ တာတမံ ဆောက်လုပ်ခြင်း လျှပ်စစ်နှင့်ဆက်သွယ်ရေးဆိုင်ရာလုပ်ငန်းများဟု အတည်ပြုထားတာ ပါရှိ ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက်အထဲမှာ ကျွန်တော်က ဆည်မြောင်း တာတမံ ဆိုတဲ့ စကားရပ်အစား ရေမြောင်းတာဘောင်ဆိုပြီး ပြောင်းလိုခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ယဉ်ကျေးမှု အမွေအနှစ် ဒေသများတွင် ဆည်မြောင်းတာတမံများ ဆောက်လုပ်ရန် မသင့်တော်ပါ။ UNESCO သတ်မှတ်ချက် များနှင့်လည်း ကိုက်ညီမှု မရှိပါ။ ဥပဒေကြမ်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ချက် ဘေးတိုက်ဇယား စာမျက်နှာ ၁ရ နဲ့အညီပဲ ဖြစ်စေရန် ဖြစ်ပါတယ်။ နောက်ဆုံးတစ်ချက်အနေနဲ့ အခန်း(၇) အပိုဒ် ၁၄ (ဃ) ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းကော်မတီ ရဲ့ အသစ်ဖြည့်စွက်ချက် ဖြစ်ပါတယ်။ အသစ်ဖြည့်စွက်ချက်ကတော့ ယဉ်ကျေးမှု အမွေအနှစ်ဒေသ များတွင် စီမံခန့်ခွဲမှုအရ မဖြစ်မနေလိုအပ်သော အဆောက်အအုံ လူအသုံးအဆောင် အခြေခံ အဆောက်အအုံ ဆောက်လုပ်ရန် လိုအပ်ပါက စိစစ်၍ ဝန်ကြီးဌာန၏ သဘောတူခွင့်ပြုချက်ဖြင့် ခွင့်ပြုနိုင်ခြင်းဆိုတဲ့ အသစ်ဖြည့်စွက်ထားပါတယ်။ အဲဒီ ပြင်ဆင်ချက်ကို ကျွန်တော်က ကန့်ကွက်ခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ကျိုးကြောင်းဖော်ပြချက်အနေနဲ့ကတော့ ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်ဒေသများအတွင်း စီမံ ခန့်ခွဲမှုအတွက် မည်သည့်ရုံး၊ လူနေအိမ်အဆောက်အအုံများ ဆောက်လုပ်ရန် မသင့်တော်ပါ။ ခေတ် အဆက်ဆက်က အာဏာရှိသူတို့ မှားယွင်းစွာ ဆောက်လုပ်ပေးခဲ့ခြင်းတို့ကြောင့် ၎င်းအဆောက်အအုံများ ယနေ့တိုင် ပြဿနာရှိနေဆဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ယခု ဤပုဒ်မကို ဖျက်လိုက်ခြင်းအားဖြင့် ပိုမိုရှုပ်ထွေးနိုင်တဲ့ပြဿနာများလည်း ဖြစ်လာ နိုင်ပါတယ်။ ဤအပိုဒ်ရဲ့ ရှေးဟောင်းယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်ဒေသများ၏ မြို့ရွာဒေသခံများနှင့်လည်း ထိပ်တိုက်တွေ့နိုင်တဲ့ ပုဒ်မ ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပမာ မြောက်ဦး ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်ဒေသ၊ ပုဂံ ရှေးဟောင်း ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်ဒေသများ၊ မန္တလေးနန်းတွင်းများတွင်လည်း မပြေလည်မှုများရှိနေတာ တွေ့ရပါ တယ်။ ဤပုဒ်မကို ဖြည့်စွက်လိုက်လို့ရှိရင် ပိုမိုဆိုးရွားသွားနိုင်ပါတယ်။ အဲဒါကြောင့် ကန့်ကွက်ရခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ နိဂုံးချုပ်အနေဖြင့် ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်ဒေသများ ကာကွယ်ထိန်းသိမ်းရေး ဥပဒေဟာ အရေးကြီးတဲ့ ဥပဒေတစ်ခု ဖြစ်ပါတယ်။ ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်များကို ကာကွယ်ထိန်းသိမ်းခြင်းဖြင့် နိုင်ငံသားများ၏ အမျိုးဂုဏ်၊ ဇာတိဂုဏ် မြင့်မားစေလိုပြီး ပြည်ထောင်စုစိတ်ဓာတ် ရှင်သန်ထက်မြက်ကာ တိုင်းရင်းသားဒေသများတွင်လည်း တိုင်းရင်းသားဒေသများ၏ ယဉ်ကျေးမှုဆိုင်ရာ အမွေအနှစ်များကို ဖော်ထုတ်ပြီး ကာကွယ်ထိန်းသိမ်းပေးရန် လိုအပ်မည်ဖြစ်ပါကြောင်း အကြံပြု ဆွေးနွေးရင်း နိဂုံးချုပ် ပါတယ်။ အားလုံး ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။ ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီး ရခိုင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၃)မှ ဦးခင်မောင်လတ် မောင်လတ်၊ ရခိုင်နကတော်ကကြီးခင်ဗျား၊ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်း ယဉ်ကျေး</speech>
<speech><mp id='126'>ဦးခင်မောင်လတ်၊ ရခိုင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၃)</mp>မင်္ဂလာပါ။ အားလုံးကို လေးစားစွာ ဂါရဝပြု ပါတယ်။ ကျွန်ကတော်ကတော့ ရခိုင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၃)က ဦးခင်မောင်လတ် ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်တဲ့ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ကျွန်တော် ဒီဥပဒေကြမ်းရဲ့ အပိုဒ် ၂ ကို ဆွေးနွေးလိုပါတယ်။ Power Point ဖြင့် တင်ပြခွင့်ပြုပါခင်ဗျား။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ဒီအပိုဒ် ၂ မှာ (ဃ)(င) (စ) (ဆ)ဆိုတဲ့ အပိုဒ်ခွဲ(၄)ခုဟာ တစ်ခုနဲ့ တစ်ခု ဆက်စပ်နေပါတယ်။ (ဃ)က ယဉ်ကျေးမှု အမွေအနှစ်များ တည်ရှိရာဒေသဆိုတာ (င)မှာ ဖွင့်ဆိုထားပါတယ်။ နောက်ပြီးတော့ (ဃ)က ကြားခံ ဒေသဆိုတာကို (စ)မှာ ဖွင့်ဆိုထားပါတယ်။ နောက် (င)မှာပါတဲ့ ရှေးဟောင်းနေရာဆိုတာက (ဆ)မှာ ဖွင့်ဆိုထားပါတယ်။ အဲဒါကြောင့် အပိုဒ်ခွဲတွေ များပြီးတော့ ဝေါဟာရတွေ ရှုပ်ထွေးကုန်ပါတယ်။ အဲဒါကြောင့် အပိုဖြစ်တဲ့ (ဃ)ကို ဖြုတ်ပစ်ဖို့ လိုအပ်ကြောင်း ဆွေးနွေးလိုပါတယ်။ နောက်တစ်ခုက စာမျက်နှာ ၂ က အပိုဒ် ၂ (ဇ)ကို ဆွေးနွေးလိုပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ စာမျက်နှာ ၂ အပိုဒ် (ဇ)မှာ ဝဲဘက်ကော်လံမှာ အခု ဥပဒေကြမ်းအပိုဒ် ၂(ဇ) ရှိပါတယ်။ ညာဘက်ကော်လံ မှာ ၂၆ - ၈ - ၂၀၁၅ ရက်နေ့မှာ ပြဋ္ဌာန်းတဲ့ တည်ဆဲဥပဒေတစ်ခုဖြစ်တဲ့ ရှေးဟောင်းအဆောက်အအုံများ ကာကွယ်ထိန်းသိမ်းရေးဥပဒေဆိုတာ ရှိပါတယ်။ ဤဥပဒေ(၂)ခုစလုံးမှာ ခြေဆင်းရော အောက်က ပါဝင်တဲ့အချက် (၈)ခုစလုံးလည်း တူညီကြပါတယ်။ ညာဘက်က ပုဒ်မ ၂ ပုဒ်မခွဲ(က)ဆိုတာလည်း ဝဲဘက်က ခြေဆင်းကိုပဲ သွင်းထားတာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒါကြောင့် ဝဲဘက်က အဓိပ္ပာယ်ဖွင့်ဆိုတဲ့ စကားရပ်နဲ့ ညာဘက်က အဓိပ္ပာယ်ဖွင့်ဆိုတဲ့ စကားရပ် အားလုံးဟာ တူညီနေ ပါတယ်။ အဲဒါကြောင့် ဝဲဘက်မှာ ပိုနေတဲ့ အထိမ်းအမှတ်ဆိုတဲ့ စကားလုံးကို ဆွေးနွေးလိုပါတယ်။ ညာဘက်က ရှေးဟောင်း အဆောက်အအုံများလို့ သတ်မှတ်ထားတာမှာ ဘယ်ဘက်က အဲဒီ အထိမ်းအမှတ်ဆိုတဲ့ စကားလုံးက ပိုနေလို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ နောက် အပိုဒ် ၄ ကိုလည်း ဆွေးနွေးလိုပါတယ်။ စာမျက်နှာ ၄ အပိုဒ် ၄ စာမျက်နှာ ၅ မှာ (က)၁၀ ကို ဖြည့်စွက်ဆွေးနွေးလိုပါတယ်။ အမျိုးသားအဆင့် စီမံကွပ်ကဲရေး ကော်မတီဖွဲ့တဲ့အခါ အစိုးရပိုင်းက ပါဝင်တဲ့ပုဂ္ဂိုလ်တွေက တော်တော်များပါတယ်။ ပုဂ္ဂိုလ်အယောက် (၁၀)ကျော်လောက်ရှိပါတယ်။ အစိုးရဌာနပိုင်းဆိုတာက နေရာတိုင်းကိုလည်း မရောက်နိုင်ပါဘူး။ ခန့်အပ် တဲ့အခါမှာလည်း ရင်းနှီးတဲ့လူကို ခန့်အပ်လေ့ရှိကြတာကို တွေ့ရပါတယ်။ နောက်ပြီးတော့ ဥပဒေပြု တဲ့အခါမှာ နိုင်ငံတော်က ဦးတည်နေတဲ့ ဒီမိုကရေစီဖက်ဒရယ်နိုင်ငံတော်ကို မူတည်ရမှာ ဖြစ်လို့ ဖြည့်စွက်ရခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော် ဖြည့်စွက်လိုတာက ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ် ကာကွယ် ထိန်းသိမ်းရေးလုပ်ငန်းနှင့် ထင်ရှားကျော်ကြားသည့် ဒေသခံတိုင်းရင်သား(၁)ဦး၊ အရပ်ဘက်အဖွဲ့အစည်းမှ (၁)ဦးနှင့် စိတ်ဝင်စားသည့် ဒေသခံ(၁)ဦးတို့ ဖြစ်ပါတယ်။ နောက်တစ်ခုက စာမျက်နှာ ၈ အပိုဒ် ၁၂(င)ကို ဆွေးနွေးလိုပါတယ်။ ပြည်ပကို ထွက်ခွာ သွားတဲ့ ရှေးဟောင်းပစ္စည်းတွေဟာ နေရာအနှံ့က ပစ္စည်းတွေဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒါကြောင့် မူလ ဒေသခံ တွေရဲ့ ဆန္ဒကိုလေးစားတဲ့အနေနဲ့ ဖြည့်စွက်ရခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ အခုဆိုရင် နာမည်ကြီး ရှေးဟောင်း နယ်မြေတွေမှာလည်း ပြတိုက်အသီးသီးက လုံခြုံစွာရပ်တည်လို့ ရှိနေတဲ့အတွက် ဒီလို ဖြည့်စွက်ရခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒါကြောင့် ကျွန်တော် ဖြည့်စွက်လိုတဲ့ စကားရပ်က ပြည်ပမှ ရောက်ရှိလာသော ရှေးဟောင်းဝတ္ထုပစ္စည်းများ တတ်နိုင်သမျှ မူလတည်ရှိသင့်ရာနေရာ၌ သိမ်းဆည်းထားရှိစေရန် ဖြစ်ပါတယ်။ နောက် စာမျက်နှာ ၁ရ က ပုဒ်မ ၃(ခ)ကို ဆွေးနွေးလိုပါတယ်။ လက်တွေ့မြေပြင်မှာ ရှေးဟောင်းပုံ အမည်၊ ကမ္ပည်းတွေဟာ ဟောင်းနွမ်းပျက်စီးခြင်း၊ လူတွေရဲ့ ဖျက်ဆီးခြင်းတွေရှိနေပါ တယ်။ မူလအလှူရှင်ကို လေးစားသောအားဖြင့်လည်းကောင်း၊ ဘာသာရပ်ဓလေ့ထုံးစံအရလည်းကောင်း၊ ကမ္ဘာ့ပညာရှင်များ ပြန်လည်ရှာဖွေတွေ့ရှိရန် လွယ်ကူစေရန်သော်လည်းကောင်း ဖြည့်စွက်ရခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော် ဖြည့်စွက်လိုတဲ့ စကားရပ်က မူလရှေးဟောင်းအမည် သို့မဟုတ် ကမ္ပည်း ဆိုင်းဘုတ်ကိုဖြစ်စေ ပြောင်းလဲရန် တမင်ပြု လုပ်ခြင်း ဆိုတဲ့စာသား ဖြစ်ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ဥပဒေတစ်ခုလုံးကို ခြုံငုံပြီးလည်း ဆွေးနွေးချင်ပါသေးတယ်။ ဒီ ဥပဒေကြမ်းမှာ စုစုပေါင်း အပိုဒ် (၅၁)ခု ရှိပါတယ်။ အဲဒီအထဲမှာ အမှန်တကယ် ရှေးဟောင်းပစ္စည်း နေရာတွေကို တားမြစ်တာက ပုဒ်မ (၂)ခုပဲ ရှိပါတယ်။ နောက်ထပ် ပြတ်ပြတ်သားသား တားဆီးဖို့ ပုဒ်မတွေ လိုအပ်ရင်ဖြည့်သွင်းဖို့ လိုအပ်တယ်လို့ ယူဆပါတယ်။ နောက်တစ်ခုကလည်း ကာကွယ် ထိန်းသိမ်းရေးနဲ့ စီမံခန့်ခွဲခြင်းပြီးရင် ကော်မတီတွေ ဖွဲ့စည်းတဲ့အခါ သက်တမ်းကို သတ်မှတ်ထားတာ မတွေ့ပါဘူး။ အဲဒါကြောင့် (၄)နှစ်ဖြစ်စေ၊ (၅)နှစ်ဖြစ်စေ သင့်တော်တဲ့ သက်တမ်းတစ်ခုကို သတ်မှတ် စေချင်တဲ့ ဆန္ဒရှိပါတယ်။ အားလုံးကတော့ ကျွန်တော် ဆွေးနွေးလိုတာ ဒီလောက်ပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>ဆက်လက်ပြီး ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၀)မှ ဦးဝင်းကြိုင် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='1273'>ဦးဝင်းကြိုင်၊ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၀)</mp>လေးစားအပ်ပါသော အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့်တကွ အားလုံးမင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော်က ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး၊ လက်ပံတန်းမြို့နယ်နှင့် သာယာဝတီမြို့နယ်များကို ကိုယ်စားပြုတဲ့ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးဝင်းကြိုင် ဖြစ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ အခုကျွန်တော်ဆွေးနွေးတင်ပြမယ့် ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်ဒေသများ ကာကွယ်ထိန်းသိမ်းရေး ဥပဒေကြမ်းနှင့် ပတ်သက်၍ ပုဂံ မြို့မိ၊ မြို့ဖဒေသခံများရဲ့ ဆန္ဒကို ထင်ဟပ် ဆွေးနွေးမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ Power Point အသုံးပြုခွင့်ပြုပါခင်ဗျား။ ပထမဦးဆုံးအခန်း(၁)၊ အမည်နှင့် အဓိပ္ပာယ် ဖော်ပြချက် အမှတ်စဉ်(၄)၊ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(ဃ) ဖြစ်ပါတယ်။ မူရင်းမှာ ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ် ဒေသများဆိုသည်မှာ ဆိုတဲ့ စကားရပ်နောက်မှာ ဤဥပဒေအရဆိုတဲ့ စကားရပ်နောက်မှာ နယ်နိမိတ် အပိုင်းအခြား တိကျစွာဖော်ပြထားသော ဆိုတဲ့ စကားရပ်ကို မှင်နီနဲ့ပြထားပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ဖြည့်စွက်ဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(င)မှာ လည်း ရှေးဟောင်းယဉ်ကျေးမှု အမွေအနှစ်များ တည်ရှိရာဒေသဆိုသည်မှာ ဆိုတဲ့ ဤဥပဒေအရဆိုတဲ့ စကားရပ်နောက်မှာ နယ်နိမိတ် အပိုင်းအခြား တိကျစွာ ဖော်ပြထားသောဆိုတဲ့ စကားရပ်ကို မှင်နီနဲ့ ဖော်ပြထားပါတယ်။ ဒါကို ကျွန်တော်တို့ ဖြည့်စွက်ပေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။ နောက် အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(စ)မှာ ဤဥပဒေအရဆိုတဲ့ စကားရပ်နောက်မှာ နယ်နိမိတ် အပိုင်းအခြား တိကျစွာသတ်မှတ်ထားသော ဆိုတဲ့ စကားရပ်ကို ကျွန်တော်တို့ ဖြည့်စွက်ပေးဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျိုးကြောင်းဖော်ပြချက်အနေနဲ့ ဒေသများကိုသတ်မှတ်ရာမှာ နယ်နိမိတ် အပိုင်းအခြား တိကျစွာ ဖော်ပြပေးမှသာ ပြည့်စုံမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ သတ်မှတ်ရာမှာလည်း မြေပေါ်မှာရှိတဲ့ အမွေအနှစ် များအတွက် မှတ်တမ်းမြေပုံ၊ မြေအောက်အမွေအနှစ်အတွက် ရှေးဟောင်းအမွေအနှစ် ဘေးအန္တရာယ် များပြ မြေပုံအရသတ်မှတ်မှသာ UNESCO မူဘောင်နဲ့ ကိုက်ညီမှာဖြစ်လို့ စီမံခန့်ခွဲရာမှာ လွယ်ကူမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော် ဆက်လက်တင်ပြလိုတာက အခန်း(၁)၊ အမှတ်စဉ်(၄) အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(ဆ) ဖြစ်ပါတယ်။ အပိုဒ်ခွဲ(ဆ)ကို အပိုဒ်(စ) ပြီးတဲ့နောက် အသစ်ဖြည့်စွက်ဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ လူနေအခြေချ ဒေသဆိုသည်မှာ ယဉ်ကျေးမှု အမွေအနှစ်ဒေသအတွင်း မူလအစဉ်အဆက်နေထိုင်ခဲ့သည့် ပြည်သူများ နေထိုင်ရာဒေသကိုဆိုသည် ဆိုတဲ့ စကားရပ်ကို ဖြည့်စွက်လိုပါတယ်။ ကျိုးကြောင်းဖော်ပြချက်အနေနဲ့ UNESCO မူဝါဒနှင့်အညီ လူအများနေထိုင်ရာဒေသနှင့် လူများနေထိုင်ရာဒေသမဟုတ်တဲ့ ဒေသတွေဆိုပြီးတော့ ရှင်းရှင်းလင်းလင်း ပြတ်သားစွာထားရှိနိုင်ရန် နှင့် ဥပဒေအရ စီမံခန့်ခွဲမှု လွယ်ကူစေရန် ဖြစ်ပါတယ်။ ကျန်အပိုဒ်များကို အမှတ်စဉ်ပြောင်းလဲဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ နောက်ကျွန်တော်ဆက်လက်တင်ပြလိုတဲ့ အပိုဒ်က အခန်း(၁)၊ အမှတ်စဉ်(၄) အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(ည) ဖြစ်ပါတယ်။ မြို့ပြဆိုသည်မှာ ဆိုတဲ့စကားရပ်နောက်မှာ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာနကဆိုတဲ့ စကားရပ်ရဲ့ နောက်မှာ မြို့ပြအဖြစ် အမိန့်ကြော်ငြာစာ ထုတ်ပြန်သတ်မှတ်ပြီး ဤဥပဒေအရ လူနေ အခြေချဒေသအဖြစ် သတ်မှတ်ထားသော မြေကိုဆိုသည်ဆိုတဲ့ ကျွန်တော်တို့ မြို့ပြဒေသအဖြစ် အမိန့် ကြော်ငြာစာ ထုတ်ပြန်သတ်မှတ်ပြီး ဤဥပဒေအရ လူနေအခြေချ ဆိုတဲ့ ဒေသအဖြစ် ဆိုတဲ့ စကားရပ်ကို ဖြည့်စွက်လိုပါတယ်။ နောက်အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(ဋ)မှာ ကျေးရွာဆိုသည်မှာ ဆိုတဲ့ စကားရပ်နောက် မှာလည်း ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာနက ကျေးရွာအဖြစ် အမိန့်ကြော်ငြာစာ ထုတ်ပြန်သတ်မှတ်ပြီး ဤဥပဒေအရ လူနေအခြေချဒေသအဖြစ် ဆိုတဲ့ စကားရပ်ကို ဖြည့်စွက်လိုပါတယ်။ ကျိုးကြောင်း ဖော်ပြချက်အနေနဲ့ မြို့၊ ရွာများကို ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာနက ဥပဒေအရ အမိန့်ကြော်ငြာစာထုတ် သတ်မှတ်ထားခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ယဉ်ကျေးမှုဥပဒေအရ သတ်မှတ်ထားခြင်း မဟုတ်ပါဘူး။ ဒီ ဥပဒေအရ လူမှုအခြေချဒေသ Settlement Ared သတ်မှတ်ဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ အပိုဒ်က အခန်း(၂)၊ အမှတ်စဉ်(၆) အပိုဒ် ၃မှာ အသစ်ဖြည့်စွက်ဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ (ဇ)အနေနဲ့ ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်ဒေသအတွင်းရှိ ပြည်သူတို့၏ တရားမျှတသော အခွင့်အရေးများကို ထိခိုက် ဆုံးရှုံးမှုမရှိစေရန် ဆိုတဲ့ စကားရပ်ကို ဖြည့်စွက်ဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျိုးကြောင်းဖော်ပြချက်အနေနဲ့ UNSECO မူဘောင်နဲ့အညီ ပြည်သူများရဲ့ လူမှုစီးပွားဘဝ တိုးတက်ဖော်ဆောင်နိုင်ဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ နောက်အခန်း(၃) ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ် စီမံခန့်ခွဲရေးကော်မတီများဖွဲ့စည်းခြင်း၊ အမှတ်စဉ်(၈) အပိုဒ် ၄ အပိုဒ်ခွဲ(က)ရဲ့ အပိုဒ်ခွဲငယ် ၉ မှာ ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်ကာကွယ်ထိန်းသိမ်းရေးနှင့် စပ်လျဉ်း၍ ကျွမ်းကျင်သူ ဆိုတဲ့နေရာမှာ ခရိုင်အုပ်ချုပ်ရေးအဖွဲ့ဝင် အထွေထွေအုပ်ချုပ်ရေးဦးစီးဌာနကို ထည့်သွင်းဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ နောက်ကျွန်တော်တို့ အမှတ်စဉ်(၁၁)မှာ ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ် ကာကွယ် ထိန်းသိမ်းရေးကို စိတ်ဝင်စားသည့် သက်ဆိုင်ရာဒေသခံ(၅)ဦးမှ (၇)ဦးကို အဖွဲ့ဝင်အဖြစ် ထည့်သွင်းဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျိုးကြောင်းဖော်ပြချက်အနေနဲ့ ဒေသဆိုင်ရာ စီမံခန့်ခွဲမှုများအတွက် အဆင်ပြေချောမွေ့ စေဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ နောက် ကျန်တော်တို့ အခန်း(၃)၊ အပိုဒ်ခွဲ(၅) အပိုဒ်ခွဲ(ခ)ရဲ့နောက်မှာ အမှတ်စဉ် (၉)၊ အပိုဒ် ၅ အပိုဒ် (ဂ)ကို ကျွန်တော်တို့ အသစ်ထပ်မံဖြည့်စွက်ဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ အပိုဒ် (ဂ)အနေနဲ့ လူနေအခြေချဒေသ ဆိုတဲ့ စကားရပ်ကို အသစ်ထပ်မံဖြည့်စွက်ဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျိုးကြောင်းဖော်ပြချက် အနေနဲ့ ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်ဒေသများအတွင်းမှာရှိတဲ့ မြို့ပြနှင့်ကျေးရွာများပါဝင်တဲ့ လူများနေထိုင် ရာဒေသကို သီးခြားသတ်မှတ်ပေးရန်နှင့် စီမံခန့်ခွဲမှုလွယ်ကူစေဖို့အတွက် ဖြစ်ပါတယ်။ နောက် အခန်း (၅)၊ အမှတ်စဉ်(၁၄) အပိုဒ်(စ) ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီမှာ ကျွန်တော်တို့ စကားရပ်များသည် အမျိုးသားအဆင့် စီမံခန့်ခွဲမှု ဆိုတဲ့ အပိုဒ်ရဲ့ နောက် ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ် ဆိုတဲ့ စကားရပ်နောက်မှာ များတည်ရှိရာ ဆိုတဲ့ စကားရပ်ကို ထည့်သွင်းပေးဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ အဓိပ္ပာယ်ကတော့ ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်များ တည်ရှိရာဒေသကိုသာ ရည်ညွှန်းလိုတဲ့ အတွက် UNESCO မူဘောင်အရ အဆောက်အအုံဆိုင်ရာ စည်းမျဉ်းအတွင်းမှာ ကိုက်ညီဖို့ဖြစ်ပါတယ်။ နောက် ကျွန်တော်တို့ အခန်း(၅)၊ အမှတ်စဉ်(၁၇) အပိုဒ် (၁၁) အပိုဒ်ခွဲငယ်(ဂ)မှာ ကျွန်တော်တို့ ရှေးဟောင်းအထိမ်းအမှတ် အဆောက်အအုံအား ထိန်းသိမ်းစောင့်ရှောက်ရေးအဖွဲ့များ ဖွဲ့စည်း၍ ထိန်းသိမ်းစောင့်ရှောက်ခြင်း ဆိုတဲ့ စကားရပ်နဲ့ ပြင်ဆင်လိုပါတယ်။ အဲဒီမှာ ကျွန်တော်တို့ ဂေါပက ဆိုတဲ့ စကားရပ်ကို ဖြုတ်ပစ်ဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ဂေါပကဆိုတဲ့ စကားရပ်ဟာ ထိန်းသိမ်း စောင့်ရှောက်ရန် နှင့် စီမံမှုတာဝန်တွေပါ ပူးတွဲပါဝင်နေတဲ့အတွက် ဂေါပက ဆိုတဲ့ စကားရပ်ကို ဖြုတ်ပစ်ဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ နောက် ကျွန်တော်တို့ အခန်း(၆)၊ အမှတ်စဉ်(၁၉) အပိုဒ် (၁၂) အပိုဒ်ခွဲငယ်(ဃ)မှာ ဝန်ကြီး ဌာနရဲ့ လုပ်ငန်းတာဝန်တွေနဲ့ ပတ်သက်လို့ အမျိုးသားအဆင့်စီမံခန့်ခွဲရေးကော်မတီဆိုတဲ့ နောက်မှာ လိုအပ်သလိုဆိုတဲ့ စကားရပ် ပါလာပါတယ်။ လိုအပ်သလိုဆိုတဲ့စကားရပ်ဟာ ဥပဒေစကားရပ်မဟုတ်လို့ ထုတ်ပယ်ပစ်ဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ အခန်း(၇)၊ အမှတ်စဉ်(၂၁) အပိုဒ် (၁၃) စီမံခန့်ခွဲမှုကော်မတီများရဲ့ လုပ်ငန်းတာဝန်များ အပိုဒ်(ခ)ရဲ့ နောက်မှာ ကျွန်တော်တို့ ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်ဒေသများအတွင်းရှိ ဒေသခံများရဲ့ အနာဂတ်မြို့ပြကျေးရွာစီမံကိန်းများ ချမှတ်အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ခြင်း ဆိုပြီးတော့ ထပ်မံဖြည့်စွက်ဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ အပိုဒ်(ဂ)ကို အပိုဒ်(ဃ)အဖြစ် ပြောင်းလဲအမှတ်စဉ်ဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ အပိုဒ်(ဃ) မှာလည်း ကမ္ဘာ့အမွေအနှစ်နဲ့ အမျိုးသားအဆင့် ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်များ များတည်ရှိရာ ဆိုတဲ့ စကားရပ်ကို ဖြည့်စွက်ဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ကြောင်းဖော်ပြချက်အနေနဲ့ Future Plan နဲ့ ဒေသဆိုင်ရာစီမံခန့်ခွဲမှု ကော်မတီရဲ့ အမျိုးသားအဆင့်သတ်မှတ်တဲ့ ဒေသတွေမှာ အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်နိုင်ဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
နောက်ကျွန်တော်တို့ အခန်း(၆)----- 
<speech type='speaker'>ွားပါပြီ။</speech>
<speech type='speaker'>ဆက်လက်ပြီး ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၃)မှ ဒေါ်ရွှေရွှေစိန်လတ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='1267'>ဒေါ်ရွှေရွှေစိန်လတ်၊ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၃)</mp>လေးစားအပ်ပါသော အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာပါရှင်။ ကျွန်မကတော့ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး အမှတ်(၃)မဲဆန္ဒနယ် ကိုယ်စားပြု အမျိုးသား လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါ်ရွှေရွှေစိန်လတ် ပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးရှင်။ ကျွန်မအနေနဲ့ ဒီဥပဒေသည် အရေးကြီးတဲ့ ဥပဒေဖြစ်ပါတယ်။ ဒါပေမဲ့ ကျွန်မတို့ ဆွေးနွေးရတဲာ့်တော်လေးကို ကပ်ပါတယ်။ နောက်တစ်ခါ ဒီဥပဒေကို ခြုံငုံ ကြည့်လိုက်ရင် အစောက ကိုယ်စားလှယ်တွေ တင်ပြထားသလိုပဲ။ ထပ်မံဖြည့်စွက်ပြီးတော့ ပြင်ဆင် ရမယ့် အချက်တွေများစွာရှိတယ်လို့ ကျွန်မအနေနဲ့ ထင်မြင်မိပါတယ်။ ကျွန်မအနေနဲ့ အရေးကြီးတဲ့ အချက်တစ်ချက်ကို တင်ပြပါမယ်။ အခဲအရ၊ ကျွန်မအနေနဲ့ အပိုဒ် (၄)၊ (က)ကို ပြင်ဆင် ပါမယ်။ အပိုဒ်(၁၈)(က) (၁)နှင့် (၂)ကို ပြင်ဆင်လိုပါတယ်။ (၁၉)(က) ပြင်ဆင်ဖို့အတွက် အကြံပြုလို ပါတယ်။ (၂၁)(၂၂)ကိုလည်း ပြင်ဆင်ဖို့အတွက် အကြံပြုလိုပါတယ်။ နောက်တစ်ခါမှာ အသစ် ဖြည့်စွက်ချက်ဖြစ်တဲ့ အခန်း(၁၁) အပိုဒ်(၄၁) (ဂ)ကို ပယ်ဖျက်လိုပါတယ်။ အသစ်ဖြည့်စွက်ချက် ဖြစ်တဲ့ အခန်း(၁၁)(၄၂)မှာ ပြင်ဆင်ဖို့ အကြံပြုလိုပါတယ်ရှင်။ ပြင်ဆင်ရတဲ့ အကြောင်းအရင်းတွေကတော့ အပိုဒ်(၄) (က) ဖွဲ့စည်းပုံမှာ ဆိုလို့ရှိရင် တိုင်းဒေသကြီး သို့မဟုတ် ပြည်နယ်ဦးစီးမှူး လူမှုဝန်ထမ်းကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာချထားရေး ဦးစီးဌာနကို အဖွဲ့ဝင်တစ်ဦးအနေနဲ့ ထပ်မံပြီးတော့မှ ဖြည့်စွက်လိုပါတယ်။ ဒါက အမျိုးသားအဆင့်မှာ ဘာကြောင့်လဲဆိုလို့ရှိရင် ကျွန်မတို့ ဒီဥပဒေရဲ့ ရည်ရွယ်ချက်တွေမှာ စီးပွားရေး၊ လူမှုရေးနဲ့ပတ်သက်တဲ့ ကိစ္စရပ်များ ဒေသခံပြည်သူတို့ရဲ့ ကိစ္စရပ်တွေနဲ့ သက်ဆိုင်နေပါတယ်။ အဲဒီမှာ စီးပွားရေး၊ လူမှုရေး အကျိုးသက်ရောက်မှုတွေကို သုံးသပ်မယ်၊ ဆုံးရှုံးမယ်၊ နစ်နာမှုတွေကို ဆောင်ရွက်တဲ့နေရာမှာလည်း ဒီဟာလိုအပ်ပါတယ်။ အဲဒီအပြင် ဒီအမျိုးသားအဆင့် စီမံခန့်ခွဲမှုအပေါ် တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ် စီမံခန့်ခွဲမှု၊ ဒေသဆိုင်ရာ စီမံခန့်ခွဲမှုကော်မတီတွေကနေပြီးတော့မှ ခွင့်ပြုချက်တွေပေးရတဲ့အခါမှာလည်း ဒီအပိုဒ် (၂၅)ပါ အချက်အလက်တွေအပြင် အမွေအနှစ်ထိခိုက်နိုင်မှု ဆန်းစစ်ချက် Heritage Impact Assessment ကိုလည်း ဆောင်ရွက်ရမှာ ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် သုံးသပ်စစ်ဆေးရမှာ ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ လူမှုဝန်ထမ်းကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာချထားရေးဦးစီးဌာနက တာဝန်ရှိသူက မဖြစ်မနေပါဝင်ရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နောက်တစ်ခါမှာ အပိုဒ် (၅)(က)မှာ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အသစ်ပြင်ဆင်ဖြည့်စွက်ချက်ကို ထောက်ခံ ပြီးတော့ ကျွန်မအနေနဲ့ ဦးဝင်းကြိုင် ရဲ့အဆိုပြုချက်ကိုလည်း ကျွန်မအနေနဲ့ ထောက်ခံပါတယ်။ လူဦးရေတိုးမြှင့်ဖို့ကို အပိုဒ် (၁၈) (က)(၁) မှာဆိုလို့ရှိရင် အမျိုးသားအဆင့် စီမံခန့်ခွဲရေးကော်မတီက သတ်မှတ်ချက်နှင့်အညီ ရက်ပေါင်း(၄၅)ရက်အတွင်း စိစစ်ဆုံးဖြတ်ရမည်လို့ ကျွန်မ ပြင်ချင်ပါတယ်။ ဒီမှာ တင်ပြထားတဲ့ ရက်ပေါင်း(၃၀)ဟာ ကျွန်မခုနတင်ပြတဲ့ အပိုဒ် (၁၅)ပါ အမျိုးသားအဆင့် စီမံ ခန့်ခွဲရေးကော်မတီရဲ့ လုပ်ဆောင်ရမယ့်အချက်တွေ၊ အဲဒီအပြင် အမွေအနှစ် ထိခိုက်နိုင်မှုဆန်းစစ်ချက် Heritage Impact Assessment ကို ဆောင်ရွက်ရမယ်ဆိုရင် ရက်ပေါင်း(၃၀)နဲ့ ဘယ်လိုမှ လုံလောက်မယ် မထင်ပါဘူး။ အဲဒီအပြင် ဒီကော်မတီတွေက စိစစ်ပြီးတော့မှ သူတို့အနေနဲ့ လိုအပ်မယ် ဆိုလို့ရှိရင် ဝန်ကြီးဌာနကိုလည်း တင်ပြရမှာဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ရက်ပေါင်း(၃၀)ဆိုတာဟာ ကျွန်မအနေနဲ့ ဒါဟာ ပြီးစီးအောင်ဆောင်ရွက်နိုင်မှုရှိမယ် မထင်ဘူးလို့ ဒါ ယူဆလို့ပါ။ နောက်တစ်ခု (၂)မှာလည်း ဒေသဆိုင်ရာစီမံခန့်ခွဲမှုကော်မတီက သတ်မှတ်ချက်နှင့်အညီ ရက်ပေါင်း(၁၅)ရက်ဆိုတာကို ကျွန်မအနေနဲ့ ရက်(၃၀)လို့ ပြင်ဆင်လိုပါတယ်။ အဲဒါက ခုနတင်ပြထား သလိုပဲဖြစ်ပါတယ်။ အပိုဒ်(၁၉)(က)မှာ ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ကြို တင်ခွင့်ပြုချက်ထုတ်ပေးသင့်ကြောင်း တွေ့ရှိ မယ်ဆိုလို့ရှိရင် လျှောက်ထားသူက ကြိုတင်ခွင့်ပြုချက်ကို ထုတ်ပေးရမည်ဆိုမှာလည်း ရက် အပိုင်းအခြား ကန့်သတ်တစ်ခုပါသင့်ပါတယ်။ အဲဒီလိုပဲ အပိုဒ် (၂၁)(၂၂)မှာလည်း သဘောထား ပြန်ကြားတဲ့အခါမှာ သဘောထားပြန်ကြားခြင်းကို ပြုလုပ်ရမယ်ဆိုတဲ့နေရာမှာလည်း ရက်အပိုင်းအခြား အကန့်အသတ်လေးတွေ ကျွန်မအနေနဲ့ ထည့်ဖို့ အကြံပြုလိုပါတယ်။ အခန်း(၁၁) အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီကနေ အသစ်ဖြည့်စွက်ထားတဲ့ ရန်ပုံငွေထူထောင်ခြင်းမှာ အသစ်ဖြည့်စွက်ချက် (၄၁)(က)(ဂ) မှာဆိုလို့ရှိရင် (က)(ခ)(ဂ) ဆိုပြီး ရှိပါ တယ်။ အဲဒီ (က)ဆိုလည်း ကျွန်မတို့ ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေက နေပြီးတော့မှ ပြင်ဆင်ချက် မှာဆိုလို့ရှိရင် အစိုးရကခွင့်ပြု သည့် ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေမှ ထောက်ပံ့ငွေများလို့ ပါ ပါတယ်။ (ဂ) မှာ ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်ဒေသများတွင် ကောက်ခံသည့် အခကြေးငွေ ဝင်ကြေးများ အဲဒီ (ဂ)ကို ကျွန်မပယ်ဖျက်ချင်ပါတယ်။ ပယ်ဖျက်ရခြင်း အကြောင်းအရင်းကတော့ ကျွန်မတို့ ပြီးခဲ့တဲ့နှစ်က ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ် အစီရင်ခံစာမှာဆိုရင် ၂၀၁၆ -၂၀၁ရ ခုနှစ် ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ် အစီရင်ခံစာ သုံးသပ်ချက်မှာ ပုဂံ ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်ဇုန်တွေ ဝင်ကြေးကောက်ခံတာတွေကို ဌာန နှင့်လုပ်ငန်းတွေဆောင်ရွက်သူကြားမှာ နေ့စဉ်ရငွေအပေါ် ရာခိုင်နှုန်းအချိုးအစား ခွဲဝေတဲ့စနစ်ဟာ ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေ ပုဒ်မ ၂၃၁ (က)နဲ့ ညီညွတ်ဖို့လိုတယ်။ ငွေစုဘဏ်ဥပဒေ၊ မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ ဘဏ္ဍာရေးစီမံခန့်ခွဲမှုဆိုင်ရာ စည်းမျဉ်းတွေနဲ့ ညီညွတ်ဖို့လိုတဲ့အပြင် ကျွန်မတို့ နိုင်ငံတော်သမ္မတက ထုတ်ပြန်ထားတဲ့ ၁၀ - ၄ - ၂၀၁ရ ရက်စွဲပါ အစိုးရဌာနအဖွဲ့အစည်းတွေ တည်ဆောက်ခြင်း၊ ပစ္စည်း ဝယ်ယူခြင်း၊ ဝန်ဆောင်မှုရယူခြင်း၊ ငှားရမ်းခြင်းနှင့် ရောင်းချခြင်းတွေမှာ လိုက်နာဆောင်ရွက်ရမယ့် တင်ဒါ၊ လုပ်ထုံးလုပ်နည်း၊ ညွှန်ကြားချက်အမှတ် (၁/၂၀၁၇) နဲ့အညီ ဆောင်ရွက်ရမယ်။ ပြန်လည် သုံးသပ်သင့်ကြောင်း အကြံပြု ထားပြီးတော့ ကျွန်မတို့ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီကလည်း ဒီနေရာမှာ သဘောထား မှတ်ချက်ပြု ထားပါတယ်။ အဲဒီအပြင် ၂၀၀၈ ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေရဲ့ ပုဒ်မ ၂၃၁ (က)(ခ)(ဂ) တွေနဲ့လည်း ဒါ ကိုက်ညီမှုမရှိတဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ကျွန်မအနေနဲ့ (ဂ) ကို ပယ်ဖျက်လိုခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ နောက် ပြင်ဆင်တဲ့ အသစ်ဖြည့်စွက်တဲ့ ရန်ပုံငွေအခန်းမှာဆိုလို့ရှိရင် ကျွန်မတို့ ပုဒ်မ ၄၂ မှာ သင့်လျော်သူများ အစား တိတိကျကျ သတ်မှတ်ပေးသင့်ပါတယ်။ ဥပဒေမှာ ကျွန်မတို့ သင့်လျော်သူကို လိုအပ်ချက်များ အရ ဒါတွေဟာ ကျွန်မတို့ တိတိကျကျ ပြဌာန်းပေးမှာဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ကျွန်မအနေနဲ့ သင့်လျော်သူများအစား တိတိကျကျ သတ်မှတ်ပေးဖို့ အကြုံပြု ဆွေးနွေးလိုပါတယ်။ အားလုံး ကျေးဇူး တင်ပါတယ်ရှင်။</speech>
<speech type='speaker'>ဆက်လက်ပြီး တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၀)မှ ဦးစိုးသိန်း (ခ)ဦးမောင်စိုး ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='1262'>ဦးစိုးသိန်း(ခ)ဦးမောင်စိုး၊ တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၀)</mp>လေးစား အပ်ပါတဲ့ အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့်တကွ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးများ ဧည့်သည်တော်များ ကိုယ်ရောစိတ်ပါ ဘေးရန်ကွာပြီးတော့ ကျန်းမာကြပါစေ။ ကျွန်တော်ကတော့ တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၀)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးစိုးသိန်း (ခ)ဦးမောင်စိုး ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော် အခုဆွေးနွေးမှာကတော့ ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်ဒေသများ ကာကွယ်ထိန်းသိမ်းရေး ဥပဒေကြမ်းကို ကျွန်တော် ပြင်ဆင်ချက်(၁၉)ချက်နှင့် အသစ်ဖြည့်စွက်ချက် (၅)ခု ဆွေးနွေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့်ကို Power Point သုံးစွဲခွင့်ပြုပါခင်ဗျား။ ဒါ ကျွန်တော် ပထမ အပိုဒ် ၂(က)မှာ အပြာရောင်နဲ့ပြထားတဲ့ စာလုံးကို ကျွန်တော် ပယ်ဖျက်လိုခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော် မြေကြီးနဲ့ သက်ဆိုင်တဲ့ ဘူမိဗေဒတို့၊ နောက် အပင်သတ္တဝါနဲ့သက်ဆိုင်တဲ့ ဇီဝဗေဒတို့ ဒါကို ပယ်ဖျက်လိုခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ အောက်က အပိုဒ် ၂(ဇ)မှာတော့ အပြာရောင်နဲ့ ပြထားတဲ့ မြေပေါ်တွင်ဖြစ်စေ၊ မြေအောက် တွင်ဖြစ်စေ၊ ရေပေါ်တွင်ဖြစ်စေ၊ ရေအောက်တွင်ဖြစ်စေ ဆိုတဲ့ စကားရပ်ကို ကျွန်တော် အရေးအသား ကျစ်လျစ်ရန်အတွက် မြေပေါ်မြေအောက်နှင့် ရေပေါ်ရေအောက်တွင် ဆိုပြီးတော့ ကျွန်တော် ပြင်ဆင် ထားခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ဒါ ကျွန်တော် ပုဒ် ၂(ဇ)(၃)မှာ လိုဏ်ဂူ ဆိုတဲ့ စကားရပ်ကို ကျွန်တော် ပြင်ဆင် ထားခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ လိုဏ်ဂူ ကို ဂူလိုဏ် ဆိုပြီး ပြင်ဆင်လိုခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ဘာလို့လဲဆိုတော့ လိုဏ်ဂူ ဆိုတဲ့ စကားရပ်က ကျွန်တော်တို့က အရပ်ပြောစကားဖြစ်ပြီးတော့ မြန်မာ့စာပေ အရေးအသား နှင့်အဘိဓာန်မှာဆိုရင် ဂူလိုဏ် လို့ပဲ ရေးလေ့ရှိပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ဂူဘုရား၊ ဂူလိုဏ် ဒီလိုသုံးလေ့ ရှိတဲ့အတွက်ကြောင့်ပါ။ ဂူလိုဏ် လို့ ကျွန်တော် ပြင်ဆင်ထားခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ အောက်က ၂(ပ)ပါ။ ဒါကတော့ အပ ဆိုတဲ့ စကားရပ်ကို ကျွန်တော် တစ်ပါးဆိုပြီး အရင် ဥပဒေတွေမှာတော့ ဒီအပတွေ သုံးလေ့မရှိပါဘူး။ အခုနောက်ပိုင်း ဥပဒေမှာ အပလို့ သုံးစွဲတဲ့အခါမှာ ကျွန်တော်က ဒါကို တစ်ပေါင်းတည်းတင်ပြ ဆွေးနွေးခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ အပနဲ့ပတ်သက်တာ အဘိဓာန် မှာဖော်ပြတာ နှစ်မျိုးရှိတယ်။ တစ်စုံတစ်ယောက်ရဲ့ အပြင်ဘက်တည်ရှိနေတဲ့ နေရာတွေကို အတွင်း ပြင်ပတွေကို သုံးလေ့ရှိပါတယ်။ နောက်တစ်ခုက ပရောဂအနှောင့်အယှက်တွေနဲ့ ပတ်သက်၍ အစိမ်း သရဲနဲ့ ပတ်သက်တဲ့ အပတွေ သုံးစွဲလေ့ရှိပါတယ်။ ဥပဒေမှာတော့ အပတွေ သုံးလေ့သိပ်မရှိပါဘူး။ အခုနောက်ပိုင်းမှာတော့ သုံးစွဲတာတော့ ကျွန်တော် ခြွင်းချက်အနေနဲ့ တွေ့ရှိပါတယ်။ ဒါကြောင့် ကျွန်တော် ပြင်ဆင်ထားခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ (၂) (ဈ)မှာ ကျွန်တော်တို့ ဒီမှာ ပရဝဏ်ဆိုတဲ့ စကားရပ်ဟာ စာလုံးပေါင်းမှားနေတာ။ ဝ က ကျွန်တော်တို့က ပရဝဏ်ပါ တစ်ချောင်းငင်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့ ကျွန်တော်တို့က တစ်ချောင်းငင် ပါလို့ ပြင်ဆင်ထားခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ဒါက ကျွန်တော် စာလုံးပေါင်း ပြင်ဆင်ထားခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ နောက် (၄) (က)မှာ အောက်မှာဖြည့်စွက်ထားတာ ဝန်ကြီးဆိုတဲ့နေရာမှာ တိုင်းဒေသကြီး သို့မဟုတ် ပြည်နယ်ဝန်ကြီးကို ဒါက ကျွန်တော် ပြင်ဆင်ဖြည့်စွက်ထားခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါက ကျွန်တော်က ရေးထုံးပြင်တာပါ။ စိတ်ဝင်စားသည့် ဆိုတဲ့စကားရပ်က ရေးထုံးပြင်တာပါ။ စိတ်ပါ ဝင်စားသူလို့ ကျွန်တော် ပြင်ဆင်ထားခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ အောက် (၇)(ခ)မှာတော့ ကျွန်တော် ဒါ သို့မဟုတ် ဆိုတဲ့ဟာကို ဖြည့်စွက်ထားခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပမာ ပုဂ္ဂိုလ် ပုဒ်ဖြတ်ချတဲ့နေရာမှာ ပုဂ္ဂိုလ် သို့မဟုတ် ပုဂ္ဂလိက က ပုဒ်ဖြတ်နဲ့ သို့မဟုတ်ကို အစားထိုးထားခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါက (၂) (၁၄) (ဃ)မှာ ဝန်ကြီးဌာနဆိုတဲ့နေရာမှာ အမျိုးသားအဆင့်စီမံခန့်ခွဲမှုကော်မတီဆိုပြီး ပြင်ဆင်ထားခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ အောက်က ပုဒ်မ ၁၃ ကတော့ အသစ်ဖြည့်စွက်ထားခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ပုဒ်မ ၁၃ကို အသစ် ဖြည့်စွက်ရခြင်း ရည်ရွယ်ချက်ကတော့ ပုဒ်မ ၁၃(ခ)မှာ အမျိုးသားအဆင့် စီမံခန့်ခွဲမှုကော်မတီရဲ့ လုပ်ငန်း ကဏ္ဍဖြစ်ပါတယ်။ ဒါက တိုင်းဒေသကြီး သို့မဟုတ် ပြည်နယ်အဆင့်က ဖွဲ့စည်းထားတာဖြစ်တဲ့ အတွက် ဒါကို အသစ်ဖြည့်စွက်ခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကတော့ ပြစ်မှုပြစ်ဒဏ်နဲ့ထောင်ဒဏ် ပြင်ဆင်ထားတာဖြစ်ပါတယ်။ ဂဏန်းနဲ့ရေးထားတာ ကျွန်တော် စာနဲ့ရေးထားတာကို ဂဏန်းနဲ့ ၁၀ ဆိုပြီး ပြင်ဆင်ထားခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီပြင်ဆင်ချက် အရ ပုဒ်မ ၃၆၊ ပုဒ်မ ၃၇၊ ပုဒ်မ ၃၈ တွေကိုလည်း ပြင်ဆင်ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ပုဒ်မ အပိုဒ် ၁၂ (ဋ)ကို အသစ်ဖြည့်စွက်လိုခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ရှေးဟောင်းပစ္စည်းတွေ့ရှိလာမှုအပေါ် လက်ခံရရှိခြင်း၊ ထိန်းသိမ်း စောင့်ရှောက်ခြင်းနှင့် ရှေးဟောင်းဝတ္ထုပစ္စည်းများကို တွေ့ရှိလာသူကို ဆုချီးမြှင့်ခြင်းဆိုတာ ဝန်ကြီး ဌာနရဲ့ လုပ်ပိုင်ခွင့်ထဲမှာ ဖြည့်စွက်ထားပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီဆုငွေနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ အကောက်အခွန် ဥပဒေမှာလည်း ကင်းလွတ်ထားခြင်းရှိနေပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော်တို့ ဒါကို ဖြည့်စွက်တာပါ။ အပိုဒ် ၅၀ က ရေးထုံးပြင်ဆင်ထားခြင်းက ဤဥပဒေအရသာ ဆိုတဲ့နေရာမှာ ဤဥပဒေဖြင့်သာ လို့ပြင်ဆင်ထားခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ အောက်က ပုဒ်မ ၅၂(ခ)မှာလည်း လိုအပ်သော ဆိုတဲ့စကားရပ်ကို ကျွန်တော်က ပြင်ဆင် ထားခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ လိုအပ်သော အမိန့်ကြော်ငြာစာ ထုတ်ပြန်ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ နောက်အပိုဒ် ၅၂ (ဂ)ကို အသစ်ဖြည့်စွက်ထားခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဤဥပဒေက ပေးအပ်တဲ့တာဝန်များကို သဘောရိုးဖြင့် လုပ်ဆောင်သူကို ပြစ်မှုကြောင်းအရဖြစ်စေ၊ တရားမကြောင်းအရဖြစ်စေ အရေးယူခြင်းမပြုရ ဖြည့်စွက် ထားခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ဒါ အထွေထွေပြဋ္ဌာန်းချက်မှာ ကျွန်တော် ဖြည့်စွက်ထားခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါက ကျွန်တော် အမျိုးသားအဆင့် စီမံခန့်ခွဲမှုကော်မတီသည် ဒေသဆိုင်ရာယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်များ ကာကွယ်ထိန်းသိမ်းရေး ဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေတို့ကို ဤဥပဒေနဲ့အညီ ပြဋ္ဌာန်းနိုင်သည်လို့ ဒါကို ဘာလို့ အထွေထွေအခန်းမှာ ဖြည့်ရတာလဲ။ ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်နဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံ ဥပဒေ ပုဒ်မ ၉၆ ကို ရည်ညွှန်းတဲ့ဇယား ၁ မှာလည်း ပြည်ထောင်စုဥပဒေပြုစာရင်းမှာ ပါတယ်။ နောက်ဇယား ၂ မှာ ဥပဒေပြု စာရင်းမှာလည်း အပိုဒ် ရ (င)(၁)မှာ ယဉ်ကျေးမှုနှင့်ပတ်သက်၍ ဥပဒေပြုခွင့်ရှိတဲ့အတွက် ပါဝင် Sharing လုပ်တဲ့အနေနဲ့ ဒါကို ဖြည့်စွက်ထားခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ အောက်ကတော့ စီမံခန့်ခွဲရေးကော်မတီသည် ရုံးလုပ်ငန်းများကို ဦးစီးဌာနက တာဝန်ယူဆောင်ရွက်ရ မည်လို့ ကျွန်တော် ပြင်ဆင်ထားခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>ဆက်လက်ပြီး တပ်မတော်သားကိုယ်စားလှယ် ဗိုလ်မှူးကျော်မင်းထွန်း ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='000'>ဗိုလ်မှူးကျော်မင်းထွန်း(တပ်မတော်သားကိုယ်စားလှယ်)</mp>လေးစားရပါသော အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီး၊ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အားလုံး မင်္ဂလာအပေါင်းနှင့် ပြည့်စုံ ပါစေလို့ ဦးစွာနှုတ်ခွန်းဆက်သပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ တပ်မတော်သား အမျိုးသားလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဗိုလ်မှူးကျော်မင်းထွန်း ဖြစ်ပါတယ်။ ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်ဒေသများ ကာကွယ် ထိန်းသိမ်းရေးဥပဒေကြမ်းအား အကြံပြု ဆွေးနွေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ Power Point ဖြင့် တင်ပြခွင့်ပြုပါခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အဆိုပြု ပြဋ္ဌာန်းချက် အခန်း(၃) အပိုဒ် (၄) အပိုဒ်ခွဲ (က)အရ အမျိုးသားအဆင့်စီမံခန့်ခွဲမှုကော်မတီကို ဖွဲ့စည်းထားပါတယ်။ သို့ရာတွင် ယင်းကော်မတီတွင် ပါဝင်သူများသည် တိုင်းဒေသကြီး သို့မဟုတ် ပြည်နယ်အဆင့်မှ ဝန်ကြီး၊ ညွှန်ကြားရေးမှူး၊ ဒုတိယညွှန်ကြားရေးမှူး၊ ဦးစီးမှူး စသည်တို့ဖြင့် ဖွဲ့စည်းပါရှိပါတယ်။ ယခင် ပြဋ္ဌာန်း ခဲ့တဲ့ ဥပဒေများကိုလေ့လာကြည့်ရာမှာ အမျိုးသားသဘာဝဘေးကာကွယ်စောင့်ရှောက်ရေး ဗဟို ကော်မတီတွင် ဥက္ကဋ္ဌအဖြစ် ဒုတိယသမ္မတအားလည်းကောင်း၊ အမျိုးသားသဘာဝဘေးကာကွယ် စောင့်ရှောက်ရေး စီမံခန့်ခွဲမှုလုပ်ငန်းကော်မတီတွင် ဥက္ကဋ္ဌအဖြစ် ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးအားလည်းကောင်း၊ အမျိုးသားအဆင့် ရေအရင်းအမြစ်ကော်မတီတွင် ဥက္ကဋ္ဌအဖြစ် ဒုတိယသမ္မတအားလည်းကောင်း၊ အမျိုးသားပို့ဆောင်ရေးကဏ္ဍ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးနှင့် စီမံကိန်းများ အကောင်အထည်ဖော်ရေး ကော်မတီတွင် ဥက္ကဋ္ဌအဖြစ် ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးအားလည်းကောင်း ထည့်သွင်းဖွဲ့စည်းထားကြောင်း တွေ့ရှိရပါတယ်။ ယခု ဥပဒေအရ အမျိုးသားအဆင့် စီမံခန့်ခွဲမှုကော်မတီတွင် သက်ဆိုင်ရာ တိုင်းဒေသကြီး သို့မဟုတ် ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့က တာဝန်ပေးအပ်သော ဝန်ကြီးဟု ဖော်ပြထားရာ ဒီကော်မတီ ဖွဲ့စည်းပုံ အရ တိုင်းဒေသကြီး သို့မဟုတ် ပြည်နယ်(၁၄)ခုတွင် အမျိုးသားအဆင့် စီမံခန့်ခွဲမှုကော်မတီ (၁၄)ခု ဖွဲ့စည်းရမည့် ဖွဲ့စည်းခြင်းမျိုး ဖြစ်နေပါတယ်။ လေ့လာတွေ့ရှိရပါတယ်ခင်ဗျား။ ထို့အပြင် ယဉ်ကျေးမှု အမွေအနှစ်ဒေသများအတွင်းမှာလည်း လမ်းဖောက်ခြင်း၊ တံတားဆောက်ခြင်း၊ အဆောက်အအုံများ တည်ဆောက်ခြင်း၊ ဟိုတယ်၊ မိုတယ်လုပ်ငန်းများ၊ စက်မှုလုပ်ငန်းများ၊ ဆည်မြောင်းတာတမံ ဆောက်လုပ်ခြင်း၊ လျှပ်စစ်နှင့်ဆက်သွယ်ရေးဆိုင်ရာ လုပ်ငန်းများကို ထည့်သွင်းပြဋ္ဌာန်းထားတာ တွေ့ရှိရပါတယ်။ အမျိုးသားအဆင့် စီမံခန့်ခွဲမှုကော်မတီအနေဖြင့် အထက်ပါလုပ်ငန်းများနှင့် သက်ဆိုင်သော ဝန်ကြီးဌာနများနှင့် ချိတ်ဆက်လုပ်ဆောင်ရမယ့် အကြောင်းအရာများ ရှိလာမှာဖြစ်တဲ့အပြင် ဥပဒေကြမ်း၏ အခန်း(၂)၊ ရည်ရွယ်ချက် အပိုဒ် ၃ အပိုဒ်ခွဲ (စ)အရ ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်ဒေသများ ကာကွယ်ထိန်းသိမ်းရေးနှင့်စပ်လျဉ်း၍ နိုင်ငံတော်က လက်ခံသဘောတူသော အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ ကွန်ဗင်းရှင်းနှင့်အညီ ဆောင်ရွက်ရန်၊ အပိုဒ်ခွဲ(ဆ)အရ ကမ္ဘာ့အမွေအနှစ်ဆိုင်ရာ နိုင်ငံတကာ အဖွဲ့အစည်းများနှင့် ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ရန် စသည်ဖြင့်ပါရှိသဖြင့် ဆက်စပ်လုပ်ဆောင်ရမယ့် ကိစ္စရပ် များနှင့် လုပ်ငန်းနယ်ပယ်များမှာ ကျယ်ပြန့်လှတဲ့အတွက် ယခုပြဋ္ဌာန်းမည့် ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ် ဒေသများ ကာကွယ်ထိန်းသိမ်းရေးဥပဒေ အပိုဒ် ၄ အပိုဒ်ခွဲ (က) အပိုဒ်ခွဲငယ် (၁)တွင် အမျိုးသား အဆင့်စီမံခန့်ခွဲမှုကော်မတီ ဥက္ကဋ္ဌအား သက်ဆိုင်ရာ တိုင်းဒေသကြီး သို့မဟုတ် ပြည်နယ်အစိုးရ အဖွဲ့က တာဝန်ပေးအပ်သော ဝန်ကြီးဟု ပြဋ္ဌာန်းချက်အစား ဒုတိယသမ္မတတစ်ဦးဦးအား ဥက္ကဋ္ဌအဖြစ် ပါဝင်ပေးအပ်သင့်ပါကြောင်း ဆွေးနွေးအပ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၉ တွင် အမျိုးသားအဆင့် စီမံခန့်ခွဲမှုကော်မတီနှင့် ဒေသဆိုင်ရာ စီမံခန့်ခွဲမှုကော်မတီများသည် ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်ဒေသ တစ်ခုချင်းအလိုက် အဆောက်အအုံ ဆောက်လုပ်ရာ၌ လိုက်နာရမယ့်စည်းကမ်းချက်များနှင့် သတ်မှတ်ချက်များကို ဝန်ကြီးဌာနနှင့် ညှိနှိုင်း၍ သတ်မှတ်နိုင်သည်ဟု ပါရှိပါတယ်။ ၎င်းပြဋ္ဌာန်းချက်အရ အမျိုးသားအဆင့် စီမံခန့်ခွဲမှု ကော်မတီနှင့် ဒေသဆိုင်ရာ စီမံခန့်ခွဲမှုကော်မတီများကို စည်းကမ်းချက်များ သတ်မှတ်နိုင်ရန် အာဏာ အပ်နှင်းထားကြောင်း တွေ့ရှိရပါတယ်။ သို့သော် ၂၀၀၈ ခုနှစ်၊ ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေပုဒ်မ ၉ရ ပုဒ်မခွဲ(က) ပုဒ်မခွဲငယ်(၁)အရ ယင်းဥပဒေနှင့်သက်ဆိုင်သည့် နည်းဥပဒေ၊ စည်းမျဉ်းနှင့် စည်းကမ်းများ ထုတ်ပြန်ခွင့်ကို ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေအရ ဖွဲ့စည်းသည့် ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်း တစ်ရပ်ကိုသာ အပ်နှင်းနိုင်တယ်လို့ ပြဋ္ဌာန်းထားတဲ့အတွက် အမျိုးသားအဆင့် စီမံခန့်ခွဲမှုကော်မတီကို ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၄ အပိုဒ်ခွဲ(က) အတိုင်းသာ ဖွဲ့စည်းမည်ဆိုပါက အဆိုပြု ပြဋ္ဌာန်းချက် အပိုဒ် ၉ သည် ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေနှင့်မညီသည့် ပြဋ္ဌာန်းချက်ဖြစ်ပါသဖြင့် ပြဋ္ဌာန်း၍မရပါကြောင်း ဆွေးနွေးအပ် ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်း၏ အခန်း(၇) အပိုဒ် ၁၃ တွင် အမျိုးသားအဆင့် စီမံခန့်ခွဲမှုကော်မတီ၏ လုပ်ငန်းတာဝန်များ ဖော်ပြထားချက်အရ ကမ္ဘာ့အမွေအနှစ်နှင့် ယဉ်ကျေးမှုဒေသအတွင်းရှိ မြို့၊ ကျေးရွာများတွင် အဆောက်အအုံ တည်ဆောက်ခြင်း၊ တိုးချဲ့ဆောက်လုပ်ခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်း၊ ဝင်းခြံ နယ်နမိတ်တိုးချဲ့ခြင်း၊ မူလရှိပြီး Hotel, Motel၊ ဧည့်ဂေဟာ၊ တည်းခိုရိပ်သာ သို့မဟုတ် စက်မှုလုပ်ငန်း အဆောက်အအုံ ပြင်ဆင်ခြင်းတို့ဖြစ်ပြီး ဒေသခံများကဆောင်ရွက်သည့် စီးပွားရေး၊ လူမှုရေးကိစ္စ များကို ဤဥပဒေပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်များနှင့်အညီ ထိန်းသိမ်းကြပ်မတ်ဆောင်ရွက်ခြင်း စသည်ဖြင့် အမျိုးသားအဆင့် စီမံခန့်ခွဲမှုကော်မတီမှ အထက်ပါလုပ်ငန်းများကို စိစစ်ဆောင်ရွက်ရန် ပြဋ္ဌာန်းထား တာကို တွေ့ရှိရပါတယ်။ ၎င်းလုပ်ငန်းများကို လုပ်ကိုင်စေပါက ဥပဒေကြမ်း၏ အခန်း(၂) အပိုဒ် ၃ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)(ဃ)(င)တွင် ဖော်ပြထားသော ဥပဒေ၏ရည်ရွယ်ချက်များနှင့် မကိုက်ညီပါ။ ၎င်းလုပ်ငန်း ကိစ္စရပ်များသည် ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်ဒေသများကို တစ်နည်းနည်းဖြင့် ထိခိုက်ပျက်စီးစေနိုင်မည်ဟု ထင်မြင်ယူဆမိသောကြောင့် ပြဋ္ဌာန်းရန်မသင့်ပါကြောင်း ဆွေးနွေးအပ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ နိဂုံးချုပ်အားဖြင့် ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ် နေရာလေး တစ်ခုဖြစ်သော်လည်း အမွေအနှစ်တန်ဖိုးမှာ နက်နဲလှပါတယ်။ အမွေအနှစ်တစ်ခုရဲ့ ဂုဏ်ရည်နှင့် တန်ဖိုးကို ဆက်လက်ထိန်းသိမ်းထားနိုင်ရေး ရှေ့ဆက်ဆောင်ရွက်ရမယ့်လုပ်ငန်းများမှာ များပြားလှ နောင်မျိုးဆက်သစ်တို့အထိတိုင် စဉ်ဆက်မပြတ် အသိပညာရှင်တွေ၊ အတတ်ပညာရှင်တွေ နဲ့အတူ ပြည်သူတစ်ရပ်လုံးက ဝိုင်းဝန်းစောင့်ရှောက်မှသာ အမွေအနှစ်ကောင်းများအဖြစ် ထားရစ်နိုင် မှာဖြစ်ပြီး အဆိုပါ အမွေအနှစ်များ ရေရှည်တည်တံ့စေရေး၊ ကာကွယ်စောင့်ရှောက် ထိန်းသိမ်းသွားနိုင် စေရေးတို့အတွက် ဥပဒေတစ်ရပ်ကို ထုတ်ပြန်တော့မယ်ဆိုရင် ယင်းဥပဒေကို လိုက်ပါဆောင်ရွက်ရမယ့် ဌာန၊ အဖွဲ့အစည်း၊ ကော်မတီတို့အနေဖြင့် လျင်မြန်လွယ်ကူစွာ အချိတ်အဆက်မိမိ အကောင်အထည်ဖော် နိုင်ရေး ကြိုးပမ်းဆောင်ရွက်သင့်ပါကြောင်း ဆွေးနွေးတင်ပြရင်းနဲ့ နိဂုံးချုပ်အပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>ဆက်လက်ပြီး တပ်မတော်သားကိုယ်စားလှယ် ဗိုလ်မှူးမင်းရဲထွန်း ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='000'>ဗိုလ်မှူးမင်းရဲထွန်း(တပ်မတော်သားကိုယ်စားလှယ်)</mp>လေးစားအပ်ပါသော အမျိုးသား လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီး၊ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အားလုံး မင်္ဂလာအပေါင်းနှင့် ပြည့်စုံပါစေလို့ ဦးစွာ နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ တပ်မတော်သား အမျိုးသားလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဗိုလ်မှူးမင်းရဲထွန်း ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၈ ခုနှစ် ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်ဒေသများ ကာကွယ်ထိန်းသိမ်းရေး ဥပဒေကြမ်းအား အကြံပြု ဆွေးနွေးသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ Power Point သုံးစွဲခွင့်ပြု နိုင်ပါရန် လေးစားစွာတင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်း၏ အခန်း(၃) ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ် စီမံခန့်ခွဲမှုကော်မတီများ ဖွဲ့စည်းခြင်းနှင့်ပတ်သက်၍ အပိုဒ် ၄(က)တွင် အစိုးရအဖွဲ့သည် ကမ္ဘာ့အမွေအနှစ်ဒေသကိုလည်းကောင်း၊ အမျိုးသားအဆင့် ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ် ဒေသကိုလည်းကောင်း ကာကွယ်ထိန်းသိမ်းခြင်းနှင့် စီမံခန့်ခွဲခြင်းပြုရန် အောက်ဖော်ပြပါ ပုဂ္ဂိုလ်များ ပါဝင်သော အမျိုးသားအဆင့် စီမံခန့်ခွဲမှုကော်မတီကို ဖွဲ့စည်းရမည်ဟုပါရှိပြီး အပိုဒ် ၄(က)(၁)တွင် သက်ဆိုင်ရာတိုင်းဒေသကြီး သို့မဟုတ် ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့က တာဝန်ပေးအပ်သော ဝန်ကြီးမှာ ဥက္ကဋ္ဌအဖြစ် ဆောင်ရွက်ပြီး သက်ဆိုင်ရာတိုင်းဒေသကြီး (သို့မဟုတ်) ပြည်နယ်ဌာနဆိုင်ရာများ၏ ညွှန်ကြားရေးမှူးနှင့် ဦးစီးအရာရှိများ ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ် ကာကွယ်ထိန်းသိမ်းရေးလုပ်ငန်းကို စိတ်ဝင်စားသည့် ဒေသခံ (၂)ဦးအပါအဝင်ဖြင့် ဖွဲ့စည်းထားပါတယ်။ ၎င်းအပြင် ဥပဒေကြမ်း၏ အခန်း(၃) အပိုဒ် ၅(က)တွင်လည်း သက်ဆိုင်ရာတိုင်းဒေသကြီး သို့မဟုတ် ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့ သို့မဟုတ် နေပြည်တော်ကောင်စီ သို့မဟုတ် ကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ် ခွင့်ရတိုင်း သို့မဟုတ် ကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရဒေသဦးစီးအဖွဲ့အား ကမ္ဘာ့အမွေအနှစ်ဒေသနှင့် အမျိုးသား အဆင့် ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်ဒေသများမှလွဲ၍ ကျန်ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်ဒေသများကို ကာကွယ် ထိန်းသိမ်းခြင်းနှင့် စီမံခန့်ခွဲခြင်းပြုရန် အောက်ဖော်ပြပါ ပုဂ္ဂိုလ်များပါဝင်သော ဒေသဆိုင်ရာစီမံခန့်ခွဲမှု ကော်မတီကို ဖွဲ့စည်းရမည်ဟုပါရှိပြီး အပိုဒ် ၅(က)(၁)တွင် ခရိုင် သို့မဟုတ် မြို့နယ်အထွေထွေ အုပ်ချုပ်ရေးဦးစီးဌာန အုပ်ချုပ်ရေးမှူးမှ တာဝန်ပေးအပ်သည့် ဌာနဆိုင်ရာအရာရှိ (၁)ဦး ဥက္ကဋ္ဌအဖြစ် ဆောင်ရွက်ပြီး သက်ဆိုင်ရာ တိုင်းဒေသကြီး သို့မဟုတ် ပြည်နယ် ဌာနဆိုင်ရာများမှ ဦးစီးမှူးများ၊ အရာရှိများဖြင့် ဖွဲ့စည်းထားတာကို တွေ့ရှိရပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ယခု ဥပဒေကြမ်း၏ အခန်း(၁) အပိုဒ် ၂(ခ)အရ အမျိုးသားအဆင့် ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်ဆိုသည်မှာ ဝန်ကြီးဌာနက အစိုးရအဖွဲ့၏ သဘောတူညီချက်ဖြင့် အမိန့် ကြော်ငြာစာထုတ်ပြန်၍ သတ်မှတ်သည့် ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်ကို ဆိုသည်ဟု ပါရှိပါတယ်။ အပိုဒ် ၂(ခ)အရ အမျိုးသားအဆင့် ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်များအား မည်သူက သတ်မှတ်ပြနိုင်ရန် တာဝန်နှင့် လုပ်ပိုင်ခွင့် ပေးအပ်ထားပြီးဖြစ်၍ အပိုဒ် ၄(က)နှင့် အပိုဒ် ၅(က)ပါ ကော်မတီများကို ပြန်လည် သုံးသပ်ပြီး အပိုဒ် ၄(က)ပါ အမျိုးသားအဆင့် စီမံခန့်ခွဲမှုကော်မတီအား ဒုတိယသမ္မတ(၁)ဦးမှ ဥက္ကဋ္ဌ အဖြစ်လည်းကောင်း၊ အပိုဒ် ၅(က)ပါ ဒေသအဆင့် စီမံခန့်ခွဲမှုကော်မတီအား တိုင်းဒေသကြီး (သို့မဟုတ်) ပြည်နယ်ဝန်ကြီးမှ ဥက္ကဋ္ဌအဖြစ်လည်းကောင်း ဖွဲ့စည်းသင့်ပါကြောင်း အကြံပြုအပ် ပါတယ်။ ၎င်းအပြင် ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၅(က)ပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်အရ နေပြည်တော်ကောင်စီအား ဒေသဆိုင်ရာ စီမံခန့်ခွဲမှုကော်မတီတွင် ဖွဲ့စည်းထားသည်ကို တွေ့ရှိရပါတယ်။ ၂၀၀၈ ခုနှစ် ဖွဲ့စည်းပုံ အခြေခံဥပဒေ ပုဒ်မ ၅၀ ပုဒ်မခွဲ(က)အရ နိုင်ငံတော်၏မြို့တော်ဖြစ်သည့် နေပြည်တော်ကို နိုင်ငံတော် သမ္မတ၏ တိုက်ရိုက်ကွပ်ကဲမှု အောက်တွင်ထားရှိပြီး ပြည်ထောင်စုနယ်မြေအဖြစ် သတ်မှတ်သည်ဟု ပြဋ္ဌာန်းထားပါသဖြင့် နေပြည်တော်ကောင်စီအား ဒေသဆိုင်ရာစီမံခန့်ခွဲမှုကော်မတီတွင် ဖွဲ့စည်းထားရှိ ခြင်းသည် သင့်တော်ရဲ့ လားဆိုတာ ပြန်လည်သုံးသပ်သင့်ပါတယ်။ ဥပဒေတစ်ရပ်ပါ ကော်မတီများ ဖွဲ့စည်းခြင်းနှင့်ပတ်သက်၍ တာဝန်နှင့်လုပ်ပိုင်ခွင့်များ သတ်မှတ်ပေးရမှာဖြစ်ပြီး အထက်ပါ တာဝန်နှင့် လုပ်ပိုင်ခွင့်များဟာ ဗဟိုမှ အနှောင်အဖွဲ့ကင်းစွာဖြင့် လွတ်လပ်စွာ လုပ်ကိုင်ဆောင်ရွက်နိုင်မှသာလျှင် ပီပြင်တဲ့ကော်မတီတစ်ရပ် ထွက်ပေါ်လာမှာဖြစ်ပါတယ်။ ယခု ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ် ဒေသများ ကာကွယ်ထိန်းသိမ်းရေး ဥပဒေမူကြမ်း အပိုဒ် ၄(က)နှင့် အပိုဒ် ၅(က)ပါ ကော်မတီများ Security Body များဖြစ်တဲ့အတွက် ၎င်းကော်မတီများဟာ မူလကတည်းက ဥပဒေအရ သက်ဆင်း လာတဲ့ တာဝန်နှင့်လုပ်ပိုင်ခွင့်များ ရရှိပြီးဖြစ်ကြောင်း ယူဆရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်း အပိုဒ် ၄(က)နှင့် အပိုဒ် ၅(ဃ)ပါ ကော်မတီဝင်များအတိုင်း ဖွဲ့စည်းထားရှိပါက ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၆ ပါ အစိုးရအဖွဲ့၏ သဘောတူညီချက်ဖြင့် ဆိုသည့်စကားရပ်၊ အပိုဒ် ၇(က)ပါ လိုအပ်ပါက အစိုးရအဖွဲ့သို့ တင်ပြဆောင်ရွက်ခြင်း ဆိုသည့်စကားရပ်၊ အပိုဒ် ၁၁တွင် လိုအပ်ပါက ဝန်ကြီးဌာန၏ သဘောတူညီချက်ရယူရမည် ဆိုသည့်စကားရပ်၊ အပိုဒ် ၁၂(ဂ)နှင့်(ဃ)ပါ အစိုးရအဖွဲ့၏ သဘောတူညီချက်ဖြင့် ဆိုသည့်စကားရပ်၊ အပိုဒ် ၂၁ ပါ ဝန်ကြီးဌာနသည် ဆိုသည့် စကားရပ်၊ အပိုဒ် ၂၂ ခြေဆင်းပါ ဝန်ကြီးဌာန၏ သဘောထားပြန်ကြားချက်အရ ဆိုသည့်စကားရပ်များ နှင့် အပိုဒ် ၂၃(ခ)တို့ပါ ဝန်ကြီးဌာနနှင့် ကော်မတီများအကြား တာဝန်နှင့်လုပ်ပိုင်ခွင့်များ ရောထွေး နေပြီဖြစ်သောကြောင့် ပြန်လည်သုံးသပ်သင့်ကြောင်း အကြံပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ၎င်းအပြင် ဥပဒေကြမ်း အပိုဒ် ၄(က)တွင် အစိုးရအဖွဲ့ သည် ကမ္ဘာ့အမွေအနှစ်ဒေသကို လည်းကောင်း၊ အမျိုးသားအဆင့် ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်ဒေသကိုလည်းကောင်း ကာကွယ်ထိန်းသိမ်း ခြင်းနှင့် စီမံခန့်ခွဲခြင်းပြု ရန် အောက်ဖော်ပြပါ ပုဂ္ဂိုလ်များပါဝင်သော အမျိုးသားအဆင့် စီမံခန့်ခွဲမှု ကော်မတီကို ဖွဲ့စည်းရမည်ဖြစ်သည်ဟု ဖော်ပြထားပါတယ်။ ၎င်းအပြင် ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၅(က)တွင် သက်ဆိုင်ရာ တိုင်းဒေသကြီး သို့မဟုတ် ပြည်နယ်အစိုးအရအဖွဲ့ သို့မဟုတ် နေပြည်တော်ကောင်စီ သို့မဟုတ် ကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရတိုင်း သို့မဟုတ် ကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရဒေသဦးစီးအဖွဲ့သည် ကမ္ဘာ့ အမွေအနှစ်ဒေသနှင့် အမျိုးသားအဆင့် ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်ဒေသများမှလွဲ၍ ကျန်ယဉ်ကျေးမှု အမွေအနှစ်ဒေသများကို ကာကွယ်ထိန်းသိမ်းခြင်းနှင့် စီမံခန့်ခွဲခြင်းပြုရန် အောက်ဖော်ပြပါ ပုဂ္ဂိုလ်များ ပါဝင်သော ဒေသဆိုင်ရာ စီမံခန့်ခွဲမှုကော်မတီကို ဖွဲ့စည်းရမည်ဟု ပါရှိပါတယ်။ သို့သော် ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၁၀ တွင် အမျိုးသားအဆင့် စီမံခန့်ခွဲမှုကော်မတီနှင့် ဒေသဆိုင်ရာ စီမံခန့်ခွဲမှုကော်မတီများဟာ ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်ဒေသအတွင်းတွင် ကာကွယ် ထိန်းသိမ်းရေးလုပ်ငန်းများကို သတ်မှတ်ချက်များနှင့်အညီ ဆောင်ရွက်ရမည်ဟု ပြဋ္ဌာန်းထားသဖြင့် အမျိုးသားအဆင့်နှင့် ဒေသအဆင့် ကော်မတီတို့ကို ယဉ်ကျေးမှုဒေသအတွင်း လုပ်ပိုင်ခွင့်များနှင့် ပတ်သက်၍ တစ်တန်းတည်းထား၍ အပ်နှင်းထားတဲ့သဘော သက်ရောက်နေ၍ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၄(က)၊ အပိုဒ် ၅(က)နှင့် အပိုဒ် ၁၀ ပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်များ ညီညွတ်မှု ရှိ/မရှိကို ပြန်လည်စိစစ်သင့်ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ နိဂုံးချုပ်အနေဖြင့် ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်ဒေသများ ကာကွယ်ထိန်းသိမ်းရေးဥပဒေမူကြမ်းဟာ နိုင်ငံသူ၊ နိုင်ငံသားများအတွက် အမှန်တကယ် အကျိုးကျေးဇူး များရရှိပြီး ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်များ နှစ်ကာလကြာမြင့်သည့်တိုင် ထိန်းသိမ်းနိုင်ရေးအတွက် အရေးကြီးတဲ့ ဥပဒေတစ်ရပ်ဖြစ်ပြီး ၎င်းဥပဒေကြမ်းမှာ ဝန်ကြီးဌာန၏ တာဝန်နှင့်လုပ်ပိုင်ခွင့်၊ ကော်မတီများ၏ တာဝန်နှင့်လုပ်ပိုင်ခွင့်များ ရောထွေးမှုမရှိစေရေး အထူးလေ့လာသုံးသပ်ရန် လိုအပ် ပါတယ်။ သို့မှသာ သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာန၊ ကော်မတီများအနေဖြင့် တာဝန်ယူမှု၊ တာဝန်ခံမှု အပြည့်ဖြင့် အင်တိုက်အားတိုက် ဆောင်ရွက်နိုင်ရန် ယခုဥပဒေကြမ်းပါ ကော်မတီများဖွဲ့စည်းမှုတွင် အမျိုးသားအဆင့် စီမံခန့်ခွဲမှုကော်မတီတွင် ဒုတိယသမ္မတ (၁)ဦးအား အမျိုးသားအဆင့် စီမံခန့်ခွဲမှု ကော်မတီဥက္ကဋ္ဌ အဖြစ် တာဝန်ပေးအပ်ဖွဲ့စည်းသင့်ပါကြောင်း အကြံပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အားလုံး ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type='speaker'>ဆက်လက်ပြီး တပ်မတော်သားကိုယ်စားလှယ် ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီး ဉာဏ်ရွှေ ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='000'>ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီးဉာဏ်ရွှေ(တပ်မတော်သားကိုယ်စားလှယ်)</mp>လေးစားရပါသော အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌ၊ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာ အပေါင်းနှင့် ပြည့်စုံပါစေလို့ ဦးစွာ နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ တပ်မတော်သား အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီး ဉာဏ်ရွှေ ဖြစ်ပါတယ်။ ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ် ဒေသများ ကာကွယ်ထိန်းသိမ်းရေးဥပဒေကြမ်းအား ဆွေးနွေးသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ Power Point ဖြင့် သုံးစွဲခွင့်ပြုပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဤဥပဒေကြမ်းရဲ့ အခန်း(၃) ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ် စီမံခန့်ခွဲမှုကော်မတီများ ဖွဲ့စည်းခြင်းမှာ အပိုဒ် ၄ အပိုဒ်ခွဲ(က)အရ ကမ္ဘာ့ အမွေအနှစ်ဒေသကိုလည်းကောင်း၊ အမျိုးသားအဆင့် ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်ဒေသကိုလည်းကောင်း၊ ကာကွယ်ထိန်းသိမ်းခြင်းနှင့် စီမံခန့်ခွဲခြင်းပြု ရန် အောက်ဖော်ပြပါ ပုဂ္ဂိုလ်များပါဝင်သော အမျိုးသား အဆင့် စီမံခန့်ခွဲမှုကော်မတီကို ဖွဲ့စည်းရမည်ဟု ပါရှိပါတယ်။ အပိုဒ် ၄ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ် ၁၀ ပြဋ္ဌာန်းချက်အရ ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ် ကာကွယ်ထိန်းသိမ်းရေးလုပ်ငန်းကို စိတ်ဝင်စားသည့် ဒေသခံ(၂)ဦးကို အဖွဲ့ဝင်အဖြစ် ပါဝင်စေပြီး ယင်းဒေသခံ(၂)ဦးအတွက် ချီးမြှင့်ငွေနှင့် စရိတ်များပေး နိုင်ရန် ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၄ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)တွင် အမျိုးသားအဆင့်စီမံခန့်ခွဲမှုကော်မတီတွင် ပါဝင်သည့် နိုင်ငံ့ဝန်ထမ်းမဟုတ်သော အဖွဲ့ဝင်များ၏ ချီးမြှင့်ငွေနှင့်စရိတ်များကို သတ်မှတ်ပေးရမည်ဟု ပြဋ္ဌာန်း ပါရှိကြောင်း လေ့လာတွေ့ရှိရပါတယ်။ ဤဥပဒေကြမ်းရဲ့ အခန်း(၃) အပိုဒ် ၅ တွင် သက်ဆိုင်ရာ တိုင်းဒေသကြီး သို့မဟုတ် ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့ သို့မဟုတ် နေပြည်တော်ကောင်စီ သို့မဟုတ် ကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရတိုင်း သို့မဟုတ် ကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရဒေသ ဦးစီးအဖွဲ့သည် အခန်း(၃) အပိုဒ်(၅) အပိုဒ်ခွဲ(က) ကမ္ဘာ့ အမွေအနှစ်ဒေသနှင့် အမျိုးသားအဆင့် ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်ဒေသများမှလွဲ၍ ကျန်ယဉ်ကျေးမှု အမွေအနှစ်ဒေသများကို ကာကွယ်ထိန်းသိမ်းခြင်းနှင့် စီမံခန့်ခွဲခြင်းပြုရန် အောက်ဖော်ပြပါပုဂ္ဂိုလ်များ ပါဝင်သော ဒေသဆိုင်ရာ စီမံခန့်ခွဲမှုကော်မတီကို ဖွဲ့စည်းရမည်ဟု ပါရှိပါတယ်။ သို့သော် အခန်း(၃) အပိုဒ်(၅) အပိုဒ်ခွဲ(က)တွင် အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီမှ အပိုဒ်ခွဲငယ် ၅ ဖြင့် ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ် ကာကွယ်ထိန်းသိမ်းရေးလုပ်ငန်းကို စိတ်ဝင်စားသည့် ဒေသခံ(၂)ဦးကို အဖွဲ့ဝင်အဖြစ် ဖွဲ့စည်းရန် အကြံပြု ထားသော်လည်း ၎င်းအဖွဲ့ဝင်များအတွက် ချီးမြှင့်ငွေနှင့် စရိတ်များ ပေးနိုင်ရန် စကားရပ် ပြဋ္ဌာန်းထားတာမရှိကြောင်း လေ့လာတွေ့ရှိရတဲ့အတွက် အပိုဒ် ၅ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ) အဖြစ် ဒေသဆိုင်ရာ စီမံခန့်ခွဲမှုကော်မတီတွင် ပါဝင်သည့် နိုင်ငံ့ဝန်ထမ်းမဟုတ်သော အဖွဲ့ဝင်များ၏ ချီးမြှင့်ငွေနှင့်စရိတ်များကို သတ်မှတ်ပေးရမည်ဟူသော အပိုဒ်ကို ထပ်မံဖြည့်စွက်သင့်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်း၏ အခန်း(၈) အပိုဒ် ၁ရ တွင် အောက်ပါလုပ်ငန်းတစ်ရပ်ရပ်ကို ဆောင်ရွက်လို သူသည် တည်ဆဲဥပဒေပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်များကို လိုက်နာရမည့်အပြင် ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်များအပေါ် ထိခိုက်မှုမရှိကြောင်း ကြို တင်ခွင့်ပြုချက်ရရှိရန် သတ်မှတ်ချက်များနှင့်အညီ အမျိုးသားအဆင့်စီမံခန့်ခွဲမှု ကော်မတီ သို့မဟုတ် ဒေသဆိုင်ရာ စီမံခန့်ခွဲမှုကော်မတီသို့ လျှောက်ထားရမည်ဟု ပြဋ္ဌာန်းထားကြောင်း တွေ့ရှိရပါတယ်။ လျှောက်ထားနိုင်တဲ့လုပ်ငန်းများကို လေ့လာကြည့်ရာတွင် အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ် (၁)(၂)(၃)(၄) (၅)တို့သည် ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်များကို ထိခိုက်ပျက်စီးစေနိုင်သည့် လုပ်ငန်းများ ဖြစ်ကြောင်း ထင်မြင်ယူဆမိသည့်အတွက် ၎င်းဥပဒေပုဒ်မများအား ပယ်ဖျက်သင့်ပါကြောင်း ဆွေးနွေး အပ်ပါတယ်။ ဤဥပဒေကြမ်းရဲ့ အခန်း(၁၀) ပြစ်မှုနှင့်ပြစ်ဒဏ် ပြဋ္ဌာန်းချက်များတွင် အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်အနေဖြင့် အပိုဒ် ၃၅၊ ၃၆၊ ၃၇၊ ၃၈၊ ၃၉၊ ၄၀ အဖြစ် ပြဋ္ဌာန်း ထားပါတယ်။ အပိုဒ် ၃၉ အရ မည်သူမဆို ဤဥပဒေပါ ပြစ်မှုတစ်ရပ်ရပ်အား ပြစ်မှုထင်ရှားစီရင်ခြင်း ခံရလျှင် တရားရုံးသည် အောက်ပါအမိန့်တစ်ခုခုကို ဝန်ကြီးဌာနက သတ်မှတ်ထားသည့် ကာလအတွင်း ဆောင်ရွက်ရန် အမိန့်ချမှတ်ရမည်ဟု ပါရှိပါတယ်။ ပြစ်ဒဏ်များကို ပြန်ကြည့်လျှင် ပုဒ်မခွဲ(ခ)အရ တိုးချဲ့ထားသည့် အဆောက်အအုံ သို့မဟုတ် ဝင်းခြံနယ်နိမိတ်ကို မူလအတိုင်း ပြန်လည်ပြုလုပ်စေခြင်း၊ ပုဒ်မခွဲ(ဂ)အရ ပုံသဏ္ဍာန်ပြောင်းလဲပြင်ဆင်ထားသည့် အဆောက်အအုံ သို့မဟုတ် မြေကို မူလပုံစံအတိုင်း ပြန်လည်ပြုလုပ်စေခြင်းတို့ဖြစ်ပြီး အထက်ပါ ပုဒ်မခွဲ(၂)ခု ပြဋ္ဌာန်းထားချက်သည် လက်တွေ့နယ်ပယ်တွင် အမှန်တကယ် လိုက်နာနိုင်ပါ့မလား။ ကျူးလွန်သူများအနေဖြင့် ၎င်းပြစ်ဒဏ်များကို မလုပ်ဆောင်ပါက လည်း မည်သို့ ဆက်လက်အရေးယူဆောင်ရွက်မလဲ ဆိုတာကိုလည်း ဆင်ခြင်သုံးသပ်သင့်ပါတယ်။ ဒါ့အပြင် တရားရုံးသည် ရာဇဝတ်မှုများနှင့်ပတ်သက်၍ သေဒဏ်၊ အလုပ်ကြမ်းနှင့်ထောင်ဒဏ်၊ အလုပ်လက်မဲ့ ထောင်ဒဏ်၊ ငွေဒဏ်သာ ချမှတ်နိုင်ကြောင်း လေ့လာသိရှိရပါတယ်။ ထို့ကြောင့် ပြစ်မှုအတွက် သက်သေခံပစ္စည်းနှင့် စပ်လျဉ်း၍ တရားရုံးက ချမှတ်သော အမိန့်တွင် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီ၏ အပိုဒ် ၃၉ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)(ဂ)နှင့် အပိုဒ် ၄၀ တို့တွင် ပြဋ္ဌာန်းထားသည့် ကိစ္စမျိုး ဆက်လက်၍ ဆောင်ရွက်နိုင်ရန်အတွက် ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ်၏ သဘောထားကို ရယူသင့်ပါတယ်။ ၎င်းအပြင် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက် အပိုဒ် ၃၉ တွင် ဝန်ကြီးဌာနက သတ်မှတ်ထားသည့်ကာလအတွင်း ဆောင်ရွက်ရန် အမိန့်ချမှတ်ရမည်ဆိုသည့်စကားရပ် ပြင်ဆင်ထား ခြင်းသည် တရားစီရင်ရေးအာဏာကို လွှမ်းမိုးနေသလိုဖြစ်တဲ့အတွက် ပြန်လည်စဉ်းစားသင့်ပါတယ်။ နိဂုံးချုပ်အနေဖြင့် ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်ဒေသများ ကာကွယ်ထိန်းသိမ်းရေးဥပဒေကြမ်း အခန်း(၃) အပိုဒ်(၅) အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)အဖြစ် ဒေသဆိုင်ရာ စီမံခန့်ခွဲမှုကော်မတီတွင် ပါဝင်သည့် နိုင်ငံ့ဝန်ထမ်း မဟုတ်သော အဖွဲ့ဝင်များ၏ ချီးမြှင့်ငွေနှင့်စရိတ်များကို သတ်မှတ်ပေးရမည်ဟူသော အပိုဒ်ကို ထပ်မံ ဖြည့်စွက်ရန်၊ အခန်း(၈) အပိုဒ် ၁ရ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ) အပိုဒ်ခွဲငယ် (၁)(၂)(၃)(၄)(၅)တို့အား ပယ်ဖျက်ရန်၊ အခန်း(၁၀) အပိုဒ် ၃၉ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)(ဂ)နှင့် အပိုဒ် ၄၀ တို့အား ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ်၏ သဘောထားရယူရန် အကြံပြု ဆွေးနွေးရင်း နိဂုံးချုပ်အပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ နေ့လယ်စာ စားသုံးရန် အတွက် အစည်းအဝေးကို (၁)နာရီခန့် ခေတ္တရပ်နားပါမယ်။</speech>
<speech type='mc'>အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type='mc'>အားလုံး ထွက်ခွာနိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။ အစည်းအဝေးကို ၁၂း၃၀ နာရီ ခေတ္တရပ်နားပြီး ၁၃၃၀ နာရီ ပြန်လည်ကျင်းပပါသည်။</speech>
<speech type='mc'>အမျိုးသားလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အစည်းအဝေး ပြန်လည်စတင်တော့မှာ ဖြစ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type='mc'>အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ သည် ဥက္ကဋ္ဌ အတွက် သတ်မှတ်ထားသည့် စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။ အားလုံးထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type='speaker'>အမျိုးသားလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်း ဆွေးနွေးခြင်းကို ဆက်လက်ဆောင်ရွက်ပါမယ်။ တပ်မတော်သားကိုယ်စားလှယ် ဗိုလ်မှူးဇော်ဝင်းဦး ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='000'>ဗိုလ်မှူးဇော်ဝင်းဦး(တပ်မတော်သားကိုယ်စားလှယ်)</mp>လေးစားအပ်ပါသော အမျိုးသား လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့်တကွ အားလုံးပဲ မင်္ဂလာပါခင်ဗျား။ ကျွန်တော်ကတော့ တပ်မတော်သား အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဗိုလ်မှူးဇော်ဝင်းဦး ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်အနေနဲ့ ယဉ်ကျေးမှု အမွေအနှစ်ဒေသများ ကာကွယ်ထိန်းသိမ်းရေး ဥပဒေကြမ်းရဲ့ အဆိုပြု ပြဋ္ဌာန်းချက် အပိုဒ် ၁၂ အပိုဒ်ခွဲ(ည)။ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီ ပြင်ဆင်ချက်၊ အပိုဒ် ၄၁၊ အပိုဒ်(၂)၊ အပိုဒ်ခွဲ(ဇ)၊ အပိုဒ်ခွဲငယ်(၁)၊ အပိုဒ်ခွဲ(ပ)၊ အပိုဒ် ၅၊ အပိုဒ်ခွဲ(က)တို့နဲ့ ပတ်သက်ပြီး ဆွေးနွေးတင်ပြသွား မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်အား Power Point ဖြင့် တင်ပြခွင့်ပြုပါခင်ဗျား။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်း ရဲ့ အခန်း(၆)၊ အပိုဒ် ၁၂၊ အပိုဒ်ခွဲ(ည)တွင် နိုင်ငံတော် ဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေမှ ရငွေအပြင် ယဉ်ကျေးမှု အမွေ အနှစ် ထိန်းသိမ်းရေးလုပ်ငန်းများ ထိရောက်စွာ အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်နိုင်ရေးအတွက် နိုင်ငံတော်၏ ဘဏ္ဍာရေးဆိုင်ရာ စည်းမျဉ်းစည်းကမ်းများနှင့်အညီ နိုင်ငံတော်၏ ငွေစာရင်းတွင် ယဉ်ကျေးမှု အမွေအနှစ်၊ စီမံခန့်ခွဲမှုရန်ပုံငွေတစ်ရပ်ကို တည်ထောင်ထားရှိခြင်းလို့ ဖော်ပြထားပါတယ်။ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက် အခန်း(၁၁)၊ အပိုဒ် ၄၁ တွင် အပိုဒ်ခွဲ(က) အစိုးရအဖွဲ့က ခွင့်ပြုသည့် ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာ ရန်ပုံငွေမှ ထောက်ပံ့ငွေများ၊ (ခ) ပြည်တွင်း၊ ပြည်ပ အစိုးရ အဖွဲ့အစည်းများနှင့် စေတနာရှင်များ၏ လှူဒါန်းငွေများ၊ (ဂ) ယဉ်ကျေးမှု အမွေအနှစ်ဒေသ များတွင် ကောက်ခံသည့် အခကြေးငွေနှင့် ဝင်ကြေးများ၊ (ဃ) စီမံခန့်ခွဲရေး အမိန့်အရချမှတ်သည့် ဒဏ်ကြေးငွေများနှင့် (င) ရန်ပုံငွေမှ ရရှိသည့် တရားဝင်တိုးပွားငွေများတို့ဖြင့် ရန်ပုံငွေတစ်ရပ်ကို ထူထောင်ခွင့်ရရှိပြီး ဖြစ်ပါသဖြင့် နိုင်ငံတော်၏ ငွေစာရင်းတွင် ရန်ပုံငွေတစ်ရပ် ထပ်မံတည်ထောင် ထားရန် မလိုအပ်တော့ပါ။ နိုင်ငံတော်၏ ငွေစာရင်းတွင် စီမံခန့်ခွဲမှုရန်ပုံငွေ တည်ထောင်ရန် မသင့်ပါ သဖြင့် အပိုဒ် ၁၂၊ အပိုဒ်ခွဲ(ည)ကို ပယ်ဖျက်သင့်ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ် ၂၊ အပိုဒ်ခွဲ(ဇ)တွင် ရှေးဟောင်းအထိမ်းအမှတ် အဆောက်အအုံဆိုသည်မှာ မြေပေါ်တွင်ဖြစ်စေ၊ မြေအောက်တွင်ဖြစ်စေ။ ရေပေါ်တွင်ဖြစ်စေ၊ ရေအောက် တွင်ဖြစ်စေ။ နှစ်ပေါင်း(၁၀၀)နှင့်အထက် သက်တမ်းရှိသည့် ကျောက်ဖြစ်ရုပ်ကြွင်းများ တွေ့ရှိရာ ဘူမိ သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်နေရာများ အပါအဝင် လူသားတို့ နေထိုင်ပြုလုပ်သုံးစွဲ တည်ဆောက်ခဲ့သည့် အောက်ပါအဆောက်အအုံများ၊ နေရာများကိုဆိုသည် ဟူ၍ ဖော်ပြထားသည့်အပြင် အပိုဒ်ခွဲငယ်(၁)တွင် စေတီ၊ ပုထိုး၊ ဂူ၊ ဘုရား၊ ဘုန်းတော်ကြီးကျောင်း၊ အုတ်ကျောင်း၊ ဇရပ်၊ သိမ် အပါအဝင် သာသနိက ဆိုင်ရာ အဆောက်အအုံများ၊ ယုံကြည်ကိုးကွယ်မှုဆိုင်ရာ အဆောက်အအုံများ၊ အုတ်ပုံများ၊ ပြို ကျ ပျက်စီးသွားပြီးဖြစ်သည့် အပျက်အစီးများဟူ၍ ဖော်ပြထားသဖြင့် ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန၏ အမိန့် ကြော်ငြာစာအမှတ် (၄၉၉/၂၀၁၈)အရ ၁၉၆၃ ခုနှစ်၊ အများနှင့်သက်ဆိုင်သောပစ္စည်း ကာကွယ် စောင့်ရှောက်ရေး ဥပဒေပုဒ်မ ၂၊ ပုဒ်မခွဲ(ဃ)၊ ပုဒ်မခွဲငယ် (၄)တွင် ထည့်သွင်းဖွဲ့စည်းခဲ့သည့် ဂေါပက အဖွဲ့အချို့၏ လုပ်ငန်းတာဝန်များနှင့် ရောထွေးမှု ရှိနိုင်/မရှိနိုင် စိစစ်သင့်ကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက် အပိုဒ် ၂။ အပိုဒ်ခွဲ(ပ)တွင် ဒေသဆိုင်ရာ စီမံခန့်ခွဲမှု ကော်မတီဆိုသည်မှာ ကမ္ဘာ့အမွေအနှစ်ဒေသနှင့် အမျိုးသား အဆင့် ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်ဒေသမှအပ ကျန်ယဉ်ကျေးမှု အမွေအနှစ်ဒေသတစ်ခုချင်းအတွက် ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်များကို ကာကွယ်ထိန်းသိမ်းခြင်းနှင့် စီမံခန့်ခွဲခြင်းပြုရန် ဤ ဥပဒေအရ ဖွဲ့စည်း သော ဒေသဆိုင်ရာ စီမံခန့်ခွဲမှုကော်မတီကို ဆိုသည်ဟု ဖော်ပြထားပြီး အခန်း(၃)၊ အပိုဒ်(၅)၊ အပိုဒ်ခွဲ (က)တွင် ကမ္ဘာ့အမွေအနှစ်ဒေသနှင့် အမျိုးသားအဆင့် ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်ဒေသများမှလွဲ၍ ကျန် ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်ဒေသများကို ကာကွယ်ထိန်းသိမ်းခြင်းနှင့် စီမံခန့်ခွဲခြင်းပြုရန် အောက်ဖော်ပြပါ ပုဂ္ဂိုလ်များပါဝင်သော ဒေသဆိုင်ရာစီမံခန့်ခွဲမှုကော်မတီကို ဖွဲ့စည်းရမည်ဟု ဖော်ပြထားသဖြင့် အပိုဒ် ၂၊ အပိုဒ်ခွဲ(ပ)ပါ စကားရပ်နှင့် လိုက်လျောညီထွေမှု ရှိစေရန် အပိုဒ်(၅)၊ အပိုဒ်ခွဲ(က)တွင်လည်း မှလွဲ၍ အစားမှအပ ဟု အစားထိုးသင့်ကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ နိဂုံးချုပ်အနေဖြင့် ရှေးနှစ်ပေါင်းများစွာကတည်းက တည်ရှိခဲ့သော ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်များ အဓွန့်ရှည်စွာ တည်တံ့နိုင်ရေးစေအတွက် ကာကွယ်ထိန်းသိမ်းခြင်းဆိုင်ရာ မူဝါဒကို နှစ်စဉ်အကောင်အထည်ဖော်ရန်၊ ယိုယွင်းပျက်စီးခြင်းမရှိစေရေးအတွက် ကာကွယ်ထိန်းသိမ်းရန်၊ နိုင်ငံသားများ အမျိုးဂုဏ် ဇာတိဂုဏ်မြင့်မားစေရန်နှင့် မျိုးချစ်စိတ်ဓာတ် ရှင်သန်ထက်မြက်စေရန် စတဲ့ ရည်ရွယ်ချက်ကောင်းတွေနဲ့ ဤဥပဒေကြမ်းကို ပြဋ္ဌာန်းရာမှာ ကျွန်တော်အထက်က တင်ပြခဲ့တဲ့ ဥပဒေကြမ်း အပိုဒ် ၄၁ အရ ရန်ပုံငွေတစ်ရပ် ထူထောင်ခွင့်ရရှိပြီးဖြစ်၍ အပိုဒ် ၁၂(ည)ကို ပယ်ဖျက်ခြင်း၊ အပိုဒ် ၂(ဇ)(၁)ပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်ရှိအချက်များနှင့် ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန အမိန့်ကြော်ငြာစာ (၄၉၉/ ၂၀၁၈)အရ ဖွဲ့စည်းထားသော ဂေါပကအဖွဲ့အချို့၏ လုပ်ငန်းတာဝန်များနှင့် ရောထွေးမှု ရှိနိုင်/မရှိနိုင် ပြန်လည်စိစစ် သုံးသပ်ရန်လိုခြင်း၊ အပိုဒ် ၂ (ပ)နှင့် အပိုဒ် ၅(က)ပါ စကားရပ်များ တူညီမှုရှိစေရန် ပြင်ဆင်ခြင်းတို့အပြင် ၂၀၀၈ ခုနှစ်၊ ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေ၊ တည်ဆဲဥပဒေများနှင့် ညီညွှတ်မှုရှိစေရန် သတိပြု၍ ရေးဆွဲပြဋ္ဌာန်းသင့်ပါကြောင်း အကြံပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>ဆက်လက်ပြီး မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၇)မှ ဦးကျော်တုတ် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='1293'>ဦးကျော်တုတ်၊ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၇)</mp>လေးစားအပ်ပါသော အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့်တကွ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများအားလုံး ကိုယ်စိတ် ကျန်းမာချမ်းသာပါစေကြောင်း ဆုတောင်းဂါရဝပြု နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၇) က အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးကျော်တုတ် ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့်ဆွေးနွေးချက်ကို Power Point ဖြင့် ရှင်းလင်းတင်ပြခွင့် ပြုစေလိုပါတယ်။ ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်များ ကာကွယ်ထိန်းသိမ်းရေး ဥပဒေကြမ်းကို ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ် ဒေသနေ ပြည်သူများနှင့် ဆွေးနွေးညှိနှိုင်းချက်အရ တင်ပြဆွေးနွေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အမျိုးသား လွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီ၏ ပြင်ဆင်ချက်ဥပဒေ အခန်း(၃)၊ ပုဒ်မ ၄(က)အမှတ်စဉ် (၁၀)နှင့် ပုဒ်မ ၅(က) အမှတ်စဉ်(၅)တို့မှာ ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ် ကာကွယ်ထိန်းသိမ်းရေးလုပ်ငန်းကို စိတ်ဝင်စားသည့် ဒေသခံ(၂)ဦးအစား ဒေသခံ(၃)ဦးမှ (၅)ဦးဟု ပြင်ဆင်လိုပါတယ်။ ဒေသဆိုင်ရာ စီမံ ခန့်ခွဲမှုများအတွက် မှန်ကန်လျင်မြန်စွာ ဆုံးဖြတ်နိုင်ရန် မြေပြင်ပကတိအခြေအနေကို သိသောဒေသခံ (၂) ဦးထက် ပိုမိုပါဝင်ဖို့ လိုအပ်သောကြောင့် ဖြစ်ပါတယ်။ အခန်း(၅) ပုဒ်မ ၈ မှာ အမျိုးသားအဆင့် စီမံခန့်ခွဲမှုကော်မတီနှင့် ဒေသဆိုင်ရာစီမံခန့်ခွဲမှုကော်မတီများဟာ ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်ဒေသများ ဟူသော စကားရပ်အစား ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်များ တည်ရှိရာဒေသများဟု ပြင်ဆင်ဖြည့်စွက်လို ပါတယ်။ အကြောင်းပြချက်မှာ UNESCO သတ်မှတ်ချက်မူဘောင်အရ အဆောက်အအုံဆိုင်ရာ စည်းမျဉ်း စည်းကမ်းကလည်း ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်များ တည်ရှိရာဒေသကိုသာ ညွှန်းဆိုပါတယ်။ ယဉ်ကျေးမှု အမွေအနှစ်ဒေသများတွင်ဟု သတ်မှတ်လျှင် နယ်နိမိတ်များပြန့်ကျဲပြီး မလိုလားအပ်သော စီမံခန့်ခွဲမှုများ ပေးနေရမှုများနှင့် လူပန်း လိုရင်းမရောက်ဖြစ်နေမည် ဖြစ်ပါတယ်။ အခန်း(၅)၊ ပုဒ်မ ၉ မှာ အဆောက်အအုံဆောက်လုပ်ရာ၌ လိုက်နာရမည့် စည်းမျဉ်း စည်းကမ်းများနှင့် သတ်မှတ်ချက်များကို ဝန်ကြီးဌာနနှင့် ညှိနှိုင်းသတ်မှတ်နိုင်သည်ဆိုသည့် နေရာမှာ သက်ဆိုင်ရာ တိုင်းဒေသကြီး သို့မဟုတ် ပြည်နယ်စည်ပင်သာယာရေးဥပဒေနှင့်အညီ ဝန်ကြီးဌာနနှင့် ညှိနှိုင်းသတ်မှတ်နိုင်သည်ဟု ဖြည့်စွက်ပြင်ဆင်လိုပါတယ်။ အမျိုးသားအဆင့် စီမံခန့်ခွဲရေးကော်မတီ ဥက္ကဋ္ဌသည် တိုင်းဒေသကြီး သို့မဟုတ် ပြည်နယ်ဝန်ကြီးအဆင့် ဖြစ်ပါ၍ စည်ပင်သာယာရေးဥပဒေနှင့် အညီ ညှိနှိုင်းပြီး အဆောက်အအုံဆောက်လုပ်ရန် လိုက်နာရမည့် သတ်မှတ်ချက်များချမှတ်လျှင် လုံလောက်ပါတယ်။ ရှေးဟောင်းအမွေအနှစ်ကို သတ်မှတ်ချက်များနှင့်အညီ ကာကွယ်ထားမည်ဆိုလျှင် လုံလောက်ပါတယ်။ အခန်း(၇)၊ ပုဒ်မ ၁၃(ဂ)မှာ ကမ္ဘာ့အမွေအနှစ်နှင့် အမျိုးသားအဆင့် ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ် ဒေသအတွင်းရှိ စကားရပ်အစား ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်များ တည်ရှိရာဒေသအတွင်းရှိဟု ပြင်ဆင်လို ပါတယ်။ ပုဒ်မ ၁၃(ဃ)အဖြစ် ကမ္ဘာ့အမွေအနှစ်ဒေသနှင့် အမျိုးသားအဆင့် ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ် ဒေသအတွင်းရှိ ဒေသနေပြည်သူများ၏ အနာဂတ် မြို့ပြ၊ ကျေးရွာများ ဖွံ့ဖြိုးရေးစီမံကိန်းများ ချမှတ် အကောင်အထည်ဖော်ရေးဟု အသစ်ထပ်မံ ဖြည့်စွက်လိုပါတယ်။ အကြောင်းမှာ အမျိုးသားအဆင့် စီမံ ခန့်ခွဲမှုကော်မတီကသာ ကာကွယ်ထိန်းသိမ်းခြင်းနှင့် စီမံခန့်ခွဲခြင်း ပြုခွင့်ရှိသောဒေသဖြစ်၍ ဤဒေသနေ ပြည်သူများ၏ မြို့ပြကျေးရွာများ အနာဂတ်ဖွံ့ဖြိုးမှုအတွက် တစ်ချိန်ချိန်မှာ မဖြစ်မနေ လိုအပ်မှာဖြစ်၍ ပါဝင်ထိန်းသိမ်းဖို့ လိုအပ်ခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ အခန်း(၉)၊ ပုဒ်မ ၃၁ မှာ မည်သူမျှ ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ် ဒေသအတွင်းတွင် စကားရပ် အစား ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်များ တည်ရှိရာ ဒေသအတွင်းတွင် ဟုလည်းကောင်း၊ ပုဒ်မ ၃၄ မှာ မည်သူမျှ ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်ဒေသအတွင်းရှိ စကားရပ်အစား ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်များ တည်ရှိရာဒေသအတွင်းရှိ ဟုလည်းကောင်း ဖြည့်စွက်ပြင်ဆင်လိုပါတယ်။ အထက်ပါ ယဉ်ကျေးမှု အမွေအနှစ်ဒေသအတွင်းမှ ယဉ်ကျေးမှုအမွေအနှစ်များ တည်ရှိရာဒေသအတွင်းဟု ဖြည့်စွက်ပြင်ဆင် လိုက်ခြင်းဖြင့် ဤဥပဒေပါ ရည်ရွယ်ချက်များအားလုံး ရည်ရွယ်ရာ အောင်မြင်ပေါက်မြောက်သလို ထိုသို့မပြင်ဆင်ပါက ရည်ရွယ်ရာမအောင်မြင်ဘဲ မလိုလားအပ်သော ပြဿနာများ၊ ရှုပ်ထွေးနက်နဲသော ပြဿနာများနှင့် သက်ဆိုင်ရာတာဝန်ရှိ အဆင့်ဆင့်အဖွဲ့များက ရှင်းလင်းနေရမည်ဖြစ်၍ ပြင်ဆင်လိုခြင်း အခန်း(၁၀)၊ ပုဒ်မ ၃၅ မှာ အနည်းဆုံး(၁)နှစ်မှ အများဆုံး(၃)နှစ်အထိ ထောင်ဒဏ်ဖြစ်စေ၊ အနည်းဆုံး ကျပ်(၁၀)သိန်းမှ အများဆုံး ကျပ်သိန်း(၅၀)အထိ ငွေဒဏ်ဖြစ်စေ၊ ဒဏ်နှစ်ရပ်စလုံးဖြစ်စေ ဟူ၍လည်းကောင်း။ ပုဒ်မ ၃၆ မှာ အနည်းဆုံး(၆)လမှ အများဆုံး(၁)နှစ်အထိ ထောင်ဒဏ်ဖြစ်စေ၊ အနည်းဆုံး ကျပ်(၁၀)သိန်းမှ အများဆုံး ကျပ်သိန်း(၃၀)အထိ ငွေဒဏ်ဖြစ်စေ၊ ဒဏ်နှစ်ရပ်စလုံးဖြစ်စေ ဟုလည်းကောင်း။ ပုဒ်မ ၃၈ ကိုလည်း အနည်းဆုံး(၃)နှစ်မှ အများဆုံး (၅) နှစ်အထိ ထောင်ဒဏ်ဖြစ်စေ၊ အနည်းဆုံးကျပ်(၁၀)သိန်းမှ အများဆုံးကျပ်သိန်း(၅၀)အထိ ငွေဒဏ်ဖြစ်စေ၊ ဒဏ်နှစ်ရပ်စလုံးဖြစ်စေဟု ချမှတ်နိုင်သည်ဟု ပြင်ဆင်လိုပါတယ်။ တရားသူကြီး ဆင်ခြင်တုံတရားအရ ကျူးလွန်သည့် ပမာဏ ကြီးငယ်အပေါ် မူတည်၍ ပြစ်ဒဏ်များကို သတ်မှတ်ပေးနိုင်ရန် ပြင်ဆင်လိုခြင်းဖြစ်ကြောင်း လေးစား စွာဖြင့် ဆွေးနွေးချက်ကို နိဂုံးချုပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ အမျိုးသားလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ဆွေးနွေးချက်များနဲ့ ပတ်သက်ပြီး အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီက ပြန်လည်ကြားနာ ဆောင်ရွက်ဖို့ ဆုံးဖြတ်ပါတယ်။</speech>
</bill>
</section>
<section value = 'Report'>	
<report>
<title>အမျိုးသားလွှတ်တော် အစိုးရ၏ အာမခံချက်များ၊ ကတိများနှင့် တာဝန်ခံချက်များ စိစစ်ရေးကော်မတီ၏ ဒုတိယအကြိမ် အမျိုးသားလွှတ်တော် ပထမပုံမှန်အစည်းအဝေးမှ နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေးအထိ တင်သွင်းမေးမြန်းခဲ့သည့် အဆို၊ မေးခွန်းများနှင့် စပ်လျဉ်းသည့် အစီရင်ခံစာကို အမျိုးသားလွှတ်တော်သို့ ဖတ်ကြားတင်သွင်းခြင်း</title>
<speech type='speaker'>အစီအစဉ်(၁၁) ဖြစ်ပါတယ်။ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ အမျိုးသားလွှတ်တော် အစိုးရ၏ အာမခံချက်များ၊ ကတိများနှင့် တာဝန်ခံချက်များ စိစစ်ရေးကော်မတီ၏ ဒုတိယအကြိမ် အမျိုးသားလွှတ်တော် ပထမပုံမှန် အစည်းအဝေးမှ နဝမပုံမှန် အစည်းအဝေး အထိ တင်သွင်းမေးမြန်းခဲ့သည့် အဆို၊ မေးခွန်းများနှင့် စပ်လျဉ်းသည့် အစီရင်ခံစာကို အမျိုးသားလွှတ်တော်သို့ ပေးပို့ထားပါတယ်။ ယခု အစိုးရ၏ အာမခံချက်များ၊ ကတိများနှင့် တာဝန်ခံချက်များ စိစစ်ရေးကော်မတီက အစီရင်ခံစာကို ဖတ်ကြားတင်သွင်းဖို့ ဖိတ်ခေါ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='1160'>ဦးသိမ်းဆွေ(ဥက္ကဋ္ဌ၊ အစိုးရ၏ အာမခံချက်များ၊ ကတိများနှင့် တာဝန်ခံချက်များ စိစစ်ရေး ကော်မတီ)</mp>အားလုံးပဲ မင်္ဂလာပါခင်ဗျား။ လေးစားအပ်ပါသော အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးများ၊ ယနေ့ကြွရောက်လာကြတဲ့ ဧည့်သည် တော်ကြီးများအားလုံး စိတ်၏ကျန်းမာခြင်း၊ ကိုယ်၏ချမ်းသာခြင်းတို့နဲ့ ပြည့်စုံကြပါစေလို့ ဆုတောင်း မေတ္တာ ပို့သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ အမျိုးသားလွှတ်တော် အစိုးရ၏ အာမခံချက်များ၊ ကတိ များနှင့် တာဝန်ခံချက်များ စိစစ်ရေးကော်မတီ ဥက္ကဋ္ဌ၊ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၀)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးသိမ်းဆွေ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒုတိယအကြိမ် အမျိုးသားလွှတ်တော် ပထမပုံမှန်အစည်းအဝေးမှ နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေး အထိ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များက တင်သွင်းမေးမြန်းခဲ့သည့် အဆို၊ မေးခွန်းများနှင့် စပ်လျဉ်း၍ အစီရင်ခံစာကို အစိုးရ၏ အာမခံချက်များ၊ ကတိများနှင့် တာဝန်ခံချက်များ စိစစ်ရေး ကော်မတီကိုယ်စား ကော်မတီဥက္ကဋ္ဌဖြစ်သူ ကျွန်တော် ဦးသိမ်းဆွေ မှ လွှတ်တော်သို့ အစီရင်ခံ တင်သွင်းမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ငဲ့ညှာတဲ့အနေနဲ့ အစီရင်ခံစာပါ အချက်အလက်များကို Power Point နဲ့ ဖော်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကော်မတီရဲ့ ကွင်းဆင်းဆောင်ရွက်ချက်များမှ စိစစ်တွေ့ရှိ ချက်များ၊ သုံးသပ်အကြံပြုချက်များကိုသာ ဖတ်ကြားတင်သွင်းသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နိဒါန်းကိုတော့ ကျွန်တော်တို့ Slide 2 နဲ့ ဖော်ပြထားပါတယ်။ ရည်ရွယ်ချက်ကိုတော့ ကျွန်တော်တို့ Slide 3 နဲ့ ဖော်ပြထားပါတယ်။ အမျိုးသားလွှတ်တော်အစိုးရ၏ အာမခံချက်များ၊ ကတိများနှင့် တာဝန်ခံချက်များ စိစစ်ရေးကော်မတီ ဒုတိယအကြိမ် အမျိုးသားလွှတ်တော် ပထမပုံမှန်အစည်းအဝေးမှ နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေးအထိ တင်သွင်း မေးမြန်းခဲ့သည့် အဆို၊ မေးခွန်းများနှင့်စပ်လျဉ်းသည့်အစီရင်ခံစာ နိဒါန်း ၁။ အမျိုးသားလွှတ်တော်၏ အမြဲတမ်းကော်မတီတစ်ရပ်ဖြစ်သော အစိုးရ၏အာမခံချက်များ၊ ကတိများနှင့် တာဝန်ခံချက်များ စိစစ်ရေးကော်မတီ အနေဖြင့် ၂၀၁၅ ခုနှစ်၊ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဆိုင်ရာနည်းဥပဒေ ၉၆ နှင့် ၉ရ တို့အရ ဒုတိယအကြိမ်၊ အမျိုးသားလွှတ်တော်၊ နဝမပုံမှန်အစည်း အဝေးတွင် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ တင်သွင်းမေးမြန်းခဲ့သည့် အဆို၊မေးခွန်းများနှင့် စပ်လျဉ်း၍ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းများ၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာနများ၏ ပြန်လည်ဖြေကြားချက်များ အပေါ် အာမခံချက်၊ ကတိပြုချက်များကိုစိစစ်၍ ၂၀၁၅ ခုနှစ်၊ အမျိုးသားလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၁၀၀ အရ အမျိုးသားလွှတ်တော်သို့ အစီရင်ခံစာပြုစု၍ တင်သွင်းခြင်းနှင့် ၂ရ - ၆ - ၂၀၁၈ ရက်နေ့မှ ၃၀ - ၆ - ၂၀၁၈ ရက်နေ့အထိ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီးနှင့် ချင်းပြည်နယ်သို့လည်းကောင်း၊ ၂၂ - ၉ - ၂၀၁၈ ရက်နေ့မှ ၂ရ - ၉ - ၂၀၁၈ ရက်နေ့အထိ ရှမ်းပြည်နယ်မြောက်ပိုင်းသို့လည်းကောင်း၊ ၁၉ - ၁၀ - ၂၀၁၈ ရက်နေ့မှ ၃၁ - ၁၀ - ၂၀၁၈ ရက်နေ့အထိ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီးနှင့် ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး သို့လည်းကောင်း၊ ၅ - ၁ - ၂၀၁၈ ရက်နေ့မှ ၁၃ - ၁၁ - ၂၀၁၈ ရက်နေ့အထိ ကရင်ပြည်နယ်နှင့် မွန် ပြည်နယ်သို့လည်းကောင်း ကွင်းဆင်းစိစစ်တွေ့ရှိချက်များကို လွှတ်တော်သို့ အစီရင်ခံတင်ပြခြင်းဖြစ် ပါသည်။ ရည်ရွယ်ချက် ၂။ ဒုတိယအကြိမ်၊ အမျိုးသားလွှတ်တော်၊ နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေးတွင် တင်သွင်းမေးမြန်းခဲ့သည့် အဆို၊ ကြယ်ပွင့်ပြမေးခွန်းများ၊ ကြယ်ပွင့်မပြမေးခွန်းများနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့ အစည်းများ၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာနများ၊ တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့များ၏ ဖြေကြားချက် များအရ ကတိဖြစ်ပေါ်ခဲ့မှု အခြေအနေများကို ဒသမပုံမှန်အစည်းအဝေးတွင် အစီရင်ခံစာတင်ပြရန်နှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၏ အဆို၊ မေးခွန်းများအပေါ် အစိုးရအဖွဲ့၏ လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်မှု ပြီးစီး ခြင်းရှိ/မရှိနှင့် မြေပြင်တွင် အမှန်တကယ်ဖြစ်ပေါ်နေသော လုပ်ငန်းများနှင့် ကတိကဝတ်ပြုစဉ် ပေးခဲ့ သော လုပ်ငန်းရပ်များ၊ အရည်အသွေး စံချိန်စံညွှန်းများ ပြည့်မီခြင်း ရှိ/မရှိတို့ကို ကော်မတီမှ ကွင်းဆင်း စိစစ်တွေ့ရှိချက်များအပေါ် သက်ဆိုင်ရာကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ပြန်လည်တွေ့ဆုံ၍ ပေါင်းစပ်ညှိနှိုင်းပြီး အကြံဉာဏ်များပေးနိုင်ရန် ဖြစ်ပါသည်။ ကော်မတီ၏ဆောင်ရွက်ချက်များ ၃။ ဒုတိယအကြိမ်၊ အမျိုးသားလွှတ်တော် နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေးတွင် အမျိုးသားလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များမှ အဆို(၁)ခု၊ ကြယ်ပွင့်ပြမေးခွန်း(၈၇)ခု၊ ကြယ်ပွင့်မပြမေးခွန်း(၁၅၄)ခု၊ စုစုပေါင်း (၂၄၂)ခု တင်သွင်းမေးမြန်းခဲ့ပါတယ်။ အဆိုပါလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ တင်သွင်းမေးမြန်းခဲ့သည့် အဆို၊ ကြယ်ပွင့်ပြမေးခွန်းများ၊ ကြယ်ပွင့်မပြမေးခွန်းများနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ကတိဖြစ်ပေါ်မှု စိစစ်နိုင်ရေး အတွက် ကော်မတီအဖွဲ့ဝင်များကို အောက်ဖော်ပြပါ အဖွဲ့(၆)ဖွဲ့ခွဲ၍ ဝန်ကြီးဌာနများအလိုက် စိစစ် ဆောင်ရွက်ခဲ့ပါတယ်။ စဉ် အဖွဲ့/ ကော်မတီဝင်များ ၊ | ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းများ ၁။ (၁) အမျိုးသားလွှတ်တော် ဦးစောချစ်ဦး (၂) ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ်ရုံး ဦးကျော်မြင့်ဦး (၃) ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာန (၄) သာသနာရေးနှင့်ယဉ်ကျေးမှုဝန်ကြီးဌာန (၅) စိုက်ပျိုးရေး၊မွေးမြူရေးနှင့်ဆည်မြောင်း ဝန်ကြီးဌာန အဖွဲ့ (၂) (၁) ပြည်ထောင်စုရွေးကောက်ပွဲကော်မရှင်ရုံး ဒေါက်တာမိုးမြင့်အောင် (၂) လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန ဦးမင်းဆွေနိုင် (၃) ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဝန်ကြီးဌာန စဉ် အဖွဲ့/ ကော်မတီဝင်များ ၊ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းများ (၄) နေပြည်တော်ကောင်စီနှင့်နေပြည်တော် စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီ ၃။ (၁) အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့်ပြည်သူ့ ဦးပြူးလွင် အင်အားဝန်ကြီးဌာန ဦးကြည်ဝင်း (၂) စက်မှုဝန်ကြီးဌာန (၃) စီးပွားရေးနှင့်ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန (၄) ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန (၅) ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံး အဖွဲ့(၄)(၁) ပို့ဆောင်ရေးနှင့်ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန ဦးဖြေရယ်(ခ) (၂) စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန ဦးမြင့်သန်းထွန်း (၃) ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန ဦးခင်မောင်လတ် (၄) ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်ရုံး (၅) မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ် အဖွဲ့ (၅) (၁) လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည် ဦးဗွန်ဟေး နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာန ဦးအောင်ဝင်း (၂) ဟိုတယ်နှင့်ခရီးသွားလာရေးဝန်ကြီးဌာန (၃) တိုင်းရင်းသားလူမျိုးများရေးရာဝန်ကြီးဌာန (၄) ပြည်ထောင်စုရာထူးဝန်အဖွဲ့ရုံး (၅) တိုင်းဒေသကြီးနှင့်ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့ရုံး အဖွဲ့ (၆)(၁) နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန ဦးဝင်းအောင် (၂) နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးဝန်ကြီးဌာန ဗိုလ်မှူးချုပ်တင်ဆွေ (၃) ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန ဦးလှမြင့်(ခ) ဦးလှမြင့်သန်း (၄) ကာကွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန (၅) နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန (၆) နိုင်ငံတော်အတိုင်ပင်ခံရုံးဝန်ကြီးဌာန (၇) ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးဝန်ကြီးဌာန စဉ် အဖွဲ့/ ကော်မတီဝင်များ ၊ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းများ (၈) သယံဇာတနှင့်သဘာဝပတ်ဝန်းကျင် ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာန (၉) အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ရေး ဝန်ကြီးဌာန (၁၀)ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုနှင့်နိုင်ငံခြားစီးပွား ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန သက်ဆိုင်ရာအဖွဲ့များကို ယှဉ်တွဲပါ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းများ၊ ဝန်ကြီးဌာနများကို စိစစ်ဖို့အတွက် ကျွန်တော်တို့ အသီးသီးတာဝန်ပေးအပ်ခဲ့ပါတယ်။ ကော်မတီသည် ၂၆ - ၁၁ - ၂၀၁၈ ရက်နေ့မှ ၂ရ - ၁၁ - ၂၀၁၈ ရက်နေ့များတွင် ကော်မတီဝင် များနှင့် အစည်းအဝေးပြုလုပ်၍ အဖွဲ့(၆)ဖွဲ့ ဖွဲ့စည်းကာ ဆွေးနွေးစိစစ်ခဲ့ပါသည်။ ကော်မတီ၏ စိစစ် ချက်အရ ကတိဖြစ်ပေါ်ခဲ့သည့်အဆို၊ ကြယ်ပွင့်ပြမေးခွန်းများ၊ ကြယ်ပွင့်မပြမေးခွန်းများနှင့် ပတ်သက်၍ ၅ - ၁၂ - ၂၀၁၈ ရက်နေ့မှ ၆ - ၁၂ - ၂၀၁၈ ရက်နေ့များတွင် ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာနများနှင့် တိုင်း ဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့မှ တာဝန်ရှိပုဂ္ဂိုလ်များနှင့် ထပ်မံဆွေးနွေး အတည်ပြုနိုင်ခဲ့ပါသည်။ ကော်မတီနှင့် သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာနမှ တာဝန်ရှိပုဂ္ဂိုလ်များ၏ အစည်းအဝေး အတည်ပြုချက်အရ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန၏ ကတိဖြစ်ပေါ်ခဲ့သည့် အတည်ပြု အဆို(၁)ခုအား စိစစ်တွေ့ရှိရပြီး နောက်ဆက်တွဲ(က)ဖြင့် ဖော်ပြအပ်ပါတယ်။ အတည်ပြု အဆိုကို Slide 10 နဲ့ ဖော်ပြထားပါတယ်။ ကော်မတီနှင့် သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာနများနှင့် တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ် အစိုးရအဖွဲ့များမှ တာဝန်ရှိပုဂ္ဂိုလ်များ၏ အစည်းအဝေးအတည်ပြုချက်အရ ကြယ်ပွင့်ပြမေးခွန်း (၈၇)ခုအနက် မေးခွန်း(၅၀)ခု ကတိဖြစ်ပေါ်ခဲ့ပြီး၊ မေးခွန်း(၃၇)ခုမှာ ကတိဖြစ်ပေါ်မှုမရှိကြောင်း အောက်ပါအတိုင်း စိစစ်တွေ့ရှိရပါတယ်။ Slide များနဲ့ ဖော်ပြထားပါတယ်။ ကြယ်ပွင့်ပြ ကတိ မေးခွန်းပေါင်း ဖြစ် မဖြစ် ၁ ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ် | ၂ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန ၃ ကာကွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန | ၄ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန ကြယ်ပွင့်ပြ ကတိ ဝန်ကြီးဌာန မေးခွန်းပေါင်း ဖြစ် မဖြစ် | ၅ နိုင်ငံတော်အတိုင်ပင်ခံရုံးဝန်ကြီးဌာန ၆ ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာန ရ စိုက်ပျိုးရေး၊မွေးမြူရေးနှင့်ဆည်မြောင်း ဝန်ကြီးဌာန ပို့ဆောင်ရေးနှင့်ဆက်သွယ်ရေး ဝန်ကြီးဌာန ၉ သယံဇာတနှင့်သဘာဝပတ်ဝန်းကျင် ထိန်းသိမ်းရေး ဝန်ကြီးဌာန ၁၀ လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန ၁၁ စီးပွားရေးနှင့် ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေး ဝန်ကြီးဌာန ၁၂ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန ၁၃ ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစားဝန်ကြီးဌာန ၁၄ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန (၁၅) ၈ ရ ၁၅ ဟိုတယ်နှင့်ခရီးသွားလာရေး ဝန်ကြီးဌာန ၁၆ တိုင်းဒေသကြီး/ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့ ၁၂ ၁ စုစုပေါင်း ၈ရ ၅၀ ၃ရ ၇။ အာမခံချက်၊ ကတိနှင့် တာဝန်ခံချက်များ ဖြစ်ပေါ်ခဲ့သည့် ကြယ်ပွင့်ပြမေးခွန်းများနှင့် ဖြေကြားချက် အကျဉ်းချုပ်များကို နောက်ဆက်တွဲ(ခ)ဖြင့် ဖော်ပြအပ်ပါသည်။ ။၈။ ကော်မတီနှင့် သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာနများ၊ တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်အစိုးရ အဖွဲ့မှ တာဝန်ရှိပုဂ္ဂိုလ်များနှင့် အစည်းအဝေးအတည်ပြုချက်အရ ကြယ်ပွင့်မပြမေးခွန်း(၁၅၄)ခုအနက် မေးခွန်း(၈၈)ခု ကတိဖြစ်ပေါ်ခဲ့ပြီး၊ မေးခွန်း(၆၆)ခု ကတိဖြစ်ပေါ်မှုမရှိကြောင်း အောက်ပါအတိုင်း စိစစ်တွေ့ရှိရပါတယ်။ Slide 13 နှင့် Slide 14 မှာ ဖော်ပြထားပါတယ်။ ကြယ်ပွင့်မပြ ကတိ ဝန်ကြီးဌာန မေးခွန်းပေါင်း ဖြစ် မဖြစ် | ၁ ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ် ၁ - ၁ (၂ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန ကြယ်ပွင့်မပြ ကတိ ဝန်ကြီးဌာန ကြယ်ပွင့်မပြ ကတိ ဝန်ကြီးဌာန ရ ၆ ၁ သာသနာရေးနှင့်ယဉ်ကျေးမှုဝန်ကြီး ဌာန စိုက်ပျိုးရေး၊မွေးမြူရေးနှင့်ဆည်မြောင်း ဝန်ကြီးဌာန ၆ ပို့ဆောင်ရေးနှင့်ဆက်သွယ်ရေး ဝန်ကြီးဌာန ရ သယံဇာတနှင့်သဘာဝပတ်ဝန်းကျင် ထိန်းသိမ်းရေး ဝန်ကြီးဌာန ၈ စီးပွားရေးနှင့် ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေး ဝန်ကြီးဌာန ၉ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန ၁၀ ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစားဝန်ကြီးဌာန ၁၁ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန ၁၂ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန ၁၃ တိုင်းဒေသကြီး/ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့ စုစုပေါင်း၈၈ ၆၆ ၉။ အာမခံချက်၊ ကတိနှင့် တာဝန်ခံချက်များ ဖြစ်ပေါ်ခဲ့သော ကြယ်ပွင့်မပြမေးခွန်းများနှင့် ဖြေကြားချက် အကျဉ်းချုပ်များကို နောက်ဆက်တွဲ(ဂ)ဖြင့် ဖော်ပြအပ်ပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ ဒုတိယအကြိမ်၊ အမျိုးသားလွှတ်တော်၊ ပထမပုံမှန်အစည်းအဝေးမှ နဝမပုံမှန် အစည်းအဝေးအထိ အစည်းအဝေး(၉) ကြိမ်အတွင်း အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ မေးမြန်းခဲ့သည့်မေးခွန်းများအနက် ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းများ၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာန များနှင့် တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့အလိုက် ကတိဖြစ်ပေါ်မှုပေါင်းမှာ အောက်ပါအတိုင်း ဖြစ်ပါတယ်။ Slide 15 နဲ့ ဖော်ပြထားပါတယ်။ ပထမပုံမှန်ကနေ နဝမပုံမှန်အထိ ဖြစ်ပါတယ်။ အဝေး ကတိ ဖြစ် ကတိ ကြယ်ပွင့်ပြ ကြယ်ပွင့်မပြ အဆို အကြိမ် ပုံမှန် မေးခွန်း မေးခွန်း အစည်း က ပေါင်း တည် တည် ပေါင်း ပြု မပြု ၁ ပထမပုံမှန် (၂၃ ၁၀ ၃၃ - ၁ ၁ ၂ ဒုတိယပုံမှန် ၈၈ ၃၈ ၇၂ ၁ ၂ ၃ တတိယပုံမှန် ၅၄ (၄ စတုတ္ထပုံမှန် ၅၀ ၄၀ ၉၀ ၇၆ ၅၄ ၁၃ ၅ ပဉ္စမပုံမှန် ၂၃၅ ၁၁၉ ၉၀ ၂၀၉ ၄ ၆ ဆဋ္ဌမပုံမှန် ၃၆ ၂၉ ၂ရ ၅၆ ရ သတ္တမပုံမှန် ၆၁ ၁၁၂ ၇၂ ၁၈၄ ၁ ၈ အဋ္ဌမပုံမှန် ၅၄ ၃၂ ၈၆ ၈ရ ၃ရ ၁၂၄ ၁ - ၁ ၉ နဝမပုံမှန် ၅၀ (၃ရ ၈ရ ၊ ၈၈ ၆၆ ၁၅၄ ၁ - စုစုပေါင်း ၅၆၃ ၃၉၃ ၉၅၆ ၅၉၁ ၄၂၆ ၁၀၁ရ ၁၀ ၄ ၁၄ ဒုတိယအကြိမ် အမျိုးသားလွှတ်တော် ပထမပုံမှန်အစည်းအဝေးမှ အဋ္ဌမပုံမှန်အစည်းအဝေး အထိ ကတိဖြစ်ပေါ်ခဲ့သည့် အဆိုများ၊ မေးခွန်းများမှ လုပ်ငန်းများ ဆောင်ရွက်ပြီးစီး၍ ကတိကဝတ် စာရင်းမှ အဆို(၁)ခု၊ ကြယ်ပွင့်ပြမေးခွန်း(၉၉)ခုနှင့် ကြယ်ပွင့်မပြ မေးခွန်း (၉၃)ခု ပေါင်း(၁၉၃)ခု တို့အား အောက်ပါအတိုင်း ပယ်ဖျက်နိုင်ခဲ့ပါတယ်။ Slide များနဲ့ ဖော်ပြထားပါတယ်။ ပထမပုံမှန် မှ အဋ္ဌမပုံမှန် ၊ ၊ ပ ၊ အတည် ပြု (၁) နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန (၁ ၂ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန ၂၂ ကာကွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန | ၄ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန ၊ ၂၁ ၅ ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာန ၆ သာသနာရေးနှင့် ယဉ်ကျေးမှု ဝန်ကြီးဌာန | စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ် ရေးဝန်ကြီးဌာန သယံထာနှင့်သဘာ ပတ်ဝန်းကျင် ထိန်းသိမ်းရေး ဝန်ကြီးဌာန လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင် ဝန်ကြီးဌာန ၁၁ အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှု ကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့ အင်အားဝန်ကြီးဌာန ၁၂ စက်မှုဝန်ကြီးဌာန ၁၃ စီးပွားရေးနှင့် ကူးသန်း ရောင်းဝယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန ၁၄ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန ၁၅ ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစား ဝန်ကြီးဌာန ၁၆ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီး ၁ရ ဆောက်လုပ်ရေး ဝန်ကြီးဌာန ၇၉ ၁၈ လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေး နှင့်ပြန်လည်နေရာချထားရေး ဝန်ကြီးဌာန ၁၉ ဟိုတယ်နှင့်ခရီးသွားလာရေး ဝန်ကြီးဌာန ၂၀ တိုင်းရင်းသားလူမျိုးများ ရေးရာ ဝန်ကြီးဌာန ၂၁ ပြည်ထောင်စုတရား လွှတ်တော်ချုပ် ပြည်ထောင်စုရွေးကောက်ပွဲ ကော်မရှင် ၂၃ ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံး ၂၄ ပြည်ထောင်စုရာထူးဝန်အဖွဲ့ ၂၅ နေပြည်တော်ကောင်စီ ၂၆ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ် ကချင်ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့ ကယားပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့ ၂၉ ကရင်ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့ ၃၀ ချင်းပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့ ၃၁ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး အစိုးရအဖွဲ့ ၃၂ တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီး အစိုးရအဖွဲ့ ၃၃ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး အစိုးရအဖွဲ့ ၃၄ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး အစိုးရအဖွဲ့ ၃၅ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး အစိုးရအဖွဲ့ ၃၆ မွန်ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့ ၃ရ ရခိုင်ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး အစိုးရအဖွဲ့ ရှမ်းပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့ ၄၀ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး အစိုးရအဖွဲ့ အမျိုးသားလွှတ်တော်၊ အစိုးရ၏အာမခံချက်များ၊ ကတိများနှင့် တာဝန်ခံချက်များစိစစ်ရေး ကော်မတီအနေဖြင့် ဒုတိယအကြိမ် အမျိုးသားလွှတ်တော်၊ ပထမပုံမှန် အစည်းအဝေးမှ အဋ္ဌမပုံမှန် အစည်းအဝေးအတွင်း ကတိဖြစ်ပေါ်ခဲ့သော မေးခွန်းများနှင့် စပ်လျဉ်း၍ ၂ရ - ၆- ၂၀၁၈ ရက်နေ့မှ ၃၀ - ၆ - ၂၀၁၈ ရက်နေ့အထိ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီးနှင့် ချင်းပြည်နယ်အတွင်းသို့ အောက်ဖော်ပြပါ ကော်မတီဝင်များဖြင့် ကွင်းဆင်းစိစစ် လေ့လာခဲ့ပါတယ်။ Slide(22) နဲ့ ဖော်ပြထားပါတယ်။ ဦးဝင်းအောင်၊ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၃) အဖွဲ့ခေါင်းဆောင်အဖြစ် တာဝန်ယူပြီးတော့ အဖွဲ့ဝင်(၂)ဦးလိုက်ပါပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ စိစစ်ဆောင်ရွက်ခဲ့ပါတယ်။ (က) ဦးဝင်းအောင် စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး အဖွဲ့ခေါင်းဆောင် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၃) (ခ) ဦးပြူးလွင် မကွေးတိုင်းဒေသကြီး အဖွဲ့ဝင် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၂) (ဂ) ဒေါက်တာမိုးမြင့်အောင် ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၂) ၁၃။ ကွင်းဆင်းစိစစ်ရာတွင် ကတိဖြစ်ပေါ်ခဲ့သော ကြယ်ပွင့်ပြမေးခွန်း (၂၃)ပုဒ်နှင့် ကြယ်ပွင့်မပြ မေးခွန်း(၁၅)ပုဒ်၊ စုစုပေါင်း (၃၈)ပုဒ်၏ စိစစ်တွေ့ရှိချက်များကို ဇယား(၁)ဖြင့် ဖော်ပြအပ်ပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးများထံသို့ ကျွန်တော်တို့ ဖြန့်ဝေထားပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ဇယားများနဲ့ ဖြန့်ဝေထား ပါတယ်။ အဆိုပါ မေးခွန်းများအနက် ချင်းပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၄)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဦးဇုန်လှယ်ထန်း၏ ဖလမ်းမြို့ပေါ်တွင် ရေအလုံအလောက် ရရှိနိုင်ရန်အတွက် လိုင်ဗား ရေလှောင်တမံမှ ပိုက်လုံးကြီးများဖြင့် ရေသွယ်ယူပေးနိုင်ရေးအတွက် နိုင်ငံတော်သမ္မတ၏ သီးသန့် ရန်ပုံငွေဖြင့် ဆောင်ရွက်ပေးနိုင်ခြင်း ရှိ/မရှိ မေးခွန်းနှင့် ချင်းပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးဗွန်ဟေး၏ ၂၀၁၄ ခုနှစ်တွင် မြန်မာ့အလှကုမ္ပဏီမှ တာဝန်ယူ ဆောင်ရွက်သော ဟားခါးမြို့ ရေပေးဝေရေး(၂) စီမံကိန်းအရ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ နွေရာသီ ရေရှားပါးချိန်တွင် န့်ဝေပေးရန် အစီအစဉ် ရှိ/မရှိ မေးခွန်းများနှင့် စပ်လျဉ်းပြီး အောက်ပါအတိုင်း စိစစ်တွေ့ရှိခဲ့ ရပါတယ် - (က) စိစစ်တွေ့ရှိချက် (၁) နိုင်ငံတော်သမ္မတ၏ ၂၀၁ရ ခုနှစ်၊ ဖေဖော်ဝါရီလအတွင်း ချင်းပြည်နယ်၏ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှု အခြေအနေကို လာရောက်စစ်ဆေးသည့် ခရီးစဉ်တွင် ချင်းပြည်နယ် ဝန်ကြီးချုပ်၏ တင်ပြချက်အရ ဖလမ်းမြို့ သောက်သုံးရေ ဖူလုံစွာ ရရှိစေရေးအတွက် နိုင်ငံတော်သမ္မတ၏ သီးသန့်ရန်ပုံငွေမှ ခွင့်ပြု ရန်ပုံငွေ ကျပ်သန်း(၅၀၀၀)ကို ခွင့်ပြုပေးခဲ့ပါသည်။ အဆိုပါ ခွင့်ပြုရန်ပုံငွေ ကို ချင်းပြည်နယ်အစိုးရက စီမံခန့်ခွဲပြီး ချင်းပြည်နယ် စည်ပင်သာယာရေး ' အဖွဲ့က လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်ရန်အတွက် တာဝန်ယူခဲ့ပါသည်။ ချင်းပြည်နယ် စည်ပင်သာယာရေးအဖွဲ့က ၁၂ - ၃ - ၂၀၁ရ ရက်နေ့ထုတ် | ကြေးမုံသတင်းစာနှင့် မြန်မာ့အလင်းသတင်းစာများတွင် ဖလမ်းမြို့၊ လိုင်ဗား ရေလှောင်တမံမှ ဖလမ်းမြို့အထိ 8” HDPE Pipe ဖြင့် သောက်သုံးရေ သွယ်ယူခြင်းလုပ်ငန်း (၂၅)မိုင်(ဝ)ဖာလုံနှင့်ဂါလန်(၁)သိန်းဆံ့ သံကူကွန်ကရစ် ရေလှောင်ကန်(၄)လုံး တည်ဆောက်ခြင်းလုပ်ငန်းဟု တင်ဒါခေါ်ယူခဲ့ပါသည်။ တင်ဒါလျှောက်ထားသူ ကုမ္ပဏီ(၅)ခုရှိခဲ့ပြီး တင်ဒါစိစစ်ရွေးချယ်ရေး ကော်မတီ ဝင်(၉)ဦးတို့၏ အမှတ်အများဆုံးရရှိခဲ့သော Authentic Co.,Ltd ကို ရွေးချယ်ခဲ့ပြီး ပြည်နယ်အစိုးရက (၈/၂၀၁၇) ဆုံးဖြတ်ချက်အမှတ်(၁၀)ဖြင့် အတည်ပြုပေးခဲ့ပါသည်။ တင်ဒါအောင်မြင်သော Authentic Co.,Ltd က လုပ်ငန်း လက်ခံသူအဖြစ်လည်းကောင်း၊ ချင်းပြည်နယ် စည်ပင်သာယာရေး အဖွဲ့က လုပ်ငန်းအပ်နှံသူအဖြစ်လည်းကောင်း ၅ - ၄ - ၂၀၁ရ ရက်နေ့တွင် ကျပ်သန်း (၅၀၀၀) ဖြင့် စာချုပ် ချုပ်ဆိုခဲ့ပါသည်။ (၄) ချင်းပြည်နယ်အစိုးရက ဟားခါးမြို့ ရေပေးဝေရေးလုပ်ငန်း၏ အားနည်း ချို့ယွင်းချက်မျိုး မဖြစ်ပေါ်စေရန် Third Party Consultant ငှားရမ်းရန် အတွက် မြန်မာနိုင်ငံ အင်ဂျင်နီယာအသင်းထံ အကူအညီတောင်းခံခဲ့ပြီး Water  Wastewater Works Co., Ltd şç answèuloops ၈ - ၄ - ၂၀၁ရ ရက်နေ့တွင် ပြည်နယ်စည်ပင်သာယာရေးအဖွဲ့က လုပ်ငန်း အပ်နှံသူအဖြစ် လည်းကောင်း၊ Water  Wastewater Works Co.,Ltd က လုပ်ငန်း လက်ခံသူအဖြစ်လည်းကောင်း စာချုပ် ချုပ်ဆိုခဲ့ပြီး Feasibility Study, Surveying, Design Works  Controlling cầ:op: ဆောင်ရွက်ရန် ဖြစ်ပါသည်။ Authentic Co.Ltd သည် ချင်းပြည်နယ် စည်ပင်သာယာရေးအဖွဲ့၏ ၁၅ - ၉ - ၂၀၁ရ နေ့စွဲပါ အကြောင်းကြားစာအရ 8” HDPE pipe (200 mm) ကို ပိုက်၏ အတွင်းအချင်း ID (အတွင်းအချင်း တိုင်းတာချက်)အရွယ်ကိုမယူဘဲ ပိုက်၏ အပြင်အချင်း OD (အပြင်အချင်း တိုင်းတာချက်) အရွယ်အစားဖြင့် ၁၂- ၁၀ -၂၀၁ရ ရက်နေ့မှစ၍ လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်ခဲ့ပါသည်။ (၆) ထို့နောက် Water  Wastewdter Works Co.,Ltd က ၁၉-၁၂-၂၀၁၇ ရက်စွဲပါစာဖြင့် မိမိတို့တိုင်းတာခဲ့သော Design 8”HDPE pipe(200 mm)မှာ အတွင်းအချင်းအဖြစ် ယူရန်ဖြစ်သော်လည်း Authentic Co.,Ltd က သွေဖည်၍ အပြင်အချင်းအဖြစ် ယူဆင်ရွက်သဖြင့် ဖလမ်းမြို့အတွက် သတ်မှတ်ရေ ဂါလန်ပမာဏဖြစ်သည့် တစ်မိနစ် ဂါလန်(၄၄၀)နှုန်းဖြင့် တစ်နေ့ ဂါလန်(၆)သိန်း ရောက်ရန် လုံးဝ အာမမခံနိုင်ကြောင်း အကြောင်းကြားစာ အရလည်းကောင်း ပြည်နယ်အစိုးရ၏ အတည်ပြုချက်မရရှိသေးဘဲ ချင်း ပြည်နယ် စည်ပင်သာယာရေးအဖွဲ့က လုပ်ငန်းစတင်ရန် တာဝန်ပေးစာသည် တရားဝင်မှု မရှိသဖြင့်လည်းကောင်း အဆိုပါစာကို ရုပ်သိမ်းကြောင်းနှင့် လုပ်ငန်းများ ရပ်ဆိုင်းရန် စည်ပင်သာယာရေးအဖွဲ့က ၂၂-၂-၂၀၁၈ ရက်နေ့ ope Authentic Co.,Ltd o sacp8:27::cşoos c$:op: ရပ်ဆိုင်းသွားပါသည်။ qc$:op:qda:223:00/0€ Water and Wastewater Works Co.,Ltd က တင်ပြသည့် ၄” HDPE pipe (225 mm) လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်ရန် အတွက် 6” HDPE pipe (200mm)ဖြင့် တပ်ဆင်သည့်လုပ်ငန်းမှာ ဖလမ်းမြို့ လုပ်ငန်းခွင် အနီးသို့ အပြည့်အဝ ရောက်ရှိနေသဖြင့် ယင်းအစား 4” HDPE Pipe (110 mm) ဖြင့် Dud Line ပိုက်တစ်လိုင်း ထပ်မံသွယ်ရန် Authentic Co.,Ltd က တင်ပြခဲ့ပါသည်။ (၈) ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့က ဖလမ်းပြည်သူများ ရေလုံလောက်စွာ ရရှိရေးအတွက် Authentic Co.,Ltd si Dual oşor Water and Wastewater Works Co.,Ltd sə: Design 69:20 oznaodcompoza 6” HDPE Pipe (160 mm) ဖြင့် ထပ်မံပံ့ပိုးမှသာ ရေဖူလုံနိုင်မည်ဟု တွက်ချက်တင်ပြ ခဲ့ပါသည်။ Authentic ကုမ္ပဏီက 4” ပိုက်ဖြင့် ခွင့်ပြုရန်ပုံငွေ ကျပ်သန်း(၅၀၀၀) အတွင်း ဆောင်ရွက်ပေးနိုင်ပြီး စီ” ပိုက်ဖြင့် မဆောင်ရွက်နိုင်ကြောင်း တင်ပြ ခဲ့ပါသည်။ ချင်းပြည်နယ် အစိုးရက ၄ - ၅ - ၂၀၁၈ ရက်စွဲပါစာဖြင့် လုပ်ငန်း များ ရပ်ဆိုင်းရန် ထုတ်ပြန်ခဲ့ပါသည်။ (၁၀) Authentic ကုမ္ပဏီမှ ဖလမ်းမြို့ ရေပေးရေးလုပ်ငန်းအား ခွင့်ပြုရန်ပုံငွေ ကျပ်(၅၀၀၀)သန်းဖြင့် ဆောင်ရွက်နေဆဲကာလတွင် လုပ်ငန်းများ ဆက်လက် ဆောင်ရွက်နိုင်ခြင်း မရှိတော့သည့်အတွက် ကြုံတွေ့နေရသည့် အခက်အခဲ များကို ပေါင်းစပ်ညှိနှိုင်း ဖြေရှင်းပေးပါရန် နိုင်ငံတော်အတိုင်ပင်ခံရုံးဝန်ကြီး ဌာနသို့ အောက်ဖော်ပြပါ အဆိုပြုချက်(၂)ခုဖြင့် အသနားခံတင်ပြခဲ့ကြောင်း စိစစ်တွေ့ရှိရပါသည် - (ကက) လက်ရှိခွင့်ပြုချက်ရရှိပြီး 8” ပိုက်လိုင်းအတိုင်းသာ ဆောင်ရွက်ခြင်းကို လုပ်ငန်း ငွေပမာဏ ကျပ်သန်း(၄၃၀၀)ဖြင့်ဆောင်ရွက်ခြင်း၊ (ခခ) လက်ရှိ ခွင့်ပြုချက်ရရှိပြီး 8” ပိုက်လိုင်းအပြင် ၄ လက်မ HDPE Dud ပိုက်လိုင်းအား လုပ်ငန်းငွေပမာဏ ကျပ်သန်း(၄၈၅၀)ဖြင့် ဆောင်ရွက်ခြင်း ဟူ၍ ဖြစ်ပါသည်။ (၁၁) အထက်ပါအဆိုပြုချက်(ကက)တွင် ဖော်ပြသည့်အတိုင်း ရေဖူလုံစွာ မရရှိ | ပါက မည်သို့ ဆောင်ရွက်ပေးမည်ကို မျဉ်းဝက်လွှာဖြင့်မေးမြန်းရာ ထပ်မံ ထုတ်ယူ ရရှိမည့်ရေပမာဏမှာ (၄၆၀၀၀၀)ဂါလန်ဖြစ်ပြီး သတ်မှတ်ရေ ပမာဏ မရရှိပါက ထပ်တိုးလိုင်းဖြင့် သတ်မှတ်ရေပမာဏ ရရှိအောင် Authentic ကုမ္ပဏီ၏ ကိုယ်ပိုင်ငွေဖြင့် ဆောင်ရွက်ပေးမည်ဖြစ်ကြောင်း ဖြေကြားခဲ့သည်ဟု စာရင်းစစ်ချုပ် အစီရင်ခံစာအရ စိစစ်တွေ့ရှိရပါသည်။ (၁၂) ချင်းပြည်နယ် စည်ပင်သာယာရေးအဖွဲ့သည် တင်ဒါ(၂) ကြိမ် ခေါ်ယူမှု မရှိခြင်း၊ ဝန်ကြီးဌာန website တွင် ကြော်ငြာမှုမရှိခြင်း၊ Third party consultant 309 mond69:20000:607 Sē:999 Authentic monos ၏ ခန့်မှန်းခြေ စာရင်း(၂)ခုကို Consultant ကုမ္ပဏီအား ညှိနှိုင်း တိုင်ပင်မှု မရှိခြင်းနှင့် အစိုးရအဖွဲ့၏ အတည်ပြုချက် ရယူခြင်းမရှိဘဲ လုပ်ငန်းလက်ခံ သည့် ကုမ္ပဏီကို လုပ်ငန်း စတင်ရန် တိုက်ရိုက် အကြောင်းကြားစာ ထုတ်ပေး ခြင်းများအတွက် တာဝန်ရှိကြောင်း စိစစ်တွေ့ရှိရပါသည်။ (၁၃) Authentic ကုမ္ပဏီသည် ပြည်နယ်စည်ပင်သာယာရေးအဖွဲ့၏ အကြောင်း ကြားစာတွင် ပါရှိသော ” HDPE pipe (200 mm)မှာ အတွင်းအချင်း(သို့) အပြင်အချင်းဖြစ်ကြောင်းကို ချင်းပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့က ငှားရမ်းထားသည့် Water and Wastewater Works Co.,Ltd နှင့် ညှိနှိုင်းခြင်းမရှိဘဲ မိမိ သဘောဖြင့် အပြင်အချင်းဟု ယူဆပြီး အပြင်အချင်း 6” HDPE pipe (200 mm)ဖြင့် လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်ခြင်းအတွက် Authentic ကုမ္ပဏီတွင် တာဝန် ရှိပါသည်။ (og) Authentic moribus 8" HDPE Pipe (200 mm) PNoppe သော်လည်း ထုတ်လုပ်ရာတွင် (၆.၇)လက်မ မှ အကြီးဆုံး (၆.၁၁) လက်မ ဖြစ်နေသည့်အတွက် ရှင်းပြရန် တာဝန်ရှိကြောင်း စိစစ်တွေ့ရှိရပါသည်။ log) Water and Wastewater Works consultant zgodoop woe: @l. | အတွက် နောင်နှစ်(၃၀)အတွင်း ရေဖူလုံရန် (၁)မိနစ်လျှင် ရေဂါလန် (၄၄၀) နှုန်းဖြင့် (၁)ရက်တွင် ရေဂါလန်(၆၀၀၀၀၀) မရပါ။ ဖူလုံမည်မဟုတ်ဟု ဖလမ်း ပြည်သူများကို ပြောဆိုမှုအတွက် တာဝန်ရှိကြောင်း စိစစ်တွေ့ရှိ ရပါသည်။ (၁၆) Authentic ကုမ္ပဏီက ဆောင်ရွက်ခဲ့သောလုပ်ငန်းများနှင့်ပစ္စည်းလက်ကျန် များအတွက် ကုန်ကျမှုစာရင်း တွက်ချက်တောင်းခံခြင်းအား စစ်ဆေးရာ ကျပ်(၉၁၂.၅၁၁)သန်း ပိုမိုတောင်းခံခဲ့ကြောင်း စာရင်းစစ်ချုပ် အစီရင်ခံစာ အရ စိစစ်တွေ့ရှိရပါသည်။ (၁၇) WWW ကုမ္ပဏီသည် စာချုပ်ချုပ်ဆိုပြီး နောက်တစ်ပတ်အတွင်း လုပ်ငန်းပြီး မြောက်မှုအာမခံငွေ ကျပ်(၄.၅၃၀)သန်းကို မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်၏ အသိအမှတ်ပြုသော ဘဏ်တစ်ခုခုတွင် ထားရှိရန်ဖြစ်သော်လည်း မထားရှိ ခဲ့ကြောင်း စိစစ်တွေ့ရှိရပါသည်။ (၁၈) Authentic ကုမ္ပဏီသည် စာချုပ်ပါ အပိုဒ် ၁၉ အရ သတ်မှတ်ချိန်အတွင်း မပြီးစီးသည့်အတွက် ဒဏ်ကြေးငွေ တစ်ရက်လျှင် ကျပ်(၅၀၀၀၀ိ/-)ဖြင့် ၂၄ - ၆ - ၂၀၁ရ မှ ၂၄ - ၁၁ - ၂၀၁၈ ရက်နေ့အထိ (၅၁၈)ရက်အတွက် (၂၅၉)သိန်း ကျပ်ကို ပေးဆောင်ထားခြင်းမရှိသေးကြောင်း စိစစ်တွေ့ရှိရပါသည်။ (ခ) သုံးသပ်အကြံပြုချက် (-) ဖလမ်းမြို့သူ၊ မြို့သားများသောက်သုံးရေရရှိရေးအတွက် ပင်မအသက်သွေးကြော ဖြစ်သည့် လိုင်ဗားဆည်မှရေသွယ်ရေးစီမံကိန်းအား အမြန်ဆုံးပြန်လည် စတင်ပြီး အပြီးသတ်နိုင်ရန်အတွက် - (၁) Authentic ကုမ္ပဏီအား လက်ရှိဆောင်ရွက်နေသော 8” ပိုက်လိုင်းအား အမြန် အပြီးသတ်ရေး ညွှန်ကြားသင့်ပါသည်။ (၂) Dudl ပိုက်လိုင်းအား တချိန်တည်း တပ်ဆင်နိုင်ရေးအတွက် ခွင့်ပြု ရန်ပုံငွေ ကျပ်သန်း(၄၈၅၀) ဖြင့် ဆောင်ရွက်ရေး အဆိုပြုချက်(ခခ)ကို ဆောင်ရွက်သင့်ပါကြောင်း သုံးသပ်အကြံပြု ပါသည်။ ။(၃) စာချုပ်ပါစည်းမျဉ်း မလိုက်နာမှုအတွက် Authentic ကုမ္ပဏီနှင့် www ကုမ္ပဏီတို့အား စာချုပ်ပါ ပြစ်ဒဏ်များအတိုင်း အရေးယူသင့်ပါကြောင်းသုံးသပ်အကြံပြုပါသည်။ ။၁၅။ အဆိုပါ မေးခွန်းများအနက် ချင်းပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဦးဗွန်ဟေး ၏ ၂၀၁၄ခုနှစ်တွင် မြန်မာ့အလှကုမ္ပဏီမှ တာဝန်ယူဆောင်ရွက်သော ဟားခါးမြို့ ရေပေးဝေရေး(၂) စီမံကိန်းအရ ၂၀၁ရ ခုနှစ် နွေရာသီရေရှားပါးချိန်တွင် ြန့်ဝေ ပေးရန် အစီအစဉ် ရှိ/မရှိ မေးခွန်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ အောက်ပါအတိုင်း စိစစ်တွေ့ရှိခဲ့ပါသည် - (က) စိစစ်တွေ့ရှိချက် (၁) ဟားခါးမြို့ ရေပေးဝေရေး လုပ်ငန်းအတွက် ၂၀၁၄ - ၂၀၁၅ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်တွင် ရန်ပုံငွေ ကျပ်(၇၈၁၆)သန်း၊ ၂၀၁၅ - ၂၀၁၆ နှစ်တွင် (၉၈၄)သန်း၊ ၂၀၁၆ - ၂၀၁၇ နှစ်တွင် ကျပ်သန်းပေါင်း (၂၉၀၀) စုစုပေါင်းကျပ်သန်း (၁၁၇၀၀)ကို ပြည်နယ် ရန်ပုံငွေမှ ရရှိခဲ့ကြောင်း စိစစ်တွေ့ရှိရပါသည်။ ၂၀၁၄-၂၀၁၅ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှ ကျပ်(၇၈၁၆)သန်းနှင့် ၂၀၁၅-၂၀၁၆ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ကျပ်(၉၈၄)သန်း စုစုပေါင်းကျပ်(၈၈၀၀)သန်းဖြင့် ဆောင်ရွက်သည့် ဟားခါး ရေပေး ဝေရေးလုပ်ငန်းကို ပြည်နယ်အုပ်ချုပ်ရေးမှူး ဦးမောင်မောင်ဆန်း နှင့် မြန်မာ့အလှ ကုမ္ပဏီသည် သီးမြစ်ရေလှောင်တမံတည်ဆောက်ခြင်းနှင့် Main Tonk (၁၂)လုံး တည်ဆောက်ရန် ၁၇-၁၁-၂၀၁၄ ရက်နေ့တွင်လည်းကောင်း၊ သီးမြစ်ရေလှောင်တမံ မှ Main Tank များအထိ Main Pipe များ သွယ်တန်းခြင်း လုပ်ငန်းအတွက် ၃ - ၆ -၂၀၁၅ ရက်နေ့တွင်လည်းကောင်း စာချုပ် ချုပ်ဆိုခဲ့ကြသည်။ ထိုမှတစ်ဆင့် ပြည်နယ်စည်ပင်သာယာရေးအဖွဲ့သို့ လွှဲပြောင်းကြောင်း စိစစ်တွေ့ရှိရပါသည်။ (၃) ၂၀၁၆ - ၂၀၁ရ ခုနှစ် ခွင့်ပြုရန်ပုံငွေ ကျပ်သန်း(၂၉၀၀)ဖြင့် ဟားခါးမြို့တွင်း ရေပေးဝေရေးလုပ်ငန်းကို Lot (1+3)ကို KDL ကုမ္ပဏီမှလည်းကောင်း Lot (2+4) အား မိုးကုတ်ရွှေရည်ကုမ္ပဏီမှ တင်ဒါအောင်မြင်ကြောင်း စိစစ်တွေ့ရှိရသည်။ (၄) ဟားခါး ရေပေးဝေရေးလုပ်ငန်းနှင့် ပတ်သက်၍ Group (A)မှ (L) အထိ တည်ဆောက်ပေးရမည့် Sub Tank (၄၁)ခုအား တည်ဆောက်ပြီးစီးခြင်း၊ ဆောင်ရွက် ရမည့် Control Box (၁၂၀)မှာ အားလုံး တည်ဆောက်ပြီးစီးခြင်း၊ Main Tank တည်နေရာ အခက်အခဲကြောင့် လွှတ်တော်နှင့် ပြည်နယ်စည်ပင်ရုံးနေရာရှိ ခေတ္တ 9800$ 000:60° Group (H) Pipe Line şę Extension Pipe Line ysau မြို့တွင်းရေပေးဝေရေးလုပ်ငန်းတစ်ခုလုံး ၁၅ - ၆ - ၂၀၁၈ ရက်နေ့အထိ (၉၈%)ခန့် ပြီးစီးနေပြီး မြို့ပြင်ရေထွက် (၄)နေရာအတွက် ပိုက်ရောက်ရှိမှု၊ ပိုက်သွယ်တန်းမှုများ (၄၅%) ပြီးစီးပြီ ဖြစ်ကြောင်း စိစစ်တွေ့ရှိရသည်။ (၅) ဦးကျော်နိုင်စိုး (မန်နေဂျင်းဒါရိုက်တာ) မိုးကုတ်ရွှေရည်ကုမ္ပဏီလီမိတက်အား အဂတိလိုက်စားမှု တိုက်ဖျက်ရေးကော်မရှင်မှ ဖမ်းဆီးအရေးယူဆောင်ရွက်ခြင်းကြောင့် အာမခံငွေ ကျပ်(၁၀၇.၇၉၀)သန်းအား မြန်မာနိုင်ငံတော်ဘဏ်မှ ထုတ်ယူခွင့်ပိတ် လိုက်ပြီး ကျန်ရှိသည့် KDL Co.,Ltd တစ်ခုတည်းမှ လုပ်ကိုင်နေရသဖြင့် ပြည်နယ် အစိုးရမှ ကျပ်ငွေသိန်းပေါင်း(၇၀၀) ချေးထားရကြောင်း စိစစ်တွေ့ရှိရသည်။ ဟားခါးမြို့၊ ပြည်သူများ ရေရရှိရေး ပိုက်သွယ်တန်းမှုအပေါ် ကနဦးတပ်ဆင်ခအဖြစ် အိမ်ထောင်စုတစ်စုလျှင် ငွေကျပ်တစ်သိန်း သတ်မှတ်ပြီး (၃)ရစ်ခွဲ၍ မြို့နယ် စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီမှ ကောက်ခံပါသည်။ ကုမ္ပဏီမှ ဆောင်ရွက်ပြီးသည့် Group အလိုက် မြို့နယ်စည်ပင်မှ အိမ်ခြေ(၁၇၀၀)ခန့်သို့ ရေပေးဝေလျက်ရှိပြီး တစ်မြို့လုံး ရေပေးဝေနိုင်ရေးအတွက် ဝန်ထမ်း(၄၇)ဦး လိုအပ်လျက်ရှိရာ ယခု နေ့စားဝန်ထမ်း (၃၅)ဦးသာ ခန့်ထားဆောင်ရွက်လျက်ရှိကြောင်း စိစစ်တွေ့ရှိရပါသည်။ (ခ) သုံးသပ်အကြံပြုချက် (၁) Group(H) ဖြန့်ဝေလိုင်းဖြစ်သည့် ပြည်နယ်လွှတ်တော် အဆောက်အဦအတွင်းရှိ ဂါလန်(၁)သိန်းဆံ့ရေကန်မှ Sub Tank (၃)ကန်သို့ (၆)လက်မ လိုင်းသွယ်တန်း ထားသော်လည်း လွှတ်တော်အဆောက်အဦ Foundation စတင်သည့်နေ့မှစ၍ စက်ယန္တရားများဖြင့် သွယ်တန်းထားသော ပိုက်လိုင်းများ တူးဖော်နေခြင်းကြောင့် လုပ်ငန်း စတင်နိုင်မှုမရှိကြောင်း သုံးသပ်ပါသည်။ မြို့တွင်းလမ်းဖြစ်၍ ရေသွယ်တန်းရာတွင် မော်တော်ယာဉ်ရှင်းသည့် ညဉ့်နက်ပိုင်း တွင်လုပ်ရခြင်း၊ ၂ လက်မပိုက်များ သွယ်တန်းရာတွင် အိမ်ရှင်များ ကန့်ကွက်မှု များကြောင့် ပြောင်းရွှေ့ လုပ်နေရခြင်း၊ ပိုက်သွယ်တန်းခြင်း၊ မြေမြှုပ်ခြင်းအတွက် ကတ္တရာနှင့် ကျောက်များကို ဖယ်ရှားရသည့်အတွက် စက်ကြီးများ ဝင်ရောက်လုပ်ကိုင် ရာတွင် အခက်တွေ့ခြင်းဟု သုံးသပ်ရရှိပါသည်။ ။(၃) အဂတိလိုက်စားမှုတိုက်ဖျက်ရေးကော်မရှင်မှ အရေးယူထားသောကြောင့် မိုးကုတ် ရွှေရည်ကုမ္ပဏီမှ မြန်မာ့စီးပွားရေးဘဏ်သို့ ပေးသွင်းထားသောငွေများ ထုတ်ယူ၍ မရသဖြင့် ကြန့်ကြာခြင်းနှင့် မြို့တွင်းရေပေးဝေရေးလုပ်ငန်းအတွက် ရန်ပုံငွေ ကျပ် (၂၉၀၀)သန်းကို ပြည်နယ်အထွေထွေအုပ်ချုပ်ရေးဦးစီးဌာနသို့ ခွဲဝေချထားခြင်း များကြောင့် စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီအနေဖြင့် လုပ်ငန်းအကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ရာတွင် ကြန့်ကြာနေခြင်းဟု သုံးသပ်ပါသည်။ (၄) ပြည်နယ်အုပ်ချုပ်ရေးမှူး ဦးပြုံးချို၊ တာဝန်ထမ်းဆောင်စဉ် ၃၁ - ၃ - ၂၀၁ရ ရက်နေ့ အပြီးဆောင်ရွက်ရန်ချုပ်ဆိုထားသော်လည်း ၁၅ - ၆ - ၂၀၁၈ ရက်နေ့တွင် မြို့တွင်း ရေပေးဝေရေးလုပ်ငန်း (၉၈)နှင့် မြို့ပြင်(၄)နေရာအတွက် (၄၅)သာ ပြီးစီးမှုအပေါ် မူလချုပ်ဆိုခဲ့သော စာချုပ်များအရ ထိန်းကွပ်မှု အားနည်းကြောင်း သုံးသပ်ပါသည်။ (၅) ဟားခါးရေပေးဝေရေး လုပ်ငန်းနှင့်ပတ်သက်၍ ၂၀၁၆ - ၂၀၁ရ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ပြည်နယ်အုပ်ချုပ်ရေးမှူး ဦးပြုံးချို တာဝန်ထမ်းဆောင်စဉ်မှ ယနေ့ထိ စာချုပ်ပါ စည်းကမ်းများနှင့်အညီ ပြီးစီးအောင်ဆောင်ရွက်မှုမရှိခြင်း၊ ကုမ္ပဏီများ၊ ဌာနဆိုင်ရာ များအကြား ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်မှုအားနည်းခြင်း၊ ထိန်းကျောင်းမှု အားနည်းခြင်း၊ ပွင် လင်းမြင်သာမှု အားနည်းခြင်းများကို ပြုပြင်ဆောင်ရွက်သင့်ပါကြောင်း သုံးသပ် အကြံပြု ပါသည်။ (၆) ချင်းပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့ရုံးနှင့် မြန်မာ့အလှကုမ္ပဏီလီမိတက်တို့ ချုပ်ဆိုသော စာချုပ်စည်းကမ်းအရ ၁ရ - ၁၁ - ၂၀၁၄ ရက်နေ့မှ ၁၆ - ၈ - ၂၀၁၅ ရက်နေ့ထိ (၉)လအတွင်း အပြီးဆောင်ရွက်ရန်အတွက် ၂၀၁၄ - ၂၀၁၅ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ရသုံး ခန့်မှန်းခြေငွေစာရင်း ရန်ပုံငွေကျပ် (၇၈၁၆)သန်းကို ရေပေးဝေရေး စီမံကိန်းအား ဖော်ဆောင်ရန်အတွက် နောက်ကျပါက တစ်ရက်ဒဏ်ကြေး ကျပ်ငွေ(၃၀၀၀၀)ကို လုပ်ငန်း လက်ခံသူမှ ပေးဆောင်ရမည်ပါရှိသဖြင့် စာချုပ်ရက်ထက်နောက်ကျ၍ ၂၃-ရ -၂၀၁ရ ရက်နေ့တွင် လုပ်ငန်းပြီးစီးလွှဲပြောင်းမှုပြုလုပ်ပါသဖြင့် သတ်မှတ်ရက် ထက်နောက်ကျသည့်အတွက် ဒဏ်ကြေးတောင်းခံသင့်ပါကြောင်း အကြံပြု တင်ပြ အပ်ပါသည်။ (၇) ဒုတိယအကြိမ် ၂၀၁၅ - ၂၀၁၆ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ငွေလုံးငွေရင်း ခွင့်ပြုရန်ပုံငွေ ကျပ်သန်း (၉၈၄)အတွက် ချုပ်ဆိုသော စာချုပ်စည်းကမ်းအရ ၃ - ၆ - ၂၀၁၅ ရက်နေ့မှ ၂ - ၁၁ - ၂၀၁၅ ရက်နေ့အထိ ချုပ်ဆိုသော်လည်း သတ်မှတ်ရက်ထက် နောက်ကျ၍ ၂၃ - ရ - ၂၀၁ရ ရက်နေ့တွင် လုပ်ငန်းပြီးစီး လွှဲပြောင်းမှုပြုလုပ်ပါသဖြင့် ဒဏ်ကြေးငွေ တောင်းခံသင့်ပါကြောင်း အကြံပြု တင်ပြအပ်ပါသည်။ (၈) တတိယအကြိမ် မြန်မာ့အလှ ကုမ္ပဏီလီမိတက်သည် ကျပ်သန်း(၇၈၁၆)သန်းနှင့် (၉၈၄)သန်း စုစုပေါင်း (၈၈၀၀)ကျပ်သန်းအား စာချုပ်ကို ပြန်လည်ချုပ်ဆိုခဲ့ပြီး ၁၅ - ၂- ၂၀၁ရ ရက်နေ့ နောက်ဆုံးလုပ်ငန်းများ အပြီးအစီးသတ်မှတ်သော်လည်း ၂၃ - ရ - ၂၀၁ရ ရက်နေ့တွင်မှသာ လုပ်ငန်းလွှဲပြောင်းနိုင်ခြင်းမှာ နောက်ကျသည့်အတွက် ဒဏ်ကြေးတောင်းခံသင့်ပါကြောင်း အကြံပြု တင်ပြအပ်ပါသည်။ (၉) ဟားခါးမြို့ ရေပေးဝေရေးလုပ်ငန်းနှင့် ပက်သက်၍ မိုးကုတ်ရွှေရည်ကုမ္ပဏီနှင့် KDL ကုမ္ပဏီနှစ်ခုတို့သည် ၁ - ၁၁ - ၂၀၁၆ ရက်နေ့မှ ၃၁ - ၃ - ၂၀၁ရ ရက်နေ့ထိ (၄)လအတွင်း ပြီးစီးဆောင်ရွက်ရန် ချုပ်ဆိုထားသော်လည်း ယနေ့ထိတိုင် ရာနှုန်းပြည့် ပြီးစီးခြင်းမရှိပါသဖြင့် စာချုပ်စည်းကမ်းသတ်မှတ်ချက်အရ ဒဏ်ကြေးသတ်မှတ် သင့်ကြောင်း အကြံပြု တင်ပြအပ်ပါသည်။ အမျိုးသားလွှတ်တော်၊ အစိုးရ၏အာမခံချက်များ၊ ကတိများနှင့် တာဝန်ခံချက်များစိစစ်ရေး Slide(22) နဲ့ ဖော်ပြထားပါတယ်။ ဦးသိန်းဆွေ၊ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၀)မှ အဖွဲ့ခေါင်းဆောင်အဖြစ် တာဝန်ယူပြီးတော့ အဖွဲ့ဝင်(၈)ဦးနဲ့ သွားရောက်စိစစ်ခဲ့ပါတယ်။ Slide 29 Next Silde 30 | (က) ဦးသိမ်းဆွေ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး အဖွဲ့ခေါင်းဆောင် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၀) (ခ) ဦးစောချစ်ဦး ကရင်ပြည်နယ် အဖွဲ့ဝင် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၃) (ဂ) ဦးဝင်းအောင် စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး အဖွဲ့ဝင် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၃) (ဃ) ဒေါက်တာမိုးမြင့်အောင် ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး အဖွဲ့ဝင် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၂) (င) ဦးကျော်မြင့်ဦး မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၀) (စ) ဦးပြူးလွင် မကွေးတိုင်းဒေသကြီး အဖွဲ့ဝင် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၂) (ဆ) ဦးလှမြင့်သန်း(ခ) မွန်ပြည်နယ် ဦးလှမြင့် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၁) (ဇ) ဦးခင်မောင်လတ် ရခိုင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၃) (ဈ) ဦးကျော်နီနိုင် ရှမ်းပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၁) ၁၇။ ကွင်းဆင်းစိစစ်ရာတွင် ကတိဖြစ်ပေါ်ခဲ့သော အဆို(၁)ခု၊ ကြယ်ပွင့်ပြမေးခွန်း(၁၀)ခုနှင့် ကြယ်ပွင့်မပြ မေးခွန်း(၁၇)ခု၊ စုစုပေါင်းမေးခွန်း(၂၇)ခု၏ စိစစ်တွေ့ရှိချက်များကို ဇယား(၂)ဖြင့် ဖော်ပြ အပ်ပါသည်။ ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးများကို ဖြန့်ဝေပေးထားပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ဇယားတိုင်များဖြင့် ရှင်းလင်းစွာ ဖော်ပြထားပါတယ်။ အဆိုပါမေးခွန်းများအနက် ကရင်ပြည်နယ်၊ မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၇)မှ နော်ခရစ္စထွန်း(ခ) 631ošovəsəɔ:05ộ:eh MICA (Myanmar International Cooperation Agency) sodoen အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သော လားရှိုးမြို့၊ ဝက်မွေးမြူရေးစခန်း (၁၁၅.၀၈)ဧကနှင့်စပ်လျဉ်း၍ အောက်ပါ အတိုင်း စိစစ်တွေ့ရှိခဲ့ပါသည် - (က) စိစစ်တွေ့ရှိချက်များ (၁) လားရှိုးမြို့၊ ဝက်မွေးမြူရေးစခန်း (၁၁၅.၀၈)ဧကသည် ၁ - ၄ - ၂၀၁၄ ရက်နေ့ တွင် ယခင်လုပ်ကိုင်နေသည့် ဝက်မွေးမြူရေးလုပ်ငန်းသည် အရှုံးပေါ်သဖြင့် ရပ်နားခဲ့သည့် စခန်းတစ်ခုဖြစ်ပါသည်။ ရပ်နားခဲ့သည်မှာ (၄)နှစ်ကျော်ကြာမြင့် လာသည့်အတွက် ခြုံနွယ်များထူထပ်စွာ ပေါက်ရောက်လျက်ရှိပြီး အဆောက်အအုံ များမှာလည်း ပျက်စီးယိုယွင်းစပြု လာသည်ကို တွေ့ရှိရပါသည်။ (၂) ယခုအခါ ဝန်ထမ်းအင်အား နေ့စားအပါအဝင် (၇)ဦးဖြင့် တာဝန်ထမ်းဆောင် လျက်ရှိပြီး မူလလုပ်ငန်းများဆောင်ရွက်နိုင်ခြင်းမရှိဘဲ ခြံစောင့်အဖြစ်သာထား ရှိထားသည်ကို တွေ့ရှိရပါသည်။ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်း ဝန်ကြီးဌာန၊ ဒုတိယညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်၏ တင်ပြချက်အရ ၎င်းခြံကို ပြည်ပ တရုတ်နိုင်ငံသို့ ကျွဲ၊ နွားတင်ပို့လျက်ရှိသည့် မွေးမြူရေးစခန်း တစ်ထောက်နား ရပ်စခန်းအဖြစ်ဆက်လက် အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်မည် ဖြစ်ကြောင်း သိရှိရပါသည်။ (၃) ယခု ဝက်မွေးမြူရေးစခန်းသည် ယခင်က နို့နှင့်နို့ထွက်ပစ္စည်း လုပ်ငန်းပိုင်ဖြစ်ပြီး ယခုအခါ မွေးမြူရေးနှင့် ကုသရေးဦးစီးဌာနပိုင်သို့ လွှဲပြောင်းပြီးသည်အထိ ဌာနပိုင် မြေဂရန်ရရှိအောင် ဆောင်ရွက်ထားနိုင်ခြင်း မရှိသေးပါ။ ထို့အပြင် ဒေသခံတောင်သူများနှင့် အဆိုပါနေရာတွင် မြေ(၉)ဧကပိုင်ဆိုင်မှု အငြင်းပွား လျက်ရှိနေသေးကြောင်း သိရှိရပါသည်။ (၄) တရုတ်နိုင်ငံသို့ ယခုအခါ ကျွဲ၊ နွားအရှင် တစ်ရက်လျှင် အကောင်(၁၀၀၀)ခန့် နေ့စဉ်ပို့ဆောင်နေကြောင်း သိရှိရပါသည်။ နောက်ပိုင်းတွင် တရုတ်နိုင်ငံနှင့် MoU စာချုပ်လက်မှတ်ရေးထိုး၍ ၎င်းစခန်းအား တစ်ထောက်နား ရပ်စခန်း အဖြစ် အသုံးပြုမည်ဖြစ်ပြီး ကျွဲ၊ နွားများအား (၂၁)ရက် ခေတ္တထားရန် ရည်ရွယ်ဆောင်ရွက်နေကြောင်း သိရှိရပါသည်။ ။(၅) ယခုလက်ရှိ အခြေအနေတွင် မူဆယ်(၁၀၅)မိုင်စခန်းတွင် ကျွဲ၊ နွားများကို | (၂)ရက်ခန့်သာ စစ်ဆေးပြီး လွှတ်ပေးလျက်ရှိကြောင်း သိရှိရပါသည်။ မြန်မာ - တရုတ် နှစ်နိုင်ငံ MOU စာချုပ်လက်မှတ်များ မထိုးနိုင်သေးကြောင်း သိရှိရပါသည်။ သုံးသပ်အကြံပြမေးမြူရေးခြံ (၁၁)လမ်းမကြီး၏ဘေးလောင် (၁) လားရှိုး ဝက်မွေးမြူရေးခြံ (၁၁၅.၀၈)ဧကသည် ပြည်ထောင်စုလမ်းမကြီး ဖြစ်သော မန္တလေး - လားရှိုး - မူဆယ် လမ်းမကြီး၏ဘေး(၂)မိုင်ခန့်နှင့် လားရှိုး မြို့မှ (၇)မိုင်ခန့် အကွာတွင်တည်ရှိပြီး ကျွဲ၊ နွားများ တစ်ထောက်နားရပ်စခန်း အဖြစ် ဖော်ဆောင်ရန် အထူးသင့်လျော်ပါသည်။ သို့သော် ကျွဲ၊ နွားများ ထားရန် ခြံ၊ အဆောက်အအုံများ ပြန်လည်ဆောက်လုပ်ရမည် ဖြစ်သဖြင့် Master Plan ကို စနစ်တကျ ရေးဆွဲပြီးမှသာ နိုင်ငံတော်၏ အကျိုးစီးပွားကို ဦးတည်ဆောင်ရွက်သင့်ပါကြောင်းနှင့် အခြားတရားမဝင် လမ်းကြောင်းများမှ ဝင်ထွက်သွားလာနိုင်ခြင်းမရှိအောင် သက်ဆိုင်ရာဌာနများနှင့် ညှိနှိုင်းပူးပေါင်း ဆောင်ရွက်ပြီး နိုင်ငံတော်မှလည်း ထိုက်သင့်သည့်အခွန်အခနှင့် အမှန်မွေးမြူ ထုတ်လုပ်သူ တောင်သူများ အကျိုးစီးပွားတိုးတက်မြင့်မားလာမှုကို ဆောင်ရွက် သင့်ပါကြောင်း၊ (၂) ၎င်းခြံနေရာတွင် ကျွဲ၊ နွားများ၏ ရောဂါကြီး(၈)မျိုးအား တစ်နေရာတည်း အပြီးအပြတ် ကျန်းမာရေးစစ်ဆေးထောက်ခံ အတည်ပြုချက်များကို ပြုလုပ် ဆောင်ရွက်သင့်ပါကြောင်း၊ (၃) မိမိနိုင်ငံဘက်မှ ကျွဲ၊ နွားများကို တရားဝင်ခွင့်ပြုချက်ဖြင့် တင်ပို့သော်လည်း တရုတ်နိုင်ငံသို့ ရောက်ရှိသွားပါက ယခုတရားဝင်မှုမဖြစ်သေး သဖြင့် နှစ်နိုင်ငံညှိနှိုင်း၍ MoU စာချုပ် ချုပ်ဆို၍ အလျင်အမြန် လက်မှတ် ရေးထိုးသင့်ပါကြောင်း၊ (၄) တစ်ထောက်နားရပ်စခန်းရှိသည့်အတွက် အဆိုပါ ကျွဲ၊ နွားများအား ထိန်းသိမ်း ကျွေးမွေးစောင့်ရှောက်ခနှင့် အခွန်အခများတရားဝင်ရရှိလာမည် ဖြစ်သည့် အပြင် ဒေသခံပြည်သူများအတွက်ပါ အလုပ်အကိုင်ဖန်တီးပေးရာလည်း ရောက် ရှိလာမည်ဖြစ်ပါကြောင်း သုံးသပ်အကြံပြု တင်ပြအပ်ပါသည်။ အမျိုးသားလွှတ်တော်၊ အစိုးရ၏အာမခံချက်များ၊ ကတိများနှင့် တာဝန်ခံချက်များစိစစ်ရေး ဦးဝင်းအောင်၊ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၃) အဖွဲ့ခေါင်းဆောင်အဖြစ် တာဝန်ယူပြီးတော့ အဖွဲ့ဝင်(၂)ဦးလိုက်ပါပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ စိစစ်ဆောင်ရွက်ခဲ့ပါတယ်။ (က) ဦးဝင်းအောင် စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး အဖွဲ့ခေါင်းဆောင် ဦးသိမ်းဆွေ၊ ဧရာဝတီတိုင်း ဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၀)ကနေပြီးတော့ အဖွဲ့ ခေါင်းဆောင်အဖြစ် တာဝန်ယူပြီးတော့ အဖွဲ့ဝင် (၃) ဦးလိုက်ပါပြီးတော့ ကွင်းဆင်းစစ်ဆေးမှု ဆောင်ရွက်ခဲ့ပါတယ်။ Slide မှာ ဖော်ပြထားပါတယ်။ (က) ဦးသိမ်းဆွေ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး အဖွဲ့ခေါင်းဆောင် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၀) (ခ) ဦးဝင်းအောင် စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး အဖွဲ့ဝင် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၃) (ဂ) ဦးခင်မောင်လတ် ရခိုင်ပြည်နယ် အဖွဲ့ဝင် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၃) (ဃ) ဦးကြည်ဝင်း ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၂) ၂၀။ ကွင်းဆင်းစိစစ်ရာတွင် ကတိဖြစ်ပေါ်ခဲ့သော ကြယ်ပွင့်ပြ မေးခွန်း(၁၆)ခုနှင့် ကြယ်ပွင့်မပြ မေးခွန်း(၃၄)ခု၊ စုစုပေါင်း(၅၀)ခု၏ စိစစ်တွေ့ရှိချက်များကို ဇယား(၃)ဖြင့် ဖော်ပြအပ်ပါသည်။ ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးများကို ဖြန့်ဝေထားပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ။၂၁။ အဆိုပါ မေးခွန်းများအနက် ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး၊ မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၈)မှ အမျိုးသား လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးကျော်ထွေး ၏ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး၊ လှိုင်သာယာ - ဒလ - တွံတေး - ကော့မှူး - ကွမ်းခြံကုန်း - ဒေးဒရဲ လမ်းပိုင်းကို BOTစနစ်ဖြင့် ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနနှင့် ဇေကမ္ဘာ ကုမ္ပဏီတို့ ချုပ်ဆိုထားသော စာချုပ်ပါ အချက်အလက်များအတိုင်း ဆောင်ရွက်ထားမှုမရှိသည့်မေးခွန်း နှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးစိုးသူရထွန်း၊ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး ကွမ်းခြံကုန်း မဲဆန္ဒနယ်(၁)မှ ဦးမန်းအောင်ကိုမင်း၊ တွံတေးမြို့နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁)မှ ဒေါက်တာကျော်ဇင်ဦး တို့မှလည်း သက်ဆိုင်ရာ လွှတ်တော်အသီးသီးတွင် မေးခွန်းများ မေးမြန်းခဲ့ပြီးကြောင်း သိရှိရပါသည်။ လှိုင်သာယာ - ဒလ - တွံတေး - ကော့မှူး - ကွမ်းခြံကုန်း - ဒေးဒရဲ လမ်းပိုင်း ဖောက်လုပ်ပြုပြင် အဆင့်မြှင့်တင်ခြင်း၊ လုပ်ငန်းလွှဲပြောင်းပေးခြင်း ပဋိညာဉ်စာချုပ်(BOT)ကို ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီး ဌာန၊ ပြည်သူ့ဆောက်လုပ်ရေးလုပ်ငန်းနှင့် ဇေကမ္ဘာကုမ္ပဏီတို့ ၈ - ၁၀ - ၂၀၁၃ ရက်နေ့တွင် ကန်ထရိုက် နံပါတ် (၂၀၁၃-၂၀၁၄/ဘီအိုတီ/၄၀) ဖြင့် ချုပ်ဆိုခဲ့ကြပါသည်။ စာချုပ်တွင် ပါဝင်သည့်အဓိကအချက်များမှာ - (က) လှိုင်သာယာ - ဒလ - တွံတေးလမ်း(၁၁)မိုင်(၁)ဖာလုံ၊ ကံဘဲ့ - ပျော်ဘွယ်လေး - ဒလလမ်း (၉)မိုင်နှင့် တွံတေး - ကော့မှူးလမ်း (၂၂)မိုင်(၄)ဖာလုံတို့အား (၂၄)ပေ အကျယ် ကတ္တရာလမ်းအဖြစ်လည်းကောင်း၊ ကော့မှူး - ကွမ်းခြံကုန်းလမ်း (၅)မိုင် (၃)ဖာလုံ၊ တွံတေးမြို့ရှောင်လမ်း (၃)မိုင်(၆)ဖာလုံနှင့် ကွမ်းခြံကုန်း - ဒေးဒရဲလမ်း (၈)မိုင်တို့အား (၁၈)ပေအကျယ် ကတ္တရာလမ်းအဖြစ် တည်ဆောက်ရမည်။ ။(ခ) (၁၈)ပေအကျယ် လမ်းများတွင် ဖြတ်သန်းမောင်းနှင်သည့် ယာဉ်စီးရေ တစ်နေ့လျှင် (၅၀၀)စီး ထက်ကျော်လွန်လာပါက ယာဉ်သွားလမ်း (၁၈)ပေအကျယ်မှ (၂၄)ပေ အကျယ် ကတ္တရာကွန်ကရစ်(AC) တည်ဆောက်ရမည်။ ပျမ်းမျှတစ်နေ့ ယာဉ်အစီးရေ AADT (Annud Average Ddily Traffic) (၂၀၀၀)ကျော်သွားသည့်အခါတွင် (၄၈)ပေအကျယ် ကတ္တရာလမ်း တည်ဆောက်ပေးရမည်။ (ဂ) အပိုဒ်(၇) အရ လမ်းတံတားအသုံးပြုခ ကောက်ခံရန် တည်ဆောက်ထားသော နေရာများသည် အနည်းဆုံး (၄)လမ်းသွား အဆင့်မီဖြစ်ရမည်။ (ဃ) အပိုဒ် (၁၅)ခ အရ လုပ်ငန်းလုပ်ကိုင်ခွင့်ရသူ၏ ပျက်ကွက်မှုကြောင့် စာချုပ်တွင် ပြီးစီးရန် သတ်မှတ်ထားသော ကာလထက်ကျော်လွန်ပြီးမှ လုပ်ငန်းပြီးစီးမှုအတွက် လုပ်ငန်း နှောင့်နှေးကြန့်ကြာသောရက်များအတွက် ရက်လွန်ဒဏ်ကြေးအဖြစ် (၁)ရက် လျှင် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံသည့် တန်ဖိုးစုစုပေါင်း (မြန်မာငွေUS$) ၏ (၀.၁)%ကို ပေးသွင်း ရမည်။ (c) အပိုဒ် ၉(ဂ)(၁) ဤပဋိညာဉ်စာချုပ်ပါ လုပ်ငန်းများ လုပ်ကိုင်ခွင့်ပြုကြောင်း အကြောင်းကြားသည့်နေ့မှစ၍ (၃)နှစ်အတွင်း ပြီးစီးအောင်ဆောင်ရွက်ပေးရမည်ဟု ပဋိညာဉ်စာချုပ်တွင် ချုပ်ဆိုထားခဲ့ကြပါသည်။ စိစစ်တွေ့ရှိချက်များမှာ အောက်ပါအတိုင်း ဖြစ်ပါသည် - (က) စိစစ်တွေ့ရှိချက်များ (၁) ၂၂-၁၀-၂၀၁၈ ရက်နေ့ အမျိုးသားလွှတ်တော် အစိုးရ၏ အာမခံချက်များ၊ ကတိများနှင့် တာဝန်ခံချက်များ စိစစ်ရေးကော်မတီ၏ ကွင်းဆင်းစစ်ဆေးသည့် လုပ်ငန်းပြီးစီးမှုမှာ ကော့မှူး - ကွမ်းခြံကုန်းလမ်းပိုင်း (၅)မိုင် (၃)ဖာလုံအား (၂၄)ပေအကျယ် (AC) ခင်းခြင်းလုပ်ငန်းတွင် မိုင်တိုင်(၂၇)မိုင် (၇)ဖာလုံမှ (၂၄)မိုင်(၁)ဖာလုံအတွင်း (၃)မိုင် (၅) ဖာလုံ (AC)ခင်းပြီးဖြစ်ခြင်း၊ ကွမ်းခြံကုန်း - ဒေးဒရဲလမ်းပိုင်း (၈)မိုင်အား (၁၈)ပေအကျယ် ကတ္တရာ ထပ်ပိုးလွှာခင်းခြင်းလုပ်ငန်း မစတင်နိုင်သေးကြောင်း စိစစ်တွေ့ရှိရပါသည်။ (၂) ပန်းလှိုင်ဂိတ်နှင့် ကံဘဲ့ဂိတ်တို့သည် ၂၀၁၅ ခုနှစ် ကတည်းက ကောက်ယူရရှိ ထားသော စာရင်းများအရ နေ့စဉ်ယာဉ်စီးရေ (၂၀၀၀)ကျော် သွားလာလျက်ရှိ ပါသော်လည်း စာချုပ်ပါဆောင်ရွက်ရမည့် စံချိန်စံညွှန်းများဖြစ်သည့် (၄၈)ပေ အကျယ် ကတ္တရာလမ်း တည်ဆောက်ပေးမှုမရှိသည်ကို စိစစ်တွေ့ရှိရပါသည်။ (၃) အပိုဒ် (၁၅)ခ အရ လုပ်ငန်း လုပ်ကိုင်ခွင့်ရသူ၏ ပျက်ကွက်မှုကြောင့် ပြီးစီးရ မည့်ကာလထက် ကျော်လွန်နေပါက လုပ်ငန်းပြီးစီးမှုအတွက် လုပ်ငန်းနှောင့်နှေး ကြန့်ကြာသောရက်များအတွက် ရက်လွန်ဒဏ်ကြေးအဖြစ် (၁)ရက်လျှင် ရင်းနှီး မြှုပ်နှံသည့် စီမံကိန်းတန်ဖိုး စုစုပေါင်း (မြန်မာငွေ-US$)၏ (၀.၁)% ကို ပေးသွင်း ရမည်ဟု ဖော်ပြထားပါသည်။ အကျိုးသက်ရောက်သည့်နေ့မှာ ၈ - ၁၀ - ၂၀၁၃ ဖြစ်သဖြင့် ရ - ၁၀ - ၂၀၁၆ ရက်နေ့တွင် လုပ်ငန်းပြီးစီးရန် သတ်မှတ်ကာလ ပြည့်ပြီဖြစ်သော်လည်း ရက်လွန်ဒဏ်ကြေး ပေးသွင်းထားမှုမရှိသည်ကို စိစစ် တွေ့ရှိရပါသည်။ (၄) ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့ရုံး၏ ၁ရ - ၂ - ၂၀၁၈ တွင် ပြုလုပ်သော ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီးဝန်ကြီးချုပ်နှင့် အစိုးရအဖွဲ့ဝင်များ၊ ဆောက်လုပ်ရေး ဝန်ကြီးဌာန၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာနနှင့် ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်များ၊ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဇေကမ္ဘာကုမ္ပဏီ ဥက္ကဋ္ဌနှင့် အဖွဲ့ဝင်များတို့ လေးပွင့်ဆိုင် တွေ့ဆုံပွဲတွင် ဇေကမ္ဘာကုမ္ပဏီ ဥက္ကဋ္ဌမှ မေလ မကုန်မီ စာချုပ်ပါ အတိုင်း ဆောင်ရွက်ပေးမည်။ မပြီးပါက လုပ်ငန်းပြန်လည်အပ်နှံမည်ဟု ကတိပြု ပြောကြားခဲ့ကြောင်း အစည်းအဝေးတက်ရောက်ခဲ့သော အမျိုးသားလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဦးကျော်ထွေး ၏ တင်ပြချက်အရ စိစစ်သိရှိရပါသည်။ (၅) အမျိုးသားလွှတ်တော်၊ အစိုးရ၏အာမခံချက်များ၊ ကတိများနှင့် တာဝန်ခံချက် များ စိစစ်ရေးကော်မတီမှ ကွင်းဆင်းစစ်ဆေးမှုမပြုလုပ်မီ ဇေကမ္ဘာကုမ္ပဏီမှ ဆောင်ရွက်ရန် ကျန်ရှိသည့်လုပ်ငန်းများကို ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဒီဇင်ဘာလပိုင်း အတွင်း အပြီးဆောင်ရွက်ရမည်ဖြစ်ကြောင်းနှင့် ပြီးစီးအောင် ဆောင်ရွက်နိုင် ခြင်းမရှိပါက လုပ်ငန်းရုပ်သိမ်း၍ အရေးယူဆောင်ရွက်မည်ကို ကုမ္ပဏီ အနေဖြင့် သိရှိလိုက်နာရမည်ဖြစ်ကြောင်း ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ် (လမ်းဦးစီး ဌာန)၏ အကြောင်းကြားမှုကို ဇေကမ္ဘာကုမ္ပဏီမှ ဝန်ခံကတိ လက်မှတ်ရေးထိုး ပြီးဖြစ်ကြောင်း ဝန်ကြီးဌာနမှ ကော်မတီသို့ တင်ပြချက်အရ စိစစ်တွေ့ရှိရ ပါသည်။ (၆) ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန ဝန်ကြီးရုံး၏ ၉ - ၅ - ၂၀၁၈ ရက်စွဲပါစာအမှတ် ၁၄ ဌာနခွဲ၃/၂၀၁၈(စီ ၁၄၄၀)ဖြင့် BOT လမ်းပိုင်း (၅၉)မိုင်(၆)ဖာလုံအနက် တွံတေးမြို့တွင်းလမ်း (၄)မိုင်(၇)ဖာလုံအား လျှော့ချလိုခြင်း၊ မူလလုပ်ငန်းတန်ဖိုး လျှော့ချလိုခြင်းနှင့် အခြားစည်းကမ်းချက်အချို့အား ပြင်ဆင်လိုခြင်းတို့ကြောင့် ပြင်ဆင်ချက်စာချုပ် မူကြမ်းရေးကာ ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံးသို့ သဘောထား မှတ်ချက် တောင်းခံခဲ့ပါသည်။ ရှေ့နေချုပ်ရုံးမှ မူလစာချုပ်၏ အနှစ်သာရအရ စာချုပ်ပါ တည်ဆောက်ရေးကာလပြီးဆုံးပါက ပဋိညာဉ် စာချုပ်ပါအတိုင်း မဆောင်ရွက်နိုင်သောကြောင့် သက်ဆိုင်ရာ ဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် ပဋိညာဉ် ပျက်ကွက်မှုအရ စာချုပ်ရပ်စဲခြင်းကို ဖော်ပြထားသဖြင့် စာချုပ်ရပ်စဲခြင်း နည်းလမ်းသည် ပိုမိုလျှော်ကန်မှုရှိမည်ဟု သဘောထား မှတ်ချက်ပေးထား ပါသည်။ ထို့ပြင် ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနမှ မြန်မာနိုင်ငံ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု ကော်မရှင်သို့လည်း လမ်းမိုင်လျှော့ချခွင့်နှင့် လုပ်ငန်းတန်ဖိုး ပြင်ဆင်ခွင့်ပြုရန် ထပ်မံတင်ပြထားသည်ကို စိစစ်တွေ့ရှိရပါသည်။ (၇) ၂၂ - ၁၀ - ၂၀၁၈ ရက်နေ့တွင် အမျိုးသားလွှတ်တော် အစိုးရ၏အာမခံချက် များ၊ ကတိများနှင့် တာဝန်ခံချက်များ စိစစ်ရေးကော်မတီ ကွမ်းခြံကုန်းမြို့နယ်၊ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၊ မြို့နယ်ရုံးတွင် ကွင်းဆင်းစိစစ်မှုပြု လုပ်နေစဉ် ကော်မတီဥက္ကဋ္ဌနှင့် ကော်မတီဝင်များအား ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနမှ တာဝန်ရှိသူများနှင့် ဇေကမ္ဘာကုမ္ပဏီမှ တာဝန်ရှိသူတို့က စာချုပ်ပါအတိုင်း လိုက်နာဆောင်ရွက်ထားမှု မရှိပါဟု ဝန်ခံပြောကြားခဲ့ပါသည်။ ကော်မတီ ဥက္ကဋ္ဌမှ စာချုပ်ပါအချက်အလက်များကို ကုမ္ပဏီမှ ဆောင်ရွက်ပြီးမြောက်မှု မရှိစဉ်ကာလတွင် လမ်းအသုံးပြုခ ကောက်ခံခြင်းကို ရပ်ဆိုင်းသင့်ကြောင်းနှင့် ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနမှ ကြပ်မတ်မှု အားနည်းနေခြင်းများရှိကြောင်း၊ စာချုပ်ပါအချက်များကို ကုမ္ပဏီမှလိုက်နာစေရန် ကွပ်ညှပ်ထိန်းကျောင်းမှုအား ကောင်းရန်လိုအပ်ကြောင်း ဆွေးနွေးညှိနှိုင်းခဲ့ပါသည်။ ကော်မတီသို့ ပေးပို့သော ဝန်ကြီးဌာန၏ တင်ပြချက်တွင် ၃၁ - ၁၀ - ၂၀၁၈ ရက်နေ့ ည ၁၂းဝဝ နာရီမှ စ၍ လမ်းအသုံးပြုခ ကောက်ခံခြင်းကို ရပ်ဆိုင်းကြောင်းနှင့် ဇေကမ္ဘာကုမ္ပဏီသို့ အကြောင်းကြားပြီးဖြစ်ကြောင်းကို စိစစ်တွေ့ရှိရပါသည်။ (၈) ပဋိညာဉ်စာချုပ် နောက်ဆက်တွဲ(က-၁)အရ အောက်ပါအတိုင်း စိစစ်တွေ့ရှိရ ပါသည် - (ကက) လုပ်ငန်းလုပ်ကိုင်ခွင့်ရသူသည် ခွင့်ပြုထားသော လမ်းအပိုင်းပေါ်ရှိ တံတားများအားလုံး၏ ပြုပြင်ထိန်းသိမ်းရေးလုပ်ငန်းများကို မိမိစရိတ် ဖြင့် အစဉ်ဆောင်ရွက်ရမည်။ (ခခ) လုပ်ငန်းလုပ်ကိုင်ခွင့်ရသူသည် ပေ(၅၀)အောက် တံတားများကို ကိုယ်တိုင် တည်ဆောက်ရမည်။ ပေ(၅၀)အထက်၊ ပေ(၁၈၀)အောက် တံတားများကိုမူ ပြည်သူ့ဆောက်လုပ်ရေးလုပ်ငန်းမှ စံချိန်စံညွှန်း ဒီဇိုင်းသတ်မှတ်ပေးပြီး လုပ်ငန်းလုပ်ကိုင်ခွင့်ရသူ” မှ မိမိစရိတ်ဖြင့် ဆောင်ရွက်ရမည် (တံတားတည်ဆောက်မှုကိုလည်း လုပ်ငန်းလုပ်ကိုင် ခွင့်ရသူမှ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနသို့ ကုန်ကျစရိတ်ပေးပြီး တံတား တည်ဆောက်မှုလုပ်ငန်းကို အပ်နှံနိုင်သည်။ ) ဟု ပဋိညာဉ်စာချုပ်မှာ ချုပ်ဆိုထားပါတယ်။ ။(ဂဂ) သို့ရာတွင် ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနမှ ၂၀၁ရ - ၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာ ရေးနှစ် ပြင်/ထိန်း ရန်ပုံငွေဖြင့် ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန တံတား ဦးစီးမှ ကွမ်းခြံကုန်း - ဒေးဒရဲလမ်းမိုင် (၄)မိုင် - (၄)မိုင်(၁)ဖာလုံ အတွင်းရှိ တံတားအမှတ်(၁/၅)၊ ဝါးကောက်တောတံတားအား (၆၀ပေ - ၁လက်မ x ၃၀ပေ-ဝလက်မ) RCC တံတားတည်ဆောက်ခြင်း အတွက် ကျပ်(၂၅၂.၀၀၀)သန်းနှင့် ဝါးကောက်တောတံတား ချဉ်းကပ် လမ်းသစ်တည်ဆောက်ခြင်း (လမ်းလွဲအပါအဝင်) ကျပ်(၁၄၃.၀၀၀) သန်းဖြင့် ဆောင်ရွက်ခဲ့ခြင်းကို စိစစ်တွေ့ရှိရပါသည်။ (ဃဃ) ၂၀၁၈ - ၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ပြင်/ထိန်း ရန်ပုံငွေဖြင့် ဆောက်လုပ်ရေး ဝန်ကြီးဌာန၊ တံတားဦးစီးဌာနမှ တင်ပြတောင်းခံ၍ ကွမ်းခြံကုန်း - ဒေးဒရဲလမ်းမိုင် (၂)မိုင်(၂)ဖာလုံ - (၂)မိုင်(၃)ဖာလုံအတွင်းရှိ တံတား အမှတ်(၁/၃) ရွှေဂျိုးဖြူ တံတားအား (၄၀ပေ-ဝလက်မ x ၃၀ပေဝလက်မ) RCC တံတားတည်ဆောက်ခြင်းအတွက် ကျပ်(၁၇၃.၀၀၀) သန်းနှင့် ရွှေဂျိုးဖြူတံတား ချဉ်းကပ်လမ်းသစ် တည်ဆောက်ခြင်း (လမ်းလွှဲအပါအဝင်) ကျပ်(၂၀၆.၉၂)သန်းကို ရန်ပုံငွေတင်ပြတောင်းခံ ထားကြောင်း စိစစ်တွေ့ရှိရပါသည်။ (cc) ထို့အတူ ၂၀၁၈ - ၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ပြင်/ထိန်း ရန်ပုံငွေဖြင့် တံတားဦးစီးဌာနမှ တွံတေး - ကော့မှူး - ကွမ်းခြံကုန်း လမ်းမိုင်(၂၆)မိုင် (၇)ဖာလုံ - (၂၇)မိုင်အတွင်းရှိ တံတားအမှတ်(၂/၂၇)၊ ကြံခင်း တံတားအား (၇၀ပေ - ဝ လက်မ x ၃၀ပေ - ဝလက်မ) RCC တံတားတည်ဆောက်ခြင်းကျပ် (၂၉၂.၀၀၀)သန်းနှင့် ကြံခင်းတံတား ချဉ်းကပ်လမ်းသစ် တည်ဆောက်ခြင်း (လမ်းလွှဲအပါအဝင်) ကျပ် (၉၄.၆၇၇)သန်းကို ပြည်ထောင်စုရန်ပုံငွေတွင် တင်ပြတောင်းခံ ထားကြောင်း ဝန်ကြီးဌာနမှ တာဝန်ရှိသူ၏ တင်ပြချက်အရ စိစစ် တွေ့ရှိရပါသည်။ (ခ) သုံးသပ်အကြံပြုချက် (၁) ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနမှ တာဝန်ရှိသူတို့သည် ပုဂ္ဂလိကလုပ်ငန်းရှင်နှင့် စာချုပ် ချုပ်ဆိုထားသော စာချုပ်ပါ ကတိကဝတ်များကို လိုက်နာဆောင်ရွက်မှု မရှိသော လုပ်ငန်းရှင်များကို ကြပ်မတ်ရာတွင် အားနည်းခြင်းကြောင့် ပြည်သူ များ၏ ဝေဖန်မှုများ၊ အားမလိုအားမရဖြစ်မှုများကို ကြားသိနေရပါသည်။ သို့အတွက် ပြည်သူလူထုမှ ရွေးချယ်တင်မြှောက်ပေးထားသော အစိုးရ၏ပုံရိပ် ကောင်းများကို မှေးမှိန်စေပါသည်။ စာချုပ်တွင် လုပ်ငန်းလုပ်ကိုင်ခွင့်ရရှိသူ၏ ဆောင်ရွက်ရမည့်လုပ်ငန်းများ၊ စံချိန်စံညွှန်းများ၊ တာဝန်များကို ဖော်ပြထားပြီး လုပ်ငန်းလုပ်ကိုင်ခွင့်ပြု သူ၏ တာဝန်ဝတ္တရားများကို ထည့်သွင်းချုပ်ဆိုထားသည့်အတွက် စာချုပ်ပါ စည်းမျဉ်း၊ စည်းကမ်းချက်များကို နှစ်ဖက်စလုံးမှ လိုက်နာဆောင်ရွက်ရန် လိုအပ်ပါသည်။ သို့ရာတွင် ပဋိညာဉ်စာချုပ်ပါ လိုက်နာရမည့် စည်းကမ်းချက်များကို နှစ်ဖက် စလုံးမှ လိုက်နာမှုမရှိ အားနည်းကြောင်း သုံးသပ်ရရှိပါသည်။ ။(၃) ဒေသအတွင်းရှိ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များမှ မိမိတို့၏ မဲဆန္ဒနယ်မြေအသံများကို နားစွင့်လျက် အချက်အလက်အမှန်များ ရရှိအောင် စုဆောင်းပြီး ပြည်သူ့ကိုယ်စား လွှတ်တော်တွင်းသို့ တင်ပြမေးမြန်း ဆွေးနွေးမှုများကို အလေးအနက်ထားပြီး တာဝန်ရှိသူများအနေဖြင့် သွက်သွက်လက်လက် မြန်မြန်ဆန်ဆန် အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်သင့်ပါကြောင်း သုံးသပ် အကြံပြု တင်ပြအပ်ပါသည်။ ။(၄) ၂၄ - ၆ - ၂၀၁၈ ရက်နေ့တွင် လုပ်ငန်းများအပြီး ဆောင်ရွက်ရန် ဇေကမ္ဘာ ကုမ္ပဏီသို့ အကြောင်းကြားပြီးဖြစ်၍ ဒဏ်ကြေးငွေကောက်ခံရန် မပြုလုပ် တော့ကြောင်း စာချုပ်ပုဒ်မ ၁၉ ကို ကိုးကား၍ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနက ဆုံးဖြတ်ခဲ့ကြောင်း စိစစ်သိရှိရပါသည်။ သို့ရာတွင် ကော်မတီက ကွင်းဆင်း စိစစ်ခဲ့ရာတွင် ၂၂ - ၁၀ - ၂၀၁၈ ရက်နေ့အထိ လုပ်ငန်းများ မပြီးဆုံးသေး သဖြင့် စာချုပ်ပါအတိုင်း ဒဏ်ကြေးငွေများကို တွက်ချက်ကောက်ခံသင့်ပါ ကြောင်းနှင့် လုပ်ငန်းအပ်နှံသူ တာဝန်ရှိသည့် ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန ကိုယ်တိုင် စာချုပ်ကို စည်းကမ်းချက်အတိုင်း လိုက်နာခြင်းမရှိဘဲ ဆုံးဖြတ် ခြင်းမျိုး မပြုလုပ်သင့်ကြောင်း သုံးသပ်အကြံပြုပါသည်။ (၅) ပဋိညာဉ်စာချုပ်ပါအရ လုပ်ငန်းလုပ်ကိုင်ခွင့်ရသူ (ကုမ္ပဏီ)သည် ခွင့်ပြု ထား သော လမ်းအပိုင်းပေါ်ရှိ တံတားများအားလုံး၏ ပြုပြင်ထိန်းသိမ်းရေးလုပ်ငန်း များကို မိမိစရိတ်ဖြင့် အစဉ်ဆောင်ရွက်ရမည်။ ပေ(၅၀)အောက် တံတားများကို ကိုယ်တိုင်တည်ဆောက်ရမည်ဟု အတိအလင်းဖော်ပြ ချုပ်ဆိုထားပါလျက် ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနမှ ပြည်ထောင်စုဘတ်ဂျက်ဖြင့် တံတား(၁)စင်းနှင့် ချဉ်းကပ်လမ်း(၁)ခု ကျပ်(၃၉၅.၀၀၀)သန်းကို ၂၀၁ရ - ၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ပြင်/ထိန်းရန်ပုံငွေဖြင့် တည်ဆောက်ပြီးစီးခြင်း၊ ၂၀၁၈ - ၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာရေး နှစ်တွင် ပြင်/ထိန်း ရန်ပုံငွေတောင်းခံ၍ တံတား(၂)စင်း၊ ချဉ်းကပ်လမ်း(၂)ခု အတွက် ကျပ်(၇၆၆.၅၉၈)သန်း ထပ်မံတောင်းခံထားခြင်းသည် နိုင်ငံတော် ဘက်မှ များစွာနစ်နာဆုံးရှုံးမှုရှိနေကြောင်း သုံးသပ်ရရှိပါသည်။ ။၂၄။ အမျိုးသားလွှတ်တော်၊ အစိုးရ၏အာမခံချက်များ၊ ကတိများနှင့် တာဝန်ခံချက်များစိစစ်ရေး အဖွဲ့ဝင် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၂) (ဂ) ဒေါက်တာမိုးမြင့်အောင် ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး ဦးသိမ်းဆွေ၊ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၁၀)မှ အဖွဲ့ခေါင်းဆောင်အဖြစ် တာဝန်ယူပြီး အဖွဲ့ဝင်(၆)ဦး လိုက်ပါပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ ကွင်းဆင်း စိစစ်ခဲ့ပါတယ်။ Slide 68။ (က) ဦးသိမ်းဆွေ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး အဖွဲ့ခေါင်းဆောင် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၀) (ခ) ဦးမင်းဆွေနိုင် ကချင်ပြည်နယ် အဖွဲ့ဝင် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၆) (ဂ) ဦးစောချစ်ဦး ကရင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၃) (ဃ) ဦးဝင်းအောင် စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၃) (င) ဦးအောင်ဝင်း တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁) (စ) ဦးလှမြင့်သန်း(ခ) မွန်ပြည်နယ် အဖွဲ့ဝင် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၁) (ဆ) ဦးကျော်နီနိုင် ရှမ်းပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၁) ၂၅။ ကွင်းဆင်းစစ်ဆေးစိစစ်ရာတွင် ကတိဖြစ်ပေါ်ခဲ့သော ကြယ်ပွင့်ပြမေးခွန်း(၆၂)ခုနှင့် ကြယ်ပွင့် မပြမေးခွန်း(၄၁)ခု၊ စုစုပေါင်း(၁၀၃)ခု၏ စိစစ်တွေ့ရှိချက်များကို ဇယား(၄)ဖြင့် ဖော်ပြအပ်ပါသည်။ ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများထံသို့ ဖြန့်ဝေထားပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ တချို့သော မေးခွန်းများကတော့ ကြယ်ပွင့်ပြမေးခွန်း၊ ကြယ်ပွင့်မပြ မေးခွန်းများကတော့ ကြားနာဖို့၊ စိစစ်ဖို့ အချက်အလက် ပြည့်စုံအောင် ဆောင်ရွက်ဖို့ ရှိသေးတဲ့အတွက် ထပ်မံပြီးတော့ လွှတ်တော်ကို နောင်လာမယ့် ပုံမှန်အစည်းအဝေး များမှာ တင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကော်မတီသည် အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၏ လွှတ်တော်တွင် ကတိဖြစ်ပေါ် ခဲ့ပြီး၊ ဆောင်ရွက်ပြီး၊ ဆောင်ရွက်ဆဲလုပ်ငန်းများနှင့်ပတ်သက်၍ ၂ရ - ၆ - ၂၀၁၈ ရက်နေ့မှ ၃၀ - ၆ - ၂၀၁၈ ရက်နေ့အထိ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီးနှင့် ချင်းပြည်နယ်သို့လည်းကောင်း၊ ၂၂ - ၉ - ၂၀၁၈ ရက်နေ့မှ ၂ရ - ၉ - ၂၀၁၈ ရက်နေ့အထိ ရှမ်းပြည်နယ်မြောက်ပိုင်းသို့လည်းကောင်း၊ ၁၉ - ၁၀ - ၂၀၁၈ ရက်နေ့မှ ၃၁ - ၁၀ - ၂၀၁၈ ရက်နေ့အထိ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီးနှင့် ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီးသို့ လည်းကောင်း၊ ၅ - ၁၁ - ၂၀၁၈ ရက်နေ့မှ ၁၃ - ၁၁ - ၂၀၁၈ ရက်နေ့အထိ ကရင်ပြည်နယ်နှင့် မွန် ပြည်နယ်သို့လည်းကောင်း ကွင်းဆင်းစိစစ်ခဲ့ကြပါသည်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၏ မေးမြန်း အဆိုပြုချက်များသည် ယင်းတို့၏ မဲဆန္ဒနယ်မြေမှ ဒေသခံပြည်သူများ၏ လိုအပ်ချက်များကို ဖြည့်ဆည်း ပေးရာရောက်သည့်အပြင် ကော်မတီမှလည်း လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်မှုများကို စိစစ်ကြပ်မတ်ညှိနှိုင်း ပေါင်းစပ်ပေးသည့်အတွက် လုပ်ငန်းများ ပိုမိုပြီးမြောက် အောင်မြင်လာသည်ကို တွေ့ရှိရပါသည်။ အဆိုပါ ခရီးစဉ်များတွင် ကော်မတီဝင်များ၏ သုံးသပ်အကြံပြုချက်များ၊ ဒေသခံပြည်သူများ၏ တင်ပြချက်များ၊ ဝန်ကြီးဌာနများ၏ လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်မှု အားနည်းချက်၊ အားသာချက်များကို တွေ့ရှိ ရသည့်အတွက် များစွာအကျိုးရှိသော ခရီးစဉ်ဖြစ်သဖြင့် အခါအားလျော်စွာ ကွင်းဆင်းစိစစ် လေ့လာ မှုများ ဆက်လက် ဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ပါသည်။ ထို့အပြင် အမှန်တကယ် ဆောင်ရွက်ပြီးစီးသည့် လုပ်ငန်းများအား ကတိကဝတ်စာရင်းမှ ပယ်ဖျက်၍ သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနသို့ ဆက်လက်ပေးပို့ သွားမည်ဖြစ်ပါသည်။ ကော်မတီသည် ဒုတိယအကြိမ် အမျိုးသားလွှတ်တော်၊ ပထမပုံမှန်အစည်းအဝေးမှ နဝမ ပုံမှန်အစည်းအဝေးအတွင်း ကိုယ်စားလှယ်များ တင်သွင်းမေးမြန်းခဲ့သည့် အဆို၊ မေးခွန်းများနှင့် စပ်လျဉ်း၍ ကွင်းဆင်းစစ်ဆေးခဲ့ရာ (၁၁) ကြိမ်မြောက် ရှိခဲ့ပြီးဖြစ်ပါသည်။ နောက်နောင်များတွင်လည်း ကိုယ်စားလှယ်များ တင်သွင်းမေးမြန်းသည့် အဆိုများ၊ မေးခွန်းများနှင့် စပ်လျဉ်း၍ ကွင်းဆင်းစစ်ဆေး သင့်သည့် ကိစ္စရပ်များကို အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌ၏ လမ်းညွှန်မှုကိုခံယူ၍ ဆက်လက်ကွင်းဆင်း စိစစ်သွားမည်ဖြစ်ပြီး ကွင်းဆင်းစိစစ်ရာတွင်လည်း အဆိုနှင့်မေးခွန်းရှင် ကိုယ်စားလှယ်များမှလည်း ယခုထက် ပိုမို၍ ကော်မတီနှင့်ပူးပေါင်းပါဝင်ဆောင်ရွက်ပေးနိုင်ပါရန်နှင့် ကော်မတီမှလည်း ကတိ ဖြစ်ပေါ်ခဲ့သည့် အဆို၊ မေးခွန်းများနှင့်စပ်လျဉ်း၍ လုပ်ငန်းများဆောင်ရွက်နိုင်ရန်နှင့် ပြည်ထောင်စု ဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေကို စိစစ်ရာတွင် ငြင်းပယ်မှုမရှိစေရေးအတွက် ပြည်သူ့ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီသို့ ်တစ်ပြေးညီ ဆက်လက်ပေးပို့လျက်ရှိပါကြောင်း အစီရင်ခံတင်ပြအပ်ပါသည်။ လေးစားစွာဖြင့် အမျိုးသားလွှတ်တော် အစိုးရ၏အာမခံချက်များ၊ ကတိများနှင့် တာဝန်ခံချက်များစိစစ်ရေးကော်မတီ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<title>အမျိုးသားလွှတ်တော် အစိုးရ၏ အာမခံချက်များ၊ ကတိများနှင့် တာဝန်ခံချက်များ စိစစ်ရေးကော်မတီ၏ အစီရင်ခံစာနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဆွေးနွေးလိုသည့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရှိလျှင် အမည်စာရင်း တင်သွင်း နိုင်ကြောင်း ဥက္ကဋ္ဌက ကြေညာခြင်း</title>
<speech type='speaker'>အစီအစဉ်(၁၂) ဖြစ်ပါတယ်။ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ အမျိုးသားလွှတ်တော် အစိုးရ၏ အာမခံချက်များ၊ ကတိများနှင့် တာဝန်ခံချက်များ စိစစ်ရေး ကော်မတီ၏ အစီရင်ခံစာနှင့် စပ်လျဉ်း၍ ဆွေးနွေးမယ့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရှိပါက အစည်းအဝေး ပြီးဆုံးသည့်အခါ အမျိုးသားလွှတ်တော်ရုံး၊ ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ အမည်စာရင်း ပေးပို့ကြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
</report>
</section>
</discussion>
<postface>
<title>အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌက ဒုတိယအကြိမ် အမျိုးသားလွှတ်တော် ဒသမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၅)ရက်မြောက်နေ့ ရပ်နားကြောင်းနှင့် (၁၆)ရက်မြောက်နေ့ အစည်းအဝေး ဆက်လက်ကျင်းပမည့် နေ့ရက်နှင့်ကြေညာခြင်း</title>
<speech type='speaker'>အစီအစဉ်(၁၃) ဖြစ်ပါတယ်။ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ ယခု ဒုတိယအကြိမ် အမျိုးသားလွှတ်တော် ဒသမပုံမှန် အစည်းအဝေး (၁၅)ရက်မြောက်နေ့ကို ရပ်နားပါမယ်။ ဒုတိယအကြိမ် အမျိုးသားလွှတ်တော် ဒသမပုံမှန် အစည်းအဝေး (၁၆)ရက်မြောက်နေ့ ကို ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဒီဇင်ဘာလ ၁၉ ရက် (ဗုဒ္ဓဟူးနေ့) နံနက် ၁၀းဝဝ နာရီ ဆက်လက် ကျင်းပမည် ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type='mc'>အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီ ခင်ဗျား။</speech>
<speech type='mc'>အားလုံး ထွက်ခွာနိုင်ကြပါပြီ ခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် အမျိုးသားလွှတ်တော် ဒသမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၅)ရက်မြောက်နေ့ကို ၁၄၃၃ နာရီ ရပ်နားပါသည်။တိယအကြိမ် အမျိုးသားလုံး ထွက်ခွာနိုင်ကြပါလည်ထွက်ခွာပါပြီ ခင်ဗျာ </speech></postface>
</transcript>
</doc>
 
