<doc>
<docinfo>
<docno>02-14-16.xml</docno>
<pdf>02-14-16.pdf</pdf>
<term value="02">ဒုတိယအကြိမ်</term>
<session value="14" />
<sittingday value="16" />
<legislature value="upper">အမျိုးသားလွှတ်တော်</legislature>
<title>ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် အမျိုးသားလွှတ်တော် (၁၄)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၆)ရက်မြောက်နေ့မှတ်တမ်း</title>
<date value='16-12-2019'>၁၃၈၁ ခုနှစ်၊ နတ်တော်လပြည့်ကျော် ၅ ရက် (၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ဒီဇင်ဘာလ ၁၆ ရက်)</date>
</docinfo>
<transcript>
<preface>
<p>နေပြည်တော်ရှိ အမျိုးသားလွှတ်တော် အစည်းအဝေးခန်းမတွင် ဒုတိယအကြိမ် အမျိုးသား လွှတ်တော် (၁၄)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၆)ရက်မြောက်နေ့ အစီအစဉ်ကို ၁၀:ဝဝ နာရီ င်ကျင်းပပါသည်။ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌအဖြစ် မန်းဝင်းခိုင်သန်း က ဆောင်ရွက်ပြီး၊ အခမ်းအနားမှူး အဖြစ် ဦးလွင်ဦး၊ ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ် အမျိုးသားလွှတ်တော်ရုံးက ဆောင်ရွက်ပါသည်။</p>
<title>အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ နေရာယူခြင်း</title>
<speech type="mc">အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယခုင်ပြီး ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် အမျိုးသားလွှတ်တော် (၁၄)ကြိမ်မြောက် ပုံမှန်အစည်းအဝေးရဲ့ (၁၆)ရက်မြောက်နေ့ အစီအစဉ် စတင်ပါတော့မယ်။ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">အားလုံး မင်္ဂလာပါ။ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ သည် ဥက္ကဋ္ဌ အတွက် သတ်မှတ်ထားသည့် စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="mc">အားလုံးထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျာ။</speech>
<title>အမျိုးသားလွှတ်တော် အစည်းအဝေး အထမြောက်ကြောင်းနှင့် စတင်ကျင်းပကြောင်း ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အမျိုးသားလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ ဒီကနေ့ ကျင်းပတဲ့ ဒုတိယအကြိမ် အမျိုးသားလွှတ်တော် (၁၄)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၆)ရက်မြောက်နေ့မှာ လွှတ်တော် အခွင့်အရေးကော်မတီရဲ့ တင်ပြချက်အရ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေ စုစုပေါင်း (၂၂၃)ဦးရှိပြီး ဒီကနေ့ အစည်းအဝေးကို (၁၉၁)ဦး တက်ရောက် ပါတယ်။ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေ စုစုပေါင်းရဲ့ (၈၅.၆၅)ရာခိုင်နှုန်းရှိပြီး တက်ရောက်တဲ့ ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေဟာ အစည်းအဝေး အထမြောက်ရန် လိုအပ်တဲ့ ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေ သုံးပုံတစ်ပုံထက် ကျော်လွန်တဲ့အတွက် ၂၀၁၂ ခုနှစ်၊ အမျိုးသား လွှတ်တော်ဆိုင်ရာ ဥပဒေပုဒ်မ ၄၂ နဲ့ ၂၀၁၅ ခုနှစ်၊ အမျိုးသားလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၂၄ နဲ့ ၂၈ တို့အရ အစည်းအဝေး အထမြောက်ကြောင်းနဲ့ အစည်းအဝေး စတင်ကျင်းပကြောင်း ကြေညာပါတယ်။ (ဩဘာသံများ)</speech>
<title>အစည်းအဝေး အစီအစဉ် ဖြန့်ဝေထားကြောင်း တင်ပြခြင်း</title>
<speech type="speaker">အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ၂၀၁၅ ခုနှစ်၊ အမျိုးသား လွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၄ အရ ဒုတိယအကြိမ် အမျိုးသားလွှတ်တော် (၁၄)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန် အစည်းအဝေးရဲ့ (၁၆)ရက်မြောက်နေ့ အစီအစဉ်ကို အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ကြိုတင်ဖြန့်ဝေထားပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီ အစီအစဉ်တိုင်း ကျင်းပပါမယ်။</speech>
<title>အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ခွင့်ပန်ကြားခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၄) ဖြစ်ပါတယ်။ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ၂၀၁၅ ခုနှစ်၊ အမျိုးသားလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၄၁၊ နည်းဥပဒေခွဲ(က)အရ ခွင့်ပန်ကြားလိုတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ဟာ မိမိကိုယ်တိုင်သော်လည်းကောင်း၊ မိမိအတွက် အခြားလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်တစ်ဦးကသော်လည်းကောင်း ခွင့်ပန်ကြားရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီကနေ့ အစည်းအဝေး မတက်ရောက်နိုင်တဲ့ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ရှိလျှင် ခွင့်ပန်ကြားဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1308">ဒေါ်သီရိရတနာ၊ မွန်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၂)</mp>လေးစားအပ်ပါသော အမျိုးသား လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးရှင်။ ယနေ့ ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ဒုတိယအကြိမ် အမျိုးသားလွှတ်တော် (၁၄)ကြိမ် မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၆)ရက်မြောက်နေ့ ၁၆-၁၂-၂၀၁၉ ရက်နေ့တွင် အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်နိုင်ခြင်းမရှိသော အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များကိုယ်စား မွန်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၂)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်၊ အမျိုးသားလွှတ်တော် လွှတ်တော် အခွင့်အရေးကော်မတီ အဖွဲ့ဝင်ဖြစ်သူ ကျွန်မ ဒေါ်သီရိရတနာ က ခွင့်ပန်ကြားသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ယနေ့ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်နိုင်ခြင်းမရှိသော အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် များမှာ ဦးမြမင်းဆွေ၊ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၉)၊ မြို့ပြမူဝါဒ ချမှတ်ရေးညီလာခံ တက်ရောက်ရန်။ ဒေါက်တာဇော်လင်းထွဋ်၊ မွန်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၉)၊ ကွင်းဆင်းစစ်ဆေး ဆောင်ရွက်ရန်။ ဦးဝင်းဇော်၊ ကချင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၇)၊ ၎င်းအတိုင်း။ ဒေါ်လွီဇာ၊ ကယားပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၆)၊ ၎င်းအတိုင်း။ ဒေါက်တာကျော်ငွေ၊ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၀)၊ ၎င်းအတိုင်း။ မန်းထွန်းကြိုင်၊ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၆)၊ ၎င်းအတိုင်း။ ဦးဝင်းအောင်၊ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၃)၊ ကိုယ်တိုင်ဆောင်ရွက်ရန်။ ဦးညီညီထွေး(ခ)ဦးကိုကိုလေး၊ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၁)၊ ကိုယ်တိုင်ဆောင်ရွက်ရန်။ ဦးဇုန်လှယ်ထန်း၊ ချင်းပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၄)၊ ကိုယ်တိုင်ဆောင်ရွက်ရန်။ ဦးမင်းဦး၊ ပဲခူး တိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၆)၊ အမျိုးသားမြို့ပြမူဝါဒချမှတ်ရေးညီလာခံတက်ရောက်ရန်။ ဦးကြည်ဝင်း၊ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၂)၊ ကိုယ်တိုင်ဆောင်ရွက်ရန်။ ဦးဝင်းကြိုင်၊ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၀)၊ ကိုယ်တိုင်ဆောင်ရွက်ရန်။ ဦးအောင်သိန်း၊ ပဲခူးတိုင်း ဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၂)၊ ကိုယ်တိုင်ဆောင်ရွက်ရန်။ ဦးစိုင်းပန်ဖ၊ ကယားပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ် အမှတ်(၁၂)၊ ကျန်းမာရေး။ ဒေါက်တာမြသောင်း၊ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၇)၊ ကိုယ်တိုင် ဆောင်ရွက်ရန်။ ဒေါ်ရွှေရွှေစိန်လတ်၊ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၃)၊ ဒေသဖွံ့ဖြိုးရေး ဆောင်ရွက်ရန်။ ဦးကျော်ထွေး၊ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၈)၊ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ ရွှေ့ပြောင်းအလုပ်သမားများနေ့ အခမ်းအနားတက်ရောက်ရန်။ ဦးကျော်မြင့်ဦး၊ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၀)၊ ကိုယ်တိုင်ဆောင်ရွက်ရန်။ ဦးဇော်မင်းလတ်(ခ)ဦးကိုလတ်၊ ရှမ်းပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁)၊ ကိုယ်တိုင်ဆောင်ရွက်ရန်။ ဦးစိုင်းလုံစံခတ်၊ ရှမ်းပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၇)၊ လယ်ယာမြေကိစ္စဆောင်ရွက်ရန်။ ဦးမင်းနိုင်၊ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၂)၊ ကိုယ်တိုင် ဆောင်ရွက်ရန်တို့ ဖြစ်ကြပါတယ်။ ယခင်က ခွင့်ပန်ကြားသဖြင့် လွှတ်တော်က ခွင့်ပြုထားသူ(၁၁)ဦးနှင့် ယနေ့ ခွင့်ပန်ကြား သူ(၂၁)ဦး ဖြစ်ပြီးစုစုပေါင်း ခွင့်ပန်ကြားသူ(၃၂)ဦး ဖြစ်ပါတယ်။ ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူ မရှိပါကြောင်းနှင့် ယနေ့ ခွင့်ပန်ကြားသူ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များကို လွှတ်တော်က ခွင့်အဖြစ်သတ်မှတ် ခွင့်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးမှတစ်ဆင့် လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ တင်ပြ အပ်ပါတယ်ရှင်။</speech>
<speech type="speaker">ယခု ခွင့်ပန်ကြားချက်များကို ခွင့်ပြုဖို့ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလား ခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင် မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။ သဘောတူတဲ့အတွက် ခွင့်ပန်ကြားချက်များကို လွှတ်တော်က ခွင့်ပြုကြောင်း ကြေညာပါတယ်။ (ဩဘာသံများ)</speech>
<title>အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှုအခြေအနေကို မှတ်တမ်းတင်ခြင်း</title>
<speech type="speaker">အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီကနေ့ ဒုတိယအကြိမ် အမျိုးသားလွှတ်တော် (၁၄)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၆)ရက်မြောက်နေ့ကို တက်ရောက်ခွင့် ရှိတဲ့ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ဦးရေမှာ (၂၂၃)ဦး၊ ယခင်က ခွင့်ပန်ကြားသဖြင့် ခွင့်ပြု ထားသူ(၁၁)ဦး၊ ယနေ့ ခွင့်ပန်ကြားသဖြင့် ခွင့်ပြုထားသူ(၂၁)ဦးဖြစ်၍ အမျိုးသားလွှတ်တော်က စုစုပေါင်း ခွင့်ပြုထားသူ(၃၂)ဦးဖြစ်ပြီး ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူ မရှိပါ။ ၂၀၁၅ ခုနှစ်၊ အမျိုးသားလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၄၁၊ နည်းဥပဒေခွဲ(ဂ)အရ ယခု လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေတင်ပြချက်ကို လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက် ရယူပါမယ်။ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေ တင်ပြချက်ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင် မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က အတည်ပြုပါသည်။</speech>
<speech type="speaker">လွှတ်တော်က အတည်ပြုတဲ့အတွက် အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေတင်ပြချက်ကို အမျိုးသားလွှတ်တော်က အတည်ပြု မှတ်တမ်းတင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။ (ဩဘာသံများ)</speech>
</preface>
<discussion>
<section value="QA">
<title>ကြယ်ပွင့်ပြထားသည့်မေးခွန်းများကို သက်ဆိုင်ရာ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များက မေးမြန်းခြင်းနှင့် သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်များက ဖြေကြားခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၅) ဖြစ်ပါတယ်။ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ လွှတ်တော်သို့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ မေးမြန်းထားတဲ့ ကြယ်ပွင့်ပြထားတဲ့ မေးခွန်းတွေကို မေးမြန်းခြင်းနှင့် ဖြေကြားခြင်း အစီအစဉ် ဆောင်ရွက်မှာဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၅ ခုနှစ်၊ အမျိုးသားလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၁၃၉ အရ လွှတ်တော် အစည်းအဝေးများတွင် ပထမတစ်နာရီသည် မေးခွန်းများ မေးမြန်းခြင်းနှင့် ဖြေကြားခြင်း အစီအစဉ် ဆောင်ရွက်ရန်ဖြစ်သော်လည်း သတ်မှတ်ထားသည့် ်း မေးခွန်း မေးမြန်းခြင်းနှင့် ဖြေကြားခြင်း မပြီးဆုံးခဲ့ပါက အစီအစဉ်ကို ဆက်လက် ဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ကြောင်း လွှတ်တော်ကို ကြိုတင်အသိပေးပါတယ်။</speech>
<title>ကျောက်တော်မြို့နယ်၊ ရွာမပြင်ကျေးရွာ အခြေခံပညာအလယ်တန်းကျောင်းအား အခြေခံပညာ အထက်တန်းကျောင်း(ခွဲ)အဖြစ် အဆင့်တိုးမြှင့်ပေးရန်နှင့် နဂူမေကျေးရွာ အခြေခံပညာအထက်တန်း ကျောင်း(ခွဲ)အား အခြေခံပညာအထက်တန်းကျောင်းအဖြစ် ၂၀၂၀-၂၀၂၁ ပညာသင်နှစ်တွင် အဆင့် တိုးမြှင့်ပေးရန် အစီအစဉ် ရှိ/မရှိနှင့် စပ်လျဉ်းသည့်မေးခွန်း</title>
<speech type="speaker">ယခု ရခိုင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၅)မှ ဦးမြင့်နိုင် မေးမြန်းဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1310">ဦးမြင့်နိုင်၊ ရခိုင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၅)</mp>လေးစားအပ်ပါတဲ့ အမျိုးသား လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီး၊ ဒုတိယဝန်ကြီးများ၊ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံးကို သာလီစွပါလို့ ဦးစွာပထမ နှုတ်ခွန်းဆက်သဂါရဝပြုအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ ရခိုင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၅)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးမြင့်နိုင် ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော် ဒီနေ့အမျိုးသားလွှတ်တော်မှာ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနနဲ့ ပတ်သက်တဲ့ မေးခွန်းတစ်ခုကို ကြယ်ပွင့်ပြ မေးခွန်းအနေနဲ့ မေးမြန်းသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါတဲ့ အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ကျွန်တော့်မဲဆန္ဒနယ် ကျောက်တော်မြို့နယ်တွင် ပညာရေးနှင့်ပတ်သက်ပြီး အ.ထ.က(၁၀)ကျောင်း၊ အ.ထ.က(ခွဲ) (၂၂)ကျောင်း၊ အ.လ.က(၁၅)ကျောင်း၊ အ.လ.က(ခွဲ) (၂၆)ကျောင်း၊ မူလွန်ကျောင်း(၃၄)ကျောင်း၊ မူလတန်းအဆင့် (၁၁၆)ကျောင်း၊ မူလတန်း(ခွဲ) (၃၆)ကျောင်းနဲ့ စုစုပေါင်း (၂၅၉)ကျောင်းရှိတဲ့ မြို့နယ်တစ်ခု ဖြစ်ပါတယ်။ ယခု ကျွန်တော် မေးမြန်းတဲ့ရွာမပြင်ကျေးရွာဟာ သလူးချောင်းနယ်မြေအတွင်းမှာရှိပြီး အိမ်ထောင်စု ပေါင်း(၇၉၈)အိမ်၊ လူဦးရေ(၃၉၇၅)ဦးရှိတဲ့ ကျေးရွာကြီးတစ်ရွာ ဖြစ်ပါတယ်။ ရွာမပြင်ကျေးရွာ စာသင်ကျောင်းအား အလယ်တန်းအဆင့်ကို ၂၀၁ရ ခုနှစ်တွင် တိုးပေးခဲ့ပြီး အ.ထ.က ကျောင်းဖြစ်တဲ့ သရက်တပင်ကျေးရွာနှင့် (၂)မိုင်ခန့်ကွာဝေးပါတယ်။ ယခု ပညာသင်နှစ်အတွင်း ကျောင်းသားဦးရေမှာ မူလတန်းအဆင့် (၂၅၂)ဦး၊ အလယ်တန်းအဆင့် (၂၃၄)ဦး စုစုပေါင်း (၄၈၆)ဦးရှိတဲ့ ကျောင်းတစ်ကျောင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ရွာမပြင်ကျေးရွာမှာ သရက်တပင် အ.ထ. ကကျောင်းတွင်လည်း အထက်တန်းအဆင့်ကို ပညာသင်ကြားနေတဲ့ ကျောင်းသားဦးရေ သွားလာရေး ခက်ခဲမှုရှိပြီး အထက်တန်းပညာရေးကို မိမိကျေးရွာအတွင်းမှာ သင်ကြားခွင့်ရရှိရေး အတွက် တိုးမြှင့်ပေးခဲ့တဲ့ ကျောင်းတစ်ကျောင်း ဖြစ်ပါတယ်။ နောက်တစ်ကျောင်းဖြစ်တဲ့ နဂူမေကျေးရွာမှာ ကုလားတန်မြစ်၏ အရှေ့ဘက်ခြမ်းမှာရှိတဲ့ ကျောက်တော်မြို့နယ်နှင့် (၁၀)မိုင်ခန့်ကွာဝေးတဲ့ကျေးရွာတစ်ရွာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျေးရွာတွင် လူဦးရေ (၂၀၁)အိမ် စုစုပေါင်း လူဦးရေ(၉၁၅)ဦးရှိတဲ့ ကျေးရွာအုပ်စုတစ်ခု ဖြစ်ပါတယ်။ အလယ်တန်းအဆင့်ကို ၂၀၁၆-၂၀၁ရ ခုနှစ်တွင် တိုးမြှင့်ခဲ့ပြီး အ.ထ.က(ခွဲ)အဆင့်ကို ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ပညာသင်နှစ်တွင် တိုးမြှင့်ပေးခဲ့တဲ့ကျောင်းတစ်ကျောင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ပင်မအထက်တန်းကျောင်း (ဒုက္ကံချောင်း) ကျေးရွာ အထက်တန်းကျောင်းနှင့် (၇)မိုင်ခန့် ကွာဝေးပါတယ်။ ကုလားတန်မြစ် ခြားနေတဲ့အတွက် မိုးရာသီတွင် လှိုင်းလေကြီးပြီး သွားလာရေးခက်ခဲမှုရှိပါတယ်။ ကျောင်းသား (၁၃၇)ဦးရှိပြီး အလယ်တန်းအဆင့် (၂၃၈)ဦး၊ မူလတန်းအဆင့် (၂၀၅)ဦး စုစုပေါင်း (၅၈၀)ဦးရှိပါတယ်။ အနီး ပတ်ဝန်းကျင်ကျောင်း များဖြစ်တဲ့ အ.ထ.က(ခွဲ) ဇင်းခါးချေ။ အ.လ.က ဗိုလ်မင်း၊ အ.လ.က အုတ်ကြွပ်၊ မူလွန်ကျောင်း ပေါက်လေဝတောင်၊ မူလွန်အုံးကျွန်း၊ အ.လ.က(ခွဲ) အလှမဒီ၊ အ.လ.က ရောင်စုံ၊ အ.မ.က ကြောင်စွယ်ဖြူ၊ အ.လ.က(ခွဲ) ဘရဝါကျောင်းများမှ ဒီအထက်တန်းကျောင်း(ခွဲ)ကိုပဲ အားထားပြီး ပညာသင်ကြားနေကြရပါတယ်။ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် အထက်တန်းအဆင့်တိုးမြှင့်ပေးရန် လောလောဆယ် ကျောင်းသားအင်အား ပြည့်မီခြင်းမရှိသေးသော်လည်း လမ်းပန်းဆက်သွယ်ရေးခက်ခဲမှု အခြေအနေ ရှိနေပြီး ပင်မကျောင်းနှင့်လည်း ဝေးကွာနေခြင်းတို့ကြောင့် တိုးမြှင့်ပေးနိုင်ရေး စဉ်းစားဆောင်ရွက် ပေးနိုင်ရန် ဒေသခံပြည်သူများ အလွယ်တကူ အထက်တန်းအဆင့်ပညာကို ပြီးဆုံးသည့်တိုင်အောင် သင်ကြားနိုင်ရေးကို မျှော်ကိုးပြီး ဒေသခံပြည်သူများ၏ တောင်းဆိုမှုအရ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီးမှတစ်ဆင့် အောက်ပါမေးခွန်းကို မေးမြန်းအပ်ပါတယ်။ ကျောက်တော်မြို့နယ်အတွင်း မပြင်ကျေးရွာ အခြေခံပညာအထက်တန်းကျောင်းအား အခြေခံပညာအထက်တန်းကျောင်း(ခွဲ) အဆင့်နဲ့ နဂူမေကျေးရွာအခြေခံပညာအထက်တန်းကျောင်း(ခွဲ)အား အခြေခံပညာအထက်တန်း ကျောင်းအဆင့်သို့ ၂၀၂၀-၂၀၂၁ ပညာသင်နှစ်တွင် ဖွင့်လှစ်ပေးနိုင်ရန် အစီအစဉ် ရှိ/မရှိ လေးစားစွာ မေးမြန်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ အားလုံး ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">မေးခွန်းနဲ့ ပတ်သက်ပြီး ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ဒုတိယဝန်ကြီးက ဖြေကြား ပေးဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="16">ဦးဝင်းမော်ထွန်း (ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>အမျိုးသားလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများအားလုံး စိတ်၏ချမ်းသာခြင်း၊ ကိုယ်၏ကျန်းမာခြင်းနှင့် ပြည့်စုံကြပါစေကြောင်း ဆုမွန်ကောင်းတောင်းရင်း နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ဒုတိယဝန်ကြီး ကျွန်တော် ဦးဝင်းမော်ထွန်း က ရခိုင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၅)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဦးမြင့်နိုင် ရဲ့ မေးခွန်းဖြစ်သော ကျောက်တော်မြို့နယ်၊ ရွာမပြင်ကျေးရွာ အခြေခံ ပညာအလယ်တန်းကျောင်းအား အခြေခံပညာအထက်တန်းကျောင်း(ခွဲ)အဆင့်အဖြစ် အဆင့်တိုးမြှင့် ပေးရန်နှင့် နဂူမေကျေးရွာ အခြေခံပညာအထက်တန်းကျောင်း(ခွဲ)အား အခြေခံပညာအထက်တန်း ကျောင်းအဖြစ် ၂၀၂၀-၂၀၂၁ ပညာသင်နှစ်တွင် အဆင့်တိုးမြှင့်ပေးရန် အစီအစဉ် ရှိ/မရှိဆိုတဲ့ မေးခွန်းနှင့် စပ်လျဉ်းပြီး ဖြေကြားတင်ပြမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ရိုသေလေးစားအပ်ပါသော အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် များခင်ဗျား။ ကျွန်တော်တို့ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ အခြေခံပညာဦးစီးဌာနအနေနဲ့ ယခုနှစ် ကျောင်း အဆင့်တိုးမြှင့်ဖွင့်လှစ်ပေးရာမှာ ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီး၏ မဲဆန္ဒနယ် ကျောက်တော်မြို့နယ်မှာ အခြေခံပညာမူလတန်းကျောင်း(ခွဲ)ပေါင်း(၃)ကျောင်း၊ အခြေခံပညာမူလတန်းလွန်ကျောင်း(၂)ကျောင်း၊ အခြေခံပညာအလယ်တန်းကျောင်း(ခွဲ)(၉)ကျောင်း၊ အခြေခံပညာအထက်တန်းကျောင်း(၅)ကျောင်း၊ အခြေခံပညာအထက်တန်းကျောင်း(ခွဲ)(၁၁)ကျောင်း စုစုပေါင်း အခြေခံပညာကျောင်းပေါင်း (၃၀) အဆင့်တိုးမြှင့်ဖွင့်လှစ်ပေးခဲ့ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီး၏ မဲဆန္ဒနယ်အတွင်းရှိ ရွာမပြင်ကျေးရွာမှာ အခြေခံပညာ အလယ်တန်းကျောင်းအဖြစ် သက်တမ်း(၂)နှစ်ရှိပြီဖြစ်ပါတယ်။ အလယ်ဆင့်သင် ကျောင်းသား၊ ကျောင်းသူ(၂၃၄)ဦးသာရှိပြီး အနီးဆုံး အထက်တန်းဆင့်သင် ကျောင်းဖြစ်တဲ့ သရက်တပင် အခြေခံပညာအထက်တန်းကျောင်းနှင့် (၃)မိုင်ခန့်ကွာဝေးပါတယ်။ သို့သော်လည်း ကိုယ်စားလှယ်ကြီး တင်ပြသကဲ့သို့ လမ်းပန်းဆက်သွယ်ရေးခက်ခဲခြင်း၊ ဒေသခံပြည်သူများကလည်း လိုလားနေခြင်း ကြောင့် ဒီကျောင်းကို ကျွန်တော်တို့ အခြေခံပညာအထက်တန်းကျောင်း(ခွဲ)အဖြစ် လာမယ့် ၂၀၂၀၂၀၂၁ ပညာသင်နှစ်မှာ တိုးမြှင့်ဆောင်ရွက်ပေးမည်ဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ နဂူမေကျေးရွာ အခြေခံပညာအထက်တန်းကျောင်း(ခွဲ)ကတော့ ကျွန်တော်တို့ အခြေခံ ပညာအထက်တန်းကျောင်း(ခွဲ)အဖြစ် ကျွန်တော်တို့ တိုးမြှင့်ပေးပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ သက်တမ်းအားဖြင့် လည်း (၂)နှစ်ပဲ ရှိပါသေးတယ်။ နောက်တစ်ခါ သတ်မှတ်ဦးရေလည်း မပြည့်မီသေးတဲ့အတွက် လာမယ့်နှစ်တွင်တော့ အဆင့်တိုးမြှင့်ပေးနိုင်မယ့် ဦးစားပေးအဆင့်တွင် ပါဝင်ခြင်းမရှိပါကြောင်း ရိုသေစွာတင်ပြပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">မေးခွန်းလာရောက် ဖြေကြားပေးတဲ့ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့ အစည်း ဝင်များ မိမိအစီအစဉ် ပြီးဆုံးလျှင် ပြန်လည်ထွက်ခွာနိုင်ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီး လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်သုံးဦး မေးမြန်းတဲ့ မေးခွန်းများဟာ ပြည်ထောင်စု အစိုးရအဖွဲ့ရုံး ဝန်ကြီးဌာန၊ ဒုတိယဝန်ကြီး တစ်ဦးတည်းက ဖြေကြားမည့် မေးခွန်းများ ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များက သက်ဆိုင်ရာ မေးခွန်းတွေကို တစ်ဆက်တည်း မေးမြန်းပြီးမှ ဒုတိယဝန်ကြီးက တစ်ခုချင်း ဖြေကြားပေးဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<title>ချင်းပြည်နယ်၊ မတူပီမြို့နယ်ရှိ တစ်ရွာနှင့်တစ်ရွာ ဝေးကွာလွန်းသော ကျေးရွာအုပ်စု(၄)ခုအား လုပ်ထုံးလုပ်နည်းနှင့်အညီ အုပ်စုခွဲရန် အမှုတွဲအဆင့်ဆင့် တင်ပြလာပါက မည်ကဲ့သို့ ဆောင်ရွက် ပေးမည်ကို သိရှိလိုခြင်းနှင့် စပ်လျဉ်းသည့်မေးခွန်း</title>
<speech type="speaker">ပထမဦးစွာ ချင်းပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၀)မှ ဦးလားလ်မင်းထန် မေးမြန်းဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1238">ဦးလားလ်မင်းထန်၊ ချင်းပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၀)</mp>လေးစားအပ်ပါသော အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့်တကွ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်များ၊ အမျိုးသား လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အားလုံးပဲ မင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော်ကတော့ ချင်းပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ် အမှတ်(၁၀)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးလားလ်မင်းထန် ဖြစ်ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ချင်းပြည်နယ်၊ မတူပီမြို့နယ်ရှိ လမ်းပန်းဆက်သွယ်ရေး အလွန်ခက်ခဲပြီး တစ်ရွာနဲ့တစ်ရွာ ဝေးကွာ လွန်းသော ကျေးရွာများအား လုပ်ထုံးလုပ်နည်းနှင့်အညီ အုပ်စုခွဲရန် အမှုတွဲအဆင့်ဆင့် တင်ပြလာ ပါက မည်ကဲ့သို့ ဆောင်ရွက်ပေးမည်ကို သိရှိလိုကြောင်း မေးခွန်းကို မေးမြန်းသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ချင်းပြည်နယ်၊ မတူပီမြို့နယ်သည် ဧရိယာအကျယ်အဝန်း (၂၃၁၆.၈) စတုရန်းမိုင်ရှိပြီး ချင်းပြည်နယ်တွင် ဒုတိယဧရိယာအကျယ်ဆုံး မြို့နယ်ဖြစ်ပါတယ်။ ကျေးရွာအုပ်စု ပေါင်း (၆၈)အုပ်စုဖြင့် ဖွဲ့စည်းပြီး ကျေးရွာပေါင်း(၁၅၀) ရှိပါတယ်။ အိမ်ထောင်စု (၁၁၄၈၂)အိမ်နဲ့ လူဦးရေစုစုပေါင်း (၆၁၁၇၁)ဦး ရှိပါတယ်။ မတူပီမြို့နယ်သည် ကျေးရွာအုပ်စုပေါင်း (၁၅၀)ကို (၆၄)အုပ်စုဖြင့် ဖွဲ့စည်းတဲ့အခါမှာ တချို့ကျေးရွာတွေက (၆)ရွာ၊ (၇)ရွာနဲ့ တစ်အုပ်စုဖြစ်တဲ့ကျေးရွာတွေ အများကြီးရှိပါတယ်။ တချို့သော ကျေးရွာများကလည်း လမ်းပန်းဆက်သွယ်ရေးခက်ခဲပြီး တစ်ရွာ နှင့်တစ်ရွာ ဝေးကွာလွန်းတာဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ကျေးရွာအုပ်စုခွဲပေးရန် အလွန်လိုအပ်လျက် ရှိပါတယ်။ အောက်ဖော်ပြပါ ကျေးရွာအုပ်စုခွဲပေးရန် တကယ်လိုအပ်တဲ့ အုပ်စုကတော့ ထောင်လန်း ကျေးရွာအုပ်စု၊ ဆုံဆင်းကျေးရွာအုပ်စု၊ ရာဒီးကျေးရွာအုပ်စု၊ ရေဆာကျေးရွာအုပ်စုနှင့် ပန်တီ ကျေးရွာအုပ်စုတို့ ဖြစ်ပါတယ်။ အထက်ဖော်ပြပါ ကျေးရွာအုပ်စုများမှာ အုပ်ချုပ်ရေးမှူးများက အုပ်စုခွဲပေးရန် မတူပီမြို့နယ်ရှိ အထွေထွေအုပ်ချုပ်ရေးဦးစီးဌာနသို့ အမှုတွဲများ တည်ဆောက်ပေး ပြီးမှ အမှုတွဲတင်ပြခဲ့သော်လည်း ဌာနမှ လက်မခံဘဲ ငြင်းပယ်ခြင်းခံနေရတာကို တွေ့ရပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေ အခန်း(၂)၊ ပုဒ်မ ၅၁(က)မှာ ကျေးရွာ များကို စုစည်း၍ ကျေးရွာအုပ်စုအဖြစ် စုစည်းသည်ဟူ၍ ဖော်ပြထားသည်ကို တွေ့ရပါတယ်။ လမ်းပန်းဆက်သွယ်ရေးအလွန်ခက်ခဲသောကြောင့် အုပ်ချုပ်ရေးပိုင်းအခက်အခဲများ တအား တွေ့နေရတာဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ဒေသရဲ့ လိုအပ်ချက်အရ ဒီမေးခွန်းကို မေးမြန်းရခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ရွာတိုး၊ ရွာပျက်၊ အုပ်စုတိုး ကိစ္စများကိုလည်း ကျွန်တော်တို့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်မှာ မကြာခဏ ဆိုသလို အတည်ပြုမှတ်တမ်းတင်နေတာကို တွေ့ရှိရတာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့ ချင်းပြည်နယ်၊ မတူပီမြို့နယ်ရှိ လမ်းပန်းဆက်သွယ်ရေးခက်ခဲပြီး တစ်ရွာနဲ့တစ်ရွာ ဝေးကွာလွန်းသော ကျေးရွာများအား လုပ်ထုံးလုပ်နည်းနှင့်အညီ မြို့နယ်အုပ်ချုပ်ရေးမှူးရုံးမှတစ်ဆင့် အဆင့်ဆင့် အမှုတွဲတင်ပြလာပါက မည်ကဲ့သို့ ဆောင်ရွက်ပေးမည်ကို သိရှိလိုပါသဖြင့် ဥက္ကဋ္ဌကြီးမှတစ်ဆင့် ဒေသခံပြည်သူများကိုယ်စား လေးစားစွာ မေးမြန်းခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<title>မကွေးတိုင်းဒေသကြီး၊ စလင်းမြို့နယ်၊ အထွေထွေအုပ်ချုပ်ရေးဦးစီးဌာနပိုင် ရုံးအဆောက်အအုံအား ဖျက်သိမ်းလျက်မြေနေရာ အခက်အခဲရှိသော ဌာနများအတွက်ပါ ပါဝင်ဖွင့်လှစ်နိုင်သည့် RC(၂)ထပ်ပါ (E) ပုံသဏ္ဌာန် အဆောက်အဦကို အနီးစပ်ဆုံး ဘဏ္ဍာရေးနှစ်တွင် ဆောက်လုပ်ပေးရန် အစီအစဉ် ရှိ/မရှိနှင့် စပ်လျဉ်းသည့်မေးခွန်း</title>
<speech type="speaker">ဆက်လက်ပြီး မကွေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၆)မှ ဦးဝင်းမောင် မေးမြန်းဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1280">ဦးဝင်းမောင်၊ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၆)</mp>လေးစားအပ်ပါသော အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီး၊ ဒုတိယဝန်ကြီးများနှင့် အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်အပေါင်း မင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော်ကတော့ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၆)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဦးဝင်းမောင် ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော် မေးမယ့်မေးခွန်းကတော့ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး၊ စလင်းမြို့နယ်၊ အထွေထွေအုပ်ချုပ်ရေးဦးစီးဌာန ရုံးအဆောက်အအုံအား ဖျက်သိမ်းလျက်မြေနေရာ အခက်အခဲရှိတဲ့ ဌာနများအတွက်ပါ ပါဝင်ဖွင့်လှစ်နိုင်တဲ့ RC (၂)ထပ်ပါ (E) ပုံသဏ္ဌာန် အဆောက် အအုံကို အနီးစပ်ဆုံး ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ တည်ဆောက်ပေးရန် အစီအစဉ် ရှိ/မရှိ ဖြစ်ပါတယ်။ မေးမြန်းရတဲ့ အကျိုးအကြောင်းဖော်ပြချက်ကတော့ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး၊ စလင်းမြို့နယ် ဟာ သက္ကရာဇ်(၅၅၆)ခုနှစ်မှာ ရှေးမြန်မာမင်းတွေက တည်ထားခဲ့တဲ့ ရှေးဟောင်းမြို့ ဖြစ်ပါတယ်။ သာသနာ့မြေနှင့် သူကောင်းများသာ ပေါများသော မြို့ဖြစ်သလို ပုံစံ(၇)ရရှိတဲ့ တောင်သူများ၏ လယ်ယာမြေများ ပေါများပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ကျွန်တော့်အား Power Point ပြသခွင့်ပြုပါ ခင်ဗျား။ ဒါတွေကတော့ အထွေထွေအုပ်ချုပ်ရေးဦးစီးဌာနနဲ့ တရားရုံး၊ ဥပဒေရုံးတို့ တွဲပြီးတော့ အဆောက်အအုံ ပျက်စီးတဲ့ပုံတွေဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ဒီအဆောက်အအုံဟာဆိုလို့ရှိရင် ကျွန်တော်တို့ ၁၉၇၁ ခုနှစ်က အုတ်ညှပ် (၁)ထပ်၊ သွပ်မိုး (E) ပုံသဏ္ဌာန်ဖြင့် ဆောက်လုပ်ထားပြီး သက်တမ်းအားဖြင့် (၄၈)နှစ်ကြာပြီဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ရာသီဥတုဒဏ်ကြောင့် အဆောက်အအုံတွေက ဆွေးမြည့် ပျက်စီးနေပါတယ်။ ၂၀၁၆ ခုနှစ်က လှုပ်ခတ်သွားတဲ့ မြေငလျင်ဒဏ်ကြောင့် ရုံးမျက်နှာပြင်၊ မျက်နှာကြက် တွေကလည်း ပျက်စီးတယ်၊ အုတ်နံရံတွေကလည်းကွဲတယ်၊ ကွန်ကရစ်ကြမ်းခင်းတွေကလည်း နိမ့်ကျတယ် စတဲ့ ပျက်စီးယိုယွင်းမှုတွေရှိနေပြီး အန္တရာယ်အဆင့်ရှိနေကြောင်း လေ့လာတွေ့ရှိရပါတယ်။ လယ်တွေနဲ့ နီးနေတော့ အဆောက်အအုံတွေမှာ နိမ့်ကျနေတဲ့ နေရာထဲမှာ မြွေတွေ ဘာတွေ ခိုအောင်းနေပါတယ်ခင်ဗျား။ လက်ရှိ အထွေထွေအုပ်ချုပ်ရေးဦးစီးဌာန၏ အဆောက်အအုံကို ပြင်ဆင် ထိန်းသိမ်းမည်လုပ်ပါက အသစ်ဆောက်တာထက် ကုန်ကျမယ်ဆိုတဲ့အကြောင်း ကျွမ်းကျင် အင်ဂျင်နီယာ၏ တွက်ချက်မှုအရ လေ့လာသိရှိရပါတယ်။ စလင်းမြို့နယ် အထွေထွေအုပ်ချုပ်ရေးရုံး မြေနေရာ အခက်အခဲရှိတဲ့ မြို့နယ်ကော်မရှင်ရုံး၊ မြို့နယ်တရားရေးဦးစီးဌာန၊ မြို့နယ်ဥပဒေရုံး၊ မြို့နယ် RO ရုံးတို့ ပူးတွဲပြီး ဖွင့်လှစ်နေရပါတယ်ခင်ဗျား။ လေးစားအပ်ပါသော အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး၊ စလင်းမြို့နယ်၊ အထွေထွေအုပ်ချုပ်ရေးဦးစီးဌာနပိုင် ရုံးအဆောက်အအုံအား ဖျက်သိမ်းလျက် မြေနေရာ အခက်အခဲရှိသော ဌာနများအတွက်ပါ ပါဝင်ဖွင့်လှစ်နိုင်တဲ့ RC(၂)ထပ်ပါ (E) ပုံသဏ္ဌာန် အဆောက် အအုံကို အနီးစပ်ဆုံး ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ ဆောက်လုပ်ပေးရန် အစီအစဉ် ရှိ/မရှိကို အမျိုးသား လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးမှတစ်ဆင့် လေးစားစွာ မေးမြန်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<title>ကချင်ပြည်နယ်၊ မိုးညှင်းမြို့နယ်၊ မိုးညှင်းမြို့ပေါ်(၅)ရပ်ကွက်နှင့် တစ်ဆက်တစ်စပ်တည်း ရှိနေသော ကျေးရွာအုပ်စုများ ပူးပေါင်း၍ မြို့ပေါ်ရပ်ကွက်များအဖြစ် ထပ်မံတိုးချဲ့ ဖွဲ့စည်းပေးနိုင်ခြင်း ရှိ/မရှိ သိရှိလိုခြင်းနှင့် စပ်လျဉ်းသည့်မေးခွန်း</title>
<speech type="speaker">ဆက်လက်ပြီး ကချင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၆)မှ ဦးမင်းဆွေနိုင် မေးမြန်းဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1203">ဦးမင်းဆွေနိုင်၊ ကချင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၆)</mp>လေးစားအပ်တဲ့ အမျိုးသား လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနဲ့ ပြည်ထောင်စုအဆင့် ပုဂ္ဂိုလ်များ၊ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အားလုံး မင်္ဂလာအပေါင်းနှင့် ပြည့်စုံကြပါစေကြောင်း ပဏာမဂါရဝပြုနှုတ်ခွန်းဆက်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ ကချင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၆)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဦးမင်းဆွေနိုင် ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော် ဒီတစ်ခေါက် မေးမယ့်မေးခွန်းကတော့ ကျွန်တော့်ရဲ့ မဲဆန္ဒနယ် မိုးညှင်းခရိုင်၊ မိုးညှင်းမြို့ပေါ်မှာရှိတဲ့ ရပ်ကွက်(၅)ရပ်ကွက် အပါအဝင် ၎င်း(၅)ရပ်ကွက်နဲ့ တစ်ဆက်တစ်စပ်တည်းရှိတဲ့ ကျေးရွာအုပ်စုများကို ပူးပေါင်းပြီးတော့မှ မြို့ပေါ်ရပ်ကွက်များအဖြစ် ရပ်ကွက်ထပ်မံ တိုးချဲ့ဖွဲ့စည်း ပေးနိုင်ခြင်း ရှိ/မရှိနဲ့ စပ်လျဉ်းတဲ့ မေးခွန်းကို မေးမြန်းတင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကချင်ပြည်နယ်၊ မိုးညှင်းခရိုင်မြို့ကြီးဖြစ်တဲ့ မိုးညှင်းမြို့ပေါ်မှာ အဓိက ရပ်ကွက်ကြီး (၅)ခုရှိကာ အဲဒီရပ်ကွက်ကတော့ နန့်ခါရပ်ကွက်၊ မြို့မရပ်ကွက်၊ အုတ်ကျင်းရပ်ကွက်၊ အောင်သပြေ ရပ်ကွက်နှင့် အရှေ့စုရပ်ကွက်တို့ဖြစ်ကြပြီးတော့မှ အဲဒီ(၅)ရပ်ကွက်နဲ့ တစ်ဆက်တစ်စပ်တည်းရှိတဲ့ ကျေးရွာအုပ်စုများကတော့ ဟဲလုံကျေးရွာအုပ်စု၊ ရွာသစ်ကုန်းကျေးရွာအုပ်စု၊ နန့်ပုတ်ကျေးရွာအုပ်စု နှင့်အင်ကြင်းကုန်းကျေးရွာအုပ်စုတို့အပြင် အဲဒီရပ်ကွက်နဲ့ ကျေးရွာအုပ်စုများမှာလည်း ရပ်ကွက်ခွဲ၊ ကျေးရွာခွဲများလည်း ပါဝင်နေကြောင်းလည်း တွေ့ရှိရပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ကချင်ပြည်နယ်မှာ ခရိုင်မြို့ကြီး(၄)မြို့ ရှိပြီးတော့မှ မြစ်ကြီးနားခရိုင်၊ မြစ်ကြီးနားမြို့မှာ (၂၂)ရပ်ကွက်၊ ဗန်းမော်ခရိုင်၊ ဗန်းမော်မြို့မှာ (၁၈)ရပ်ကွက်၊ ပူတာအိုခရိုင်၊ ပူတာအိုမြို့မှာ (၁၁)ရပ်ကွက်နဲ့ မိုးညှင်းခရိုင်၊ မိုးညှင်းမြို့မှာတော့ ရပ်ကွက်(၅)ခုသာရှိတဲ့ အတွက်ကြောင့်မို့လို့ အထက်ပါခရိုင်မြို့ကြီးများနဲ့ နှိုင်းယှဉ်ပါက ကချင်ပြည်နယ်မှာ လူဦးရေ အများဆုံးနေထိုင်တဲ့ မိုးညှင်းမြို့ အနေဖြင့် အထောက်အကူပြု ရပ်ကွက်အလွန်နည်းနေကြောင်း သိရှိရပါတယ်။ မြို့နယ် ရွေးကောက်ပွဲကော်မရှင်အဖွဲ့ခွဲရဲ့ ပြောပြချက်အရ မြစ်ကြီးနားမြို့နယ်မှာ မဲပေးပိုင်ခွင့်ရှိတဲ့ လူဦးရေ က(၁၂၀၀၀၀) ခန့်သာရှိပြီးတော့မှ မိုးညှင်းမြို့နယ်မှာ မဲပေးပိုင်ခွင့်ရှိတဲ့ လူဦးရေဟာ (၁၈၀၀၀၀) ကျော်ရှိကြောင်း တွေ့ရှိရပါတယ်။ ယခုအခါ မြို့မိမြို့ဖများ၊ ရပ်ကွက် လူမှုကူညီရေးအသင်းများ၊ ပရဟိတအသင်းများရဲ့ တင်ပြချက်အရ မိုးညှင်းမြို့ပေါ်ရပ်ကွက်များဖြစ်တဲ့ နန့်ခါရပ်ကွက်ကို ရပ်ကွက်(၂)ခု၊ မြို့မ ရပ်ကွက် ကို ရပ်ကွက်(၂)ခု၊ အုတ်ကျင်းရပ်ကွက်ကိုလည်း ရပ်ကွက်(၂)ခု၊ အောင်သပြေရပ်ကွက်ကို ရပ်ကွက် (၃)ခုအပြင် မြို့ပေါ်ရပ်ကွက်နှင့် တစ်ဆက်တစ်စပ်တည်းရှိတဲ့ ကျေးရွာအုပ်စုများဖြစ်တဲ့ ဟဲလုံကျေးရွာ အုပ်စုကိုလည်း ရပ်ကွက်(၂)ခု၊ ရွာသစ်ကုန်းကျေးရွာအုပ်စုကိုလည်း ရပ်ကွက်(၂)ခု၊ နန့်ပုတ်ကျေးရွာ အုပ်စုကိုလည်း ရပ်ကွက်(၁)ခု၊ စုစုပေါင်းရပ်ကွက်(၁၇)ခု မြို့ပေါ်ရပ်ကွက်များအဖြစ် ထပ်မံတိုးချဲ့ ဖွဲ့စည်းလိုကြောင်းနှင့် သက်ဆိုင်ရာ နီးစပ်တဲ့ကျေးရွာများကိုလည်း နီးစပ်ရာ ရပ်ကွက်များတွင် ထည့်သွင်းဖွဲ့စည်းပေးစေလိုကြောင်း လျာထားတင်ပြလာပါတယ်။ လေးစားအပ်တဲ့ အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ အထက်ဖော်ပြပါ မိုးညှင်း မြို့ပေါ်ရပ်ကွက်များနဲ့ တစ်ဆက်တစ်စပ်တည်း ရှိနေတဲ့ ကျေးရွာအုပ်စုများဖြစ်တဲ့ ဟဲလုံကျေးရွာ အုပ်စုမှာဆိုရင် ရုံးတွေဖြစ်တဲ့ မြို့နယ်စီမံကိန်းရုံး၊ ခရိုင်စီမံကိန်းရုံး၊ နန့်ပုတ်ကျေးရွာအုပ်စုမှာဆိုလို့ ရှိရင် သဘာဝသားငှက်ထိန်းသိမ်းရေးမြို့နယ်ရုံး၊ ပို့ဆောင်ရေးနှင့်ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနအောက်မှာ ရှိတဲ့ မြန်မာ့မီးရထားမြို့နယ်ရုံး၊ ခရိုင်ကုန်းလမ်းပို့ဆောင်ရေး ညွှန်ကြားရေးမှူးရုံးတို့အပြင် လူကုန် ကူးမှုတားဆီးရေးရုံးတို့ရှိပြီးတော့ ရွာသစ်ကုန်းကျေးရွာအုပ်စုမှာဆိုရင် မိုးညှင်းဒီဂရီကောလိပ်၊ ကားကြီးကွင်း၊ ခရိုင်/မြို့နယ် ကျေးလက်ဒေသဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးဦးစီးဌာနရုံး၊ ခရိုင်ပညာရေးမှူးရုံး အပါအဝင် အခြားသောရုံးအဆောက်အအုံများ တည်ဆောက်ထားကြောင်း လေ့လာသိရှိရပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ မိုးညှင်းမြို့သည် ခရိုင်မြို့ဖြစ်သည့်နည်းတူ ပညာရေး၊ ကျန်းမာရေး၊ အုပ်ချုပ်ရေး၊ လုံခြုံရေးအပါအဝင် မြို့ အထောက်အကူပြုရပ်ကွက်များ အင်အားကောင်းမွန်လွှမ်းခြုံလာစေရန်နဲ့ အတူ မြို့ရဲ့ ရသင့်ရထိုက်တဲ့ အခွန်အခများ ရရှိစေနိုင်ရေးနှင့် ခရိုင်မြို့အင်္ဂါရပ်နှင့် ညီညွတ်စေရေး တို့အတွက် အထက်ပါမေးခွန်းအား ဥက္ကဋ္ဌကြီးမှတစ်ဆင့် မြို့မိမြို့ဖများ၊ လူမှုရေးအသင်း၊ ပရဟိတ များ၊ မြို့သူမြို့သားများနှင့်ထပ်တူ မေးမြန်းတင်ပြအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">မေးခွန်းများနဲ့ ပတ်သက်ပြီး ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးဝန်ကြီးဌာန၊ ဒုတိယဝန်ကြီးက တစ်ခုချင်း ဖြေကြားပေးဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="33">ဦးတင်မြင့် (ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးဝန်ကြီးဌာန)</agency>ရိုသေလေးစား အပ်ပါသော အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ဖိတ်ကြား ထားသော ဧည့်သည်တော်များအားလုံး ကိုယ်စိတ်နှစ်ဖြာ ကျန်းမာချမ်းသာ၍ မင်္ဂလာ အပေါင်းနှင့် ပြည့်စုံကြပါစေလို့ ဦးစွာပထမ နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ ပြည်ထောင်စု အစိုးရအဖွဲ့ရုံးဝန်ကြီးဌာန၊ ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးတင်မြင့် ဖြစ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ ချင်းပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ် အမှတ်(၁၀)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးလားလ်မင်းထန် မေးမြန်းတဲ့ ကြယ်ပွင့်ပြ မေးခွန်းအပေါ်မှာ ချင်းပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့ ကိုယ်စား ကျွန်တော်ကပဲ ရှင်းလင်းတင်ပြ ခွင့်ပြုပါရန် လေးစားစွာဖြင့် တင်ပြအပ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးရဲ့ ကြယ်ပွင့်ပြမေးခွန်းပါ ချင်းပြည်နယ်၊ မတူပီမြို့နယ်၊ ရာဒီးကျေးရွာအုပ်စုမှာ ရာဦးကျေးရွာ၊ ခွငန်းကျေးရွာ၊ ဘနိုင်းကျေးရွာ၊ ဘေးထီးယားကျေးရွာနဲ့ ဆိုင်လိုကျေးရွာ စသည့် ကျေးရွာ(၅)ရွာဖြင့် ဖွဲ့စည်းထားရာမှာ ကျေးရွာအုပ်စုအမည်ခံ ရာဒီးကျေးရွာ သည် ၂၀၁၀ ပြည့်နှစ်နောက်ပိုင်း လူနေထိုင်မှုမရှိတော့သဖြင့် ရာဒီးကျေးရွာအုပ်စုအား ခွငန်းကျေးရွာ အုပ်စုအဖြစ် အမည်ပြောင်းလဲသတ်မှတ်ပေးနိုင်ပါရန် ခွငန်းကျေးရွာနေ ဦးဆန်ရွှေ ရာဦးကျေးရွာ အုပ်ချုပ်ရေးမှူးပါ (၁၀)ဦးမှ ၃၀-၁-၂၀၁၉ ရက်စွဲပါဖြင့် တင်ပြခဲ့ရာမှာ အမည်ပြောင်းလဲပြင်ဆင်လိုတဲ့ ခွငန်းကျေးရွာအုပ်စုတွင် ပါဝင်လိုခြင်းမရှိတဲ့ ဘေးထီးယားကျေးရွာနှင့် ဘနိုင်းကျေးရွာတို့မှ ၁၂-၄၂၀၁၉ ရက်နေ့မှာ လူထုအစည်းအဝေး ပြုလုပ်ခဲ့ပြီး ရာဒီးကျေးရွာအုပ်စုမှ ခွေးထီးယားကျေးရွာ အုပ်စုအဖြစ် အမည်ပြောင်းလဲသတ်မှတ်ပေးပါရန် အစည်းအဝေးမှတ်တမ်းနှင့် ဆန္ဒသဘောထား လက်မှတ်များဖြင့် တင်ပြလာခဲ့ကြောင်း တွေ့ရှိရပါတယ်ခင်ဗျား။ သို့ဖြစ်ပါ၍ ရာဦးကျေးရွာအုပ်စုအား အမည်ပြောင်းလဲ သတ်မှတ်ပေးပါက ကျေးရွာအုပ်စု အတွင်းရှိ ကျေးရွာများ စိတ်ဝမ်းကွဲပြီး မလိုလားအပ်သော ပြဿနာများ ဖြစ်ပေါ်နိုင်ခြင်းတို့ကြောင့် ကျေးရွာအုပ်စု အမည်ပြောင်းလဲသတ်မှတ်ပေးနိုင်ပါရန်နှင့် ကျေးရွာအုပ်စုခွဲဝေပေးပါရန် တင်ပြလာ မှုအပေါ်မှာ လတ်တလော ဆိုင်းငံ့ထားသင့်ကြောင်း ဆုံးဖြတ်ခဲ့ပြီးတော့ ၃-၆-၂၀၁၉ ရက်နေ့မှာ မတူပီမြို့နယ် အထွေထွေအုပ်ချုပ်ရေးဦးစီးဌာန၊ မြို့နယ်အုပ်ချုပ်ရေးမှူးရုံးခန်း၌ ရာဦးကျေးရွာ အုပ်စု အုပ်ချုပ်ရေးမှူးနှင့် ကျေးရွာအုပ်စုအတွင်း ကျေးရွာများရှိ ဆယ်အိမ်မှူးများကို မြို့နယ် အုပ်ချုပ်ရေးမှူးများမှ ရှင်းလင်းဆောင်ရွက်ပြီးဖြစ်ကြောင်း သိရှိရပါတယ်ခင်ဗျား။ ထို့အပြင် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီး ကြယ်ပွင့်ပြမေးခွန်းပါ ထောင်လန်းကျေးရွာ အုပ်စု၊ ဆုံဆင်းကျေးရွာအုပ်စု၊ ရေဆာကျေးရွာအုပ်စုတို့မှ ကျေးရွာများအား ကျေးရွာအုပ်စု တိုးချဲ့ ပြင်ဆင်ဖွဲ့စည်းပေးပါရန် တင်ပြလာမှု အခြေအနေမှာလည်း ကျေးရွာအုပ်စုအတွင်း စီမံခန့်ခွဲမှု ဆိုင်ရာ အခက်အခဲများ၊ လမ်းပန်းဆက်သွယ်ရေးအခက်အခဲများကြောင့် အဓိက မဟုတ်ဘဲ ကျေးရွာတစ်ရွာနှင့်တစ်ရွာ ပြိုင်ဆိုင်လိုမှုကြောင့်သာ တင်ပြခြင်းဖြစ်ကြောင်း ချင်းပြည်နယ်အစိုးရ အဖွဲ့ က သုံးသပ်တင်ပြထားပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ လက်ရှိအခြေအနေအရ နိုင်ငံတော်အစိုးရမှလည်း ကျေးရွာအုပ်စုအတွင်း ကျေးရွာများသို့ ဆိုင်ကယ်လမ်း၊ ကားလမ်းများ ဖောက်လုပ်ပေးလျက်ရှိခြင်း ကျေးလက်ဒေသဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေး လုပ်ငန်းများကို ဦးစားပေး ဆောင်ရွက်ပေးလျက်ရှိခြင်းတို့ကြောင့် တစ်ရွာနှင့်တစ်ရွာ ဆက်သွယ် သွားလာရန် ယခင်ကကဲ့သို့ ခက်ခဲမှုမရှိဘဲ အုပ်ချုပ်ရေး၊ စီမံခန့်ခွဲရေးကိစ္စများအတွက် တိုးတက်လာ ပြီဖြစ်ပါသဖြင့် မလိုလားအပ်ဘဲ ကျေးရွာအုပ်စုများ တိုးချဲ့ဖွဲ့စည်းမည်ဆိုပါက ကျေးရွာအုပ်စု အတွင်းရှိ ကျေးရွာများအတွင်း နေထိုင်သော ဒေသခံများ စည်းလုံးညီညွတ်မှု ပျက်ပြားစေနိုင်ဖွယ်ရှိပြီး စိတ်ဝမ်းကွဲကာ အခြားမလိုလားအပ်သော ပြဿနာများ ဖြစ်ပွားလာနိုင်ဖွယ်ရှိပါကြောင်း ချင်းပြည်နယ် အစိုးရအဖွဲ့က သုံးသပ်တင်ပြထားပါတယ်ခင်ဗျား။ လေးစားအပ်ပါသော အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ လက်ရှိအခြေအနေတွင် မတူပီမြို့နယ်အတွင်း အုပ်ချုပ်ရေး၊ စီမံခန့်ခွဲရေးကိစ္စများ ဆောင်ရွက် ရာတွင် အဆင်ပြေလျက်ရှိပြီး ဒေသဖွံ့ဖြိုးရေးမှာလည်း တစ်နှစ်ထက် တစ်နှစ် ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်လျက်ရှိရာ အနာဂတ်ကာလ၌ အိမ်ခြေ၊ အိမ်ထောင်စုလူဦးရေ တိုးတက်လာ၍ ကျေးရွာသစ် ခွဲထွက် တည်ထောင်ရန် လိုအပ်လာမှသာ ကျေးရွာအုပ်စုများအား တိုးချဲ့ ဖွဲ့စည်းသင့်ပါကြောင်းနှင့် အမှန် တကယ် လိုအပ်မှုမရှိဘဲ တိုးချဲ့ဖွဲ့စည်းမည်ဆိုပါက အခြားကျေးရွာများမှလည်း တောင်းဆိုလာမှု များရှိလာနိုင်ခြင်း ကျေးရွာအုပ်စုတစ်ခု တိုးချဲ့ဖွဲ့စည်းပါက ကျေးရွာအုပ်စုအုပ်ချုပ်ရေးမှူး၊ ကျေးရွာ အုပ်စုစာရေးများ ခန့်ထားပေးရခြင်း စီမံခန့်ခွဲရေးကိစ္စများလည်း ပိုမိုလာမည်ဖြစ်ခြင်းတို့ကြောင့် နိုင်ငံတော်ဘဏ္ဍာငွေ ကုန်ကျစရိတ်လည်း ပိုမိုလာမည်ဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ ချင်းပြည်နယ် မတူပီမြို့နယ်အတွင်းရှိ တစ်ရွာနှင့်တစ်ရွာ ဝေးကွာလှသော ကျေးရွာအုပ်စု(၄)အုပ်စုအား လုပ်ထုံးလုပ်နည်းနဲ့အညီ အုပ်စုခွဲရန် အမှုတွဲအဆင့်ဆင့် တင်ပြလာ ပါက မည်ကဲ့သို့ ဆောင်ရွက်ပေးမည်ကို သိရှိလိုခြင်း မေးခွန်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ မြေပြင်အခြေအနေတွင် ကျေးရွာအုပ်စု ခွဲထွက်ရန် အမှန်တကယ် လိုအပ်သည့် လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများနဲ့ အညီ ပူးတွဲပြုစု၍ ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေပုဒ်မ ၅၄ နဲ့အညီ အဆင့်ဆင့် တင်ပြနိုင်ရေးစိစစ်ဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ပါကြောင်းနှင့် လတ်တလောတွင် ကျေးရွာ အုပ်စု တိုးချဲ့ဖွဲ့စည်းရန် အစီအစဉ် မရှိသေးပါကြောင်း ချင်းပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့ကိုယ်စား ရှင်းလင်း ဖြေကြားအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။ ဆက်လက်ပြီး ကျွန်တော့်အနေဖြင့် လေးစားအပ်ပါသော အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီး နှင့် အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ဖိတ်ကြားထားသော ဧည့်သည်တော်များခင်ဗျား။ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၆)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးဝင်းမောင် မေးမြန်းတဲ့ ကြယ်ပွင့်ပြမေးခွန်းအပေါ် မကွေးတိုင်းဒေသကြီး အစိုးရအဖွဲ့ ကိုယ်စား ရှင်းလင်း တင်ပြ ခွင့်ပြုပါရန် လေးစားစွာဖြင့် တင်ပြအပ်ပါတယ်။ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး၊ မင်းဘူးခရိုင်၊ စလင်းမြို့နယ်၊ အထွေထွေအုပ်ချုပ်ရေးဦးစီးဌာန ပိုင်ရုံးမှာ ဟောင်းနွမ်းပျက်စီးယိုယွင်းလျက်ရှိတဲ့ (ပင်မဆောင်)ရုံးအဆောက်အအုံရဲ့ သွပ်မိုး၊ မျက်နှာ ကြက်၊ အုတ်ညှပ်၊ အုတ်ကာ ကွန်ကရစ်ခင်းများ ပြန်လည်ပြုပြင်နိုင်ရန်အတွက် ၂၀၁၉-၂၀၂၀ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်တွင် အထွေထွေအုပ်ချုပ်ရေးဦးစီးဌာန ငွေလုံးငွေရင်း (ပြင်ထိန်း)ခွင့်ပြုရန်ပုံငွေဖြင့် အမိုး မိုးခြင်းလုပ်ငန်း (၅.၂၇၂)သန်း၊ မျက်နှာကြက်ပြုပြင်ခြင်းလုပ်ငန်း (၄.၇၁၈)သန်း၊ အုတ်နံရံစီခြင်းနှင့် ကြမ်းခင်းပြင်ဆင်ခြင်းလုပ်ငန်း (၆.၉၉)သန်း၊ ဆေးသုတ်ခြင်းလုပ်ငန်း(၈.၀၂)သန်း စုစုပေါင်းလုပ်ငန်း (၄)ခုအား ငွေကျပ်(၂၅)သန်းဖြင့် ပြင်ဆင်မွမ်းမံဆောင်ရွက်နိုင်ရန်အတွက် မကွေးတိုင်းဒေသကြီး အစိုးရအဖွဲ့မှ မြို့နယ်လုပ်ငန်းကြီးကြပ်မှုကော်မတီဖြင့် ဆောင်ရွက်ခွင့်ပြုထားသော်လည်း အဆိုပါ ခွင့်ပြုရန်ပုံငွေဖြင့် မြို့နယ်အုပ်ချုပ်ရေးမှူးရုံးခန်း၊ အဆောက်အအုံအမိုးနှင့် ဌာနဆိုင်ရာအစည်းအဝေး ခန်းမအတွက်သာ ပြုပြင်ဆောင်ရွက်နိုင်မှာဖြစ်ပါကြောင်း သိရှိရပါတယ်ခင်ဗျား။ မြို့နယ်အထွေထွေအုပ်ချုပ်ရေးဦးစီးဌာနရုံးတွင် ဖွင့်လှစ်ထားသည့် မြို့နယ်တရားရုံး၊ မြို့နယ်ဥပဒေရုံး၊ မှုခင်းမှတ်တမ်းထိန်းသိမ်းရေးရုံး၊ မြို့နယ်ရွေးကောက်ပွဲကော်မရှင် အဖွဲ့ခွဲရုံးနဲ့ ပြည်သူ့ဝန်ဆောင်မှု (OSS) အဆောက်အအုံနေရာများမှာလည်း ဟောင်းနွမ်းပျက်စီးယိုယွင်းလျက်ရှိ သဖြင့် အဆိုပါဌာန(၅)ခု စုပေါင်းဖွင့်လှစ်ထားသော အဆောက်အအုံအား အသစ်ပြန်လည် တည်ဆောက်သင့်ပါကြောင်း တွေ့ရှိရပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ နှစ်ကာလကြာရှည်ပြီဖြစ်သော အဆိုပါ အဆောက်အအုံအား ဖျက်သိမ်း၍ ယင်း အဆောက်အအုံမြေနေရာတွင် မြို့နယ်အထွေထွေအုပ်ချုပ်ရေးဦးစီးဌာနရုံး (OSS)ရုံးနှင့် မြေနေရာ အခက်အခဲရှိသော ဌာနများဖြစ်သည့် မြို့နယ်တရားရုံး၊ မြို့နယ်ဥပဒေရုံး၊ မှုခင်းမှတ်တမ်း ထိန်းသိမ်းရေးရုံးနှင့် မြို့နယ်ရွေးကောက်ပွဲကော်မရှင်အဖွဲ့ခွဲရုံးတို့ စုပေါင်းဖွင့်လှစ်တဲ့ RC (၂)ထပ် အဆောက်အအုံသစ်အား လာမည့်ဘဏ္ဍာရေးနှစ်တွင် ရန်ပုံငွေခွဲဝေ ချထားပေးနိုင်ရေး နှစ်စဉ် စီမံကိန်းရည်မှန်းချက် ရေးဆွဲတင်ပြရာတွင် ပထမဦးစားပေးအနေဖြင့် ထည့်သွင်းတင်ပြသွားမည် ဖြစ်ပါကြောင်းနှင့် ရန်ပုံငွေခွဲဝေရရှိပါက လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီး တင်ပြသည့်အတိုင်း စုပေါင်း ရုံးအား ဆောက်လုပ်ပေးသွားမည်ဖြစ်ပါကြောင်း မကွေးတိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့ကိုယ်စား ရှင်းလင်း ကြားအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ အားလုံး ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျား။ ဆက်လက်ပြီး ကချင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၆)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးမင်းဆွေနိုင် ၏ ကြယ်ပွင့်ပြမေးခွန်းနှင့်စပ်လျဉ်းပြီးတော့ ဖြေကြားခွင့်ပြုပါခင်ဗျား။ လေးစားအပ် ပါသော အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် အမျိုးသားလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ ဖိတ်ကြား ထားသော ဧည့်သည်တော်များခင်ဗျား။ ကချင်ပြည်နယ် မိုးညှင်းခရိုင်၊ မိုးညှင်းမြို့အား နန့်ခါ ရပ်ကွက်၊ မြို့မရပ်ကွက်၊ အုတ်ကျင်းရပ်ကွက်၊ အရှေ့စုရပ်ကွက် နှင့် အောင်သပြေရပ်ကွက် စုစုပေါင်း (၅)ရပ်ကွက်ဖြင့် ဖွဲ့စည်းထားရှိရာ မိုးညှင်းမြို့နဲ့ တစ်ဆက်တစ်စပ်တည်းအဖြစ် အရှေ့မြောက် ဘက်တွင် ရွာသစ်ကုန်းကျေးရွာအုပ်စု၊ အနောက်ဘက်တွင် ဟဲလုံကျေးရွာအုပ်စုနှင့် တောင်ဘက်တွင် နန့်ပုတ်ကျေးရွာအုပ်စုတို့ တည်ရှိပါတယ်။ ရွာသစ်ကုန်းကျေးရွာအုပ်စုအား ရွာသစ်ကုန်းကျေးရွာ၊ ကန်သာကုန်းကျေးရွာ၊ ထန်းတပင် ကျေးရွာနှင့် အာဠဝီကျေးရွာ စုစုပေါင်းကျေးရွာ (၄)ရွာဖြင့်လည်းကောင်း ဟဲလုံကျေးရွာအုပ်စုအား ဟဲလုံကျေးရွာ၊ သီတာကျေးရွာ၊ တဲကြီးကုန်းကျေးရွာ၊ ဗောဓိကုန်းကျေးရွာနှင့် ပျော်ဘွယ်ကျေးရွာ စုစုပေါင်း ကျေးရွာ(၅)ရွာဖြင့်လည်းကောင်း နန့်ပုတ်ကျေးရွာအုပ်စုအား နန့်ပုတ်ကျေးရွာနှင့် ပင်ရဲလှ ကျေးရွာ စုစုပေါင်းကျေးရွာ (၂)ရွာဖြင့်လည်းကောင်း အသီးသီးဖွဲ့စည်းထားရှိပါကြောင်း တင်ပြအပ် ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေ ပုဒ်မ ၅၄ တွင် သက်ဆိုင်ရာ တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်ကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရတိုင်း သို့မဟုတ် ကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရဒေသအတွင်း ရှိသော ကျေးရွာ၊ ကျေးရွာအုပ်စု၊ ရပ်ကွက်၊ မြို့၊ မြို့နယ် သို့မဟုတ် ခရိုင်နယ်နိမိတ်များ ပြင်ဆင်ရန် ဖွဲ့စည်းရန် သို့မဟုတ် အမည်ပြောင်းလဲရန် ပေါ်ပေါက်လျှင် သက်ဆိုင်ရာတိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ် ဝန်ကြီးချုပ်က နိုင်ငံတော်သမ္မတထံ ထောက်ခံတင်ပြပြီး နိုင်ငံတော်သမ္မတက လိုအပ်သလို ဆောင်ရွက်ပေးရမည်ဟု ပြဋ္ဌာန်းထားရှိပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ မိုးညှင်းမြို့ပေါ် (၅)ရပ်ကွက်နှင့် တစ်ဆက်တစ်စပ်တည်းရှိသော ကျေးရွာ အုပ်စုများ ပူးပေါင်း၍ မြို့ပေါ်ရပ်ကွက်များဖြင့် တိုးချဲ့ဖွဲ့စည်းပေးရန် သက်ဆိုင်ရာကျေးရွာအုပ်စု များမှ ဒေသခံများက လတ်တလော တင်ပြတောင်းခံလာခြင်း မရှိသေးပါသဖြင့် မိုးညှင်းမြို့ပေါ် (၅)ရပ်ကွက်နှင့် တစ်ဆက်တစ်စပ်တည်းရှိသော ကျေးရွာအုပ်စုများကို ပူးပေါင်း၍ မြို့ပေါ်ရပ်ကွက်များ အဖြစ် တိုးချဲ့ဖွဲ့စည်းပေးရန် အစီအစဉ် မရှိသေးပါကြောင်းနှင့် အကယ်၍ သက်ဆိုင်ရာကျေးရွာ အုပ်စုများမှ ဒေသခံများက တင်ပြတောင်းဆိုမှုများ ရှိလာပါက မြေပြင်ကွင်းဆင်းစိစစ်ပြီး တိုးချဲ့ မေးခွန်းများ ဖြစ်ပါနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကိုယ်စားလှယ်နှစ် ဖွဲ့စည်းရန် အမှန်တကယ် လိုအပ်ပါက မြို့၊ ရပ်ကွက်၊ ကျေးရွာအုပ်စု ကျေးရွာများ တိုးချဲ့ပြင်ဆင် ပယ်ဖျက်ခြင်းဆိုင်ရာ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများနှင့်အညီ အမှုတည်ဆောက်၍ မြို့နယ်၊ ခရိုင်၊ ပြည်နယ် အုပ်ချုပ်ရေးမှူးတို့၏ ကွင်းဆင်းစစ်ဆေးချက် အစီရင်ခံစာနဲ့အတူ ကချင်ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့မှ ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေ ပုဒ်မ ၅၄ နဲ့အညီ နိုင်ငံတော်သမ္မတထံ တင်ပြဆောင်ရွက်ပေးသွားမည် ဖြစ်ပါ ကြောင်း ကချင်ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့ကိုယ်စား ရှင်းလင်းဖြေကြားအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ အားလုံး ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">ဆက်လက်ပြီး လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်နှစ်ဦး မေးမြန်းတဲ့ မေးခွန်းများဟာ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန၊ ဒုတိယဝန်ကြီး တစ်ဦးတည်းက ဖြေကြားမည့် မေးခွန်းများ ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များက သက်ဆိုင်ရာ မေးခွန်းတွေကို တစ်ဆက် တည်း မေးမြန်းပြီးမှ ဒုတိယဝန်ကြီးက တစ်ခုချင်း ဖြေကြားပေးဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<title>စစ်ကိုင်းမြို့နယ်၊ ဆည်သေးတောကျေးရွာ သောက်သုံးရေရရှိရေးအတွက် မြစ်ရေတင်စီမံကိန်း ဆောင်ရွက်ပေးရန် အစီအစဉ် ရှိ/မရှိနှင့် စပ်လျဉ်းသည့်မေးခွန်း</title>
<speech type="speaker">ဆက်လက်ပြီး စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁)မှ ဦးကျော်သောင်း မေးမြန်းဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1241">ဦးကျော်သောင်း၊ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁)</mp>လေးစားအပ်ပါသော အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့်တကွ ဒုတိယဝန်ကြီးများ၊ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် တော်ကြီးများ အားလုံး မင်္ဂလာပါလို့ ဦးစွာပထမ နှုတ်ခွန်းဆက်သဂါရဝပြုအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော် ကတော့ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးကျော်သောင်း ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျာ။ ကျွန်တော် မေးမြန်းလိုတဲ့ မေးခွန်းကတော့ စစ်ကိုင်းမြို့နယ်၊ ဆည်သေးတောကျေးရွာအား သောက်သုံးရေအတွက် မြစ်ရေတင် စီမံကိန်းဆောင်ရွက်ပေးရန် အစီအစဉ် ရှိ/မရှိ ဆိုတဲ့ မေးခွန်းပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ဘာဖြစ်လို့ ဒီမေးခွန်းကို မေးမြန်းရတာလဲဆိုတော့ ကျွန်တော်တို့ စစ်ကိုင်းမြို့နယ်၊ ဆည်သေးတောကျေးရွာဟာ သောက်သုံးရေ ရှားပါးတဲ့ကျေးရွာတစ်ရွာ ဖြစ်ပါတယ်။ နှစ်စဉ် နွေရာသီရောက်တိုင်း မြို့နယ်အုပ်ချုပ်ရေးအဖွဲ့ အစည်းများ၊ အရပ်ဖက်လူမှုအဖွဲ့ အစည်းများမှ သောက်သုံးရေ သွားရောက်လှူဒါန်းရတဲ့ ကျေးရွာ တစ်ရွာ ဖြစ်ပါတယ်။ စက်ရေတွင်း၊ အဝီစိရေတွင်းတူးသော်လည်း သောက်သုံးရန် သင့်လျော်တဲ့ ရေချို၊ရေကောင်း မထွက်ပါဘူး။ ၎င်းတို့ ရွာသူရွာသားများအနေနဲ့ ကန်ရေနဲ့ မိုးတွင်းမှာ မိမိတို့ အိမ်အမိုးများမှရရှိတဲ့ ရေများကို စုဆောင်းပြီး သုံးစွဲကြရပါတယ်။ စစ်ကိုင်းမြို့နယ်၊ တောင်ရင်း တောင်ရွာ၊ တောင်ရင်းမြောက်ရွာ၊ ရွာသစ်ရွာတို့ကို ယခင်က ဆည်သေးတောကျေးရွာကဲ့သို့ အဲဒီရွာ တွေဟာလည်း ရေရှားပါးတဲ့ရွာများ ဖြစ်ခဲ့ကြပါတယ်။ ယခုအခါ ၎င်းရွာတွေကို မြစ်ရေတင်စီမံကိန်း အရ ဆောင်ရွက်ပေးခြင်းဖြင့် သောက်သုံးရေ (မြစ်ရေ)များရရှိနေပြီ ဖြစ်ပါတယ်။ ၎င်းတို့ ကျေးရွာများဟာ ရေရှားပါးမှုမှ ကင်းလွတ်သွားပြီ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့ စစ်ကိုင်းမြို့နယ်၊ ဆည်သေးတောကျေးရွာအား မြစ်ရေတင်စီမံကိန်း ဆောင်ရွက်ပေးမည်ဆိုပါက ၎င်းနဲ့ ကပ်လျက်ရှိတဲ့ ကန်ရေကို အားထားပြီးတော့ သောက်သုံးနေကြရတဲ့ ကျောက်ပနံကျေးရွာ၊ ကံကြီးကုန်းကျေးရွာ၊ ကျောက်ပနံရွာသစ်ကလေးကျေးရွာတို့ဟာ မြစ်ရေများ ပေးဝေနိုင်မည် ဖြစ်ပြီး ၎င်းတို့ ကျေးရွာများမှာ ရေရှားပါးမှုဘေးမှ ကင်းဝေးကြရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့ ကျွန်တော်တို့ စစ်ကိုင်းမြို့နယ် ဆည်သေးတောကျေးရွာအား သောက်သုံးရေရရှိရေးအတွက် မြစ်ရေတင်စီမံကိန်း လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်ပေးရန် အစီအစဉ် ရှိ/မရှိ သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနသို့ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီးမှတစ်ဆင့် လေးစားစွာ မေးမြန်းအပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<title>မကွေးတိုင်းဒေသကြီး၊ လယ်ယာမြေနှင့် အခြားမြေများ သိမ်းဆည်းခံရမှုများ ပြန်လည်စိစစ်ရေး ကော်မတီနှင့် မကွေးတိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့တို့သည် လယ်ယာမြေစီမံခန့်ခွဲမှုအဖွဲ့ အဆင့်အဆင့်က တည်ဆဲလယ်ယာမြေဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေ၊ ညွှန်ကြားချက်များနှင့်အညီ တောင်သူအား အေးချမ်းစွာ ဆက်လက်လုပ်ကိုင်နိုင်ရန် ကူညီပေးနိုင်ခြင်း ရှိ/မရှိ သိရှိလိုခြင်းနှင့် စပ်လျဉ်းသည့်မေးခွန်း</title>
<speech type="speaker">ဆက်လက်ပြီး မကွေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၅)မှ ဦးတင်အောင်ထွန်း မေးမြန်းဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1279">ဦးတင်အောင်ထွန်း၊ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၅)</mp>လေးစားအပ်တဲ့ အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တော်များ၊ ဧည့်သည်တော် များအားလုံး မင်္ဂလာပါခင်ဗျာ။ ကျွန်တော်က မင်းဘူး(စကု)မြို့နယ်၊ ပွင့်ဖြူမြို့နယ်တို့ ပါဝင်တဲ့ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၅)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးတင်အောင်ထွန်း ပါ။ ကျွန်တော့်အနေနဲ့ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး၊ လယ်ယာမြေနှင့် အခြားမြေများ သိမ်းဆည်းခံရမှုများ ပြန်လည်စိစစ်ရေးကော်မတီနှင့် မကွေးတိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့တို့အား လယ်ယာမြေစီမံခန့်ခွဲမှု အဖွဲ့ အဆင့်ဆင့်က တည်ဆဲလယ်ယာမြေဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေ၊ ညွှန်ကြားချက်များနှင့်အညီ ဆောင်ရွက် ထုတ်ပေးထားတဲ့ လယ်ယာမြေလုပ်ပိုင်ခွင့်ပြုလက်မှတ်အား အဖွဲ့ ၏ဆုံးဖြတ်ချက်များဖြင့် ဥပဒေအရ အပြီးအပြတ် အတည်ဖြစ်သည့် တိုင်းဒေသကြီး လယ်ယာမြေစီမံခန့်ခွဲမှုအဖွဲ့၏ ဆုံးဖြတ်ချက်အပေါ် ကျော်လွန်၍ ပယ်ဖျက်ခြင်း၊ ပိုင်ဆိုင်ခွင့်အသစ်ပေးခြင်း စသည့် ဥပဒေအထက်မှ ဆောင်ရွက်နေခြင်း တို့ကို မည်ကဲ့သို့ ထိန်းကျောင်းကြပ်မတ်မည်နှင့် ဥပဒေနှင့်အညီ လယ်ယာမြေလုပ်ကိုင်ခွင့်ပြု လက်မှတ်ရရှိထားသည့် တောင်သူအား အေးချမ်းစွာ ဆက်လက်လုပ်ကိုင်နိုင်ရန် ကူညီပေးနိုင်ခြင်း ရှိ/မရှိ သိရှိလိုတဲ့ ကြယ်ပွင့်အမှတ်အသားပြမေးခွန်း မေးမြန်းသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့်ရဲ့ မဲဆန္ဒနယ်တစ်ခုဖြစ်တဲ့ ပွင့်ဖြူမြို့နယ် လက်ခုပ်ကျေးရွာအုပ်စု ကွင်းအမှတ် (၈၉၇)၊ ဦးပိုင်အမှတ် ၇၉/၁၃၊ ဧရိယာ (၂.၀၀) ဧကရှိတဲ့ လယ်မြေပိုင်ဆိုင်မှုနဲ့ပတ်သက်လို့ ညောင်ပင်ကျေးရွာမှာနေတဲ့ ဦးကျော်အေး၊ ၎င်းရဲ့ သမီး ဒေါ်ချိုချိုအေး တို့နဲ့ လက်ခုပ် ကျေးရွာမှာနေတဲ့ ဦးသာဒွန်းအေး တို့ နှစ်ဖက်အငြင်းပွားပြီး၊ ၂၀၁၂ ခုနှစ် လယ်ယာမြေဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေ၊ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများနဲ့အညီ လယ်ယာမြေစီမံခန့်ခွဲမှု အဖွဲ့ အဆင့်ဆင့်က စစ်ဆေး စီရင်ဆုံးဖြတ်ခဲ့ကြပါတယ်။ ကျွန်တော် Power Point အသုံးပြုပါရစေခင်ဗျား။ မူလစတင်စစ်ဆေးတဲ့ လက်ခုပ် ကျေးရွာအုပ်စု၊ လယ်ယာမြေစီမံခန့်ခွဲမှုအဖွဲ့က ဦးကျော်အေး၊ သမီး ဒေါ်ချိုချိုအေး တို့ကို လုပ်ပိုင်ခွင့် ချထားပေးခဲ့ရုံမက ဦးသာဒွန်းအေး ထံမှ လယ်ယာမြေကို ပြန်လည်သိမ်းယူရန် ဆုံးဖြတ် ခဲ့ကြပြီး ကျေနပ်မှုမရှိရင်၊ မကျေနပ်သူက မြို့နယ်လယ်ယာမြေ စီမံခန့်ခွဲမှုအဖွဲ့ထံ အယူခံနိုင် ကြောင်း ဆုံးဖြတ်ချက်များမှာ ပါရှိခဲ့ပါတယ်။ ကျေးရွာလယ်ယာမြေ စီမံခန့်ခွဲမှုအဖွဲ့ရဲ့ ဆုံးဖြတ်ချက် များကို ဦးသာဒွန်းအေး က ပွင့်ဖြူမြို့နယ်၊ လယ်ယာမြေစီမံခန့်ခွဲမှုအဖွဲ့ထံ အယူခံတက်ရောက်ခဲ့ ပါတယ်။ အယူခံလျှောက်လွှာကိုပယ်ပြီး လက်ခုပ်ကျေးရွာ လယ်ယာမြေစီမံခန့်ခွဲမှုအဖွဲ့ရဲ့ ဆုံးဖြတ် ချက်ကို အတည်ပြုတဲ့အတွက် ဦးကျော်အေး တို့ သားအဖပဲ အနိုင်ရရှိခဲ့ပါတယ်။ ဦးသာဒွန်းအေး က မင်းဘူးခရိုင် လယ်ယာမြေစီမံခန့်ခွဲမှုအဖွဲ့ထံအယူခံ ဝင်ရောက်ခဲ့ပါတယ်။ ခရိုင်လယ်ယာမြေစီမံ ခန့်ခွဲမှုအဖွဲ့က မြို့နယ်အဆင့် ဆုံးဖြတ်ချက်ကို ပယ်ပြီး ဦးသာဒွန်းအေး ကို လုပ်ကိုင်ခွင့်ပြုခဲ့ပါတယ်။ ခရိုင်မှာ မြေယာအမှုရှုံးနိမ့်သွားတဲ့ ဦးကျော်အေး က မကွေးတိုင်းဒေသကြီး၊ လယ်ယာမြေ စီမံခန့်ခွဲမှုအဖွဲ့ကို သတ်မှတ်ချက်များနဲ့အညီ အယူခံဝင်ရောက်တဲ့အခါမှာ အယူခံလွှာ အပယ်ခံရပြီး ခရိုင်ရဲ့ ဆုံးဖြတ်ချက်အတိုင်း ဦးသာဒွန်းအေး ကို ဆက်လက်လုပ်ကိုင် ခွင့်ပြုခဲ့ပါတယ်။ မြေဥပဒေပုဒ်မ ၂၅(ဂ)အရ တိုင်းဒေသကြီးလယ်ယာမြေ စီမံခန့်ခွဲမှုအဖွဲ့ရဲ့ ဆုံးဖြတ်ချက်ဟာ အပြီး အပြတ် အတည်ဖြစ်ပြီး ဥပဒေအရ တိုင်းဒေသကြီးရဲ့ ဆုံးဖြတ်ချက်ကို လက်မခံနိုင်တဲ့သူဟာ ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ်ကို အာဏာပေးစာချွန်တော်အမိန့် ထုတ်ဆင့်ပေးဖို့ လျှောက်ထား ခဲ့ပေမယ့် လျှောက်ထားမှု အပယ်ခံရခြင်းဖြင့် မကွေးတိုင်းဒေသကြီး လယ်ယာမြေစီမံခန့်ခွဲမှုအဖွဲ့ရဲ့ ဆုံးဖြတ်ချက်သာလျှင် အခိုင်အမာ ဆက်လက်အတည်ဖြစ်ပြီး ဦးသာဒွန်းအေး ကို ထုတ်ပေးထားတဲ့ လယ်ယာမြေ လုပ်ပိုင်ခွင့်ပြုလက်မှတ်ကို တိုင်းဒေသကြီး လယ်ယာမြေနှင့် အခြားမြေများ သိမ်းဆည်းခံ ကြောင်း ဦးသိန်းအေး က ပွင့် လက်ခုပ်ကျေးရွာ ရမှုများ ပြန်လည်စိစစ်ရေးကော်မတီက တင်ပြလို့ဆိုပြီး တိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့ဝန်ကြီးချုပ်က ဦးကျော်အေး၊ သမီး ဒေါ်ချိုချိုအေး တို့ကို ပုံစံ(၇) ထုတ်ပေးဖို့ ဦးသာဒွန်းအေး ဆီက ပုံစံ(၇)ကို ပြန်သိမ်းဖို့ ဆုံးဖြတ်ပြီး အမြန်ဆောင်ရွက်နေလို့ ဒီမေးခွန်းကို မေးမြန်းရခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်တဲ့ အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌနှင့် အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် များခင်ဗျား။ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး လယ်ယာမြေစီမံခန့်ခွဲမှုအဖွဲ့ဥက္ကဋ္ဌနှင့် မကွေးတိုင်းဒေသကြီး လယ်ယာမြေနှင့် အခြားမြေများ သိမ်းဆည်းခံရမှုများ ပြန်လည်စိစစ်ရေးကော်မတီ ဥက္ကဋ္ဌ ဆိုတာ မကွေးတိုင်းဒေသကြီးဝန်ကြီးချုပ် တစ်ယောက်တည်းပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ တိုင်းဒေသကြီးလယ်ယာမြေ စီမံခန့်ခွဲမှု အဖွဲ့ဥက္ကဋ္ဌအနေနဲ့ ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ်ကတောင် အတည်ပြုတဲ့ လယ်ယာ မြေဥပဒေနဲ့ညီတဲ့ ဆုံးဖြတ်ချက်ကို တိုင်းဒေသကြီးလယ်ယာမြေနှင့် အခြားမြေများ သိမ်းဆည်းခံ ရမှုများ ပြန်လည်စိစစ်ရေးကော်မတီ ဥက္ကဋ္ဌ အနေနဲ့ မိမိတိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့ထံ တင်ပြပြီး ဝန်ကြီးချုပ်အနေနဲ့ အချင်းဖြစ် အကြောင်းကိစ္စတစ်ခုအပေါ်မှာ နှစ်ကြိမ်ဆုံးဖြတ်နေလို့ ဥပဒေနဲ့ ညီညွတ်ခြင်းမရှိတဲ့အတွက် မည်ကဲ့သို့ ထိန်းကျောင်းကြပ်မတ်မည်နှင့် ဥပဒေနှင့်အညီ လယ်ယာမြေ လုပ်ပိုင်ခွင့်ပြုလက်မှတ်ရရှိထားတဲ့ တောင်သူအား အေးချမ်းစွာ ဆက်လက်လုပ်ကိုင်နိုင်ရန် ကူညီပေး နိုင်ခြင်း ရှိ/မရှိ သိရှိလိုပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">မေးခွန်းများနဲ့ ပတ်သက်ပြီး စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်း ဝန်ကြီးဌာန၊ ဒုတိယဝန်ကြီးက တစ်ခုချင်း ဖြေကြားပေးဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="11">ဦးလှကျော်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ဦးစွာ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးကျော်သောင်း ရဲ့ စစ်ကိုင်းမြို့နယ်၊ ဆည်သေးတောကျေးရွာ သောက်သုံးရေရရှိရေး မြစ်ရေတင်စီမံကိန်း ဆောင်ရွက်ပေးဖို့ အစီအစဉ် ရှိ/မရှိနှင့် စပ်လျဉ်းတဲ့ မေးခွန်းအပေါ် ဖြေကြားပါမယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ စစ်ကိုင်းမြို့နယ်၊ ဆည်သေးတောကျေးရွာဟာဆိုရင် အိမ်ခြေ(၁၂၈)အိမ်၊ လူဦးရေ(၅၂၅)ဦး ရှိပါတယ်။ လက်ရှိမှာ ရေသုံးစွဲမှုအနေနဲ့ တွင်းတိမ်(၃)တွင်းနှင့် လက်တူးတွင်း အပါအဝင် ယခင် ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် တိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့ရန်ပုံငွေနဲ့ ဆောင်ရွက်ပေး ခဲ့တဲ့ မြေသားရေကန်(၁)ကန်၊ ကျေးရွာပိုင် မြေသားရေကန်(၁)ကန်နှင့် ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် တိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့ရန်ပုံငွေနဲ့ ဆောင်ရွက်ခဲ့တဲ့ ဂါလန် (၅၀၀၀)ဆံ့ ရေကန်တွေကနေ ရေကို ရေရရှိရေးနှင့် စပ်နည်းပညာပိုင်းဆိုင်တွင် ယင်းသို့ အကောင့်သို့မဟုတ် သက်ဆိုင် အပေါ်မူတည်ပြီး ၏ ရန်ပုံငွေကနေ ရရှိနိုင်ရေးအတည်ဖြစ်ကြောင်း ဖြေကြားအပ်ပါ ရယူသုံးစွဲရတဲ့ အခြေအနေဖြစ်ပါတယ်။ ကျေးရွာရဲ့ အနောက်တောင်ဘက်မှာရှိတဲ့ စက်ရေတွင်း ကနေပြီး ကျေးရွာဘုန်းကြီးကျောင်းမှာရှိတဲ့ ဂါလန်(၁၀၀၀၀)ဆံ့ ရေစုကန်မှာ ရေစုပြီး အိမ်တိုင်ရာရောက် ရေပေးရေးစနစ်ဖြင့်လည်း အသုံးပြုလျက်ရှိပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ထိုအရပ်အနေနဲ့ သောက်ရေအတွက်၊ မြေသားရေကန်ကို အဓိက အားထားသုံးစွဲလျက်ရှိသော်လည်း နွေရာသီကာလ ရေခန်းခြောက်တဲ့သောက်သုံးရေ ပြတ်လပ်မှုများရှိပါတယ်။ သက်ဆိုင်ရာမြို့နယ်၊ ကျေးလက်ဒေသဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးဦးစီးဌာနကနေ ကွင်းဆင်းစစ်ဆေးချက်အရ ဧရာဝတီမြစ်ကနေ မြစ်ရေတင်စနစ်နဲ့ ဆောင်ရွက်နိုင်ဖို့ စနစ်တကျ ကွင်းဆင်းတိုင်းတာတွက်ချက်သွားဖို့ လိုအပ်မှာဖြစ်ပါတယ်။ ဆည်သေးတောကျေးရွာ သောက်သုံး ရေရရှိရေးနှင့် စပ်လျဉ်းပြီး မြစ်ရေတင်စနစ် ဆောင်ရွက်နိုင်ဖို့အတွက် ဖြစ်နိုင်ခြေ ရှိ/မရှိ ကွင်းဆင်း တိုင်းတာတွက်ချက်ပြီး နည်းပညာပိုင်းဆိုင်ရာ စိစစ်ချက်များအရ ရန်ပုံငွေတင်ပြတောင်းခံ ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ သို့ဖြစ်တဲ့အတွက် ယင်းသို့ အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်နိုင်မှု အပေါ်မူတည်ပြီး ၂၀၂၀-၂၀၂၁ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ ပြည်ထောင်စုရန်ပုံငွေ သို့မဟုတ် သက်ဆိုင်ရာ တိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့၏ ရန်ပုံငွေကနေ ရရှိနိုင်ရေးအတွက် လျာထားတင်ပြတောင်းခံပြီး ရန်ပုံ ငွေရရှိမည်ဆိုပါက အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ပေးသွားမည်ဖြစ်ကြောင်း ဖြေကြားအပ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၅)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးတင်အောင်ထွန်း ရဲ့ မေးခွန်းအပေါ် မကွေးတိုင်းဒေသကြီး အစိုးရအဖွဲ့ရဲ့ ကိုယ်စား ဆက်လက်ဖြေကြားပါမယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးရဲ့ မေးခွန်းပါ ကိစ္စရပ်နှင့်စပ်လျဉ်းပြီး ဖြစ်စဉ်ကို သုံးသပ်ကြား ပါမယ်။ အဆိုပါလယ်မြေဟာ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး မင်းဘူးခရိုင်၊ ပွင့်ဖြူမြို့နယ်၊ လက်ခုပ်ကျေးရွာ အုပ်စု၊ ကွင်းအမှတ်(၈၉၇) ဦးပိုင်အမှတ်(၇၉/၁၃)ရှိ လယ်မြေဧရိယာ (၂)ဧကဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါ လယ်မြေကို မူလက ပွင့်ဖြူမြို့နယ်အလယ်ပိုင်းအရပ်မှာရှိတဲ့ ဦးခန့်၊ ဒေါ်မူ တို့ကနေ ပိုင်ဆိုင်ခဲ့ပြီး လွန်ခဲ့တဲ့ ၁၉၉ရ ခုနှစ် မတိုင်မီများက ဦးပု ရဲ့ သား ဦးကျော်အေး က သီးစားလုပ်ကိုင်ခဲ့ပါတယ်။ ၁၉၉ရ ခုနှစ်မှာ သား၊ သမီး ကျန်းမာရေးအရ ငွေလိုအပ်တဲ့အတွက် ဦးသောင်းမြင့်၊ ဒေါ်ရီဝိုင်း တို့ထံ ခေတ္တပေါင်နှံခဲ့ပါတယ်။ ယင်းအပေါ် ထိုခေတ်က မြေယာကော်မတီကနေ စည်းကမ်း ပျက်နဲ့ သိမ်းယူခဲ့ပြီး သက်ဆိုင်ရာ (ရ.ယ.က)ရုံးမှ ဦးသာဒွန်းအေး သို့ နေရာချထားပေးခဲ့ပါတယ်။ ဦးသာဒွန်းအေး အနေနဲ့ ၁၉၉ရ ခုနှစ်မှ ၂၀၁၃ ခုနှစ်အထိ လုပ်ကိုင်ခဲ့တာကို စိစစ်သိရှိရပါကြောင်း တိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့က ဖြေကြားထားပါတယ်။ ၂၀၁၃ ခုနှစ်၊ လယ်ယာမြေလုပ်ပိုင်ခွင့် မှတ်ပုံတင်လုပ်ငန်းများ ဆောင်ရွက်စဉ်မှာ လက်ရှိ လုပ်ကိုင်နေတဲ့ ဦးသာဒွန်းအေး က လယ်ယာမြေလုပ်ပိုင်ခွင့်ပြုလက်မှတ် ပုံစံ(၇) လျှောက်ထားခဲ့ တဲ့အတွက် မင်းဘူးခရိုင် လယ်ယာမြေစီမံခန့်ခွဲရေးအဖွဲ့ရဲ့ ၁၃-၈-၂၀၁၃ ရက်နေ့ ရက်စွဲပါစာနှင့် စိစစ်ပြီး ခွင့်ပြုချက်အရ မြို့နယ်လယ်ယာမြေစီမံခန့်ခွဲမှုအဖွဲ့ ကနေ ဦးသာဒွန်းအေး ကို ပုံစံ(၇) ထုတ်ပေးခဲ့ပါတယ်။ ယင်းအပေါ် ဦးကျော်အေး မှ ပြန်လည်လုပ်ကိုင်လိုမှုနှင့် ကျေးရွာအုပ်စု လယ်ယာမြေစီမံခန့်ခွဲမှုအဖွဲ့ကို တိုင်ကြားခဲ့ရာမှာ မူလမြေယာမှုခင်း စတင်ဖြစ်ပွားခဲ့ပါကြောင်း ဖြေကြားထားပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ဦးကျော်အေး နှင့် ဦးသာဒွန်းအေး တို့ မြေယာအငြင်းပွားမှုနှင့် စပ်လျဉ်းပြီး လက်ခုပ်ကျေးရွာအုပ်စု၊ လယ်ယာမြေစီမံခန့်ခွဲမှုအဖွဲ့ က ၁၆-၇-၂၀၁၄ ရက်နေ့မှာ ဦးကျော်အေး ကို ပြန်လည်လုပ်ကိုင်ခွင့်ပြုကြောင်း ဆုံးဖြတ်ခဲ့ပါတယ်။ အဆိုပါ ပွင့်ဖြူမြို့နယ်။ လက်ခုပ်ကျေးရွာအုပ်စု လယ်ယာမြေစီမံခန့်ခွဲမှုအဖွဲ့ရဲ့ ဆုံးဖြတ်ချက်အပေါ် ကျေနပ်မှုမရှိတဲ့အတွက် ဦးသာဒွန်းအေး က မြို့နယ်လယ်ယာမြေစီမံခန့်ခွဲမှုအဖွဲ့ကို ဆက်လက် အယူခံဝင်ရောက်ခဲ့ပါတယ်။ မြို့နယ်လယ်ယာမြေစီမံခန့်ခွဲမှုအဖွဲ့အနေနဲ့ ၃၀-၁၁-၂၀၁၄ ရက်နေ့မှာ ဦးကျော်အေး ကို လယ်ယာ မြေလုပ်ပိုင်ခွင့်ပြုခဲ့ပြီးဖြစ်ကြောင်း ဆုံးဖြတ်ခဲ့ပါတယ်။ ပွင့်ဖြူမြို့နယ်လယ်ယာမြေစီမံခန့်ခွဲမှုအဖွဲ့ရဲ့ ဆုံးဖြတ်ချက်အပေါ် ကျေနပ်မှုမရှိတဲ့အတွက် ဦးသာဒွန်းအေး က ဆက်လက်ပြီး ခရိုင်လယ်ယာမြေ စီမံခန့်ခွဲမှုအဖွဲ့ကို အယူခံဝင်ရောက်ခဲ့ပြန်ပါတယ်။ ခရိုင်လယ်ယာမြေစီမံခန့်ခွဲမှုအဖွဲ့က ဦးသာဒွန်းအေး ကို လုပ်ပိုင်ခွင့်ပြုကြောင်း ဆုံးဖြတ်ခဲ့ပါတယ်။ တစ်ဖန် ဦးကျော်အေး အနေနဲ့ ခရိုင်လယ်ယာမြေ စီမံခန့်ခွဲမှုအဖွဲ့ရဲ့ ဆုံးဖြတ်ချက်အပေါ် ကျေနပ်မှုမရှိတဲ့အတွက် မကွေးတိုင်းဒေသကြီး လယ်ယာမြေ စီမံခန့်ခွဲမှုအဖွဲ့ကို အယူခံဝင်ရောက်ခဲ့ရာမှာ တိုင်းဒေသကြီး လယ်ယာမြေစီမံခန့်ခွဲမှုအဖွဲ့ က ဦးသာဒွန်းအေး ကို လုပ်ပိုင်ခွင့်ပြုကြောင်း ဆုံးဖြတ်ခဲ့ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ အဆိုပါ အချင်းဖြစ်ရပ်ဟာ တိုင်းဒေသကြီးမှာတင် မပြီးပြတ်နိုင်ဘဲနဲ့ ဆုံးဖြတ်ချက်အပေါ် ကျေနပ်မှုမရှိတဲ့ ဦးကျော်အေး ပါ (၂)ဦးကနေ ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော် ချုပ်ကို အမှုခေါ် စာချွန်တော်အမိန့်ထုတ်ဆင့်ပေးဖို့ လျှောက်ထားခဲ့ပါတယ်။ စာချွန်တော် ဝင်ရောက် မှုအပေါ်မှာ ထုံးပုံကျအမိန့်ဖြင့် ပယ်ဖျက်လိုက်တာကို သိရှိရပါကြောင်း မကွေးတိုင်းဒေသကြီးအစိုးရ အဖွဲ့က ဖြေကြားထားပါတယ်။ ယင်းကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး ဦကျော်အေး နှင့် သမီး မချိုချိုအေး တို့ (၂)ဦးက လက်ခုပ်ကျေးရွာအုပ်စု ဥက္ကဋ္ဌဟောင်း ဦးတင် ကနေ စည်းကမ်းပျက်ဟုဆို၍ အတင်းအမ သိမ်းယူခဲ့ပါကြောင်းနှင့် လယ်မြေကို ၎င်းမိသားစုမှ လုပ်ကိုင်နေတဲ့အတွက် တရားမျှတစွာ ဆုံးဖြတ် ပေးဖို့ လယ်ယာမြေနှင့် အခြားမြေများ သိမ်းဆည်းခံရမှုများ ပြန်လည်စိစစ်ရေး ဗဟိုကော်မတီနှင့် တိုင်းဒေသကြီး လယ်ယာမြေနှင့် အခြားမြေများ သိမ်းဆည်းခံရမှုများ ပြန်လည်စိစစ်ရေးကော်မတီ သို့ ထပ်မံတင်ပြခဲ့ပါတယ်။ အဆိုပါ ကိစ္စအပေါ် မကွေးတိုင်းဒေသကြီး လယ်ယာမြေနှင့် အခြားမြေများ သိမ်းဆည်း ခံရမှုများ ပြန်လည်စိစစ်ရေး ဗဟိုကော်မတီမှ နှစ်ဖက်ကာယကံရှင်များနှင့် ၂၁-၅-၂၀၁၈ ရက်နေ့မှာ ၎င်းတို့တင်ပြတဲ့သက်သေတွေကို စစ်ဆေးဆောင်ရွက်ခဲ့ပါတယ်။ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး ပြန်လည် က်နှင့် အညီဖြစ်စေခံရမှုများ ပြန် ချထားပေးခဲ့ခြင်း တန်းစီဇယားတွင် စိစစ်ရေးကော်မတီ အစည်းအဝေးအမှတ်စဉ် (၁/၂၀၁၈) ဆုံးဖြတ်ချက် အပိုဒ် ၂၁ မှာ ကျေးရွာအုပ်စု ရ.၀.တ ဥက္ကဋ္ဌ ဦးတင် မှ စည်းကမ်းပျက်မြေအဖြစ် သိမ်းဆည်းပြီး တန်းစီဇယားတွင် ချထားခြင်း မပြုဘဲ သားမက်ဖြစ်သူနှင့် သမီးဖြစ်သူတို့အား ချထားပေးခဲ့ခြင်းဖြစ်တဲ့အတွက် လယ်ယာမြေနှင့် အခြားမြေများ သိမ်းဆည်းခံရမှုများ ပြန်လည်စိစစ်ရေးဗဟိုကော်မတီရဲ့ ချမှတ်ထားတဲ့ မူဝါဒ (၁၀)ချက်နှင့် အညီဖြစ်စေရေး စိစစ်ခဲ့ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ မူဝါဒအမှတ်(၁၀)မှာ ဥပဒေမဲ့ သိမ်းဆည်းပြီး လုပ်ပိုင်ခွင့်အာဏာ ရှိသူ များနှင့်ပူးပေါင်း၍ လ/န(၃၉) မြေစာရင်းပုံစံ(၁၀၅)၊ လယ်ယာမြေလုပ်ကိုင်ခွင့်ပြု လက်မှတ်ပုံစံ(၇) စသည်ဖြင့် ရယူထားခြင်းတို့ကို တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့တို့က ပယ်ဖျက်မိန့်ထုတ်ပြန်ပြီး သိမ်းဆည်းခံရသူ မူလတောင်သူများထံသို့ ပြန်လည်စွန့်လွှတ်ပေးအပ်နိုင်ရေး ဆောင်ရွက်ရန်လို့ မူဝါဒချထားတဲ့အတွက် မကွေးတိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့မှ ပယ်ဖျက်မိန့်ထုတ်ပြန်ပြီးတော့ မူလ တောင်သူကို ပြန်လည်စွန့်လွှတ်ပေးနိုင်ရေး တိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့ထံကို တင်ပြရန် ဆုံးဖြတ်ခဲ့ပါတယ်။ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး လယ်ယာမြေနှင့် အခြားမြေများ သိမ်းဆည်းခံရမှုများ ပြန်လည် စိစစ်ရေး ကော်မတီကနေ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး အစိုးရအဖွဲ့ကို စိစစ်တင်ပြလာမှုအပေါ် တိုင်းဒေသကြီး အစိုးရအဖွဲ့မှ ဦးကျော်အေး နှင့် သမီးဖြစ်သူ ဒေါ်ချိုချိုအေး တို့ကိုသာ ပိုင်ဆိုင်ခွင့်ပေးရန်ဟု ဆုံးဖြတ်ထားရှိပါတယ်။ အဆိုပါ ဆုံးဖြတ်ထားရှိမှုကို တိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့ကနေ ၆-၆-၂၀၁၈ ရက်စွဲပါစာနဲ့ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး လယ်ယာမြေနှင့် အခြားမြေများ သိမ်းဆည်းခြင်းခံရမှု ပြန်လည် စိစစ်ရေးကော်မတီကို အကြောင်းကြားထားရှိခဲ့ပါတယ်။ အဆိုပါကိစ္စနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး ၉-၇-၂၀၁၉ ရက်နေ့၊ နေ့လယ် ၁၄:ဝဝ နာရီပွင့်ဖြူမြို့နယ်၊ လယ်ယာမြေစီမံခန့်ခွဲရေးနှင့် စာရင်းအင်း ဦးစီးဌာနရုံးမှာ ပွင့်ဖြူမြို့နယ်၊ လက်ခုပ်ကျေးရွာအုပ်စု၊ ကွင်းအမှတ်(၈၉၇)၊ ဦးပိုင် အမှတ်(၇၉/၁၃)၊ ဧရိယာ(၁.၇၄)ဧကရှိ လယ်ယာမြေလုပ်ကိုင်ခွင့်ပြုလက်မှတ်ပုံစံ(၇)ကို ဦးကျော်အေး နှင့် သမီးဖြစ်သူ ဒေါ်ချိုချိုအေး တို့ကို ဥပဒေလုပ်ထုံးလုပ်နည်းနှင့်အညီ ထုတ်ပေးပြီးဖြစ်ကြောင်း မင်းဘူးခရိုင် လယ်ယာမြေစီမံခန့်ခွဲမှုအဖွဲ့မှ တင်ပြထားကြောင်း ဖြေကြားထားပါတယ်။ ခရိုင်လယ်ယာမြေစီမံခန့်ခွဲမှုအဖွဲ့မှ တင်ပြလာတဲ့အပေါ်မှာ ၂၄-၁၀-၂၀၁၉ ရက်နေ့မှာ ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး လယ်ယာမြေနှင့် အခြားမြေများ သိမ်းဆည်းခံရမှုများ ပြန်လည်စိစစ်ရေးကော်မတီ အစည်းအဝေးအမှတ်စဉ် (၅/၂၀၁၉)မှာ တင်ပြဆွေးနွေးပြီး အမှု ပိတ်သိမ်းဖို့ ဆုံးဖြတ်ခဲ့ပါတယ်။ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး လယ်ယာမြေနှင့် အခြားမြေများ သိမ်းဆည်း ခံရမှုများ ပြန်လည်စိစစ်ရေးကော်မတီရဲ့ ၃၁-၁၀-၂၀၁၉ ရက်စွဲပါစာနဲ့ အမှုပိတ်သိမ်းကြောင်း ဆောင်ရွက်ခွင့်ပြုနိုင်ဖို့ လယ်ယာမြေနှင့် အခြားမြေများ သိမ်းဆည်းခံရမှုများ ပြန်လည်စိစစ်ရေး ဗဟိုကော်မတီကို တင်ပြထားရှိပါကြောင်း မကွေးတိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့ရဲ့ ဖြေကြားချက်အား ကိုယ်စား ဖြေကြားအပ်ပါတယ်။</speech>
</section>
<section value="Bill">
<bill>
<title>အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီဥက္ကဋ္ဌ၊ အတွင်းရေးမှူး သို့မဟုတ် ကော်မတီက တာဝန် ပေးအပ်သော ကော်မတီဝင်က ပြည်သူ့လွှတ်တော်က ပြင်ဆင်ချက်ဖြင့် အတည်ပြုပြီး ပေးပို့လာသော စက်မှုဇုန် ဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဥပဒေကြမ်းကော်မတီ၏ အစီရင်ခံစာကို ပြန်လည်ဖတ်ကြား ရှင်းလင်းခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၆) ဖြစ်ပါတယ်။ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြည်သူ့လွှတ်တော်က ပြင်ဆင်ချက်ဖြင့် အတည်ပြုပြီး ပေးပို့လာသော စက်မှုဇုန်ဥပဒေကြမ်းနှင့် စပ်လျဉ်း၍ ဥပဒေကြမ်းကော်မတီ၏ အစီရင်ခံစာကို ကော်မတီက ပြန်လည်ဖတ်ကြား ရှင်းလင်းဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="000">ဗိုလ်မှူးချုပ်တင့်လွင် (အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါသော အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် အားလုံးပဲ မင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော်ကတော့ တပ်မတော်သား ကိုယ်စားလှယ်၊ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီဝင် ဗိုလ်မှူးချုပ်တင့်လွင် ဖြစ်ပါတယ်။ ကော်မတီရဲ့ တာဝန်ပေးချက်အရ စက်မှုဇုန်ဥပဒေကြမ်းအပေါ် စိစစ်တင်ပြခြင်း အစီရင်ခံစာကို ပြန်လည်ဖတ်ကြားရှင်းလင်းသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အမျိုးသားလွှတ်တော်၊ ဥပဒေကြမ်းကော်မတီ၏ စက်မှုဇုန်ဥပဒေကြမ်းအပေါ် စိစစ်တင်ပြခြင်း အစီရင်ခံစာ စာအမှတ်၊ ၁/အမ(ကော်မတီ-၁)၁/၂၀၁၉-၆၂၉ ရက်စွဲ၊ ၂၀၁၉ ခုနှစ် ၊ ဒီဇင်ဘာလ ၁၀ ရက် ၁။ အမျိုးသားလွှတ်တော်၊ ဥပဒေကြမ်းကော်မတီသည် စက်မှုဇုန်ဥပဒေကြမ်းနှင့် စပ်လျဉ်းသည့် အစီရင်ခံစာကို ၁၄ - ၁၁ -၂၀၁၉ ရက်နေ့တွင် အမျိုးသားလွှတ်တော်သို့ တင်သွင်းခဲ့ပါသည်။ ယင်းဥပဒေကြမ်းနှင့် စပ်လျဉ်း၍ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးစိုးသိန်း(ခ)ဦးမောင်စိုး၊ တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၀)၊ ဒေါ်ရွှေရွှေစိန်လတ်၊ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ် အမှတ်(၃)နှင့် ဦးမြမင်းဆွေ၊ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၉)တို့က ၂၅ - ၁၁ - ၂၀၁၉ ရက်နေ့တွင် အကြံပြုဆွေးနွေးခဲ့ကြပါသည်။ အမျိုးသားလွှတ်တော်၊ ဥပဒေကြမ်းကော်မတီသည် အကြံပြုဆွေးနွေးခဲ့သည့် အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ စီမံကိန်း၊ ဘဏ္ဍာရေးနှင့် စက်မှု ဝန်ကြီးဌာန၊ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုနှင့် နိုင်ငံခြားစီးပွားဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်၊ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုနှင့် စက်မှုလက်မှုဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီ၊ ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံးတို့မှ တာဝန်ရှိ ပုဂ္ဂိုလ်များနှင့် ၄ - ၁၂ - ၂၀၁၉ ရက်နေ့တွင် တွေ့ဆုံညှိနှိုင်းဆွေးနွေးခဲ့ပါသည်။ လေ့လာတွေ့ရှိချက်များ ၂။ အမျိုးသားလွှတ်တော်၊ ဥပဒေကြမ်းကော်မတီသည် စက်မှုဇုန်ဥပဒေကြမ်းကို ညှိနှိုင်း ဆွေးနွေးရာတွင် - (က) ပြည်သူ့လွှတ်တော်က အတည်ပြုသည့် ဥပဒေကြမ်း အပိုဒ် ၂၊ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ) နှင့် (ဃ) တို့တွင် ဖော်ပြထားသော စက်မှုဝန်ကြီးဌာန ဆိုသည့် စကားရပ်ကို စီမံကိန်း၊ ဘဏ္ဍာရေးနှင့် စက်မှုဝန်ကြီးဌာန ဆိုသည့် စကားရပ်ဖြင့်လည်းကောင်း၊ ရန်ပုံငွေကို စနစ်တကျ ထူထောင်ထားရှိနိုင်ရန်အတွက် အပိုဒ် ၁ရ တွင် ဖော်ပြ ထားသော ပုဒ်မ ၇၊ ပုဒ်မခွဲ(ည)အရ ရရှိသည့် ရငွေများနှင့် အခြားရငွေများ ဆိုသည့် စကားရပ်ကို ပုဒ်မ ၇၊ ပုဒ်မခွဲ(ည) နှင့် (ဋ)အရ ရရှိသည့်ရငွေများနှင့် အခြားရငွေ များဆိုသည့် စကားရပ်ဖြင့်လည်းကောင်း၊ ပိုမိုပြည့်စုံမှုရှိစေရန်အတွက် အပိုဒ် ၅၅ တွင် ဖော်ပြထားသော စကားရပ်အစား မည်သည့်ရင်းနှီးမြှုပ်နှံသူ သို့မဟုတ် ရင်းနှီးတည်ဆောက်သူမျှ ပုဒ်မ ၃၃၊ ပုဒ်မခွဲ(ခ)ပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်များအရ အဆိုပါ မြေအသုံးပြုခွင့် ပါမစ် သို့မဟုတ် ဂရန်ကို ပြန်လည်ရုပ်သိမ်းခြင်းခံရပြီးနောက် လက်ရှိနေထိုင်အသုံးပြုခြင်း လုပ်ငန်းကို ဆက်လက်ဆောင်ရွက်ခြင်းမပြုရ ဆိုသည့် စကားရပ်ဖြင့်လည်းကောင်း အသီးသီးအစားထိုး ပြင်ဆင်သင့်ကြောင်းနှင့် အပိုဒ် ၊ အပိုဒ်ခွဲ(ဒ)ကို မလိုအပ်၍ ပယ်ဖျက်သင့်ကြောင်း ညှိနှိုင်းသဘောတူညီမှုရရှိခဲ့ ပါသည်။ (ခ) ပိုမိုပြည့်စုံမှုရှိစေရန်နှင့် ဥပဒေရေးထုံးမှန်ကန်မှုရှိစေရန်တို့အတွက် ပြင်ဆင်ထားပြီး ဖြစ်ပါသဖြင့် ပြင်ဆင်ဖြည့်စွက်ချက် အပြည့်အစုံကို နောက်ဆက်တွဲကန့်လန့်ဖြတ် ဇယားဖြင့် ပူးတွဲတင်ပြအပ်ပါသည်။ ကော်မတီ၏သဘောထားမှတ်ချက် ၃။ သို့ဖြစ်ပါ၍ အမျိုးသားလွှတ်တော်၊ ဥပဒေကြမ်းကော်မတီသည် စက်မှုဇုန်ဥပဒေကြမ်း အပေါ် အကြံပြုဆွေးနွေးခဲ့သည့် အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာန များ၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်၊ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုနှင့် စက်မှုလက်မှု ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီ၊ ပြည်ထောင်စု ရှေ့နေချုပ်ရုံးမှ တာဝန်ရှိပုဂ္ဂိုလ်များနှင့် အသေးစိတ်ဆွေးနွေးညှိနှိုင်းခဲ့ပြီးဖြစ်ပါသဖြင့် ဥပဒေကြမ်း ကော်မတီက မူလတင်ပြထားသည့် ပြင်ဆင်ချက်များနှင့် ယခုထပ်မံပြင်ဆင်ထားသည့် ပြင်ဆင်ချက် များကို အမျိုးသားလွှတ်တော်က အတည်ပြုဆောင်ရွက်နိုင်ပါရန် အစီရင်ခံတင်ပြအပ်ပါသည်။ အမျိုးသားလွှတ်တော်၊ ဥပဒေကြမ်းကော်မတီ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<title>အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌက ပြည်သူ့လွှတ်တော်က ပြင်ဆင်ချက်ဖြင့် အတည်ပြုပြီး ပေးပို့လာသော စက်မှုဇုန်ဥပဒေကြမ်းကို အတည်ပြုရန် အမျိုးသားလွှတ်တော်၏ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၇) ဖြစ်ပါတယ်။ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြည်သူ့လွှတ်တော်က ပြင်ဆင်ချက်ဖြင့် အတည်ပြုပြီး ပေးပို့လာသော စက်မှုဇုန်ဥပဒေကြမ်းကို လွှတ်တော်၏ အဆုံးအဖြတ် ရယူ၍ အတည်ပြုဆောင်ရွက်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းကော်မတီက ပြင်ဆင်ချက်ရှိသော အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲများကို တစ်ပိုဒ်ချင်းစီ အလိုက် တင်ပြဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1337">ဦးစိုးမိုး (အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းကော်မတီ)</mp>လေးစားရပါသော အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့်တကွ အားလုံး မင်္ဂလာပါ။ ဥပဒေကြမ်းကော်မတီရဲ့ ကိုယ်စား ကော်မတီအဖွဲ့ဝင်ဖြစ်တဲ့ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁)မှ ကျွန်တော် ဦးစိုးမိုး ကနေပြီး တင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားရပါသော အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ဖြည့်စွက်ချက်ဖြစ်တဲ့ အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)နှင့် (ဃ)၊ အပိုဒ် ၃ အပိုဒ်ခွဲ(ဆ)၊ အပိုဒ် ၄ အပိုဒ်ခွဲ (က)နှင့်(ဂ)၊ အပိုဒ် ၅ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)၊ အပိုဒ် ၆ အပိုဒ်ခွဲ (က)၊ အပိုဒ် ရ အပိုဒ်ခွဲ(က)(တ)နှင့်(ဒ)၊ အပိုဒ် ၈ အပိုဒ်ခွဲ(က)၊ အပိုဒ် ၁၀ အပိုဒ်ခွဲ(၂)၊ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)၊ အပိုဒ် ၁၇၊ အပိုဒ် ၃၂၊ အပိုဒ် ၃၃ အပိုဒ်ခွဲ (ခ)၊ အပိုဒ် ၃၄ တို့ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">ဒီပြင်ဆင်ဖြည့်စွက်ချက်ကို သဘောတူလျှင် တူတယ်လို့ ပြောပါ။ သဘောမတူလျှင် မတူဘူးလို့ ပြောပါ။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင် မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။ သဘောမတူတဲ့သူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ သဘောမတူသူ မရှိပါ။ သဘောမတူတဲ့သူ မရှိတဲ့အတွက် ပြင်ဆင်ဖြည့်စွက်ချက် အတည်ဖြစ်သည်။ ပြင်ဆင်ဖြည့်စွက်ချက် အတည်ဖြစ်တဲ့အတွက် အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ (ဂ)(ဃ)၊ အပိုဒ် ၃ အပိုဒ်ခွဲ (ဆ)၊ အပိုဒ် ၄ အပိုဒ်ခွဲ (က)(ဂ)၊ အပိုဒ် ၅ အပိုဒ်ခွဲ (ခ)၊ အပိုဒ် ၆ အပိုဒ်ခွဲ (က)၊ အပိုဒ် ရ အပိုဒ်ခွဲ (က)(တ)(ဒ)၊ အပိုဒ် ၈ အပိုဒ်ခွဲ (က)၊ အပိုဒ် ၁၀ အပိုဒ်ခွဲ ()၊ အပိုဒ် ၁၄ အပိုဒ်ခွဲ (ခ)၊ အပိုဒ် ၁၇၊ အပိုဒ် ၃၂၊ အပိုဒ် ၃၃ အပိုဒ်ခွဲ (ခ)၊ အပိုဒ် ၃၄ သည် ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်းဖြစ်သည်။</speech>
<speech><mp id="1337">ဦးစိုးမိုး (အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းကော်မတီ)</mp>လေးစားရပါသော ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ကော်မတီရဲ့ ပြင်ဆင်ဖြည့်စွက်ချက်ဖြစ်တဲ့ အပိုဒ် ၅၀ အပိုဒ်ခွဲ (ခ)၊ အပိုဒ် ၅၅၊ အပိုဒ် ၅၆၊ အပိုဒ် ၅၇။ အပိုဒ် ၅၈၊ အပိုဒ် ၆၃၊ အပိုဒ် ၆၄၊ အပိုဒ် ၆၅၊ အပိုဒ် ၆၆၊ အပိုဒ် ၆၇၊ အပိုဒ် ၆၈၊ အပိုဒ် ၇၁၊ အပိုဒ် ၇၂ အပိုဒ် ၇၃ အပိုဒ်ခွဲ (ခ)နှင့်(ဂ)တို့ကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါ တယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">ဒီပြင်ဆင်ဖြည့်စွက်ချက်ကို သဘောတူလျှင် တူတယ်လို့ ပြောပါ။ သဘောမတူလျှင် မတူဘူးလို့ ပြောပါ။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင် မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။ သဘောမတူတဲ့သူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ သဘောမတူသူ မရှိပါ။ သဘောမတူတဲ့သူ မရှိတဲ့အတွက် ပြင်ဆင်ဖြည့်စွက်ချက် အတည်ဖြစ်သည်။ ပြင်ဆင်ဖြည့်စွက်ချက် အတည်ဖြစ်တဲ့အတွက် အပိုဒ် ၅၀ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)၊ အပိုဒ် ၅၅၊ အပိုဒ် ၅၆၊ အပိုဒ် ၅၇၊ အပိုဒ် ၅၈၊ အပိုဒ် ၆၃၊ အပိုဒ် ၆၄၊ အပိုဒ် ၆၅၊ အပိုဒ် ၆၆၊ အပိုဒ် ၆၇၊ အပိုဒ် ၆၈၊ အပိုဒ် ၇၁၊ အပိုဒ် ၇၂၊ အပိုဒ် ၇၃ အပိုဒ်ခွဲ (ခ)(ဂ)သည် ဤဥပဒေကြမ်း၏ အစိတ်အပိုင်း ဖြစ်သည်။</speech>
<speech><mp id="1337">ဦးစိုးမိုး (အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းကော်မတီ)</mp>လေးစားရပါသော ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ပြည်သူ့လွှတ်တော်က အတည်ပြုထားတဲ့ အပိုဒ် ရ အပိုဒ်ခွဲ (ဒ)ကို လွှတ်တော်က ပယ်ဖျက်ပေးနိုင် ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="speaker">ဒီပယ်ဖျက်ချက်ကို သဘောတူလျှင် တူတယ်လို့ပြောပါ။ သဘောမတူလျှင် မတူဘူးလို့ ပြောပါ။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင် မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။ သဘောမတူတဲ့သူ ရှိပါသလားခင်ဗျား။ သဘောမတူသူ မရှိပါ။ သဘောမတူတဲ့သူ မရှိတဲ့အတွက် ပယ်ဖျက်ချက် အတည် ဖြစ်သည်။</speech>
<speech><mp id="1337">ဦးစိုးမိုး (အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါသော အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ အမျိုးသားလွှတ်တော်က ယခု ပြင်ဆင်ချက်များဖြင့် အတည်ပြုထားသော ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲများမှအပ ကျန်ရှိသော အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲများကို ပြည်သူ့လွှတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်အတိုင်း ဆက်လက်အတည်ပြုပေးနိုင်ပါရန် အဆိုပြုတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type="speaker">ဒီတင်ပြချက်ကို သဘောတူလျှင် တူတယ်လို့ပြောပါ။ သဘောမတူလျှင် မတူဘူးလို့ ပြောပါ။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။ သုံးကြိမ်တိုင်တိုင် မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။ သဘောမတူတဲ့သူ ရှိပါသလားခင်ဗျာ။ သဘောမတူသူ မရှိပါ။ သဘောမတူတဲ့သူ မရှိတဲ့အတွက် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီ၏ တင်ပြချက်အတိုင်း အတည် ဖြစ်သည်။</speech>
<speech type="speaker">အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အစည်းအဝေးကို မိနစ် (၃၀)ခန့် ခေတ္တရပ်နားပါမယ်။</speech>
<speech type="mc">အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီ ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထွက်ခွာနိုင်ကြပါပြီ ခင်ဗျာ။ အစည်းအဝေးကို ၁၁:ဝဝ နာရီ ခေတ္တရပ်နားပြီး ၁၁:၃၀ နာရီ ပြန်လည်ကျင်းပပါသည်။</speech>
</bill>
</section>
<section value="Motion">
<motion>
<speech type="mc">အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အစည်းအဝေး ပြန်လည်စတင်ပါတော့မယ်။</speech>
<speech type="mc">အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျာ။ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ သည် ဥက္ကဋ္ဌ အတွက် သတ်မှတ်ထားသည့် စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက်နေရာယူပါသည်။</speech>
<speech type="mc">အားလုံးထိုင်နိုင်ကြပါပြီခင်ဗျာ။</speech>
<title>ဒေါက်တာခွန်ဝင်းသောင်း၊ ကချင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၁) ၏ ကချင်ပြည်နယ်သာမက တခြားသောတိုင်းဒေသကြီးနှင့် ပြည်နယ်များသို့တိုင် ဧကများစွာ ဆက်လက်စိုက်ပျိုးလျက်ရှိသော တရုတ်တစ်သျှူးငှက်ပျောစိုက်ပျိုးခြင်း ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုလုပ်ငန်းများကို စည်းကမ်းတကျ ထိန်းသိမ်း ကွပ်ကဲနိုင်စေရန်၊ ရေရှည်တွင်ဖြစ်ပေါ်လာမည့် ဘေးထွက်ဆိုးကျိုးများအား ကြိုတင်တားမြစ် နိုင်ရန် နှင့် ရသင့်သော အခွန်ဘဏ္ဍာများ ရရှိနိုင်ရန်အလို့ငှာ သက်ဆိုင်သည့် ဌာနအသီးသီးတို့မှ ဟန်ချက် ညီညီ ပါဝင်လုပ်ဆောင်နိုင်မည့် ထိရောက်သည့် မူဝါဒလမ်းညွှန်မှု စီမံချက်တစ်ရပ်ရပ်ကို ချမှတ်၍ အဓိကကျသည့် ဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ပေးပါရန် ပြည်ထောင်စု အစိုးရအား တိုက်တွန်းကြောင်း အဆိုကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များက ဆက်လက် ဆွေးနွေးခြင်း၊ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့ အစည်းဝင်က ပြန်လည် ဖြေရှင်းဆွေးနွေးခြင်းနှင့် အမျိုးသားလွှတ်တော်၏ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၈) ဖြစ်ပါတယ်။ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ကချင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၁)မှ ဒေါက်တာခွန်ဝင်းသောင်း တင်သွင်းထားသည့် ကချင် ပြည်နယ်သာမက တခြားသောတိုင်းဒေသကြီးနှင့် ပြည်နယ်များသို့တိုင် ဧကများစွာ ဆက်လက် စိုက်ပျိုးလျက်ရှိသော တရုတ်တစ်သျှူးငှက်ပျောစိုက်ပျိုးခြင်း ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုလုပ်ငန်းများကို စည်းကမ်းတကျ ထိန်းသိမ်းကွပ်ကဲနိုင်စေရန်၊ ရေရှည်တွင် ဖြစ်ပေါ်လာမည့် ဘေးထွက်ဆိုးကျိုးများ အား ကြိုတင်တားမြစ်နိုင်ရန်နှင့် ရသင့်သော အခွန်ဘဏ္ဍာများ ရရှိနိုင်ရန်အလို့ငှာ သက်ဆိုင်သည့် ဌာနအသီးသီးတို့မှ ဟန်ချက်ညီညီ ပါဝင်လုပ်ဆောင်နိုင်မည့် ထိရောက်သည့် မူဝါဒလမ်းညွှန်မှု စီမံချက်တစ်ရပ်ရပ်ကို ချမှတ်၍ အဓိကကျသည့် ဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ပေးပါရန် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအား တိုက်တွန်းကြောင်း အဆိုကို ဆွေးနွေးရန်ကျန်ရှိတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ဆက်လက်ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။ ဆွေးနွေးမယ့် ကိုယ်စားလှယ်များ တစ်ဦးလျှင် (၈)မိနစ်ထက် မပိုဘဲ ဆွေးနွေးခွင့်ပြုမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပထမဦးစွာ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၂)မှ ဦးခင်ဝင်း ဆွေးနွေးနိုင်ပါပြီ။</speech>
<speech><mp id="1277">ဦးခင်ဝင်း၊ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၂)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့်တကွ အားလုံးကို မင်္ဂလာပါလို့ နှုတ်ခွန်းဆက်သပါတယ်။ ကျွန်တော်က မကွေးတိုင်း ကိုယ်စားလှယ်တစ်ဦးအားနေတာတွေ၊ ဆိုးကျိုးဆိုးကျိုးတွေမဖြစ်ဖို့၊ ဖြစ်ပါတယ် ခင်ဗျာ။ ဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၂)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးခင်ဝင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ကချင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၁)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါက်တာခွန်ဝင်းသောင်းရဲ့ တရုတ်တစ်သျှူးငှက်ပျောစိုက်ပျိုးခြင်း ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုလုပ်ငန်းများကို စည်းကမ်းတကျ ထိန်းသိမ်းကွပ်ကဲနိုင်ဖို့ ရေရှည်ဖြစ်ပေါ်လာမည့် ဘေးထွက်ဆိုးကျိုးများအား ကြိုတင် ကာကွယ်နိုင်ဖို့ ရသင့်ရထိုက်တဲ့ အခွန်ဘဏ္ဍာများ ရရှိနိုင်ဖို့အတွက် ပြည်ထောင်စုအစိုးရနဲ့ စီမံချက်ချ အကောင်အထည်ဖော်ဖို့ဆိုတဲ့ တိုက်တွန်းကြောင်းအဆိုကို ကျွန်တော် ဆွေးနွေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျာ။ အဆိုရှင်က နိုင်ငံ့ဘဏ္ဍာမဆုံးရှုံးဖို့၊ ဘေးထွက်ဆိုးကျိုးတွေမဖြစ်ဖို့၊ စည်းကမ်းတကျဖြစ်ဖို့အတွက် ဆုံးရှုံးနေတာတွေ၊ စည်းမဲ့နေတာတွေ၊ ဆိုးကျိုးတွေဖြစ်နေတာ မြင်ရ၊ ကြားရ၊ သိရလို့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တစ်ဦးအနေနဲ့ တာဝန်သိသိ အဆိုတင်သွင်းသွားတာ ဖြစ်ပါတယ် ခင်ဗျာ။ ကျွန်တော့်အနေနဲ့ နိုင်ငံအတွင်းမှာ တစ်သျှူးငှက်ပျော လာရောက်စိုက်ပျိုးမှာကို လုံးဝ သဘောမတူပါဘူးခင်ဗျား။ ဒါကို ကျွန်တော် အချက်(၃)ချက်နဲ့ ဆွေးနွေးပါမယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီး ခင်ဗျား။ Power Point သုံးခွင့်ပြုပါ။ ဒါတွေဟာ ဥက္ကဋ္ဌကြီးရဲ့ ခွင့်ပြုချက်နဲ့ ကျွန်တော်တို့ တိုက်ပွဲရှောင်ဒေသတွေကို တိုင်းရင်းသားရေးရာကော်မတီက သွားခဲ့ပါတယ်။ အဲဒီလူတွေက တိုက်ပွဲရှောင်တွေက စခန်းထဲမှာရောက်နေပြီး သူတို့မြေတွေကိုကျတော့ တစ်ညူးငှက်ပျောတွေစိုက်နေပါတယ်။ သူတို့စိုက်တာမဟုတ်ပါဘူး။ သူတို့ဘယ်လိုစိုက်ခံရတယ်ဆို တာလည်းမသိပါဘူး။ မြေယာပြဿနာ အဲဒါလည်းရှိပါတယ်။ နောက်တစ်ခုက ကုမ္ပဏီက ငှက်ပျော စိုက်ခင်းများအတွက် မြေနေရာ ရယူရာမှာဆိုလို့ရှိရင် ငှားရမ်းခြင်း၊ ဝယ်ယူခြင်း၊ ခြိမ်းခြောက်ခြင်း၊ ဖိအားပေးခြင်း၊ အတင်းအဓမ္မရယူခြင်း၊ အခြားသောမသမာသောနည်းများဖြင့်ရယူခြင်း၊ ဒေသခံ တို့၏ ဓလေ့ထုံးတမ်းနှင့် ဓားမဦးချ လုပ်ကိုင်သောမြေများကို ညှိနှိုင်းဆွေးနွေးခြင်းမပြုလုပ်ဘဲ စက်ယန္တရားများဖြင့် နှစ်ရှည်သီးနှံပင်ကို တူးဖော်ဖယ်ရှားရယူပြီး တောင်သူများကို ရိုက်နှက်ခြင်း အထိတောင်ရှိတယ်လို့ ကချင်ဒေသခံတစ်ဦးက ဆွေးနွေးသွားပါတယ်ခင်ဗျား။ တစ်ဖက်မှာလည်း ကချင်ပြည်နယ်၊ သယံဇာတဝန်ကြီး ဦးဒါရှိလတန်း ရဲ့ နောင်မွန်မြို့နယ်နဲ့ ခေါင်လန်ဖူးမြို့နယ် ခရီးစဉ်တွေမှာ တွေ့ရတာက အံ့ဩစရာတွေ ဖြစ်နေပါတယ်။ လွန်ခဲ့တဲ့ ၂၀၂၀ ပြည့်နှစ်မတိုင်ခင်နဲ့ အဲဒီပတ်ဝန်းကျင်မှာ ကချင်ပြည်နယ် အရှေ့မြောက်ပိုင်း ဒေသက အဖိုးတန်သစ်တွေအများကြီး ခိုးထုတ်ခံခဲ့ရပါတယ်။ တွေ့ရတဲ့လူတိုင်းကလည်း မေခမြစ်ရဲ့ ရေဝေရေလွှဲဒေသတွေ ထိခိုက်သွားပြီလို့ ပြောပါတယ်။ ဒီနေ့ကြိုးပြင်ကာကွယ်တာနဲ့ လုပ်စားမြေ တွေကို တစ်သျှူးငှက်ပျောက ရောက်လာပါပြီ။ နံပါတ်(၂) ကုန်သွယ်မှုပြဿနာပါ။ အိမ်နီးချင်းနိုင်ငံဟာ တမင်ရည်ရွယ်ချက်ရှိရှိ ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရာမှာ မူဝါဒကန့်သတ်မှုအချို့ဖြင့် အထက်စီးကုန်သွယ်မှု ရအောင် လုပ်နေပါတယ်။ ဖန်တီးနေပါတယ်။ အောက်ဈေးဖြစ်အောင် ညှဉ်းနေပါတယ်။ တစ်ဖက် စောင်းနင်းဈေးကွက်ဖန်တီးနေရာက နောက်ဆုံးမှောင်ခိုဈေးကွက် အသွင်ဆောင်လာပြီး မြန်မာ့ ထပ်ပြီးသုံးခွင့်ရသွားနိုင်ပါတယ်။ တစနစ်တွေပျက်တွေကို အစိုက်ခံမလည်းကုန်ပြီ ။ ပို့ကုန်များဟာ တရားမဝင်ကုန်စည်များ ဖြစ်သွားပါတော့တယ်။ မှောင်ခိုဈေးကွက်ဖြစ်ရင် သူတို့ အခွန်သက်သာမယ်။ မလိုလျှင်မလိုသလို ဈေးနှိမ်ဝယ်မယ်။ မြန်မာ့ကုန်သည်များနဲ့ ပို့ကုန်တွေကို နည်းအမျိုးမျိုးနဲ့ ညှဉ်းနေတော့တာပဲ။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ သစ်၊ ကျောက်စိမ်း၊ ရွှေ၊ လယ်ယာထွက်သီးနှံများကို မှောင်ခိုလာသမျှ စောင့်ဝယ်မယ်။ ဒါမှမဟုတ် ခိုးဝင်ပြီး ခုတ်မယ်၊ တူးမယ်၊ စိုက်မယ်၊ သစ်တောလည်းကုန်ပြီ၊ တူးလို့ လည်းနက်ပြီ၊ ကြိုးပြင်ကာကွယ်တောနဲ့ စိုက်ပျိုးမြေတွေကို အစိုက်ခံမယ်ဆိုရင် ဧရာဝတီတိုင်း ဒေသကြီးသာမက ဒေသခံတွေရဲ့ ဂေဟစနစ်တွေပျက်သုဉ်းကုန်ပြီး ကြာရင် အဲဒီစိုက်ခင်းတွေကြောင့် ကန္တရလည်း ဖြစ်သွားနိုင်ပါတယ်။ ဒီကုန်သွယ်မှုဟာ G to G လည်း မဟုတ်ပါဘူး။ Power Point ထပ်ပြီးသုံးခွင့်ပြုပါခင်ဗျား။ နံပါတ်(၃) ဓာတုဓာတ်ကင်ပြဿနာပါ။ မြေဩဇာ၊ ပိုးသတ်ဆေး၊ ပေါင်းသတ် ဆေး၊ ဓာတုဆေးများ အလွန်အကျွံသုံးစွဲခြင်းကြောင့် ဓာတုအဆိပ်များ မြေဆီလွှာအတွင်းစုမိခြင်း ကြောင့် မြေဆီလွှာ၏ဇီဝဂုဏ်သတ္တိများ ပျက်စီးဆုံးရှုံးခြင်း၊ ဓာတုအဆိပ်များ ပါဝင်လာခြင်း၊ ပထမ စိုက်ပျိုးသောမြေနေရာများ အရည်အသွေးများညံ့သွားခြင်း၊ သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိခိုက်မှုနှင့် လူ၏ကျန်းမာရေးထိခိုက်မှုများရှိသည်ဟု ကြားသိရသဖြင့် ဥက္ကဋ္ဌကြီးခွင့်ပြုချက်နဲ့ပဲ ကျွန်တော်တို့ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ရေလုပ်ငန်းဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီက ကချင်ပြည်နယ်ကို သွားရောက် လေ့လာခဲ့ပါတယ်။ အဲဒီမှာ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့်ရေလုပ်ငန်းဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီ ပြည်နယ် အစိုးရဌာနများ၊ လုပ်ငန်းရှင်များ၊ အရပ်ဖက်လူ့အဖွဲ့အစည်းများအပါအဝင် စိုက်ခင်းဒေသကို ကွင်းဆင်း လေ့လာမှုများပြုခဲ့ပါတယ်။ Power Point ဆက်ပြီးတော့သွားပါ။ ဓာတ်မြေဩဇာနဲ့ ပိုးသတ်ဆေး များမှာလည်း နယ်စပ်ဖြတ်ကျော်ကာ ပြည်ပမှတင်သွင်းသော ဆေးများသာတွေ့ရှိရပြီး မြန်မာစာ နှင့်အညွှန်း လုံးဝမပါရှိပါဘူး။ ဓာတုဆေးထုပ်ပိုးခွံများ၊ စိုက်ခင်းဘေးနှင့်ပတ်ဝန်းကျင် လူနေရာ များတွင် စွန့်ပစ်ထားတဲ့အတွက် အနံ့ဆိုးများထွက်ရှိနေတဲ့ အခြေအနေလည်း တွေ့ရှိခဲ့ရပါတယ်။ လုပ်ငန်းအများစုဟာ မှတ်ပုံမတင်ပဲ လုပ်ငန်းတစ်ခုသာမှတ်ပုံတင်ထားတာကို ကျွန်တော်တို့ တွေ့ရှိခဲ့ရပါတယ်။ အရပ်ဖက်အဖွဲ့အစည်းများမှ သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်နှင့် လူမှုပြဿနာများဖြစ်ပေါ် နေတယ်လို့လည်း ထုတ်ဖော်ပြောထားတာကို ကျွန်တော်တို့ တွေ့ရှိခဲ့ရပါတယ်။ ထိုင်းနိုင်ငံ၊ လာအို နိုင်ငံနဲ့ ကမ္ဘောဒီးယားနိုင်ငံများတွင် တစ်သျှူးငှက်ပျောနှင့်ပတ်သက်ပြီး ပြဿနာများဖြစ်သည့် လူမှု စီးပွားရေးပြဿနာများ၊ သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ပြဿနာတွေကို ရှေ့နှစ်များက ရင်ဆိုင်ခဲ့ရပြီးပြီလို့ ကျွန်တော်တို့ တွေ့ရပါတယ်။ ထို့ပြင် စိုက်ခင်းအများစုဟာ အပစ်အခတ်ရပ်စဲထားသော နယ်မြေ ဒေသများနဲ့ ဆက်စပ်တည်ရှိနေပါတယ်။ ဒါ ကျွန်တော်တို့ဟာ လောလောလတ်လတ်ဖြစ်နေတဲ့ ပြဿနာ(၃)ခုပါ။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ကျွန်တော်တို့ အညာဒေသမှာ ကျွန်တော်တို့ငယ်စဉ်က ပုပ္ပားတောင် ကလပ်ကြီး တောင်မကြီးရဲ့ ပတ်ချာလည်မှာ ငှက်ပျောတွေစိုက်ကြပါတယ်။ အဲဒီလိုစိုက်တဲ့အတွက် ကျွန်တော်တို့ ပုရေဝေရေလွှဲတာတွေ ပျက်သုဉ်းလာတဲ့အတွက် ပုပ္ပားရေထွက်တွေဟာလည်း ကျွန်တော်တို့ ခန်းခြောက်လာပါတယ်။ ဒါ့ကြောင့်ကျွန်တော်တို့ ပုပ္ပားတောင်ရဲ့ ငှက်ပျောတွေကို ခုတ်ပြီးတော့ ပုပ္ပာမောင်တောင်သို့ယောင်ထုံးစို့ကွယ် ဆိုပြီးတော့တောင် ကျွန်တော်တို့သင်ခဲ့ရပါ တယ်။ ဒီနေ့လည်း ကျွန်တော်တို့ မြန်မာပြည်ရဲ့ ခေါင်းပိုင်းဖြစ်တဲ့ ကချင်ဒေသမှာ ဒီဟာတွေက ဆိုးကျိုးတွေရှိတဲ့အတွက် ဒါကိုစိုက်ခွင့်ပြုခဲ့မယ်ဆိုရင် ကျွန်တော်တို့ တစ်နိုင်ငံလုံး စဉ်းစားစရာ ဖြစ်နေပါတယ်။ ဒါ့ကြောင့်ကျွန်တော်ကတော့ သူတို့ဆီကရမယ့် အခွန်အခတွေထက် ဒီစည်း မရှိကမ်းမရှိ ဖြစ်နေတာတွေကို အရေးယူပြီးတော့ဖျက်သိမ်းပေးပါလို့ပြောရင်း ကျွန်တော် နိဂုံးချုပ် ပါတယ်။ အားလုံး ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဆက်လက်ပြီး ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၅) မှ ဦးမောင်မောင်အုန်း ဆွေးနွေးနိုင်ပါပြီ။</speech>
<speech><mp id="1341">ဦးမောင်မောင်အုန်း၊ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၅)</mp>မင်္ဂလာပါ လေးစားအပ်ပါသော အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများ၊ ပြည်ထောင်စု အဆင့်ပုဂ္ဂိုလ်များနဲ့ လေ့လာသူပြည်သူများ ကိုယ်စိတ်နှစ်ပါး ကျန်းမာချမ်းသာကြပါစေ။ ကျွန်တော် ကတော့ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၅)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးမောင်မောင်အုန်း ဖြစ်ပါတယ်။ Power Point အသုံးပြုခွင့်တောင်းခံအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ ကျွန်တော် ယခုဆွေးနွေးရမှာက ဒေါက်တာခွန်ဝင်းသောင်း ကချင်ပြည်နယ်ရဲ့ အဆိုကို ထောက်ခံ အကြံပြုဆွေးနွေးမှာဖြစ်ပါတယ်။ အချို့သော သစ်ပင်၊ ပန်းမန်စိုက်ပျိုးသူများဟာ ငှက်ပျောပင်ဟာ ကမ္ဘာမြေကြီးပေါ်မှာ ပထမဆုံးသောပေါက်လာတဲ့အပင်လို့ ယုံကြည်ကြပါတယ်။ မူလက အရှေ့တောင်အာရှ၊ မလေးရှား၊ အင်ဒိုနီးရှားနဲ့ဖိလစ်ပိုင်နိုင်ငံသစ်တောထဲမှာ ပေါက်ရောက်ခဲ့ပြီး၊ ယနေ့အထိလည်း ငှက်ပျောရိုင်းပင် များစွာတွေ့ရှိနိုင်ပါတယ်။ Banana ဆိုတဲ့နာမည်ကို စတင်ပေးခဲ့သူများကတော့ အာဖရိကန်လူမျိုး တွေလို့ အသိအမှတ်ပြုခဲ့ကြပါတယ်။ အာရပ်စကားမှ Finger ကလည်း လက်ချောင်းဆိုတာကို အဓိပ္ပာယ်ပြန်ဆိုထားခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ၁၄ ရာစုလောက် မီးရထားလမ်းတွေ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်လာမှု နဲ့အတူ ရေကြောင်းကုန်သွယ်ရေးမှာလည်း အအေးခန်းနည်းပညာ မြင့်မားလာမှုကြောင့် ငှက်ပျောသီး ကုန်သွယ်ရေးဟာ ကမ္ဘာမှာအများဆုံးတိုးတက်လာပြီဖြစ်ပါတယ်။ ကမ္ဘာ့နိုင်ငံပေါင်း ၁၅၀ ကျော်မှာ ငှက်ပျောပင်များပေါက်ရောက်လျက်ရှိပြီး နှစ်စဉ် တန်သန်းပေါင်း(၁၀၅)သန်းအထိ ထုတ်လုပ်ခဲ့ကြပါတယ်။ ဒေသတွင်းစားသုံးမှုနဲ့ ရိုးရာသုံးစွဲမှုများမှာ ကျယ်ပြန့်စွာသုံးခဲ့တာတွေ့ရပါတယ်။ Cavendish ဆိုသည့်ခွံဝါငှက်ပျောသီးဟာ အချိုပွဲအဖြစ် စားသုံးကြပြီး ကမ္ဘာ့တောင်ဘက်ခြမ်းမှာ တန်ချိန်(၄၃)သန်းခွဲနဲ့ Plantain ဆိုတဲ့အစားအစာသုံး အသီးမျိုးကို (၄၅)တန် သန်းပေါင်းအထိ ထုတ်လုပ်ခဲ့ကြပါတယ်။ အပူပိုင်းဇုံနိုင်ငံများမှာ အဓိက အစားအစာအဖြစ် သုံးစွဲကြပြီး အစားအစာ လုံခြုံပြည့်စုံမှု Food Security အတွက် အရေးပါတဲ့ အခန်းကဏ္ဍဖြစ်လို့ ဈေးလည်းပေါပြီး စားသုံးသူအများဆုံးအသီးအနှံဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာ့ငှက်ပျော ဖြစ်စဉ်ကိုလေ့လာရင် မြန်မာနိုင်ငံမှာငှက်ပျောမျိုးပေါင်း များစွာစိုက်ပျိုးကြသော်လည်း အချိုပွဲအဖြစ် စားသုံးခြင်းနှင့် ရိုးရာပူဇော်လှူဒါန်းခြင်းသာ သုံးကြပါတယ်။ အဆိုရှင်ရဲ့ တင်ပြချက်အရ ၂၀၀၆ ခုနှစ်မှာ တစ်သျှူးငှက်ပျောကို တရုတ်နိုင်ငံမှ မြန်မာ ပြည်တွင်းသို့လာရောက်စိုက်ပျိုးခြင်းဖြစ်ကြောင်းသိရပါတယ်။ ကာလဒေသအရ တရားဥပဒေစိုးမိုးမှု၊ မြေယာမူဝါဒအားနည်းမှု၊ ဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေများ မပြည့်စုံမှုနဲ့ စနစ်တကျစီမံခန့်ခွဲမှုအားနည်းချက် များလည်းရှိနေခဲ့တာလည်း တွေ့ရပါတယ်။ ဒါကြောင့် အမျိုးသားလွှတ်တော် စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေး နှင့် ရေလုပ်ငန်းဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီမှ ကွင်းဆင်းညှိနှိုင်းအဖြေရှာခဲ့ခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုရှင်ရဲ့ဆန္ဒကတော့ စနစ်တကျစိုက်ပျိုးကာ မြန်မာ့စီးပွားရေးတိုးတက်စေလိုတဲ့ စေတနာထင်ဟပ်နေပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံမှာ စီးပွားဖြစ်ငှက်ပျောစိုက်ပျိုးခြင်း လုပ်ကိုင်မယ်ဆိုရင် 8:93:69:aosofi Land Gwl Labour qo: Capital saqe:sad:ocelo: Entrepreneurship စွန့်ဦးတီထွင်လုပ်ကိုင်သူများရှိဖို့လိုပါတယ်။ ဒီအချက်တွေ ပြည့်စုံသော်လည်း Production oposoG:d. Consumption of peoporoza:Boncoc$:coz Supply Chain မရှိလို့ရှိရင် အရှုံးနဲ့သာရင်ဆိုင်ရမှာပါ။ ထုတ်လုပ်ခြင်းဟာ စားသုံးခြင်းကြောင့် ဖြစ်တည် လာခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ အထူးသဖြင့် ငှက်ပျောသီးဟာ ပုပ်သိုးပျက်စီးလွယ်သော ကုန်ပစ္စည်းဖြစ်လို့ ခိုင်မာတဲ့ဈေးကွက်မရှိဘဲ စီးပွားဖြစ်မစိုက်ပျိုးသင့်ပါဘူး။ မိမိတို့ နိုင်ငံရေမြေသဘာဝအရ ငှက်ပျောစိုက်ပါက စီးပွားဖြစ်ထွန်းနိုင်သော်လည်း နိုင်ငံတော်အစိုးရမှ စီမံကိန်းချကာ အားပေးကူညီမှသာ အောင်မြင်နိုင်တဲ့ လုပ်ငန်းတစ်ခုဖြစ်ပါတယ်။ ငှက်ပျောစိုက်ပျိုးခြင်းဟာ Ecological Impact ခေါ်တဲ့ ဂေဟစနစ်ထိခိုက်မှု ရှိပါတယ်။ အပင်တစ်မျိုး တည်းကို များပြားစွာစိုက်ပျိုးခြင်း စက်မှုစိုက်ပျိုးရေးနည်းစဉ်အရ စိုက်ပျိုးလုပ်ကိုင်ရင်တောင် ပိုးသတ်ဆေးများများ လိုအပ်ပါတယ်။ ဥပမာ ငှက်ပျောစိုက်ပျိုးခြင်းမှာ တစ်ဧက (၀.၄)ဟက်တာ အတွက်ဆိုရင် ခန့်မှန်းခြေ ပိုးသတ်ဆေး(၃၅)ပေါင် သို့မဟုတ် (၁၆)ကီလိုဂရမ်ခန့်လိုအပ်ပါတယ်။ ဒါ့ကြောင့် ငှက်ပျောစိုက်ပျိုးခြင်းဟာ သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ကိုထိခိုက်စေသလို ဂေဟစနစ်ကိုလည်း ပျက်စီးစေကာ သစ်ပင်သစ်တောများပြုန်းတီးမှုကိုလည်း ဖြစ်စေပါတယ်။ အနည်းနဲ့ စိုက်ပျိုးသင့်ပါတင်းကို တင်ပြလိုပါတယ်။ ဒတ်လုပ်လျက် ရှိပါတယ်။ ဒါ့အပြင် တစ်ကမ္ဘာလုံးဆိုင်ရာ သယ်ယူပို့ဆောင်ရေးအတွက် ပလတ်စတစ်ထုပ်ပိုးမှုနဲ့ အပင်မှအရွက်များမှာလည်း Carbon Footprint ကို ထွက်စေပါတယ်။ အပင်ရောဂါများလည်း ပျံ့နှံ့လွယ်တဲ့အတွက် သစ်တောများနဲ့ အကန့်လိုက်၊ အကွက်လိုက် ရောနှောစိုက်ပျိုးတဲ့ Agroforest-method နည်းနဲ့ စိုက်ပျိုးသင့်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ နမူနာတင်ပြ ရရင် ဘရာဇီးနိုင်ငံမှာ ငှက်ပျောသီးထုတ်လုပ်ခြင်းကို တင်ပြလိုပါတယ်။ အကြမ်းအားဖြင့် တစ်ကမ္ဘာလုံး ငှက်ပျောသီးထုတ်လုပ်မှုရဲ့ (၁၀)ရာခိုင်နှုန်းခန့်ရှိပြီး ပုံမှန်နှစ်စဉ်တိုးတက်ထုတ်လုပ်လျက် ရှိပါတယ်။ ၁၉၉၉ ခုနှစ်မှာ (၅.၄)တန်သန်းပေါင်းနဲ့ ၂၀၀ရ ခုနှစ်မှာ (၇)တန်သန်းပေါင်းလောက် တိုးတက် လာပါတယ်။ ဘရာဇီးဟာ Cavendish အဝါသီးကိုသာ အဓိကစားသုံးပြီးထုတ်လုပ်ပါတယ်။ သုတေသန R  D Research and Development မျိုးရိုးဗီဇဆိုင်ရာသုတေသနလုပ်ငန်းကို ငှက်ပျောထုတ်လုပ်ခြင်းလုပ်ငန်းမှာ သိပ္ပံနည်းကျလေ့လာပြီး ထုတ်ကုန်၌ အရည်အသွေးမြင့်မားရေး ကို အစိုးရမှကူညီပံ့ပိုးလျက်ရှိပါတယ်။ အပင်ရောဂါများတိုးတက်လာခြင်းကို ခံနိုင်ရည်ရှိရန်လည်း 2860550$cySolosufi Banana Genome Program çocypail::€şçióąns Genetic Data Bank «j:9:8eaộamp saqlassecond cozno osascooco: 8: Data Musa saclcope ငှက်ပျောဆိုင်ရာ အချက်အလက်များကို ဥပဒေပြုပြီး ကာကွယ်ထားတာတွေ့ရပါတယ်။ DNA အစီအစဉ်အလိုက် အချက်အလက်ပေါင်း(၄၀၀၀၀)ကျော်ထိန်းသိမ်းထားသည့် ဘရာဇီးတက္ကသိုလ်နဲ့ ပြင်သစ်သုတေသနဖွံ့ ဖြိုးရေးအဖွဲ့တို့နဲ့ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ငှက်ပျောစိုက်ပြီးနိုင်ငံတကာဈေးကွက်ကို ရလိုမယ်ဆိုရင် မိမိတို့နိုင်ငံအနေနဲ့ စိုက်ပျိုးရန် လွယ်ကူသော်လည်း ခိုင်မာသောဈေးကွက်ရရှိရန်အဓိကကျပါတယ်။ လက်ရှိအခြေအနေအရ တရုတ် နယ်စပ်ကုန်သွယ်ရေးမှာ မြန်မာ့သစ်သီးများမရောင်းရဘဲ လမ်းဘေးသွန်ပစ်ရတဲ့ ကုန်သည်များဘဝကို စာနာမိပါတယ်။ Alternative Market ဆိုတဲ့ ဈေးကွက် ပြောင်းကာရွေးချယ်ခွင့် မရှိလို့ဖြစ်ပါတယ်။ 31else 3937sqzozoši zapuogonzosom? :0€63ə?? Del Monte, Dole, Chiquita, Fyffes စတဲ့ ငှက်ပျောသီးကုန်သည်ကြီးများနဲ့ အကျိုးတူပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ကာ နည်းပညာ၊ အလုပ်အကိုင်အခွင့်အလမ်းများရရန် ဦးစားပေးဆောင်ရွက်သင့်ပါတယ်။ မိမိသဘောအတွေ့အကြုံမှာ အအေးခန်းကုန်သေတ္တာတင်သင်္ဘောများမှာ တာဝန်ထမ်း ဆောင်ခဲ့ဖူးရာ စိုက်ပျိုးရာမှာ၊ သယ်ယူပို့ဆောင်ရာမှာ ထိခိုက်ပျက်ဆီးလွယ်ဆုံး ပထမသစ်သီးဖြစ်တာ ကတော့ ကီဝီသီးဖြစ်ပါတယ်။ ဒုတိယကတော့ငှက်ပျောသီးဖြစ်ပါတယ်။ ငှက်ပျောသီးပို့ကုန်သဿိင်္ဘော များဖြင့်တင်လိုတာ တင်ပြလိုပါတယ်။ ငှက်ပျောကို စိုက်ပျိုးရိတ်သိမ်းပြီးတာနဲ့ထုပ်ပိုးကာ နိုင်ငံတကာ သင်္ဘောများရှိရာ ဆိပ်ကမ်းကို အမြန်ဆုံးပို့ရပါတယ်။ ဈေးကွက်ကို အစိမ်းရောင်အတိုင်း မရင့်မှည့်ခင်၊ အဝါရောင်မသန်းခင်အရောက်ပို့ရပါတယ်။ သတ်မှတ်ထားတဲ့ အပူချိန်ထက်မကျော်ရသလို Pre Cooling Cargo, Shock Treatment, Reduction Period, Carrying Temperature, Ventilation, Temperature Monitoring ooroposenza :ąjo sayło wp:ly:olosušil သတိပြုစရာက သာမန်အအေးခန်းထဲမှာထားရင်တောင် (၂၄)ရက်ပဲခံပြီး အထူးစီမံထားတဲ့ အအေး ခန်းမှာ ရက်(၄၀)လောက်ခံတာတွေ့ရပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့ ဈေးကွက်မှာအစိမ်းရောင်သာ လက်ခံတဲ့ အတွက် သယ်ယူချိန်ဟာ အဓိကကျပါတယ်။ ဒါကြောင့် ငှက်ပျောစိုက်ခင်းဟာ လမ်းနဲ့လျှပ်စစ်မီး ကောင်းစွာရရှိပြီး ပင်လယ်ဆိပ်ကမ်းနဲ့တစ်ရက်ခရီးထက် မဝေးကွာသင့်ဘူးလို့အကြံပြု ဆွေးနွေးလို ပါတယ်။ လေးစားရပါသော ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ငှက်ပျောသီး စီးပွားရေးနဲ့ ရောင်းလိုအား၊ ဝယ်လိုအား ချိန်ညှိခြင်းကိစ္စမှာ ငှက်ပျောသီးဟာ အသက်ရှိဇိဝကုန်ပစ္စည်းဖြစ်တာမို့ ဝယ်သူအကြိုက် အရွယ်အစား၊ အရောင်အဆင်းနဲ့ အနံ့အရသာ ကောင်းမွန်ဖို့လိုသလို အပြစ်အနာအဆာ ကင်းဖို့လည်းလိုပါတယ်။ အထူးအားဖြင့် အသေးစားစီးပွားရေးလုပ်ငန်းတွေမှာ ပစ္စည်းတန်ဖိုးဟာ ဝယ်လိုအားများရင် ဈေးတက်သလို၊ ကုန်ပစ္စည်းရောင်းလိုအားများရင်လည်း ဈေးကျတတ်တာ ဈေးကွက် သဘာဝဖြစ်ပါတယ်။ နိဂုံးချုပ်အားဖြင့် အကဲဆတ်လှတဲ့ငှက်ပျောစိုက်ပျိုးခြင်းကို အဆိုရှင် တင်ပြသလို သက်ဆိုင်သည့်ဌာနအသီးသီးတို့မှာ ဟန်ချက်ညီညီပါဝင်လုပ်ဆောင်နိုင်မယ့် ထိရောက်တဲ့ မူဝါဒ လမ်းညွှန်မှုနဲ့ စီမံချက်တစ်ရပ်ကို ချမှတ်ပြီးအဓိကကျသည့် ဝန်ကြီးဌာနမှ အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ပေးစေဖို့ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအားတိုက်တွန်းသည့် အဆိုတင်သွင်းခြင်းကို ထောက်ခံ အကြံပြုဆွေးနွေးလိုက်ရပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဆက်လက်ပြီး ကရင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၇)မှ နော်ခရစ္စထွန်း (ခ)ဒေါက်တာအာကာမိုး ဆွေးနွေးနိုင်ပါပြီ။</speech>
<speech><mp id="1224">နော်ခရစ္စထွန်း(ခ)ဒေါက်တာအာကာမိုး၊ ကရင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၇)</mp>လေးစားအပ်တဲ့ အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် ဒုတိယဝန်ကြီး၊ အမျိုးသားလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံး မင်္ဂလာပါ။ ကျွန်မကတော့ ကရင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၇)က နော်ခရစ္စထွန်း(ခ)ဒေါက်တာအာကာမိုး ဖြစ်ပါတယ်။ ကချင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၁)က ဒေါက်တာခွန်ဝင်းသောင်း ရဲ့ အဆိုကို ကျွန်မအနေနဲ့ထောက်ခံအကြံပြုဆွေးနွေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်များစွာကလည်း တစ်သျှူးငှက်ပျောစိုက်ပျိုးခြင်းနဲ့ပတ်သက်တဲ့ အကြောင်းအရာ အခက်အခဲအတွေ့အကြုံမျိုးစုံကို ရှုထောင့်အစုံစုံကနေ ထောက်ခံဆွေးနွေးပြီးလည်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးရှင် Power Point အသုံးပြုခွင့်ပေးဖို့ တောင်းခံအပ်ပါတယ်။ ကျွန်မအနေနဲ့ ကချင်ပြည်နယ်က တစ်သျှူးငှက်ပျောစိုက်ပျိုးမှုကြောင့် ဒေသရဲ့ လူမှုစီးပွားနဲ့ သဘာဝပတ်ဝန်းကျင် ထိခိုက်မှုတွေ၊ မြေယာပြဿနာအပါအဝင် ဥပဒေကျော်လွန်ချိုးဖောက်နေမှုတွေနဲ့ နိုင်ငံရဲ့ စီးပွားရေး အပါအဝင်ဆုံးရှုံးနစ်နာမှုတွေကို သုံးသပ်ဆွေးနွေးသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၀၆ ခုနှစ်မှာ ကချင် ပြည်နယ်ရဲ့ တစ်သျှူးငှက်ပျောစိုက်ပျိုးမှုကို ဘိန်းအစားထိုးသီးနှံအဖြစ် စတင်စိုက်ပျိုးလာခဲ့တဲ့ နေရာမှာ ၂၀၁၆ -၂၀၁ရ ခုနှစ်မှာ ထွက်ရှိမှုတန်ချိန်(၁၀၀၀၀၀)ကျော်ကနေ လက်ရှိတန်ချိန် (၂၀၀၀၀၀)ကျော်အထိ စိုက်ပျိုးမှုက မြင့်မားလာတယ်လို့ သိရပါတယ်။ ဒီအတွက် ဒေသခံတွေမှာ နယ်မြေကျူးကျော်ခံရခြင်း၊ မြေမဲ့ယာမဲ့များဖြစ်ရခြင်း၊ အသက်မွေးဝမ်းကျောင်းပိုခက်ခဲလာပြီး ကိုယ်တိုင်စိုက်ပျိုးလုပ်ကိုင်ခွင့် ဆုံးရှုံးခြင်း၊ အလုပ်အကိုင် အခွင့်အလမ်းရှားပါးသွားခြင်း၊ ဝင်ငွေနည်းတဲ့လုပ်ခစား အလုပ်သမားများအဖြစ် ဝင်ရောက်လုပ်ကိုင် ရခြင်း၊ လုပ်ငန်းခွင်တွင်အလုပ်သမားများအကာအကွယ်မဲ့နေခြင်းနဲ့ ဥပဒေအကာအကွယ်မရရှိခြင်း၊ ကောင်းမွန်တဲ့စီမံအုပ်ချုပ်မှု လိုအပ်နေတာတွေကိုတွေ့ရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ တကယ်တော့ ကချင် ပြည်နယ်မှာစိုက်ပျိုးနေတဲ့ တစ်သျှူးငှက်ပျောလုပ်ငန်းဟာ ဥပဒေချိုးဖောက်မှုများစွာနဲ့ ဥပဒေစိုးမိုးမှု အားနည်းနေတာကိုတွေ့ရပါတယ်။ ကချင်ပြည်နယ်ရဲ့ ဧရိယာ(၄၃)ရာခိုင်နှုန်းကို မြေလွတ်၊ မြေလပ်နှင့် မြေရိုင်းအဖြစ် သတ်မှတ်ထားတဲ့အတွက် ဒေသခံရဲ့ စိုက်ပျိုးမြေအများစုဟာ တရားမဝင် ဖြစ်နေပါတယ်။ မြေလွတ်၊ မြေလပ်နှင့် မြေရိုင်းဥပဒေအရ ပြန်လည်သိမ်းယူရမယ့်မြေဧက ကချင်ပြည်နယ်မှာ (၅)သိန်း ကျော်ရှိပြီး၊ ဧက(၁)သိန်းကိုပဲ ပြန်လည် သိမ်းယူနိုင်ခဲ့ပါတယ်။ အဲဒီအပြင် ဧက(၈)သောင်းကိုပဲ စိုက်ပျိုးရေးလုပ်ငန်း ဆောင်ရွက်ထားတာရှိပါတယ်။ ကချင်ပြည်နယ် တစ်ခုလုံးရဲ့ စိုက်ပျိုးမြေဧက (၇)သိန်းရှိပြီး ပုံစံ(၇)ရရှိပြီးတဲ့ မြေက(၁)သိန်းလောက်ပဲ ရှိပါတယ်။ ဒါပေမဲ့ တစ်သျှူးငှက်ပျော စိုက်ပျိုးမှုမှာ စိုက်ပျိုးမြေအားလုံးနှင့် သုံးပုံတစ်ပုံနီးပါး ဧက(၂)သိန်းကျော်ရှိနေပါတယ်။ လက်ရှိ တရုတ်ကုမ္ပဏီ (၄၀)ကျော်က ဧက(၆)သောင်းပဲ စာရင်းရှိနေတာတွေ့ရပါတယ်။ တစ်ညူးငှက်ပျောစိုက်ပျိုးမှုက မြေလွတ်၊ မြေလပ်၊ မြေရိုင်းတွေသာမက သစ်တော ကြိုးဝိုင်းဧရိယာတွေအထိ စိုက်ပျိုးထားမှုတွေရှိနေပါတယ်။ တစ်သျှူးငှက်ပျောဟာ ဘရာဇီးငှက်ပျောကို တစ်သျှူး charter ထဲမှာ ပျိုးထားပြီး ပျိုးထောင်စိုက်ပျိုးထားတာရှိပါတယ်။ ဒီအတွက် နိုင်ငံတကာ ဥပဒေနှင့် ကျွန်မတို့ရဲ့ လွှတ်တော်က ရေးဆွဲနေဆဲဖြစ်တဲ့ အပင်မျိုးသစ်အကာအကွယ်ပေးရေး ဥပဒေနှင့် မူပိုင်ခွင့်ဥပဒေကို ချိုးဖောက်ရာရောက်နေပါတယ်။ တရုတ်ကုမ္ပဏီတွေက လာရောက်လုပ် ကိုင်ပြီး မြန်မာနိုင်ငံကနေတစ်ဆင့် တရုတ်နိုင်ငံသာမက နိုင်ငံတကာကို တင်ပို့နေတာဖြစ်တဲ့အတွက် တရားဝင်ကုန်သွယ်မှုကြီးကို လုပ်ဆောင်နေသလိုဖြစ်နေပါတယ်။ စတင်စိုက်ပျိုးတဲီ့း တင်ပို့တဲ့ဓာတ်မြေဩဇာတွေ၊ ပိုးသတ်ဆေးတွေ အလွန်အကျွံ သုံးစွဲထားတာကလည်း ပိုးသတ်ဆေးဥပဒေ၊ ဓာတ်မြေဩဇာဥပဒေတွေကို ကျော်လွန်နေတဲ့အပြင် ဓာတုဓာတ်ကြွင်းကျန်ရှိ နေမှုတွေ၊ စည်းမဲ့ကမ်းမဲ့ စွန့်ပစ်ပစ္စည်းတွေကြောင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင် ပျက်စီးစေတဲ့အပြင် ကျန်းမာရေးနှင့် ဥပါဒ်အန္တရာယ်ဖြစ်စေမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကချင်ပြည်နယ်အစိုးရအနေနှင့် စိုက်ပျိုးရေးကုမ္ပဏီအရေအတွက် အားလုံး ပါဝင်ခြင်း လည်းမရှိဘူး။ တရားဝင်မှု မရှိပေမယ့်လည်း ၂၀၁၈ ခုနှစ်မှာ လယ်ယာမြေဥပဒေအရ တစ်သျှူး ငှက်ပျောစိုက်ပျိုးမှုကို တစ်ဧက(၂)သောင်း မြေခွန်ကောက်ခံနေခြင်းကလည်း အခွန်အပြည့်အဝ ရရှိမှု မဖြစ်စေတဲ့အပြင် နိုင်ငံသားတွေရဲ့ မြေပိုင်ဆိုင်ခွင့်ကို ဆုံးရှုံးစေပါတယ်။ အဲဒီအပြင် ဝင်ငွေခွန်၊ အကောက်ခွန်တွေက တစ်ညူးငှက်ပျောစိုက်ပျိုးတဲ့ ကုမ္ပဏီတွေက လွတ်ကင်းနေပါတယ်။ လက်ရှိမှာ ကချင်ပြည်နယ်အစိုးရက Standard Operation Procedure ကို ထုတ်ပြန် ဆောင်ရွက်နေပေမယ့် ထိရောက်မှုအားနည်းပြီးကောင်းမွန်တဲ့ စီမံအုပ်ချုပ်မှုအခြေအနေတစ်ခုကို ရောက်ရှိလာပါပြီ။ ဒါကြောင့် အဆိုရှင်ရဲ့ အဆိုအတိုင်းပါပဲ။ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအနေနှင့် ဆယ်စုနှစ်တစ်ခုလောက်ကြာနေပြီ ဖြစ်တဲ့ တစ်သျှူးငှက်ပျောစိုက်ပျိုးမှုနှင့် ပတ်သက်ပြီး ထိထိရောက်ရောက်ကွပ်ကဲထိန်းကျောင်း နိုင်မယ့် အစီအမံများအကောင်အထည်ဖော်ပေးဖို့ လိုအပ်နေပြီ ဖြစ်ပါတယ်။ တစ်သျှူးငှက်ပျော စိုက်ပျိုးခြင်းဟာ ကချင်ပြည်နယ် သာမကပဲ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး၊ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီးအထိ ပြန့်နှံ့လာနေတဲ့အတွက် ဥပဒေအရ အရေးယူဆောင်ရွက်နိုင်ဖို့၊ ဥပဒေ စိုးမိုးဖို့၊ မြေသယံဇာတထိန်းသိမ်းဖို့၊ အချုပ်အခြာအာဏာ မထိပါးဖို့ကို ိန်းသိမ်းဖို့ လိုအပ်နေပါတယ်။ တစ်သျှူးငှက်ပျောသာ မဟုတ်ဘဲ အခြားသီးနှံထွက်ကုန်တွေ စိုက်ပျိုးမှုတွေကလည်း ရှိနေပါတယ်။ ဥပမာ တရုတ်ကုမ္ပဏီတွေရဲ့ ပြောင်းသီးနှံ စိုက်ပျိုးမှုတွေဟာ မြေငှားရမ်းမှု၊ အမည်ခံ စိုက်ပျိုးမှုတွေနှင့် ရှမ်းပြည်နယ်တွင်သာမက ကယားပြည်နယ်၊ နေပြည်တော်အထိ ပြန့်နှံ့လာနေ ပါတယ်။ စိုက်ပျိုးရေးလုပ်ငန်းနှင့်အတူ ဆက်စပ်ပြီး အခြားသောလုပ်ငန်းများ ဥပမာအားဖြင့် သယံဇာတ ခိုးယူတူးဖော်မှုတွေဟာလည်း တိုးတိုးရာကနေ ကျယ်ကျယ်ဖြစ်လာနေပါပြီ။ ဒီဇင်ဘာလ ၂ ရက်နေ့ က အမျိုးသားလွှတ်တော် (၁၄)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး ဒသမနေ့မှာ စီးပွားရေးနှင့်ကူးသန်း ရောင်းဝယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနက ဒုတိယဝန်ကြီးကလည်း တရားမဝင်ကုန်သွယ်မှုဟာ ကြီးထွားလာ နေပြီဖြစ်ကြောင်း ဝန်ခံသွားတာရှိသလို နိုင်ငံတကာနှင့် ကုန်သွယ်နိုင်မယ့် အခွင့်အလမ်းအတွက် စီးပွားရေးသံတမန်တွေ လိုအပ်နေကြောင်းကိုလည်း သိရှိရပါတယ်။ ဒါကြောင့် ကချင်ပြည်နယ်မှာ ရှိတဲ့ တစ်သျှူးငှက်ပျော စိုက်ပျိုးခြင်းသည် ကောင်းမွန်တဲ့ စီမံအုပ်ချုပ်မှုတစ်ခုဖြစ်ပေါ်လာနိုင်ဖို့ အဆိုရှင်ရဲ့ အဆိုကို အပြည့်အဝထောက်ခံရင်း နိဂုံးချုပ်အပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဆက်လက်ပြီး မကွေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁)မှ ဦးလှဆန်း ဆွေးနွေးနိုင်ပါပြီ။</speech>
<speech><mp id="1276">ဦးလှဆန်း၊ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁)</mp>အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့်တကွ အားလုံးကို မကွေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁)မှ ကျွန်တော် ဦးလှဆန်း မှ မင်္ဂလာပါလို့ နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ လေးစားရပါသော ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ကချင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၁)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါက်တာခွန်ဝင်းသောင်း တင်သွင်း ထားသည့် ကချင်ပြည်နယ်သာမက တခြားသောတိုင်းဒေသကြီးနှင့် ပြည်နယ်များသို့တိုင် ဧက များစွာ ဆက်လက်စိုက်ပျိုးလျက်ရှိသော တရုတ်တစ်သျှူးငှက်ပျောစိုက်ပျိုးခြင်း ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု လုပ်ငန်းများကို စည်းကမ်းတကျ ထိန်းသိမ်းကွပ်ကဲနိုင်စေရန်၊ ရေရှည်တွင်ဖြစ်ပေါ်လာမည့် ဘေးထွက် ဆိုးကျိုးများကို ကြိုတင်ကာကွယ်တားမြစ်နိုင်မှုနှင့် ရသင့်သော အခွန်ဘဏ္ဍာများ ရရှိစေဖို့အတွက် သက်ဆိုင်သည့်ဌာနများ ဟန်ချက်ညီညီ ပါဝင်ပြီးတော့ ထိရောက်သော မူဝါဒလမ်းညွှန်မှုစီမံချက် တစ်ရပ် ရေးဆွဲချမှတ်ဖို့ အဓိကကျသော ဝန်ကြီးဌာနမှ အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ပေးစေရန် ပြည်ထောင်စုအစိုးရသို့ တိုက်တွန်းကြောင်း အဆိုကို ကျွန်တော့်အနေနှင့် သုံးသပ်အကြံပြုဆွေးနွေး တင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ အဆိုရှင်ရဲ့ တင်ပြမှုက လက်ရှိ ပကတိအခြေအနေ မြေပြင်တွင် ဖြစ်ပေါ်နေမှု၊ ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများရဲ့ ဆွေးနွေးမှုတို့အပေါ်မှာ ကျွန်တော့်အနေဖြင့် အဆိုးအကောင်း၊ အကျိုးအကြောင်းပေါ်မှာ မူတည်၍ တရုတ်မှ မြန်မာနိုင်ငံအတွင်း တစ်သျှူးငှက်ပျော ရင်းနှီးမြှုပ်နှံ စိုက်ပျိုးခြင်းအကြောင်း ပထမအချက်အနေဖြင့် ဆွေးနွေးတင်ပြလိုပါတယ်။ စိုက်ပျိုးရေးကို အခြေခံသော နိုင်ငံဖြစ်ပါလျက် မိမိနိုင်ငံအမိမြေတွင် မိမိတို့ရဲ့ ဒေသ အတွင်း မိမိတို့ နိုင်ငံထုတ် သဘာဝမြေသြဇာ၊ ဓာတ်မြေဩဇာ၊ ပိုးသတ်ဆေး၊ သွင်းအားစုများ၊ စိုက်ပျိုးရေးနည်းပညာ၊ အသိပညာများဖြင့် ကိုယ်ပိုင်ထုတ်လုပ် စိုက်ပျိုးနိုင်စွမ်းမရှိသည်ကား ပထမ အားနည်းချက်ပင် ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ တရုတ်က သူ့မျိုး၊ သူ့နိုင်ငံထုတ် ဓာတ်မြေသြဇာများ၊ ပိုးသတ်ဆေးများ အလွန်အကျွံသုံးပြီး တရုတ်တစ်သျှူးငှက်ပျောစိုက်ပျိုးတော့ ဆိုးကျိုးများကို အနှစ်ချုပ်အနေဖြင့် တင်ပြလိုပါတယ်။ နံပါတ်(၁) ရေပျက်ပါတယ်။ သောက်သုံးရေများ အဆိပ်ပါဝင် လို့ပါ။ ရေကြောင့် ကျန်းမာရေးထိခိုက်ပါတယ်။ နံပါတ်(၂)လေပျက်ပါတယ်။ ပိုးသတ်ဆေး၊ ပေါင်းသတ်ဆေး၊ ဓာတုဆေး ကိုယ်တိုင်ကိုင်တွယ်လုပ်ကိုင်ရလို့ အသက်ရှူလမ်းကြောင်းကတစ်ဆင့် ကျန်းမာရေးမျိုးစုံ ထိခိုက်ပါတယ်။ နံပါတ်(၃)မြေပျက်ပါတယ်။ ဓာတ်မြေသြဇာ၊ ပိုးသတ်ဆေး အလွန်အကျွံ သုံးစွဲလို့ သဘာဝမြေဆီလွှာများ ပျက်စီးပါတယ်။ နံပါတ်(၄)မီး၊ သစ်တောကြိုးဝိုင်း၊ ကြိုးပြင် စက်ကြီးများဖြင့် သစ်ပင်ခုတ်၊ မီးရှို့ခြင်းများကြောင့် သဘာဝသစ်ပင်များ၊ အဏုဇီဝများ ပျက်စီးနေပါတယ်။ ဓာတ်ကြီး(၄)ပါး အကုန်ပျက်စီးတယ်လို့တောင် ပြောရမလားပဲ။ ကောင်းကျိုး ကတော့ မည်ကာမတ်တတ်(အမည်တတ်ရုံ)ပါပဲ။ မိမိဥယျာဉ်မြေ၊ လယ်ယာမြေများ၊ နိုင်ငံပိုင် လယ်ယာမြေများကို တရုတ်တစ်သျှူးငှက်ပျောစိုက်ပျိုးဖို့ ပေါင်နှံရောင်းချပြီး လူ(၂)သိန်းလောက် နေ့စား၊ လုပ်အားခဖြင့် အလုပ်လုပ်ရခြင်းလောက်ပဲ ရှိပါတယ်။ ဒါကြောင့် လတ်တလော ဖြေရှင်းနိုင်တဲ့အကြောင်းပဲ ရှိပါတယ်။ ရေရှည်အနာဂတ်ကို ကျွန်တော်တို့ ဘယ်လို စီမံဆောင်ရွက်ကြမလဲ၊ အကယ်၍ စနစ်တကျ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမယ်၊ မြေမပျက် အောင် ထိန်းသိမ်းမယ်၊ အခွန်အခ၊ အပြည့်အဝရမယ်ဆိုရင်တော့ တရုတ်တစ်သျှူးငှက်ပျောစိုက်ပျိုး ခြင်းက ကောင်းကျိုးပိုရနိုင်လိမ့်မယ်လို့ အဆိုရှင်က ယူဆထားပါတယ်။ သို့သော်လည်း တရုတ်က လာရောက်ရင်းနှီးမြှုပ်နှံရင် တရားဥပဒေမဲ့ အပေါ်စီးက ဆက်ဆံချင်တယ်။ ဥပမာပြရမည်ဆိုလျှင် ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံ အိမ်ရှင်၊ အိမ်ငှား ပြဿနာလိုပါပဲ၊ စာချုပ်၊ စာတမ်း၊ တရားဝင်မှတ်ပုံတင် မပြုလုပ်ဘဲ အိမ်ငှားရမ်းကြသောအခါ အိမ်ရှင်နစ်နာမှု ကြုံရသလိုမျိုးပါပဲ။ နယ်မြေ မအေးချမ်းမှု၊ မတည်ငြိမ်မှု များကို အကြောင်းပြုပြီး မိမိနိုင်ငံနှင့် လာဘ်လာဘပေးပြီးဝင်ချင်သလိုဝင်၊ လုပ်ချင်သလိုလုပ်နေ တာတော့ မြန်မာနိုင်ငံသားတစ်ယောက်အနေဖြင့်ကတော့ အင်မတန်ဝမ်းနည်းစရာ ကောင်းလှပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ပြီးခဲ့သည့် သက်တမ်းတစ်လျှောက် ကျောက်စိမ်းလုပ်ကွက်အနေဖြင့် စက်ယန္တရားကြီးတွေ၊ သစ်လုပ်ကွက်အတွက် ယာဉ်မျိုးစုံ အစီး(၅၀၀)ခန့်လောက် ချဉ်းနင်းဝင်ရောက် တရားမဝင်လုပ်ကိုင်ခဲ့လို့ ပြဿနာဖြစ်တည်ခဲ့တာလည်း ကျွန်တော်တို့အားလုံး အသိပဲဖြစ်ပါ လိမ့်မယ်။ အင်္ဂလိပ်အုပ်စိုးတဲ့ ခေတ်မှာတောင် အိန္ဒိယဘက်က အိန္ဒိယလူမျိုးအချို့ ကူလီလုပ်ရန် ဥပမာ လန်ချားဆွဲတာ၊ အိမ်သာဆားဗစ်ကျင်းတွေ ဆောင်ရွက်သည့် ကိစ္စမျိုးအတွက် ခေါ်လာပြီး တော့ ခိုင်းခဲ့သေးတာပဲ၊ မြန်မာတွေက အဲဒီအဲဒီအလုပ်တွေ မလုပ်ခဲ့ကြပါဘူး။ ဒီနေ့ ဒီကိုယ့်မြေလာပြီး ကိုယ်က သူများခိုင်းတာ သူတို့မလုပ်ချင်တာ လုပ်ရတဲ့ဘဝရောက်နေ ကြခြင်းကား တရုတ်က တစ်သျှူးငှက်ပျောစိုက်ခြင်းရဲ့ ဆိုးကျိုးဖြစ်ကြောင်း သက်သေထူပြနေသလို ပါပဲ။ သတင်း၊ ဂျာနယ်များမှာလည်း တရုတ်က တစ်သျှူးငှက်ပျော စိုက်ပျိုးရန်အတွက် ကျွန်တော်တို့ ပိုင်မြေများကို လိမ်လည်ခြိမ်းခြောက်ခြင်း၊ အတင်းအဓမ္မဆောင်ရွက်ခြင်း၊ သက်ဆိုင်သည့် ဌာန ဆိုင်ရာဝန်ထမ်းများ၏ အဂတိလိုက်စားမှုဖြင့် မတရား ဆောင်ရွက်ပေးခြင်း၊ မတန်တဆဈေးဖြင့် ဈေးနှိမ်ဝယ်ယူခြင်း၊ တောင်သူများသည် ပွဲစားများရဲ့ လှည့်ကွက်များခံရခြင်း၊ သစ်တောမြေနှင့် အများပိုင်မြေများပါ ဥပဒေမဲ့ ချဉ်းနင်းဝင်ရောက် စိုက်ပျိုးခြင်း၊ တရားမဝင် ဓာတ်မြေဩဇာ၊ ပိုးသတ်ဆေး၊ ဓာတုဆေးများ၊ စည်းမဲ့ကမ်းမဲ့ သွင်း၊ ထုတ်သုံးစွဲခြင်း၊ နယ်မြေဒေသမတည်ငြိမ်မှုကို အကြောင်းတစ်ခုအဖြစ် အသုံးချပြီး ဝင်ရောက်စိုက်ပျိုးခြင်းများ ဆောင်ရွက်နေပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ မြန်မာနိုင်ငံအတွင်း ကချင်ပြည်နယ်မှသည် အခြားတိုင်းဒေသကြီး /ပြည်နယ်များအသီးသီး တရုတ်မှ တစ်သျှူးငှက်ပျောစိုက်ပျိုးခြင်း အခြေအနေသည် ဆုပ်လည်းစူး စားလည်းရူးနိုင်တဲ့ အနေအထား မရောက်သေးပါဘူး။ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာနများက စုပေါင်း စွမ်းပကားဖြင့် ပြု ကာပြင်ကာ ဖြစ်တည်နိုင်သည့် အနေအထားပါ။ သို့သော် လက်ရှိ အခြေအနေက စားရတာကလည်း သဲနှင့်တရှပ်ရှပ်၊ ပေးရတာကလည်း အဆီနဲ့တဝင်းဝင်း ဆိုသလို အခြေအနေပါ။ ဆိုလိုချင်တာက ကျွန်တော်တို့ ကချင်ဒေသခံပြည်သူပြည်သားများအနေဖြင့် သဲနှင့်တရှပ်ရှပ် အသားတွေကိုသာ စားသုံးနေရပြီးတော့ အဆီတဝင်းဝင်းအသားကိုတော့ တရုတ်က စားနေရသော ထင်ဟပ်ပေါ်လွင်မှု စကားရပ်ဖြင့် တင်ပြခိုင်းနှိုင်းခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားရပါသော ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ကျွန်တော်တို့ နိုင်ငံသူ/နိုင်ငံသားများမှာတော့ သက်ဆိုင်ရာ အစိုးရဌာနများက အသိပညာ၊ နည်းပညာ၊ ပညာပေးမှု စိုက်ပျိုးရေး စက်ပစ္စည်း ကိရိယာမျိုးစုံ ထောက်ပံ့ကူညီပေးမှု၊ ဈေးကွက်ရှာဖွေပေးမှု၊ လုံခြုံမှုများအတွက် မပေးနိုင်သလို SME ဆိုတာကလည်း အလှမ်းဝေးကွာ ဆဲဆိုတော့ မိမိနိုင်ငံ၊ မိမိတို့ရဲ့ မြေမှာ ရေကြည်ရပ်၊ မြက်နုရပ်၊ ရှိပါသော်လည်း၊ တရုတ်တစ်သျှူး လာရောက်စိုက်ပျိုးနေသည့် လက်ရှိဆောင်ရွက်နေသည့်အပေါ် တုံ့ပြန်နိုင်စွမ်းမပြုနိုင်တာက ကျွန်တော်တို့အားလုံး အပါအဝင် သက်ဆိုင်ရာဌာနများမှာ တာဝန်ရှိ တယ်ဆိုတာ အားလုံးအသိပဲ ဖြစ်ကြပါလိမ့်မယ်။ လေးစားရပါသော ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ တရုတ်တစ်သျှူးငှက်ပျော စိုက်ပျိုးခြင်းအကြောင်း နှင့် ဆက်စပ်ပြီး ကချင်ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့ဝင် ဝန်ကြီးတစ်ဦးက တရုတ်ဘက်ခြမ်းမှ မြန်မာနိုင်ငံ အတွင်းသို့ ဓာတ်မြေဩဇာကားအစီး(၃၀)လောက် ဝန်ကြီးကိုယ်တိုင် တားဆီး ဖမ်းဆီးခဲ့ရတယ်ဆို တာက ညွှန်ကြားရမည့်သူအနေဖြင့် တိုက်ရိုက်ဆောင်ရွက်ရလောက်အောင် နယ်စပ်ပေါက်များ ဟာကွက်များက တရားဥပဒေစိုးမိုးမှုအားနည်းနေပြီဆိုတာ ပေါ်လွင်ထင်ရှားနေပါတယ်။ တစ်နိုင်ငံလုံးက WY ဆေးပြား၊ ဧရာဝတီက ကျားဖောင်၊ တနင်္သာရီက ကျားခေါင်း၊ ရခိုင်က ဘင်္ဂါလီ ယခု ကချင်က တရုတ်တစ်သျှူးငှက်ပျော ကျွန်တော်တို့အားလုံး ဘယ်လိုကိုင်တွယ် ဖြေရှင်းကြမလဲ၊ အဆိုရှင် ဒေါက်တာခွန်ဝင်းသောင်း တင်ပြသလို ဆောင်ရွက်ကြမည်လား၊ တခြားနိုင်ငံများကဲ့သို့ စိုက်ပျိုးမှုကို ရပ်လိုက်ပြီးမှ စနစ်တကျ အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ကြမည်လား။ တရုတ်တစ်သျှူးငှက်ပျော စိုက်ပျိုးမှုရပ်တည်ပြီဖြစ်စေ၊ ဆက်လက်ဆောင်ရွက်လုပ်ကိုင်သည်ဖြစ်စေ၊ စနစ်တကျဖော်ဆောင်ဖို့ တော့ လိုအပ်ပါလိမ့်မယ်။ အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ နိဂုံးချုပ်အနေဖြင့် ဆွေးနွေးလိုသည်မှာ ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေ ၂၀၀၈ ခုနှစ်၊ အခန်း(၅)အုပ်ချုပ်ရေး ကဏ္ဍ၊ ပုဒ်မ ၂၀၀ မှာ နံပါတ်(၁)နိုင်ငံတော်သမ္မတ၊ နံပါတ်(၂)ဒုတိယသမ္မတများ၊ နံပါတ်(၃) ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးများ၊ နံပါတ်(၄) ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်တို့ဖြင့် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ကို ဖွဲ့စည်းကြောင်း ပြဋ္ဌာန်းထားပါတယ်။ ယခု တရုတ်တစ်သျှူးငှက်ပျော စိုက်ပျိုးခြင်းအရေးသည် ပြည်သူတွေရဲ့ ဘဝရှေ့ရေး၊ အနာဂတ်နှင့်နိုင်ငံတော် လုံခြုံရေးကို တိုက်ရိုက်ခြိမ်းခြောက်နေသည့် ကိစ္စဖြစ်ပါ၍ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့အစည်းများဖြစ်သော စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာနက အဓိကထားပြီးတော့ စက်မှုစီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ စီးပွားရေးနှင့် ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၊ အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့ အင်အားဝန်ကြီးဌာန၊ ကာကွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန၊ နယ်စပ်ဒေသဖွံ့ဖြိုးရေး ဝန်ကြီးဌာနများနှင့် ဒေသခံကချင်ပြည်နယ်အစိုးရ၊ ဒေသခံပြည်သူများရဲ့ အကြံပြုချက်များ အပါအဝင် စီမံကိန်း၊ စီမံချက်များ ရေးဆွဲပြီး ပေါင်းစပ်ညှိနှိုင်းအဖြေရှာမှသာ အောင်မြင်နိုင်မည်ဟု ယုံကြည်ပါကြောင်း အကြံပြုဆွေးနွေး တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">ဆက်လက်ပြီး ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၂)မှ ဦးစခင်ဇော်လင်း ဆွေးနွေးနိုင်ပါပြီ။</speech>
<speech><mp id="1338">ဦးစခင်ဇော်လင်း၊ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၂)</mp>လေးစားအပ် ပါသော အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့်တကွ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး၊ အမျိုးသားလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ အားလုံးကို မင်္ဂလာအပေါင်းနှင့် ပြည့်စုံခညောင်းပါစေလို့ ဦးစွာပထမ ဆုမွန်ကောင်း တောင်းအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ် (၂)မှ စခင်ဇော်လင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ကချင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၁)မှ ဒေါက်တာခွန်ဝင်းသောင်း တင်သွင်းထားသော တရုတ်တစ်သျှူးငှက်ပျောနှင့် သက်ဆိုင်သော အဆိုကို ထောက်ခံဆွေးနွေး သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ လိုအပ်တဲ့နေရာတွေမှာ အင်္ဂလိပ်ဘာသာနှင့် အနည်းငယ်ယှဉ်တွဲ ဆွေးနွေးခွင့် ပြုပါခင်ဗျား။ အဆိုရှင် တင်ပြထားတဲ့ တရုတ်တစ်သျှူးငှက်ပျောစိုက်ပျိုးခြင်း၊ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုလုပ်ငန်းများကို စနစ်တကျထိန်းသိမ်းကွပ် ကဲစေရန်၊ ရေရှည်တွင် ဖြစ်ပေါ်လာမည့် ဘေးထွက်ဆိုးကျိုးများအား ကြိုတင်တားမြစ်နိုင်ရန်နှင့် ရသင့်တဲ့အခွန်ဘဏ္ဍာများ ရရှိနိုင်ရန်နှင့် အဆိုကို ပတ်ဝန်းကျင် ထိန်းသိမ်းရေးရှုထောင့် ကနေပြီး အချက်(၃)ချက်နှင့် ထောက်ခံဆွေးနွေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပထမအချက်အနေနှင့် ပတ်ဝန်းကျင်နှင့် လူမှုရေးထိခိုက်မှု ရှိနေတာကို အရင်ဦးဆုံး တင်ပြပါရစေ။ တရုတ်တစ်သျှူးငှက်ပျောပင်တွေကို ကချင်ပြည်နယ်၊ မြစ်ကြီးနားမြို့ရဲ့ တစ်ဖက်ကမ်း ဝိုင်း၊ မိုးမောက်နှင့် ဗန်းမော်မြို့နယ်တွေမှာ ၂၀၀၆ ခုနှစ်လောက်ကတည်း ကစပြီး စိုက်ပျိုး အကြီးအကျယ်ရှိပါတယ်။ ပျက်စီးခြင်း၊ လယ်ယာမြေ လာခဲ့တယ်လို့ သိရပါတယ်။ ကချင်ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့ရဲ့ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ သြဂုတ်လ စာရင်းအရ တစ်ပြည်လုံးမှာ ဧကပေါင်း(၆၀၀၀၀)ကျော်အထိရှိကြောင်း သိရတဲ့အပြင် ကချင်ပြည်နယ်ထဲက သဘာဝ ပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးအဖွဲ့တွေရဲ့ သုတေသန အစီရင်ခံစာတွေအရ တရုတ်တစ်သျှူးငှက်ပျော စိုက်ခင်းတွေရဲ့ (၂၅)ရာခိုင်နှုန်းဟာ ညှိနှိုင်းငှားရမ်းခြင်း၊ (၂၀)ရာခိုင်နှုန်းဟာ အတင်းအဓမ္မသိမ်းယူ ခြင်း၊ (၁၆)ရာခိုင်နှုန်းဟာ ညှိနှိုင်းဝယ်ယူခြင်း၊ (၁၅)ရာခိုင်နှုန်းဟာ ဖိအားပေးခြင်း၊ (၁၄) ရာခိုင်နှုန်း ဟာ ခြိမ်းခြောက်ခြင်း၊ (၁၀)ရာခိုင်နှုန်းဟာ လိမ်လည်ယူထားခြင်း စတဲ့မြေရာဇဝင် အမျိုးမျိုးနှင့် ရှုပ်ရှုပ်ထွေးထွေးရှိနေတယ်ဆိုတာသိရပါတယ်။ အဲဒီမှာ ကုမ္ပဏီပေါင်း (၄၇)ခုရှိပြီးတော့ ကချင်စတား ဆိုတဲ့ ကုမ္ပဏီတစ်ခုကပဲ တရားဝင် ဖြစ်ပြီး ကျန်တာတွေ အားလုံးဟာ တရားမဝင်တဲ့ ကုမ္ပဏီတွေဖြစ်နေတာကို တွေ့ရပါတယ်။ မူလက ကချင်ပြည်နယ်မှာသာ စတင်စိုက်ပျိုးခဲ့ပေမယ့် ယခုအခါ တစ်စတစ်စ ကြီးမားကျယ်ပြန့်လာပြီး ကချင်ပြည်နယ်တွေမှာသာမက စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး၊ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီးနှင့် ရှမ်းပြည်နယ် တို့မှာပါ တစ်စတစ်စ စိုက်ပျိုးဖို့ ကြိုးစားလာနေကြတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီတရုတ် တစ်သျှူးငှက်ပျော စိုက်တဲ့ကိစ္စဟာ ပတ်ဝန်းကျင်နှင့် လူမှုရေးထိခိုက် ပျက်စီးမှုတွေ အကြီးအကျယ်ရှိပါတယ်။ မြေဆီ လွှာပျက်စီးခြင်း၊ ဂေဟစနစ်ပျက်စီးခြင်း၊ လယ်ယာမြေများ ပျက်စီးဆုံးရှုံးခြင်း၊ သစ်တောနှင့် သစ်တောမြေများ ပြုန်းတီးခြင်း၊ ဓာတ်မြေဩဇာ၊ ပိုးသတ်ဆေး၊ ပေါင်းသတ်ဆေး၊ ဖြန်းဆေးစတဲ့ ဓာတုပစ္စည်းများရဲ့ အန္တရာယ်ရှိနေခြင်း စတဲ့ရှောင်လွှဲလို့မရတဲ့ စိန်ခေါ်မှုတွေ အများကြီးရှိနေပါတယ်။ ဒီဓာတုပစ္စည်းပါတဲ့ ဆေးများကို အတိုင်းအတာ များများစားစားနဲ့ကို ကြာ တဲ့အထိ အသုံးပြုရတဲ့အတွက် အပေါ်ယံမြေဆီလွှာ Topsoil ကို အလွန်အမင်း ထိခိုက်စေ ပါတယ်။ အပေါ်ယံမြေဆီလွှာဆိုတာဟာ ကမ္ဘာမြေပြင်ရဲ့ အပေါ်ဆုံးအပိုင်း (၆)လက်မကနေ (၉)လက်မ အရွယ်အစားသာရှိပြီးတော့ အဲဒီ Topsoil ပျက်စီးသွားတယ်ဆိုရင် နှစ်ပေါင်း(၂၀၀) လောက် ပြန်လည်ပြုပြင်ယူမှ မူလ Topsoil အခြေအနေကို ပြန်ဖြစ်တယ်လို့ သိပ္ပံပညာရှင်တွေက ထောက်ပြ ထားကြပါတယ်။ ဒီတရုတ်တစ်သျှူးငှက်ပျောဟာ မြေကြီးထဲက ရေကို အလွန်အမင်း စုပ်ယူပြီး မြေဆီလွှာ အာဟာရဓာတ်များကိုလည်း ခန်းခြောက်သွားစေမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နောင်ကြာလာတဲ့အခါ မြေဆီလွှာပျက်စီး ဆုံးရှုံးမှုတွေနှင့် မလွဲမသွေ ကြုံတွေ့လာရတော့မှာဖြစ်ပြီး နောင်လာနောက်သား တွေက သူတို့ရဲ့ မြေကြီး၊ သူတို့ရဲ့ အရင်းအမြစ်တွေအပေါ်မှာ မှီခို စားသောက်ခွင့် ဆုံးရှုံးသွား နိုင်ပါတယ်။ ယခုလောလောဆယ်မှာ တွေ့မြင်နေရတဲ့ ပတ်ဝန်းကျင်နှင့် လူမှုရေး ပျက်စီးမှုတွေကို Gos? Polluter-Pay-Principle sang. Gounoşdi oốcaob?qoşdcozsaość: opgao$ap:m ပြန်လည်တာဝန်ယူပြုလုပ်ပေးသင့်ပါတယ်။ ဒုတိယအချက်အနေနှင့် ဆက်လက်တင်ပြချင်တာကတော့ ဒေသမျိုးရင်း၊ မျိုးစေ့များကို ထိန်းသိမ်း ကာကွယ်ဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာပြည်မှာ ဖီးကြမ်း၊ သီးမွှေးခွံစိမ်း၊ ရွှေနီ၊ ရခိုင်၊ နံ့သာဖူး၊ သစ်တောမြေများ ဝက်မလွတ် စတဲ့ ဒေသမျိုးရင်း ငှက်ပျောတွေက ရှေးမဆွကတည်းက ယနေ့အထိ ရှိနေဆဲ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီဒေသမျိုးရင်း ငှက်ပျောတွေဟာ မြန်မာ့ရေမြေနှင့် ကိုက်ညီပြီး ပတ်ဝန်းကျင် မြေဆီလွှာများကိုထိခိုက်မှုမရှိပါဘူး။ တရုတ်တစ်သျှူးငှက်ပျောဆိုတာက တရုတ်ပြည်က ကျူးကျော် ဝင်ရောက်လာတဲ့ မျိုးစေ့ Invasive Alien Species ဖြစ်ပါတယ်။ ပတ်ဝန်းကျင်သီအိုရီအရ ပြောရမယ်ဆိုလို့ရှိရင် ကျူးကျော်မျိုးစေ့တွေ ဝင်ရောက်လာပြီဆိုရင် ဒေသမျိုးရင်း၊ Native Species တွေ ပျောက်ကွယ်မျိုးသုဉ်းကြရပါတယ်။ ဤကိစ္စကို စိုက်ပျိုးရေးပညာရှင်များကလည်း သိရှိပြီး ဖြစ်တဲ့အတွက် စိုက်ပျိုးရေးပညာရှင်များနှင့် အစိုးရတာဝန်ရှိသူများက ဒီတရုတ်တစ်သျှူး ငှက်ပျောများကို နိုင်နင်းစွာ ထိန်းချုပ်ကိုင်တွယ်ပြီး ဒေသမျိုးရင်း ငှက်ပျောများကိုလည်း ကာကွယ် ထိန်းသိမ်း၊ သုတေသနအနေနဲ့ ပြန်လည်အဆင့်အတန်း မြှင့်သင့်ပါတယ်။ တတိယအချက်အနေနဲ့ ဆက်လက်တင်ပြချင်တာကတော့ IEE၊ EIA နှင့် SIA တို့ ကိစ္စတွေ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီကိစ္စတွေက ယနေ့အထိ မရှိသေးတဲ့ အခြေအနေကို တင်ပြခြင်းသာ ဖြစ်ပါတယ်။ IEE၊ EIA နှင့် SIA တို့ဟာ စီးပွားရေးလုပ်ငန်းတစ်ခုကို လုပ်ကိုင်ပြီးဆောင်ရွက်မယ်ဆိုရင် ဒီဒေသရဲ့ ပတ်ဝန်းကျင်နှင့် လူမှုရေးကိစ္စတွေ မထိခိုက်အောင်၊ ကြိုတင်ကာကွယ်ပေးထားရတဲ့ လုပ်ငန်း အစီအမံတွေ ဖြစ်ပါတယ်။ ယခု ဒီ ကချင်ပြည်နယ် ဒေသတစ်ဝိုက်မှာ ပတ်ဝန်းကျင်ထိခိုက်မှုတွေ၊ လူမှုရေးထိခိုက်မှုတွေရှိနေတယ်ဆိုတာ သိနေရပါတယ်။ ကချင်ပြည်နယ်က ပတ်ဝန်း ကျင်ထိန်းသိမ်း ရေးအဖွဲ့တွေရဲ့ သုတေသနပြုချက်တွေ၊ ထောက်ပြတောင်းဆိုချက်တွေလည်း သိနေရသလို ဒေသခံ တွေကလည်း ဆန္ဒထုတ်ဖော်မှုများလည်းရှိနေပြီ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒေသခံပြည်သူ တွေရဲ့ အကျိုးစီးပွား နှင့် တစ်မျိုးသားလုံးရဲ့ အကျိုးစီးပွားကိုလည်း သိဖို့လိုပါတယ်။ ဒါပေမဲ့ ရေတိုအကျိုးစီးပွားအတွက် ထက် ရေရှည်အကျိုးစီးပွားကို ကြည့်ဖို့လိုပါတယ်။ Sustainable Development ဖြစ်ဖို့လိုပါတယ်။ ဒါကြောင့် တရုတ်တစ်သျှူးငှက်ပျော မစိုက်ခင်မှာ IEE၊ EIA နှင့် SIA များ ရေးဆွဲခိုင်းပြီး ပတ်ဝန်းကျင် နှင့် လူမှုရေးထိခိုက်မှုမရှိမှ စိုက်ပျိုးခွင့်ပြုရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အခုလို တရုတ်တစ်သျှူးငှက်ပျောလိုမျိုး Invasive Alien Species ပစ္စည်းတွေ ဝင်ရောက်လာတဲ့အတွက် ဒေသမျိုးရင်းငှက်ပျောများ ပျောက်ကွယ်ကုန်တော့မယ့် အန္တရာယ်ကိုလည်း အလွန်စိုးရိမ်စရာ ကောင်းနေပါတယ်။ တရုတ်ပြည်က ငှက်ပျောကို ပါချီးငှက်ပျော သို့မဟုတ် ဘရာဇီးငှက်ပျောလို့ လိမ်ပြီး တင်သွင်းတာကို အလိမ်ခံပြီး ခွင့်ပြုပေးတာဟာ မဖြစ်သင့်ပါဘူး။ အပင်မျိုးစေ့တွေ ကာကွယ်ရေး အတွက် လိုအပ်တဲ့အတွက် ဒီဝင်ရောက်လာတဲ့ ကျူးကျော် မျိုးစေ့တွေကို ကာကွယ်ထိန်းချုပ် ထားရမှာဖြစ်ပါတယ်။ နိဂုံးမချုပ်ခင်မှာ အင်္ဂလိပ်စကားလုံး(၃)လုံး ပြောခွင့်ပြုပါခင်ဗျား။ အဲဒါကတော့ Ban Status quo regulate ဖြစ်ပါတယ်။ Ban ဆိုတာက ပိတ်ပင်လိုက်တဲ့ကိစ္စဖြစ်ပါတယ်။ Status quo ဆိုတာကတော့ အစိုးရက သိနေတယ်၊ ဘာမှမလုပ်ပေးဘူး ဒီအတိုင်းကြည့်နေတာဖြစ်တယ်။ Regulate ဆိုတာကတော့ အခြေအနေမှန်ပေါ်မှာ အခြေခံပြီးတော့ ဘယ်လိုထိန်းညှိပေးမလဲ ဆိုတာတွေ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီတစ်သျှူးငှက်ပျောကိစ္စမှာတော့ ဒေသခံပြည်သူများရဲ့ အကျိုးစီးပွား၊ အလုပ်အကိုင်အခွင့်အလမ်းများနှင့် ဆက်စပ်နေတဲ့အတွက် Ban မလုပ်သင့်ပါဘူး။ အစိုးရက Status quo လို့ခေါ်တဲ့ မသိချင်ယောင်ဆောင်နေလို့လည်း မရဘူး။ ယခီုး ကိုင်တွယ်ထိန်းချုပ် သင့်ပါပြီ။ Regulate လုပ်သင့်ပါပြီ။ နိဂုံးချုပ်အနေနှင့် တရုတ်တစ်သျှူးငှက်ပျောကိစ္စကို အဆာ တလျင် လုပ်ဆောင်ရမယ့်ကိစ္စအဖြစ် သတ်မှတ်သင့်ကြောင်း ထောက်ပြဆွေးနွေးရင်း ဒီအဆိုကို အတည်ပြုသင့်ပါကြောင်း ဆွေးနွေးတင်ပြလိုက်ရပါတယ်ခင်ဗျာ။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုနှင့်စပ်လျဉ်း၍ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန၊ ဒုတိယဝန်ကြီးက ပြန်လည် ဆွေးနွေးရန် ရှိပါက ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id="11">ဦးကျော်လင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်တဲ့ အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့်တကွ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ကချင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၁)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါက်တာ ခွန်ဝင်းသောင်း ရဲ့ အဆိုနှင့် စပ်လျဉ်းပြီး အဆိုပါ လုပ်ငန်းများနှင့် ဆက်စပ်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိတဲ့ စီးပွားရေးနှင့် ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေးဌာန၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ကချင်ပြည်နယ် အစိုးရအဖွဲ့တို့ရဲ့ သုံးသပ်ချက်များနှင့်အညီ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာနမှ ပေါင်းစပ်ရှင်းလင်း ဆွေးနွေးတင်ပြပါမယ်။ အဆိုမှာ အဓိကအားဖြင့် အပိုင်း(၃)ပိုင်း ပါဝင်ပါတယ်။ စိုက်ပျိုးမှုအပိုင်းမှာ စည်းကမ်းတကျဖြစ်စေရေး၊ တစ်သျှူးငှက်ပျောဆိုင်ရာ စိုက်ပျိုး ထုတ်လုပ်မှုအပိုင်းမှာ ဘေးထွက်ဆိုးကျိုးများ ကြိုတင်တားဆီးကာကွယ်နိုင်မှု၊ အဆိုပါ လုပ်ငန်း ကနေ ရသင့်ရထိုက်တဲ့အခွန် ဘဏ္ဍာငွေများ ထိုက်ထိုက်တန်တန် ရရှိစေနိုင်ရေးအတွက် ကိုလည်း စီမံချက်တွေ ချမှတ်အကောင်အထည်ဖော်မှုမှာ အဓိကကျတဲ့ ဝန်ကြီးဌာနမှ အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ပေးဖို့ဖြစ်ကြောင်း လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးမှ နိုင်ငံတော်အစိုးရကို တိုက်တွန်းထား တဲ့အဆိုဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုမှာ ပါရှိတဲ့ လုပ်ငန်းကဏ္ဍအလိုက် လုပ်ငန်းစဉ်တွေရှိတဲ့အလျောက် ယင်းအပေါ်မှာ ပြန်လည် ဆွေးနွေးရာမှာ းငယ်ဆွေးနွေးခွင့်ပြုဖို့ လိုအပ်တဲ့နေရာမှာ Power Point 3330:G18 sélysaSolos fill ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ တစ်သျှူးငှက်ပျော စတင်အခြေပြုခဲ့တဲ့ ကချင်ပြည်နယ်မှာ ယခုအခါမှာဆိုရင် တစ်သျှူးငှက်ပျော စိုက်ပျိုးတဲ့ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုလုပ်ငန်းနှင့် စပ်လျဉ်းပြီးတော့မှ အတည်ပြုမိန့်တွေကို မြန်မာနိုင်ငံရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု ဥပဒေပုဒ်မ ၆၅(ထ)နှင့်အညီ ပတ်ဝန်းကျင် ထိန်းသိမ်းရေးဦးစီးဌာနက ညွှန်ကြားထားတဲ့ ကနဦး ပတ်ဝန်းကျင် ဆန်းစစ်ခြင်း အစီရင်ခံစာဖြစ်တဲ့ TEE ကို လိုက်နာပြီးတော့မှ ရေးဆွဲဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ကချင်ပြည်နယ် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု ကော်မရှင်အနေနှင့် လုပ်ငန်းအဆိုပြုချက်နှင့် ပတ်သက်ပြီးတော့မှ လုပ်ငန်းတွေကို အကောင် အထည်ဖော်ဖို့ တင်ပြလာတဲ့အခါမှာ ဥပဒေလုပ်ထုံးလုပ်နည်းများနှင့် လိုက်နာဆောင်ရွက်မှု ရှိ/မရှိ ကိုလည်း ကချင်ပြည်နယ် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုလုပ်ငန်းများ ကြီးကြပ်ရေးအဖွဲ့ဖြင့် ကြပ်မတ်စစ်ဆေး ဆောင်ရွက်လျက်ရှိကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ တစ်သျှူးငှက်ပျော စိုက်ပျိုးထုတ်လုပ်မှုမှာ ပြဋ္ဌာန်းထားတဲ့ဥပဒေအရ ကုန်သွယ်လုပ်ငန်းခွန် ကင်းလွတ်ခွင့်ပေးထားတဲ့ ကုန်စည်အမျိုးအစားမှာ ပါဝင်ပါတယ်။ ဝင်ငွေခွန် စည်းကြပ်ထိုက်တဲ့ စုစုပေါင်းဝင်ငွေရရှိမှုအပေါ်မှာသာ ဝင်ငွေခွန် ကောက်ခံလျက်ရှိကြောင်း တင်ပြ အပ်ပါတယ်။ ပြည်တွင်းကုမ္ပဏီတွေအနေနဲ့ ကားတွေနဲ့ နယ်စပ်ဂိတ်ကနေတစ်ဆင့် တရုတ်ပြည်ကို တင်ပို့တဲ့အခါမှာ ကြိုတင်ဝင်ငွေခွန် (၂)ရာခိုင်နှုန်းကိုလည်းပဲ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းနှင့်အညီ ကောက်ခံ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ မြစ်ကြီးနားမြို့နယ်နှင့် ဗန်းမော်မြို့နယ်အခွန် ဦးစီးဌာနမှူးရုံးတွေမှာ လည်းပဲ ၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာနှစ်နဲ့ ၂၀၁၈ -၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာနှစ်တို့မှာ စာရင်းများအရ ကုမ္ပဏီ(၃၆)ခုတို့က နေပြီး ကြိုတင်ဝင်ငွေခွန် ကျပ်ဘီလီယံပေါင်း(၁၀.၅၆၂)ဘီလီယံ ကောက်ခံရရှိထားပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ကုမ္ပဏီများအနေနဲ့လည်းပဲ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီးမှာ အခြေပြုတဲ့အလျောက် တိုင်းဒေသကြီး အလယ် အလတ် အခွန်ထမ်းများဆိုင်ရာ အခွန်ရုံး(၃)၊ မြစ်ကြီးနားနဲ့ ဗန်းမော်မြို့နယ် အခွန်ဦးစီးဌာနမှူးရုံး တို့မှာ နှစ်အလိုက် အပြီးသတ်စည်းကြပ်မှုများကိုလည်း ဆောင်ရွက်လျက်ရှိကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ စီးပွားရေးနှင့်ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ကုန်သွယ်ရေးဦးစီးဌာနအနေနဲ့ တစ်သျှူး ငှက်ပျောအပါအဝင် သံပုရာ၊ နာနတ်၊ ထောပတ်၊ ကျွဲကော၊ ချဉ်ပေါင်၊ ဖာလာ၊ လျှော်ဖြူနဲ့ ‘ဝ’ ဥ သီးနှံ(၈)မျိုးတို့ကို ဈေးကွက်ရှိတဲ့ တရုတ်ပြည်သူ့သမ္မတနိုင်ငံကို တင်ပို့ဆောင်ရွက်နိုင်ဖို့အတွက် တရုတ်ပြည်သူ့သမ္မတနိုင်ငံရဲ့ အကောက်ခွန်အထွေထွေအုပ်ချုပ်မှုအာဏာပိုင်အဖွဲ့ (GACC) နှင့် ချိတ်ဆက်ပြီး အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ တရုတ်ပြည်သူ့သမ္မတနိုင်ငံကို တစ်ညူးငှက်ပျောတင်ပို့မှုအခြေအနေကို ပြန်လည်ဆန်းစစ်ကြည့်တဲ့အခါမှာ စာရင်းတွေအရ ၂၀၁၅၂၀၁၆ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ တန်ချိန် (၈၈၀၀၀)ရှိရာ တန်ဖိုးအားဖြင့် အမေရိကန် ဒေါ်လာ (၂၇.၈၃၄)သန်း ရှိတဲ့အနေအထားကနေပြီး ယခု ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာနှစ်မှာ တန်ချိန်(၇၃၇၀၀၀) ကျော်အထိ တင်ပို့ပြီး တန်ဖိုးအားဖြင့် အမေရိကန်ဒေါ်လာ သန်း(၃၀၀)နီးပါးခန့် ရရှိတဲ့ အနေအထားဖြစ်ကြောင်း သိရှိရပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ မိမိတို့ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာန၊ လယ်ယာမြေ စီမံခန့်ခွဲရေးဦးစီးဌာနအနေနဲ့ မြေယာစီမံခန့်ခွဲမှုအပိုင်းကို စီမံဆောင်ရွက်တဲ့အခါမှာ မှ လက်တော့မှ ဆောင်ရွက်ပြီး သုံးသပ် စိုက်ပျိုးသူများအနေ နှင့်အညီ မိမိတို့ လက်ရှိ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ အထိ စာရင်းအရ တစ်နိုင်ငံလုံးအနေအထားက ငှက်ပျောစိုက်ပျိုးဧက (၂၆၀၀၀၀)ကျော်ရှိတဲ့အနက်ကနေ ကချင်ပြည်နယ်မှာ စာရင်းတွေအရ ဧက (၇၀၀၀၀)၊ ရာခိုင်နှုန်း အားဖြင့် (၂၉)ရာခိုင်နှုန်းရှိတဲ့အနေအထား ဖြစ်ပါတယ်။ ကချင်ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့အနေနဲ့ လက်ရှိ တစ်ညူးငှက်ပျောစိုက်ပျိုးထုတ်လုပ်မှု အနေအထားပေါ်မှာ အခြေအနေအရပ်ရပ်ကို သုံးသပ်ပြီးတော့ မှ လက်ရှိစိုက်ထားတဲ့ ဧရိယာအပြင် ထပ်မံစိုက်ပျိုးမှု မရှိစေရေးအတွက် ညွှန်ကြားချက်များ ထုတ်ပြန်ပြီးတော့မှ ဆောင်ရွက်ပြီး သုံးသပ်စီမံနေမှု အခြေအနေရှိတဲ့အကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ တစ်သျှူးငှက်ပျော စိုက်ပျိုးသူများအနေနဲ့ စိုက်ပျိုးတဲ့မြေဟာ လယ်ယာမြေဖြစ်မယ်ဆိုရင် ဥပဒေနှင့်အညီ ၂၀၁၂ ခုနှစ်၊ လယ်ယာမြေ ဥပဒေပုဒ်မ ၂၈ နှင့်အညီ မိမိတို့ ဗဟိုလယ်ယာမြေစီမံခန့်ခွဲရေးအဖွဲ့ကို တင်ပြလျှောက်ထားဖို့ လိုသလို ဥယျာဉ်ခြံမြေဖြစ်မယ်ဆိုရင် လည်းပဲ ငှက်ပျောစိုက်ပျိုးခွင့်ရှိတဲ့ မြေမျိုးဖြစ်တဲ့အတွက် ဥယျာဉ်ခြံမြေမှတစ်ပါး ကျန်လယ်ယာမြေ တွေကို တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်လယ်ယာမြေ စီမံခန့်ခွဲမှုအဖွဲ့ ကနေပြီး စိစစ်ထိန်းကျောင်း ဆောင်ရွက်လျက်ရှိတဲ့အကြောင်းကိုလည်းပဲ တင်ပြလိုပါတယ်။ မြေလွတ်၊ မြေလပ်နှင့် မြေရိုင်း များမှာ ဆောင်ရွက်မယ်ဆိုလို့ရှိရင်လည်းပဲ မြေလွတ်၊ မြေလပ်နှင့် မြေရိုင်းများ စီမံခန့်ခွဲရေး ဥပဒေပုဒ်မ ၁၀၊ ၁၀ (က)တို့ နှင့်အညီ ဧက(၃၀၀)အောက်ဖြစ်မယ်ဆိုရင် သက်ဆိုင်ရာ တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်၊ ဧက(၃၀၀) အထက်ဖြစ်မယ်ဆိုရင်တော့ မိမိတို့ မြေလွတ်၊ မြေလပ်နှင့် မြေရိုင်းများ စီမံခန့်ခွဲရေး ဗဟိုကနေပြီး စီမံခန့်ခွဲ ထိန်းကျောင်းဆောင်ရွက်လျက်ရှိကြောင်းလည်း တင်ပြလိုပါတယ်။ တစ်သျှူးငှက်ပျောစိုက်ပျိုးသူများအနေနဲ့ ဥပဒေလုပ်ထုံးလုပ်နည်းနှင့်အညီ ဖြစ်စေဖို့အတွက် မြေအသုံးချမှု ကိုက်ညီအောင် ဆောင်ရွက်ဖို့ကလည်း လိုအပ်ပါတယ်။ အဲဒီလို လိုအပ်ချက်ရှိတဲ့ အလျောက်လည်းပဲ Public witness ဖြစ်ဖို့အတွက် အသိပညာရှင်းလင်းပွဲတွေကိုလည်းပဲ သက်ဆိုင်ရာနယ်မြေဒေသအလိုက် တစ်သျှူးငှက်ပျောစိုက်ပျိုးလုပ်ကိုင်သူများနဲ့ တွေ့ဆုံမှုမှာ ရှင်းလင်း ပြောကြား အတည်ပြုမှုများ ဆောင်ရွက်ထားသလို အခါအားလျော်စွာလည်းပဲ အသိ ပညာပေးမှု လုပ်ငန်းတွေ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ မြေယာလုပ်ပိုင်ခွင့်နှင့် စပ်လျဉ်းပြီး ဥပဒေနှင့် အညီဖြစ် စေဖို့အတွက် အထူးသဖြင့် ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့အနေနဲ့ ကြီးကြပ်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ တစ်ညူးငှက်ပျောစိုက်ပျိုးမှုနှင့် ပတ်သက်လို့ ကွင်းဆင်းဆောင်ရွက်ခဲ့တဲ့ အခြေအနေလေးကိုလည်းပဲ Power Point နဲ့ တင်ပြခွင့်ပြုပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်။ မိမိတို့ တစ်သျှူးငှက်ပျောမှာ အဓိကလိုအပ်ချက်ဖြစ်တဲ့ မြေယာအသုံးချမှုအပိုင်းမှာ မြေဆီလွှာအပိုင်းနှင့် ပတ်သက်ပြီးတော့ လိုအပ်တဲ့ပိုးမွှားကျရောက်မှုနှင့် ထိန်းချုပ်မှုကို စစ်ဆေးဖို့ တရုတ်ပြည်သူ့ သမ္မတနိုင်ငံရဲ့ အကောက်ခွန်အထွေထွေအုပ်ချုပ်မှုအာဏာပိုင်အဖွဲ့ (GACC)က ကျွမ်းကျင်ပညာရှင်တွေ နဲ့အတူ စိုက်ပျိုးရေးဦးစီးဌာနမှ ပညာရှင်တွေဟာ ပြီးခဲ့တဲ့ ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ အောက်တိုဘာလအတွင်းမှာ မြစ်ကြီးနားနဲ့ ဗန်းမော်ခရိုင်မှာရှိတဲ့ ငှက်ပျောစိုက်ခင်းတွေကို ကွင်းဆင်းစစ်ဆေး ဆောင်ရွက်ခဲ့ ပါတယ်။ အပင်ပိုးမွှားကင်းစင်ရေးနှင့်စပ်လျဉ်းတဲ့ သဘောတူစာချုပ်ကို နှစ်ဖက်ချုပ်ဆိုနိုင်ဖို့အတွက် ကိုလည်းပဲ ညှိနှိုင်းဆောင်ရွက်ထားပြီးဖြစ်ကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ စိုက်ပျိုးရေးဦးစီးဌာနအနေနဲ့ တရုတ်တစ်သျှူးငှက်ပျောစိုက်ပျိုးရာမှာ ရေရှည်ဖြစ်ပေါ် လာမယ့် ဘေးထွက်ဆိုးကျိုးတွေကို ကြိုတင်တားမြစ်နိုင်ဖို့အတွက် မစိုက်ပျိုးမီမှာ စနစ်တကျ Layout Plan ရေးဆွဲပြီး မြေအတွင်းမှာရှိတဲ့ အာဟာရစစ်ဆေးမှုတွေကိုလည်း ပြုပါတယ်။ သဘာဝမြေဩဇာများထည့်သွင်းဖို့နဲ့ မြေဆွေး သို့မဟုတ် Organic ပစ္စည်းများ ရောနေကျွေးဖို့ အတွက် ပညာပေးဆောင်ရွက်လျက်ရှိကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ တရားဝင်မှတ်ပုံတင်ထားတဲ့ ပိုးသတ်ဆေးနှင့်ဓာတ်မြေဩဇာတွေကိုသာ သုံးစွဲဖို့ ပိုးသတ်ဆေးအညွှန်းပါ နှုန်းထားအတိုင်း သုံးစွဲဖို့နဲ့ သုံးစွဲရာမှာလည်း ကွင်းလုပ်သားများ ကာကွယ်ရေးဝတ်စုံ အပြည့်အစုံ ဝတ်ဆင်ပြီး ဆောင်ရွက်ဖို့လည်းပဲ ပညာပေးလုပ်ငန်းများအနေနဲ့ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ပိုးသတ်ဆေး သုံးစွဲမှုအပိုင်းက အဓိကကျတဲ့အလျောက် နည်းပညာပြန့်ပွားရေးလုပ်ငန်းတွေကို ဆောင်ရွက်ရာမှာ လည်းပဲ ပါဝင်ပတ်သက်သူအားလုံးဟာ လက်တွေ့ကျင့်သုံးမှသာ ဘေးအန္တရာယ်ကင်းရှင်းတဲ့ အစားအစာတွေ ထုတ်လုပ်နိုင်မှာဖြစ်တဲ့အတွက် ပတ်ဝန်းကျင်နဲ့ မြေဆီလွှာ ဆုံးရှုံးမှု မရှိစေဘဲ ရေရှည်စိုက်ပျိုး ထုတ်လုပ်နိုင်ဖို့ကိုလည်း ဦးတည်ဆောင်ရွက်တဲ့ အခြေအနေဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလိုစီမံဆောင်ရွက်နေတဲ့အလျောက် ပြည်နယ်တွင် မှတ်ပုံတင်ထားတဲ့ ကချင်စတား ကုမ္ပဏီတွေအနေနဲ့ တရုတ်ပြည်က ပါရီးတစ်သျှူးငှက်ပျောမျိုးကို မိမိတို့မျိုးစေ့ဆိုင်ရာ အမျိုးသား ကော်မတီမှာ လျှောက်ထားပြီး အသိအမှတ်ပြုလက်မှတ် ရရှိထားတာဖြစ်ပါတယ်။ ဓာတ်မြေဩဇာ၊ ပိုးသတ်ဆေး၊ ပေါင်းသတ်ဆေးများနဲ့ အမျိုးအစားတူတွေကို တရားဝင်မှတ်ပုံတင်ထားတဲ့ ကုမ္ပဏီ ထုတ်ပစ္စည်းများ ပြောင်းလဲအသုံးပြုစေခဲ့ပါတယ်။ တရုတ်ပြည်ကနေ တင်သွင်းမယ့် ဓာတ်မြေဩဇာ တွေကိုလည်းပဲ မြေဩဇာကော်မတီကို တရားဝင်လျှောက်ထားစေခဲ့ပြီး ကုမ္ပဏီပေါင်း (၂၄)ခုကို အသိအမှတ်ပြု လက်မှတ်တွေ ထုတ်ပေးထားပါတယ်။ ကချင်ပြည်နယ်၊ မြစ်ကြီးနား၊ ဝိုင်းမော်နဲ့ ဗန်းမော်မြို့နယ်အတွင်းမှာရှိတဲ့ စင်ကြိုင်၊ ထိန်မင်း၊ ဆွတ်ဘွမ်၊ သီးစိန်ကုမ္ပဏီတွေရဲ့ (၂)နှစ်သား၊ (၃)နှစ်သားနှင့် (၄)နှစ်သားရှိတဲ့ တစ်သျှူး ငှက်ပျောစိုက်ခင်းတွေကို ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ စက်တင်ဘာ ၂၈ ရက်နေ့မှ ၃၀ ရက်နေ့အထိ မိမိတို့ ကွင်းဆင်းစစ်ဆေးခဲ့ပါတယ်။ စစ်ဆေးတွေ့ရှိချက်များနဲ့ အဓိကအာဟာရဓာတ်ဖြစ်တဲ့ Nitrogen phosphorus နဲ့ Potassium များမှာ အနည်းကနေပြီး အများအဆင့်အတွင်း ရှိနေပြီး မြေဆီလွှာ ပျက်စီးနိုင်တဲ့အခြေအနေမျိုး မရောက်ရှိသေးနိုင်တဲ့ အနေအထားမျိုး ထိန်းကျောင်းနိုင်တဲ့ အနေအထားမျိုး တွေ့ရှိရပါတယ်။ စိုက်ပျိုးမြေများအတွင်း Cadmium ပါဝင်မှုမတွေ့ရတဲ့ အတွက် ပတ်ဝန်းကျင်အန္တရာယ်ဖြစ်စေနိုင်တဲ့ အဆင့်ကိုလည်း မရောက်သေးတဲ့အတွက်ကြောင့် ယခု အခါမှာ အန္တရာယ်မဖြစ်ပေါ်နိုင်စေရေးအတွက် ထိန်းကျောင်းမှုတွေကိုလည်းပဲ မိမိတို့ ဆောင်ရွက်တဲ့ အခြေအနေဖြစ်ပါတယ်။ အဓိကအားဖြင့် တစ်သျှူးငှက်ပျော စိုက်ပျိုးထုတ်လုပ် တင်ပို့ရောင်းချခြင်းလုပ်ငန်းကို ထိထိရောက်ရောက် တရားဝင်ကြီးကြပ် ဆောင်ရွက်နိုင်ဖို့အတွက် ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့ရယ် မိမိတို့ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာနရယ် ဦးဆောင်ပြီးတော့မှ ငှက်ပျောစိုက်ပျိုးရေး လုပ်ငန်းရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုဆိုင်ရာ လုပ်ထုံးလုပ်နည်း Standard Operating Procedure(SOP) မူကြမ်း ရေးဆွဲပြီးဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီအပေါ်မှာ နောက်ဆုံးအကြိမ်ပြင်ဆင်ဖြည့်စွက်ပြီး စိစစ်ထုတ်ပြန်သွားဖို့ အနေအထားရောက်ရှိနေပြီဖြစ်ပါတယ်။ ဒီ(SOP) ရေးဆွဲပြီးမယ်ဆိုရင်တော့ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းနှင့် အညီ တစ်ငှက်ပျောစိုက်ပျိုးထုတ်လုပ် တင်ပို့ရောင်းချခြင်းလုပ်ငန်းတွေကို စိုက်ပျိုးမြေယာရယူ အသုံးချမှု၊ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှု၊ စိုက်ပျိုးရေးဆိုင်ရာ သတ်မှတ်စည်းကမ်းချက်များနှင့် ပတ်ဝန်းကျင် ထိန်းသိမ်းရေးလုပ်ငန်းတွေ ကျွမ်းကျင်ပညာရှင်ဝန်ထမ်း၊ အလုပ်သမားတွေ ခန့်ထားဖို့ စည်းကမ်း ချက်များ တရုတ်နိုင်ငံသားတွေ ဝင်ရောက်၊ ထွက်ခွာတဲ့ စည်းကမ်းချက်တွေ သယ်ယူပို့ဆောင်ခြင်းနဲ့ ကုန်သွယ်ခြင်း လုပ်ငန်းစည်းကမ်းချက်တွေနဲ့ သတ်မှတ်ထားတဲ့ အခွန်အခပေးဆောင်ခြင်း စတဲ့ လုပ်ငန်းစဉ်တွေကို မိမိတို့ ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့နဲ့ ပေါင်းစပ်ကြီးကြပ်ပြီး ပုံမှန်စစ်ဆေး အကောင် အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်သွားနိုင်မယ့် အခြေအနေဖြစ်ကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီး တိုက်တွန်းထားတဲ့ အဆိုမှာ ပါရှိတဲ့ အကြောင်းအချင်းအရာများနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး လုပ်ငန်းအစီအမံတွေကို မိမိတို့ ကဏ္ဍအလိုက် တစ်ဆင့် ပြီးတစ်ဆင့် လိုအပ်မယ့် ဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေ၊ အမိန့်၊ ညွှန်ကြားချက်၊ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းတွေ၊ စည်းမျဉ်းစည်းကမ်းတွေ ရေးဆွဲပြဋ္ဌာန်း ထုတ်ပြန် ကြီးကြပ်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိတဲ့နည်းတူ ကချင် ပြည်နယ်အပါအဝင် တိုင်းဒေသကြီး၊ ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့တွေကလည်းပဲ သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာန တွေရဲ့ ပြဋ္ဌာန်းထုတ်ပြန်ထားမှုနှင့်အညီ လိုက်နာဆောင်ရွက်မှုအပေါ်မှာ ကြီးကြပ်ရေးအဖွဲ့ အနေနဲ့ စနစ်တကျ ကြပ်မတ်စစ်ဆေး ဆောင်ရွက်နေမှုရှိတဲ့အလျောက် လက်တွေ့မြေပြင်မှာ ဖြစ်တည်နေတဲ့ လိုအပ်ချက်၊ အားနည်းချက်တွေ လျော့ပါးပပျောက်သွားနိုင်ဖို့ ထိန်းကျောင်းဆောင်ရွက်သွားနိုင်မှာ ဖြစ်တဲ့အတွက် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးရဲ့ အဆို ကို မှတ်တမ်းတင် ထားရှိပေးနိုင်ပါရန် လေးစားစွာဖြင့် ရှင်းလင်းဆွေးနွေးတင်ပြအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">အဆိုရှင်ရဲ့ သဘောထားကို တင်ပြပါ။</speech>
<speech><mp id="1208">ဒေါက်တာခွန်ဝင်းသောင်း၊ ကချင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၁)</mp>လေးစားအပ် ပါသော အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့်တကွ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီး ဌာနရဲ့ ဒုတိယဝန်ကြီးအပါအဝင် ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးများအားလုံးကို မင်္ဂလာပါလို့ နှုတ်ခွန်း ဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တင်သွင်းတဲ့ တစ်သျှူးငှက်ပျောစိုက်ပျိုးရေး၊ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုနဲ့ ပတ်သက်တဲ့အဆိုနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီး ရှုထောင့်အမျိုးမျိုး၊ အမြင်အမျိုးမျိုးနဲ့ အကြံပြု ထောက်ပြ ဆွေးနွေးကြတဲ့ ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးများအားလုံးကို အထူးကျေးဇူးတင်ရှိပါကြောင်းနှင့် လာရောက်ပြီး မှတ်ချက်ပြုပေးတဲ့ ဒုတိယဝန်ကြီးကိုလည်း ကျေးဇူးတင်ရှိပါတယ်။ ဒုတိယဝန်ကြီး ပြောသလို တာဝန်ရှိတဲ့ ဌာနအနေနဲ့ လုပ်ဆောင်ချက်တွေရှိနေပေမယ့် ပတ်သက်ဆက်နွှယ်နေတဲ့ အခြားဌာနတွေအနေနဲ့လည်း လိုအပ်ချက်တွေ ရှိနေနိုင်ပါသေးတယ်။ ဥပမာ ကချင်ပြည်နယ်တစ်ခု တည်းမှာပဲ ဝိုင်းမော်ဒေသအပြင် အခြားမြို့နယ်တွေပါ စိုက်ဧက(၁၅၀၀၀၀)ခန့်ထက်မနည်းကို တစ်ဧက အပင်တစ်ထောင်နှုန်း လိုအပ်လို့ တစ်ပင်ကို (၀.၃၆)ဒေါ်လာနှုန်း တရားဝင်အခွန် ကောက်မယ်ဆိုရင် အမေရိကန်ဒေါ်လာ သန်း(၅၀)ဝန်းကျင်ရှိနေပြီး တစ်သျှူးငှက်ပျောစိုက်ရာမှာ သုံးတဲ့ ဓာတ်မြေဩဇာနဲ့ ပိုးသတ်ဆေး တင်သွင်းတာတွေ မြေယာစိုက်ပျိုးလုပ်ကိုင်ခွင့်နဲ့ ကနဦး သဘာဝပတ်ဝန်းကျင် ဆန်းစစ်လေ့လာမှုတွေ ပြည်ပရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုတွေ စတဲ့ပတ်သက်ရာ ဌာနတွေကနေ ဝင်ရမယ့်အခြားသော အခွန်ဘဏ္ဍာတွေလည်း ရှိနေနိုင်တာမို့ အဆို ရဲ့ ရည်ရွယ်ချက် အတိုင်း ဆက်လက်ပြီး ပိုမိုအကောင်အထည်ဖော်နိုင်ဖို့ လိုအပ်နေတယ်လို့ ယူဆတဲ့အတွက် လွှတ်တော်ကြီးရဲ့ အဆုံးအဖြတ်ကိုသာ ရယူလိုပါကြောင်း ဥက္ကဋ္ဌကြီးမှတစ်ဆင့် လေးစားစွာ တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type="speaker">အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ကချင်ပြည်နယ် မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၁)မှ ဒေါက်တာခွန်ဝင်းသောင်း တင်သွင်းထားတဲ့ ကချင်ပြည်နယ်သာမက တခြားသောတိုင်းဒေသကြီးနှင့် ပြည်နယ်များသို့တိုင် ဧကများစွာ ဆက်လက်စိုက်ပျိုးလျက်ရှိသော တရုတ်တစ်သျှူးငှက်ပျော စိုက်ပျိုးခြင်း ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုလုပ်ငန်းများကို စည်းကမ်းတကျ ထိန်းသိမ်း ကွပ်ကဲနိုင်စေရန်၊ ရေရှည်တွင် ဖြစ်ပေါ်လာမည့် ဘေးထွက်ဆိုးကျိုးများအား ကြိုတင်တားမြစ်နိုင်ရန် နှင့် ရသင့်သော အခွန်ဘဏ္ဍာများ ရရှိနိုင်ရန်အလို့ငှာ သက်ဆိုင်သည့် ဌာနအသီးသီးတို့မှ ဟန်ချက် ညီညီ ပါဝင်လုပ်ဆောင်နိုင်မည့် ထိရောက်သည့် မူဝါဒလမ်းညွှန်မှု စီမံချက်တစ်ရပ်ရပ်ကို ချမှတ်၍ အဓိကကျသည့် ဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ပေးပါရန် ပြည်ထောင်စု အစိုးရအား တိုက်တွန်းကြောင်း အဆိုကို အတည်ပြုရန် သဘောတူမတူ လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ် ရယူပါမယ်။ လွှတ်တော်ရဲ့ အဆုံးအဖြတ် ရယူရာတွင် ၂၀၁၅ ခုနှစ်၊ အမျိုးသားလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၁၉၊ နည်းဥပဒေခွဲ(တ)၊ နည်းဥပဒေခွဲငယ်(၁)အရ စက်ခလုတ် အသုံးပြု၍ လျှို့ဝှက်စွာ ဆန္ဒပြုသည့်နည်းလမ်းဖြင့် ဆောင်ရွက်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလိုဆောင်ရွက်ရာမှာ အဆိုကို အတည်ပြုရန် သဘောတူတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် များက အစိမ်းရောင် အပေါင်း(+) သင်္ကေတကို နှိပ်၍ ထောက်ခံမဲပေးရန်ဖြစ်ပြီး သဘောမတူတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များက အနီရောင် အနုတ်(-)သင်္ကေတကို နှိပ်၍ ကန့်ကွက်မဲပေးရန် ဖြစ်ပါတယ်။ ထောက်ခံဆန္ဒမဲများပါက အဆိုကို အတည်ပြုကြောင်း ဆုံးဖြတ်မှာဖြစ်ပြီး ကန့်ကွက် ဆန္ဒမဲ များပါက အဆိုကို အတည်မပြုကြောင်း ဆုံးဖြတ်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ယခု လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါမယ်။ ဆန္ဒမဲပေးကြဖို့ အသင့်ရှိစေလိုပါတယ်။ ဆန္ဒမဲ ပေးနိုင်ကြပါပြီ။ ထောက်ခံမဲ(၁၆၈) မဲ၊ ကန့်ကွက်မဲ (၄) မဲ၊ ကြားနေမဲ (၂) မဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ထောက်ခံမဲ များတဲ့အတွက် ဒေါက်တာခွန်ဝင်းသောင်း ရဲ့ အဆိုကို အတည်ပြုကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
</motion>
</section>
<section value="Report">
<report>
<title>အမျိုးသားလွှတ်တော် အစိုးရ၏ အာမခံချက်များ၊ ကတိများနှင့် တာဝန်ခံချက်များစိစစ်ရေး ကော်မတီ၏ ဒုတိယအကြိမ် အမျိုးသားလွှတ်တော် ပထမပုံမှန်အစည်းအဝေးမှ (၁၃)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး အထိ တင်သွင်းမေးမြန်းခဲ့သည့် အဆို၊ မေးခွန်းများနှင့် စပ်လျဉ်းသည့် အစီရင်ခံစာကို အမျိုးသား လွှတ်တော်သို့ ဖတ်ကြား တင်သွင်းခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၉) ဖြစ်ပါတယ်။ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အမျိုးသားလွှတ်တော် အစိုးရ၏ အာမခံချက်များ၊ ကတိများနှင့် တာဝန်ခံချက်များ စိစစ်ရေးကော်မတီ၏ ဒုတိယအကြိမ် အမျိုးသားလွှတ်တော် ပထမပုံမှန်အစည်းအဝေးမှ (၁၃)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး အထိ တင်သွင်းမေးမြန်းခဲ့သည့် အဆို၊ မေးခွန်းများနှင့် စပ်လျဉ်းသည့် အစီရင်ခံစာကို အမျိုးသား လွှတ်တော်သို့ ပေးပို့ထားပါတယ်။ ယခု အစိုးရ၏ အာမခံချက်များ၊ ကတိများနှင့် တာဝန်ခံချက်များ စိစစ်ရေးကော်မတီက အစီရင်ခံစာကို ဖတ်ကြားတင်သွင်းဖို့ ဖိတ်ခေါ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id="1286">ဦးပြူးလွင် (အဖွဲ့ဝင်၊ အစိုးရ၏ အာမခံချက်များ၊ ကတိများနှင့်တာဝန်ခံချက်များ စိစစ်ရေး ကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်တဲ့ ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ မင်္ဂလာပါခင်ဗျား။ ကျွန်တော်ကတော့ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး မဲဆန္ဒနယ်အမှတ်(၁၂)မှ အမျိုးသားလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဦးပြူးလွင် ဖြစ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ကော်မတီ၏ တာဝန်ပေးချက်အရ အစိုးရ၏ အာမခံချက်များ၊ ကတိများနှင့် တာဝန်ခံချက်များ စိစစ်ရေးကော်မတီ၊ ဒုတိယအကြိမ် အမျိုးသားလွှတ်တော်၊ ပထမ ပုံမှန်အစည်းအဝေးမှ (၁၃)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေးအထိ တင်သွင်းမေးမြန်းခဲ့သည့် အဆို၊ မေးခွန်းများနှင့် စပ်လျဉ်းသည့် အစီရင်ခံစာကို တင်သွင်းသွားမှာဖြစ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ လိုအပ်လျှင် Power Point သုံးစွဲခွင့်ပြုပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ အမျိုးသားလွှတ်တော် အစိုးရ၏ အာမခံချက်များ၊ ကတိများနှင့် တာဝန်ခံချက်များ စိစစ်ရေးကော်မတီ ဒုတိယအကြိမ် အမျိုးသားလွှတ်တော် ပထမပုံမှန်အစည်းအဝေးမှ (၁၃)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန် အစည်းအဝေးအထိ တင်သွင်းမေးမြန်းခဲ့သည့် အဆို၊ မေးခွန်းများနှင့်စပ်လျဉ်းသည့်အစီရင်ခံစာ အမျိုးသားလွှတ်တော်၏ အမြဲတမ်းကော်မတီတစ်ရပ်ဖြစ်သော အစိုးရ၏အာမခံချက်များ၊ ကတိများနှင့် တာဝန်ခံချက်များ စိစစ်ရေးကော်မတီအနေဖြင့် ၂၀၁၅ ခုနှစ်၊ အမျိုးသားလွှတ်တော် ဆိုင်ရာနည်းဥပဒေ ၉၆ နှင့် ၉ရ တို့အရ ဒုတိယအကြိမ်၊ အမျိုးသားလွှတ်တော်၊ ပထမပုံမှန်အစည်း အဝေးမှ (၁၃)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေးအထိ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များက တင်သွင်း မေးမြန်းခဲ့သည့်အဆို၊ မေးခွန်းများနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းများ၊ ပြည်ထောင်စု ဝန်ကြီးဌာနများနှင့် တိုင်းဒေသကြီး/ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့များ၏ ပြန်လည်ဖြေကြားချက်များကို ကတိ ဖြစ်/မဖြစ်စိစစ်၍ ၂၀၁၅ ခုနှစ်၊ အမျိုးသားလွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၁၀၀ အရ အစီရင်ခံစာ ပြုစု၍ အမျိုးသားလွှတ်တော်သို့ တင်ပြခြင်းဖြစ်ပါသည်။ ရည်ရွယ်ချက် ၂။ ဒုတိယအကြိမ်၊ အမျိုးသားလွှတ်တော်၊ (၁၃)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေးတွင် တင်သွင်း မေးမြန်းခဲ့သည့်အဆို၊ ကြယ်ပွင့်ပြမေးခွန်းများ၊ ကြယ်ပွင့်မပြမေးခွန်းများနှင့် စပ်လျဉ်း၍ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့ အစည်းများ၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာနများ၊ တိုင်းဒေသကြီး/ပြည်နယ် အစိုးရအဖွဲ့များ၏ ဖြေကြားချက်များအရ ကတိဖြစ်ပေါ်ခဲ့မှုအခြေအနေများကို (၁၄)ကြိမ်မြောက် ပုံမှန် အစည်းအဝေးတွင် အစီရင်ခံစာတင်သွင်းရန်နှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၏ အဆို၊ မေးခွန်း များနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့၏ လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်မှုပြီးစီးခြင်းရှိ/မရှိနှင့် ကတိကဝတ် ပြုခဲ့သော လုပ်ငန်းများနှင့် မြေပြင်တွင် အမှန်တကယ်ဖြစ်ပေါ်နေသော လုပ်ငန်းများ၏ အရည်အသွေး စံချိန်စံညွှန်းများပြည့်မီခြင်း ရှိ/မရှိတို့ကို ကော်မတီမှကွင်းဆင်းစိစစ်ပြီး တွေ့ရှိချက်များအပေါ် သက်ဆိုင်ရာ မေးခွန်းရှင်ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ပြန်လည်တွေ့ဆုံ၍ ပေါင်းစပ်ညှိနှိုင်းပြီး အကြံဉာဏ်များ ပေးနိုင်ရန် ဖြစ်ပါသည်။ ကော်မတီ၏ဆောင်ရွက်ချက်များ ၃။ ဒုတိယအကြိမ်၊ အမျိုးသားလွှတ်တော် (၁၃)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေးတွင် အမျိုးသား လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များမှ အဆို(၃)ခု၊ ကြယ်ပွင့်ပြမေးခွန်း(၁၃၄)ခု၊ ကြယ်ပွင့်မပြ မေးခွန်း (၁၉၁)ခု၊ စုစုပေါင်း(၃၂၈)ခု တင်သွင်းမေးမြန်းခဲ့ပါသည်။ အဆိုပါ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ တင်သွင်းမေးမြန်းခဲ့သည့် အဆို၊ ကြယ်ပွင့်ပြမေးခွန်းများ၊ ကြယ်ပွင့်မပြ မေးခွန်းများအပေါ် ကတိ ဖြစ်ပေါ်မှုနှင့်စပ်လျဉ်း၍ စိစစ်နိုင်ရန် ကော်မတီဝင်များကို တင်ပြပါအတိုင်း အဖွဲ့ (၆)ဖွဲ့ ခွဲ၍ စိစစ် ဆောင်ရွက်ခဲ့ကြပါသည် - အဖွဲ့/ ကော်မတီဝင်များ ၁။ ဦးစောချစ်ဦး ဦးကျော်မြင့်ဦး ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းများ (၁) အမျိုးသားလွှတ်တော် (၂) ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ်ရုံး (၃) ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာန (၄) သာသနာရေးနှင့်ယဉ်ကျေးမှုဝန်ကြီးဌာန (၅) စိုက်ပျိုးရေး၊မွေးမြူရေးနှင့်ဆည်မြောင်း ဝန်ကြီးဌာန (၁) ပြည်ထောင်စုရွေးကောက်ပွဲကော်မရှင်ရုံး (၂) လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန (၃) ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဝန်ကြီးဌာန (၄) နေပြည်တော်ကောင်စီရုံး (၅) နေပြည်တော်စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီ ဒေါက်တာခွန်ဝင်းသောင်း ဦးမင်းဆွေနိုင် စဉ် အဖွဲ့/ ကော်မတီဝင်များ၊ ၃။ ဦးပြူးလွင် ဦးကြည်ဝင်း အဖွဲ့ (၄) ဒေါ်လွီဇာ ဦးခင်မောင်လတ် ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းများ (၁) အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့်ပြည်သူ့ အင်အားဝန်ကြီးဌာန (၂) စီးပွားရေးနှင့်ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန (၃) ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန (၄) ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံး (၅) အဂတိလိုက်စားမှုတိုက်ဖျက်ရေးကော်မရှင် (၆) ပြည်ထောင်စုဥပဒေဆိုင်ရာအထောက်အကူ ပေးရေးအဖွဲ့ (၁) ပို့ဆောင်ရေးနှင့်ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန (၂) စီမံကိန်း၊ဘဏ္ဍာရေးနှင့်စက်မှုဝန်ကြီးဌာန (၃) ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန (၄) ပြည်ထောင်စုစာရင်းစစ်ချုပ်ရုံး (၅) မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ် (၁) လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည် နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာန (၂) ဟိုတယ်နှင့်ခရီးသွားလာရေးဝန်ကြီးဌာန (၃) တိုင်းရင်းသားလူမျိုးများရေးရာဝန်ကြီးဌာန (၄) ပြည်ထောင်စုရာထူးဝန်အဖွဲ့ရုံး (၅) တိုင်းဒေသကြီးနှင့်ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့ရုံးများ (၁) နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန (၂) နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးဝန်ကြီးဌာန (၃) ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန (၄) ကာကွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန (၅) နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန အဖွဲ့ (၅) ဦးဗွန်ဟေး ဦးအောင်ဝင်း အဖွဲ့ (၆) ဦးဝင်းအောင် ဗိုလ်မှူးချုပ်တင်ဆွေ ဒေါ်မြတ်သီတာထွန်း စဉ် အဖွဲ့/ ကော်မတီဝင်များ ၊ | ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းများ (၆) နိုင်ငံတော်အတိုင်ပင်ခံရုံးဝန်ကြီးဌာန (၇) ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးဝန်ကြီးဌာန (၈) သယံဇာတနှင့်သဘာဝပတ်ဝန်းကျင် ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာန (၉) အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ရေး ဝန်ကြီးဌာန (၁၀)ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုနှင့် နိုင်ငံခြားစီးပွားဆက်သွယ် ရေးဝန်ကြီးဌာန ၄။ ကော်မတီသည် ၁၉.၁၁.၂၀၁၉ ရက်နေ့နှင့် ၂၀.၁၁.၂၀၁၉ ရက်နေ့တွင် ကော်မတီဝင်များနှင့် အစည်းအဝေးကျင်းပခဲ့ပြီး အဖွဲ့ (၆)ဖွဲ့ ဖွဲ့စည်းကာစိစစ်မှုများ ဆောင်ရွက်ခဲ့ပါသည်။ အဲဒီ ကော်မတီ၏ စိစစ်ချက်အရ ကတိဖြစ်ပေါ်ခဲ့သည့်အဆို၊ ကြယ်ပွင့်ပြမေးခွန်းများ၊ ကြယ်ပွင့်မပြ မေးခွန်းများနှင့် စပ်လျဉ်း၍ ၅.၁၂.၂၀၁၉ ရက်နေ့နှင့် ၆.၁၂.၂၀၁၉ ရက်နေ့များတွင် ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့ အစည်းများ၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာနများ၊ တိုင်းဒေသကြီး/ပြည်နယ် အစိုးရအဖွဲ့ များမှ တာဝန်ရှိပုဂ္ဂိုလ်များနှင့် ထပ်မံဆွေးနွေးပြီး အဆို(၃)ခုအား အတည်ပြုနိုင်ခဲ့ပါသည်။ ။၅။ ကော်မတီနှင့် သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့ အစည်းများ၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး ဌာနများမှ တာဝန်ရှိပုဂ္ဂိုလ်များ၏အစည်းအဝေး အတည်ပြုချက်အရ အတည်ပြုအဆို(၃)ခုအား အောက်ပါအတိုင်း စိစစ်တွေ့ရှိရပါသည် - အဆို အတည် မှတ်တမ်း ဝန်ကြီးဌာနပေါင်း ပြု မပြု တင် ၂ ချက် ၁ စိုက်ပျိုးရေး၊မွေးမြူရေးနှင့်ဆည်မြောင်း ဝန်ကြီးဌာန ၂ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန စုစုပေါင်း အတည်ပြုခဲ့သည့် အဆိုများနှင့် ဖြေကြားချက်အကျဉ်းချုပ်များကိုလည်း နောက်ဆက်တွဲ (က)ဖြင့် ဖော်ပြအပ်ပါသည်။ ကော်မတီသည် သက်ဆိုင်ရာပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းများ၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး ဌာနများ၊ တိုင်းဒေသကြီး/ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့များမှ တာဝန်ရှိပုဂ္ဂိုလ်များနှင့် အစည်းအဝေး ပြုလုပ်၍ အတည်ပြုချက်အရ ကြယ်ပွင့်ပြမေးခွန်း (၁၃၄)ခုအနက် မေးခွန်း(၆၉)ခုကတိ ဖြစ်ပေါ် ခဲ့ပြီး၊ မေးခွန်း(၆၅)ခုမှာ ကတိဖြစ်ပေါ်မှုမရှိကြောင်း တင်ပြပါအတိုင်း စိစစ်တွေ့ရှိရပါသည် - ကြယ်ပွင့်ပြ ကတိ | မေးခွန်းပေါင်း ဖြစ် ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ်ရုံး ၂။ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန ၃။ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန ၄။ ကာကွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန ၅။ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန ၆။ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးဝန်ကြီးဌာန | ၇။ သာသနာရေးနှင့်ယဉ်ကျေးမှုဝန်ကြီးဌာန ၈။ စိုက်ပျိုးရေး၊မွေးမြူရေးနှင့်ဆည်မြောင်း ဝန်ကြီးဌာန ၉။ ပို့ဆောင်ရေးနှင့်ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန ၁၀။ သယံဇာတနှင့်သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်း သိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာန | ၁၁။ လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန ၁၂။ အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပြည်သူ့အင်အားဝန်ကြီးဌာန ၁၃။ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန ၁၄။ ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစားဝန်ကြီးဌာန ၁၅။ စီမံကိန်း၊ဘဏ္ဍာရေးနှင့်စက်မှုဝန်ကြီးဌာန ကြယ်ပွင့်ပြ ကတိ ဝန်ကြီးဌာန မေးခွန်းပေါင်း ဖြစ် မဖြစ် ချက် ၁၆။ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာချ ထားရေးဝန်ကြီးဌာန ၁၈။ ဟိုတယ်နှင့်ခရီးသွားလာရေးဝန်ကြီးဌာန ၁၉။ တိုင်းရင်းသားလူမျိုးများရေးရာ ဝန်ကြီးဌာန ၂၀။ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာပူးပေါင်း ဆောင်ရွက်ရေးဝန်ကြီးဌာန ၂၁။ နေပြည်တော်ကောင်စီရုံး ၂၂။ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ် ၂၃။ တိုင်းဒေသကြီး/ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့များ ၁၅ ၁၅ စုစုပေါင်း ၁၃၄ ၆၉ ၆၅ ၈။ အာမခံချက်၊ ကတိများနှင့်တာဝန်ခံချက်များဖြစ်ပေါ်ခဲ့သည့် ကြယ်ပွင့်ပြမေးခွန်း(၆၉)ခု၏ ဖြေကြားချက် အကျဉ်းချုပ်ကိုလည်းပဲ နောက်ဆက်တွဲ(ခ)ဖြင့် ဖော်ပြအပ်ပါသည်။ ကော်မတီသည် သက်ဆိုင်ရာပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့ အစည်းများ၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး ဌာနများ၊ တိုင်းဒေသကြီး/ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့များမှ တာဝန်ရှိပုဂ္ဂိုလ်များနှင့် အစည်းအဝေးပြုလုပ်၍ အတည်ပြုချက်အရ ကြယ်ပွင့်မပြမေးခွန်း(၁၉၁)ခုအနက် မေးခွန်း(၈၉)ခု ကတိဖြစ်ပေါ်ခဲ့ပြီး၊ မေးခွန်း(၁၀၂)ခု ကတိဖြစ်ပေါ်မှုမရှိကြောင်းလည်းပဲ တင်ပြပါအတိုင်း စိစစ်တွေ့ရှိရပါသည် - ကြယ်ပွင့်မပြ ကတိ မှတ် ဝန်ကြီးဌာန မေးခွန်းပေါင်း ဖြစ် မဖြစ် ချက် ၁။ ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ်ရုံး | ၂။ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန (၃။ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန ကြယ်ပွင့်မပြ မေးခွန်းပေါင်း ကတိ ဖြစ် မဖြစ် ချက် ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာန ၅။ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးဝန်ကြီးဌာန ၆။ စိုက်ပျိုးရေး၊မွေးမြူရေးနှင့်ဆည်မြောင်း ပို့ဆောင်ရေးနှင့်ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန ၁၀။ ပို့ဆောင်ရေးနှင့်ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန ၈။ သယံဇာတနှင့်သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်း လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန ၁၂။ လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန ၁၀။ အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန ၁၄။ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစားဝန်ကြီးဌာန | ၁၃။ စီမံကိန်း၊ဘဏ္ဍာရေးနှင့်စက်မှုဝန်ကြီးဌာန ၁၄။ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန ၁၅။ တိုင်းဒေသကြီး/ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့များ ၃၆ ၁၄ ၊ ၈၉ ၁၀၂ အာမခံချက်၊ ကတိများနှင့် တာဝန်ခံချက်များဖြစ်ပေါ်ခဲ့သော ကြယ်ပွင့်မပြမေးခွန်း(၈၉)ခု၏ ဖြေကြားချက် အကျဉ်းချုပ်ကိုလည်း နောက်ဆက်တွဲ(ဂ)ဖြင့် ဖော်ပြအပ်ပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ ဒုတိယအကြိမ်၊ အမျိုးသားလွှတ်တော်၊ ပထမပုံမှန်အစည်းအဝေးမှ (၁၃)ကြိမ် မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေးအထိ အစည်းအဝေး(၁၃)ကြိမ်အတွင်း အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် များ တင်သွင်းမေးမြန်းခဲ့သည့် အဆို၊ မေးခွန်းများအနက် ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့ အစည်းများ၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာနများနှင့် တိုင်းဒေသကြီး/ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့များအလိုက် ကတိဖြစ်ပေါ် ခဲ့မှုပေါင်းမှာ တင်ပြပါအတိုင်းဖြစ်ပါတယ် - ကြယ်ပွင့်မပြ (မေးခွန်း ကြယ်ပွင့်ပြ ဒုတိယ မေးခွန်း အကြိမ် ပုံမှန်အစည်း ကတိ ကတိ အဝေး ဖြစ် မဖြစ် ၁ ပထမပုံမှန် | ၂၃ | ၁၄ ၁၂ ၁၃ရ ၂ ဒုတိယပုံမှန် န် ၈၈ ၅၉ ၁၄ရ ၃၄ ၃၈ ၇၂ ၁ ၂ ၃ ၁၂၃ | ၃ တတိယပုံမှန်၅၄ ၅၀ ၁၀၄ ၃၂ ၃၀ ၆၂ - - - ၈၆ | ၄ စတုတ္ထပုံမှန်၇၆ ၅၄ ၁၃၀ ၁ - ၅ ပဉ္စမပုံမှန် မပုံမှန် ၁၄ရ ၈၈ ၂၃၅ ၁၁၉ ၉၀ ၂၀၉ ၄ ၁ ၅ ၂၇၀ ၆ ဆဋ္ဌမပုံမှန် ဌမပုံမှန် ၃၆ ၃၂ ၆၈ ၂၉ ၊ ၂ရ ၅၆ ၁ - ၁ ၆၆ (ရ သတ္တမပုံမှန် | ၄၅ ၁၀၆ ၁၁၂ ၇၂ ၁၈၄ ၁ - ၁ ၁၇၄ ၈ အဋ္ဌမပုံမှန် ၈၆ ၈ရ ၃ရ ၁၂၄ ၁ - ၁ ၁၄၂ ၉ နဝမပုံမှန် ၅၀ ၃၇ ၃ရ ၈ရ ၈၈ ၆၆ ၁၅၄ ၁ - ၁ ၁၃၉ ၁၀ ဒသမပုံမှန် ၇၁ ၃၁ ၁၀၂ ၁၁ (၁၁)ကြိမ် ၅၄ ၁၂၁ ၁၉၉ ၁၀၄ ၃၀၃ ၃ - ၃ မြောက်ပုံမှန် ၁၂ (၁၂)ကြိမ် ၆၃ ၅၄ ၁၁ရ ၈၀ ၇၃ ၁၅၃ ၁ - ၁ ၁၄၄ မြောက်ပုံမှန် ၁၃ (၁၃)ကြိမ် ၆၉ ၆၅၂ ၁၃၄ ၈၉ ၁၀၂ ၁၉၁၃ - ၃ ၁၆၁ မြောက်ပုံမှန် စုစုပေါင်း ၈၃၀ ၆၀၃ ၁၄၃၃ ၁၀၃၀ ၇၃၆ ၁၇၆၆ ၁၈ ၄ ၂၂ ၁၈၇၈ ၁၂။ ဒုတိယအကြိမ်၊ အမျိုးသားလွှတ်တော်၊ ပထမပုံမှန်အစည်းအဝေးမှ (၁၃)ကြိမ်မြောက် ပုံမှန်အစည်းအဝေးအထိ ကတိဖြစ်ပေါ်မှုများမှာ ကြယ်ပွင့်ပြမေးခွန်း(၈၃၈)ခု၊ ကြယ်ပွင့်မပြမေးခွန်း (၁၀၃၀)ခုနှင့် အတည်ပြုအဆို(၁၈)ခု၊ စုစုပေါင်း (၁၈၇၈)ခုဖြစ်ပါတယ်။ ပထမပုံမှန်အစည်းအဝေးမှ (၁၂)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေးအထိ ကြယ်ပွင့်ပြမေးခွန်း(၂၈၄)ခု၊ ကြယ်ပွင့်မပြမေးခွန်း(၄၀၅)ခု၊ အဆို(၂)ခု၊ စုစုပေါင်း(၆၉၁)ခု (၁၀၀)ရာခိုင်နှုန်း လုပ်ငန်းများပြီးစီး၍ ကတိကဝတ်စာရင်းမှ ပယ်ဖျက် နိုင်ခဲ့ပြီး ကတိလက်ကျန်စာရင်းမှာ(၁၁၈၇)ခု၊ ရာခိုင်နှုန်းအားဖြင့် (၆၃.၂)ရာခိုင်နှုန်း ကျန်ရှိနေပြီး ပယ်ဖျက်နိုင်သည့်မေးခွန်း၊ အဆိုများမှာ တင်ပြပါအတိုင်း ဖြစ်ပါတယ် - ပထမပုံမှန်မှ(၁၂)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန် အစည်းအဝေးထိ စဉ် ဝန်ကြီးဌာန ကြယ်ပွင့် ကြယ်ပွင့်ပြ အဆို ပေါင်း ကြယ်ပွင့် အဆို ပေါင်း ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ်ရုံး ၂။ ပြည်ထောင်စုရွေးကောက်ပွဲကော်မရှင်ရုံး ၃။ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန ၄။ ကာကွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန | ၆။ ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာန ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးဝန်ကြီးဌာန သာသနာရေးနှင့် ယဉ်ကျေးမှုဝန်ကြီးဌာန စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့်ဆည်မြောင်း ဝန်ကြီးဌာန ၁၀။ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေး ဝန်ကြီးဌာန ၁၁။ သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင် ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာန လျှပ်စစ်နှင့် စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန ၁၃။ အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစားဝန်ကြီးဌာန ၁၅။ ပထမပုံမှန်မှ(၁၂)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန် ကြယ်ပွင့် ကြယ်ပွင့်ပြ အဆို ပေါင်း ကြယ်ပွင့် ကြယ်ပွင့်ပြအဆို ပေါင်း စီးပွားရေးနှင့် ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေး ဝန်ကြီးဌာန ၁၅။ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန ၁၆။ ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစားဝန်ကြီးဌာန ၁၇။ စီမံကိန်း၊ ဘဏ္ဍာရေးနှင့်စက်မှုဝန်ကြီးဌာန ၁၈။ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန ၁၉။ လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာန ဟိုတယ်နှင့် ခရီးသွားလာရေးဝန်ကြီးဌာန ၂၁။ တိုင်းရင်းသားလူမျိုးများရေးရာ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာပူးပေါင်း ပြည်ထောင်စုရာထူးဝန်အဖွဲ့ နေပြည်တော်ကောင်စီရုံး ကချင်ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့ ၂၆။ ကယားပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့ ၂၇။ ကရင်ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့ | ၂၈။ ချင်းပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့ ၂၉။ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့ ၃၀။ တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့ ပထမပုံမှန်မှ(၁၂)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန် အစည်းအဝေးထိ ကြယ်ပွင့် ကြယ်ပွင့်ပြအဆို ပေါင်း မကွေးတိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့ | ၃၃။ မွန်ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့ ၃၄။ ရခိုင်ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့ ၃၅။ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့ ၃၆။ ရှမ်းပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့ ၃၇။ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့ စုစုပေါင်း ၂၈၄ ၄၀၅ ၂ ၆၉၁ ၁၃။ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့ အစည်းများ၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာနများနှင့် တိုင်းဒေသကြီး/ ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့များ၏ ဒုတိယအကြိမ် အမျိုးသားလွှတ်တော်၊ ပထမပုံမှန်အစည်းအဝေးမှ (၁၃)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေးအထိ ကတိဖြစ်ပေါ်မှု လက်ကျန်စာရင်းမှာလည်းပဲ တင်ပြပါ အတိုင်း ဖြစ်ပါတယ် - ပထမပုံမှန်မှ(၁၃)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန် အစည်းအဝေးထိ ဝန်ကြီးဌာန ကြယ်ပွင့်မပြ အဆို ပေါင်း ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ်ရုံး ၂။ ပြည်ထောင်စုရွေးကောက်ပွဲကော်မရှင်ရုံး ၃။ နိုင်ငံခြားရေးဝန်ကြီးဌာန ၄။ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီးဌာန ၅။ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန ကတိ ဖြစ် မဖြစ် ချက် အစည်းအဝေးထိ ကြယ် ကြယ်ပွင့်မပြ အဆို ပေါင်း ပွင့်ပြ (၁) ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာန ၇။ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးဝန်ကြီးဌာန ၈။ သာသနာရေးနှင့်ယဉ်ကျေးမှုဝန်ကြီးဌာန ၉။ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်း ဝန်ကြီးဌာန ၁၀။ ပို့ဆောင်ရေးနှင့်ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန ၃၁ ၁၁။ သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်း ကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာန ၁၂။ လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန ၁၃။ အလုပ်သမား၊ လူဝင်မှုကြီးကြပ်ရေး နှင့်ပြည်သူ့အင်အားဝန်ကြီးဌာန ၁၄။ စီးပွားရေးနှင့် ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေး ဝန်ကြီးဌာန ၁၅။ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန စီမံကိန်း၊ဘဏ္ဍာရေးနှင့်စက်မှုဝန်ကြီးဌာန ၁၄။ စီမံကိန်း၊ ဘဏ္ဍာရေးနှင့် စက်မှုဝန်ကြီးဌာန ၁၈။ ရင်းနှီးမြှပ်နှံမှုနှင့် နိုင်ငံခြားစီးပွား ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန | ၁၉။ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန ၂၀။ လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ဟိုတယ်နှင့် ခရီးသွားလာရေးဝန်ကြီးဌာန ၂၁။ ပထမပုံမှန်မှ(၁၃)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန် အစည်းအဝေးထိ ကြယ် ကြယ်ပွင့်မပြ အဆို ပေါင်း တိုင်းရင်းသား လူမျိုးများရေးရာဝန်ကြီးဌာန ၂၂။ နေပြည်တော်ကောင်စီရုံး ၂၃။ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ် ၂၄။ အဂတိလိုက်စားမှု ၊ တိုက်ဖျက်ရေးကော်မရှင် ၂၅။ ကချင်ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့ ၂၆။ ကယားပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့ ၂၇။ ကရင်ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့ ၂၈။ ချင်းပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့ ၂၉။ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့ ၃၀။ တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့ | ၃၁။ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့ ၃၂။ မကွေးတိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့ ၃၃။ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့ ၃၄။ မွန်ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့ | ၃၅။ ရခိုင်ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့ ၃၆။ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့ ၃၇။ ရှမ်းပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့ ၃၈။ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့ ကော်မတီသည် ၂၇-၁၁-၂၀၁၉ ရက်နေ့ (၁၀:ဝဝ)နာရီတွင် ပထမပုံမှန်အစည်းအဝေးမှ (၁၂)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေးအထိ ကတိဖြစ်ပေါ်ခဲ့ပြီး ဆောင်ရွက်ရန်ကျန်ရှိသည့် အဆို(၄)ခု၊ မေးခွန်း(၁၉)ခု၊ ပေါင်း(၂၃)ခုတို့နှင့် စပ်လျဉ်း၍ အဆိုရှင်၊ မေးခွန်းရှင် ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာနနှင့်လည်းကောင်း ၁၅။ နေ့လည်(၁၂:ဝဝ)နာရီတွင် ပထမပုံမှန်အစည်းအဝေးမှ (၁၂)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်း အဝေးအထိ ကတိဖြစ်ပေါ်ခဲ့ပြီး ဆောင်ရွက်ရန်ကျန်ရှိသည့်မေးခွန်း (၂၅)ခုနှင့် စပ်လျဉ်း၍ အဆိုရှင်၊ မေးခွန်းရှင် ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနမှ တာဝန်ရှိပုဂ္ဂိုလ်များကို ခေါ်ယူ တွေ့ဆုံ၍ မြေပြင်တွင် နောက်ဆုံးဆောင်ရွက်ထားရှိမှုအခြေအနေများကိုလည်းကောင်း မေးမြန်း ဆွေးနွေးကာ လိုအပ်သည်များကို ကော်မတီမှ အကြံပြုဆွေးနွေးကာ အဆိုများ၊ မေးခွန်းများ သတ်မှတ်ကာလအတွင်း ကတိကဝတ်ထားရှိမှုအပေါ် အလျင်အမြန် အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်နိုင်ရန် အကြံပြုဆွေးနွေး တိုက်တွန်းခဲ့ကြပါတယ်။ ခြုံငုံသုံးသပ်အကြံပြုချက် ၁၆။ အောက်ပါအတိုင်းဖြစ်ပါတယ် - (က) ဝန်ကြီးဌာနများအနေဖြင့် လွှတ်တော်တွင် ကတိပေးဖြေကြားခဲ့သည့်အတိုင်း ကတိ ဖြစ်ပေါ်မှုအား သတ်မှတ် စံချိန်စံညွှန်းများနှင့်အညီ မြေပြင်တွင် အမှန်တကယ် ဆောက်ရွက်ရန်နှင့် နေရာပြောင်း၊ ခေါင်းစဉ်ပြောင်းလဲ ဆောင်ရွက်ပါက ကော်မတီ သို့ ကြိုတင်အသိပေး ညှိနှိုင်းဆောင်ရွက်ရန် အကြံပြုအပ်ပါတယ်။ (ခ) ကိုယ်စားလှယ်များ မေးမြန်းခဲ့သည့်မေးခွန်းများနှင့် ပတ်သက်၍ သက်ဆိုင်ရာ ဝန်ကြီးဌာနမှ ဆောင်ရွက်ပေးနိုင်ခြင်းမရှိပါက ကတိကဝတ် မပြုသင့်ပါကြောင်း သုံးသပ်အကြံပြုပါသည်။ (ဂ) ဝန်ကြီးဌာနများအနေဖြင့် ကော်မတီသို့ ကတိကဝတ်စာရင်းမှ ပယ်ဖျက်ခွင့် တင်ပြထားသော်လည်း ကော်မတီမှ ပယ်ဖျက်ခွင့်ပြုကြောင်း အတည်ပြုပြန်ကြား ခြင်းမရှိသည့်မေးခွန်းများအား လစဉ်ပြန်တမ်းများတွင် ဆက်လက်ထည့်သွင်း ပေးပို့ရန် အကြံပြုအပ်ပါတယ်။ (ဃ) ပထမပုံမှန်အစည်းအဝေးမှ (၁၃)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေးအထိ ဖော်ပြပါ ဝန်ကြီးဌာန (၃)ခုအနေဖြင့် ကတိကဝတ်ဖြစ်ပေါ်မှု လက်ကျန်စာရင်း များပြားနေ ပါသဖြင့် သတ်မှတ် ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အလိုက် လုပ်ငန်းများ ပြီးစီးအောင် ကြပ်မတ် ဆောင်ရွက်သင့်ပါကြောင်း သုံးသပ်အကြံပြုအပ်ပါတယ်။ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် စုစုပေါင်း(၁၈၆)၊ ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစားဝန်ကြီး ဌာနအနေဖြင့် (၁၄၀)၊ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် (၁၈၄)၊ ပေါင်း(၅၁၀)ကို ဝန်ကြီးဌာန (၃)ခုအနေဖြင့် စံချိန်နှုန်း အများဆုံးကျန်ရှိတာကို တွေ့ရှိရပါတယ်။ ဝန်ကြီးဌာန ကြယ်ပွင့်ပြ ကြယ်ပွင့်မပြ အဆို ပေါင်း ၁။ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန ၁၅။ ၆၉ ၇၀ ၊ ၁ ၊ ၁၄၀ အားကစားဝန်ကြီးဌာန ၃။ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန ပြန်လည်နေရာချ ထားရေးဝန်ကြီးဌာန ၁၈။ ၂၀၅ ၊ ၃၀၃ ၂ ၅၁၀ (င) မေးခွန်းရှင်ကိုယ်စားလှယ်များအနေဖြင့် ကတိဖြစ်ပေါ်ခဲ့သည့်မေးခွန်းများအနက် စဉ်ဆက်မပြတ် ဆောင်ရွက်ရမည့် လုပ်ငန်းစဉ်များ၊ မူဝါဒဆိုင်ရာ ကိစ္စရပ်များနှင့် ဘတ်ဂျက် လျာထားခြင်းမရှိသည့် လုပ်ငန်းများနှင့် သက်ဆိုင်သည့် အဆို၊ မေးခွန်း များအား ကတိကဝတ်စာရင်းမှ ပယ်ဖျက်နိုင်ရေး အလေးထားဆောင်ရွက်သင့် ပါကြောင်း သုံးသပ်အကြံပြုအပ်ပါတယ်။ ဆက်လက်ဆောင်ရွက်မည့်အစီအစဉ် ၁၇။ ကော်မတီသည် ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းများ၊ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာနများနှင့် တိုင်းဒေသကြီး/ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့များ၏ ကတိဖြစ်ပေါ်ခဲ့သည့် အဆို၊ မေးခွန်းများနှင့် စပ်လျဉ်း၍ လုပ်ငန်း (၁၀၀)ရာခိုင်နှုန်း ပြီးစီးကြောင်းနှင့် ကတိကဝတ်စာရင်းမှ ပယ်ဖျက်ပေးပါရန် တင်ပြလာမှု အပေါ် မေးခွန်းရှင် အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များကလည်းပဲ မိမိတို့၏ အဆို၊ မေးခွန်းများ နှင့်စပ်လျဉ်း၍ (၁၀၀)ရာခိုင်နှုန်း ပြီးမပြီးနှင့် သတ်မှတ်စံချိန်စံညွှန်းများ ပြည့်မီခြင်း ရှိ/မရှိကို ပြန်လည် စိစစ်ပြီး ကတိကဝတ်စာရင်းမှ ပယ်ဖျက်ပေးနိုင်ပါရန် ကော်မတီသို့ ဆောလျင်စွာ ပြန်လည်တင်ပြ ပေးနိုင်ရန် လိုအပ်ပါကြောင်း အကြံပြု တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ထို့အပြင် သက်ဆိုင်ရာ ဝန်ကြီးဌာနများမှ လုပ်ငန်း(၁၀၀)ရာခိုင်နှုန်းပြီးစီး၍ ကတိကဝတ် စာရင်းမှ ပယ်ဖျက်ပေးနိုင်ရန် တင်ပြလာသော အဆို၊ မေးခွန်းများနှင့် စပ်လျဉ်း၍ မေးခွန်းရှင် အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များက တင်ပြလာသည့် ကတိကဝတ်အပေါ် အမှန်မြေပြင်တွင် မပြီးစီးဘဲ သို့မဟုတ် ကွဲလွဲနေမှုများရှိပါက ကော်မတီက သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနများနှင့် မေးခွန်းရှင် အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များသို့ သီးခြားဖိတ်ကြား၍ ဝန်ကြီးဌာနများနှင့် လုပ်ငန်း ညှိနှိုင်းဆောင်ရွက်ခဲ့ရာ ဝန်ကြီးဌာန(၃)ခု တွေ့ဆုံညှိနှိုင်း ဆွေးနွေးပေးခဲ့ပြီးလည်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဆက်လက်၍လည်း တွေ့ဆုံညှိနှိုင်းခြင်းများ ဆက်လက်စီစဉ် ဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ပါတယ် ခင်ဗျား။ နိဂုံးချုပ်အနေဖြင့် ကော်မတီသည် ကိုယ်စားလှယ်များက လွှတ်တော်တွင် မေးမြန်းခဲ့သည့် အဆို၊ မေးခွန်းများ (ကြယ်ပွင့်ပြ၊ ကြယ်ပွင့်မပြ)နှင့် စပ်လျဉ်း၍ နောက်ဆုံး ဆောင်ရွက်ထားရှိမှု အခြေအနေ (လစဉ်အစီရင်ခံစာ)များအား ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းများ၊ သက်ဆိုင်ရာ ဝန်ကြီး ဌာနများနှင့် တိုင်းဒေသကြီး/ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့ များမှ ကော်မတီသို့ ပေးပို့လျက်ရှိရာ သက်ဆိုင်ရာ မေးခွန်းရှင် အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များမှ သိရှိလိုပါက ကော်မတီသို့ ဆက်သွယ်၍ မိမိတို့ သိရှိလိုသည့်အကြောင်းအရာ အချက်အလက်များကို ထုတ်ယူနိုင်ပါကြောင်းကိုလည်း ထပ်မံ အသိပေးဖော်ပြအပ်ပါတယ်။ ရည်ရွယ်ချက်မှာ ကိုယ်စားလှယ်များ မိမိတို့ မေးမြန်းခဲ့သည့် အဆို၊ မေးခွန်းများနှင့် စပ်လျဉ်း၍ စဉ်ဆက်မပြတ် သိရှိနိုင်စေရန်နှင့် မြေပြင်တွင် အမှန်တကယ် ဆောင်ရွက်နေမှု၊ မိမိတို့ မေးမြန်းချက်၊ ကတိဖြစ်ပေါ်မှုများ၊ ကွဲလွဲချက်များကို ်တစ်ပြေးညီ သိရှိညှိနှိုင်း ပေါင်းစပ်နိုင်ရန်ဖြစ်ပါတယ်။ အစိုးရ၏ အာမခံချက်များ၊ ကတိများနှင့် တာဝန်ခံချက်များစိစစ်ရေးကော်မတီ၏ အစီရင်ခံစာ ပထမပုံမှန်မှ (၁၂)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အထိနှင့် စပ်လျဉ်း၍ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် (၁၅)ဦးမှ အောက်ပါအကြိမ်အရေအတွက်အတိုင်း အကြံပြုဆွေးနွေးခဲ့ကြပြီး ၎င်းတို့ ဆွေးနွေးအကြုံပြု တင်ပြချက်များကိုလည်း ကော်မတီမှ လှိုက်လှိုက်လှဲလှဲ ကြိုဆိုပါကြောင်းနှင့် အကြံပြု ဆွေးနွေးချက် များကိုလည်း ဆက်လက်အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါကြောင်း ထပ်မံအကြံပြု ဆွေးနွေး ပေးနိုင်ပါရန်လည်း ဖိတ်ခေါ်တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား - ဒေါက်တာခွန်ဝင်းသောင်း ဦးရှေးရယ်ရှုမောင် ၃။ ဒေါ်ခင်ဆွေလွင် ဦးမျိုးထပ်(ခ) ဆလိုင်းမျိုးထိုက် အကြိမ် ဆွေးနွေးခဲ့သည့် အရေအတွက် | အစည်းအဝေး (၂)ကြိမ် (သတ္တမ၊ နဝမ) (၁)ကြိမ် (၁၃ကြိမ်မြောက်) (၁)ကြိမ် (၁၃ကြိမ်မြောက်) (၁)ကြိမ် (၁၃ကြိမ်မြောက်) ချင်း(၉) ချင်း(၁၂) ၊ ဆွေးနွေးခဲ့သည့် အမည် အရေအတွက် အစည်းအဝေး ၅။ ဦးဇော်ဟိန်း တနင်္သာရီ(၇) ၊ (၃)ကြိမ် (သတ္တမ၊ နဝမ၊ ၁၂ ကြိမ်မြောက်) ၆။ ဦးခင်မျိုးဝင်း တနင်္သာရီ(၁၂) (၃)ကြိမ် (သတ္တမ၊ အဋ္ဌမ၊ နဝမ) ၇။ ဒေါက်တာစန်းမောင်မောင် ။ (၁)ကြိမ် (နဝမ) ၈။ ဒေါ်ရွှေရွှေစိန်လတ် ပဲခူး(၃) (၁)ကြိမ် (သတ္တမ) ၉။ ဦးအောင်သိန်း ပဲခူး(၁၂) (၁)ကြိမ် (သတ္တမ) ၁၀။ ဦးလှဆန်း မကွေး(၁) (၄)ကြိမ် (သတ္တမ၊ အဋ္ဌမ၊ နဝမ၊ ဒသမ) ဦးခင်ဝင်း မကွေး(၂) (၂)ကြိမ် (အဋ္ဌမ၊ နဝမ) ၁၂။ ဦးမြင့်နိုင် ရခိုင်(၅) (၆)ကြိမ် (စတုတ္ထ၊ ပဉ္စမ၊ ဆဋ္ဌမ၊ နဝမ၊ (၁၂)ကြိမ်မြောက်၊ (၁၃)ကြိမ်မြောက်) ၁၃။ ဦးသန်းစိုး(ခ) ရန်ကုန်(၄) (၂)ကြိမ် (ပဉ္စမ၊ သတ္တမ) သန်းစိုး(ဘောဂဗေဒ) | ၁၄။ ဦးမောင်မောင်အုန်း ဧရာဝတီ(၅) (၂)ကြိမ် ၂ (တတိယ၊(၁၃)ကြိမ်မြောက်) ၁၅။ ဗိုလ်မှူးကျော်စိုးဦး တပ်မတော် (၁)ကြိမ် (အဋ္ဌမ) ။ (၃၁)ကြိမ် သ ၂၁။ ကော်မတီသည် အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၏ လွှတ်တော်တွင် ကတိဖြစ် ပေါ်ခဲ့ပြီး၊ ဆောင်ရွက်ပြီး၊ ဆောင်ရွက်ဆဲနှင့် ဆောင်ရွက်ရန်ကျန် လုပ်ငန်းများနှင့် စပ်လျဉ်း၍ လိုအပ်သလို ညှိနှိုင်းဆွေးနွေး အကြံပြု တင်ပြခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၏ မေးမြန်း အဆိုပြုချက်များသည် ယင်းတို့၏ မဲဆန္ဒနယ်မြေမှ ဒေသခံပြည်သူများ၏ အမှန်တကယ် လိုအပ်ချက်များကို ပိုမိုဖြည့်ဆည်း ဆောင်ရွက်ပေးနိုင်သည်ကို တွေ့ရှိရသည့်အပြင် ကော်မတီမှ လည်းပဲ ကိုယ်စားလှယ်များ မေးမြန်းခဲ့သည့် ကတိဖြစ်ပေါ်ခဲ့ပြီး အဆို၊ မေးခွန်းများကို ယခုထက် ပိုမို၍ သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနများနှင့် ညှိနှိုင်းပေါင်းစပ်ကာ အလျင်အမြန် အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်နိုင်ရေး၊ သတ်မှတ်ဘဏ္ဍာရေးနှစ်နှင့် သတ်မှတ် စံချိန်စံညွှန်းများ ပြည့်မီစွာ ဆောင်ရွက် နိုင်ရေးအတွက် ဆက်လက်တွန်းအားပေး ညှိနှိုင်းဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ပါတယ်။ စိစစ်တွေ့ရှိချက်၊ သုံးသပ်ချက်၊ အကြံပြုချက်များကိုလည်း သက်ဆိုင်ရာဌာနများသို့ ကော်မတီမှ ဆက်လက်ပေးပို့ ဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ပါတယ်။ ထို့အပြင် ကိုယ်စားလှယ်များ မေးမြန်းထားသည့်မေးခွန်းများနှင့် စပ်လျဉ်း၍ လိုအပ်သည့်နေရာများသို့လည်း အခါအားလျော်စွာ ကွင်းဆင်းစိစစ် လေ့လာမှုများအား အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌ၏ လမ်းညွှန်ချက်များနှင့်အညီ ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ပါ ကြောင်း အစီရင်ခံတင်ပြအပ်ပါတယ်။ အမျိုးသားလွှတ်တော် အစိုးရ၏ အာမခံချက်များ၊ ကတိများနှင့် တာဝန်ခံချက်များ စိစစ်ရေးကော်မတီ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<title>အမျိုးသားလွှတ်တော် အစိုးရ၏ အာမခံချက်များ၊ ကတိများနှင့် တာဝန်ခံချက်များ စိစစ်ရေးကော်မတီ၏ အစီရင်ခံစာနှင့် စပ်လျဉ်း၍ ဆွေးနွေးလိုသည့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရှိလျှင် အမည်စာရင်း တင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ဥက္ကဋ္ဌက ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၀) ဖြစ်ပါတယ်။ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ အမျိုးသားလွှတ်တော် အစိုးရ၏ အာမခံချက်များ၊ ကတိများနှင့် တာဝန်ခံချက်များ စိစစ်ရေး ကော်မတီ၏ အစီရင်ခံစာနှင့် စပ်လျဉ်း၍ ဆွေးနွေးမယ့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ရှိပါက အစည်းအဝေး ပြီးဆုံးသည့်အခါ အမျိုးသားလွှတ်တော်ရုံး၊ ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ အမည်စာရင်း ပေးပို့ကြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
</report>
</section>
</discussion>
<postface>
<title>အမျိုးသားလွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌက ဒုတိယအကြိမ်အမျိုးသားလွှတ်တော် (၁၄)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၆)ရက်မြောက်နေ့ ရပ်နားကြောင်းနှင့် (၁၇)ရက်မြောက်နေ့အစည်းအဝေး ဆက်လက်ကျင်းပမည့် နေ့ရက်နှင့်ကြေညာခြင်း</title>
<speech type="speaker">အစီအစဉ်(၁၁) ဖြစ်ပါတယ်။ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ ယခု ဒုတိယအကြိမ် အမျိုးသားလွှတ်တော် (၁၄)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၆)ရက် မြောက်နေ့ကို ရပ်နားပါမယ်။ ဒုတိယအကြိမ် အမျိုးသားလွှတ်တော် (၁၄)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန် အစည်းအဝေး (၁၇)ရက်မြောက်နေ့ကို ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ဒီဇင်ဘာလ ၁၈ ရက် (ဗုဒ္ဓဟူးနေ့)နံနက် ၁၀:ဝဝ နာရီဆက်လက်ကျင်းပမည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<speech type="mc">အမျိုးသားလွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီ ခင်ဗျား။</speech>
<speech type="mc">အားလုံး ထွက်ခွာနိုင်ကြပါပြီ ခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် အမျိုးသားလွှတ်တော် (၁၄)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၆)ရက် မြောက်နေ့ကို ၁၂:၄၁ နာရီ ရပ်နားပါသည်။</speech>
</postface>
</transcript>
</doc>
