<doc>
<docinfo>
<docno>02-09-16.xml</docno>
<term value='02'>ဒုတိယအကြိမ်</term>
<session value='09'/>
<sittingday value='16'> </sittingday>
<legislature value='lower'>ပြည်သူ့လွှတ်တော်</legislature>
<title>
ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၆)ရက်မြောက်နေ့မှတ်တမ်း
</title>
<date value='07-09-2018'>၁၃၈ဝ ပြည့်နှစ်၊ ဝါခေါင်လပြည့်ကျော် ၁၂ ရက် (၂ဝ၁၈ ခုနှစ်၊ စက်တင်ဘာလ ၇ ရက်) (သောကြာနေ့)</date>
</docinfo>
<transcript>
<preface>
<p>နေပြည်တော်ရှိ ပြည်သူ့လွှတ်တော်အစည်းအဝေးခန်းမတွင် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၆)ရက်မြောက်နေ့ကို နံနက် ၁၀ နာရီအချိန်၌ စတင်ကျင်းပပါသည်။ (ပြည်သူ့လွှတ်တော်အစည်းအဝေးကို ကြီးကြပ်ကွပ်ကဲသူအဖြစ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌ ဦးတီခွန်မြတ်က ဆောင်ရွက်ပြီး၊ အခမ်းအနားမှူးအဖြစ် ဦးတင်ဝင်းအောင်၊ ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရုံးက ဆောင်ရွက်ပါသည်။</p>
<speech type='mc'> အားလုံးထိုင်နိုင်ပါပြီခင်ဗျာ။</speech>
<title>ပြည်သူ့လွှတ်တော်အစည်းအဝေးအထမြောက်ကြောင်းနှင့် စတင်ကျင်းပကြောင်း ကြေညာခြင်း</title>
<speech type='speaker'>
လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီကနေ့ကျင်းပတဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့ လွှတ်တော် နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၆)ရက်မြောက်နေ့မှာ ပြည်သူ့လွှတ်တော် လွှတ်တော် အခွင့်အရေးကော်မတီရဲ့ တင်ပြချက်အရ အစည်းအဝေးသို့တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ၄၃၀ ဦးရှိသည့်အနက် ၃၆၃ ဦးတက်ရောက်ပါတယ်။ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက် ခွင့်ရှိသူဦးရေ စုစုပေါင်းရဲ့ ၈၄.၄၂ ရာခိုင်နှုန်းရှိတဲ့အတွက် အစည်းအဝေးအထမြောက်ကြောင်းနှင့် စတင်ကျင်းပကြောင်း ကြေညာပါတယ်။ (ဩဘာသံများ)
</speech>
<p>အစည်းအဝေးအစီအစဉ်ဖြန့်ဝေထားကြောင်း တင်ပြခြင်း</p>
<speech type='speaker'>
အစီအစဉ် ၃ ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အစီအစဉ်များ ကို ကြို တင်ဖြန့်ဝေထားတဲ့အတိုင်း ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားပါမယ်။
</speech>
<leave>
<title>ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ခွင့်ပန်ကြားခြင်း</title>
<speech type='speaker'>
အစီအစဉ် ၄ ဖြစ်ပါတယ်။ ယခု အစည်းအဝေးမတက်ရောက်နိုင်တဲ့ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအတွက် ခွင့်ပန်ကြားရန်ဖြစ်ပါတယ်။
</speech>
<speech><mp id='454'>ဒေါက်တာစောနိုင်(အတွင်းရေးမှူး၊ လွှတ်တော်အခွင့်အရေးကော်မတီ)</mp> လေးစားအပ်ပါ သော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ယနေ့ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ စက်တင်ဘာလ ၇ ရက်နေ့ ဒုတိယ အကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၆)ရက်မြောက်နေ့သို့ မတက်ရောက်နိုင်ပါ သဖြင့် ခွင့်ပန်ကြားသူ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၏ကိုယ်စား ပြည်သူ့လွှတ်တော် လွှတ်တော် အခွင့်အရေးကော်မတီအဖွဲ့ဝင် ကျွန်တော် ဒေါက်တာစောနိုင်၊ တောင်ဥက္ကလာပမဲဆန္ဒနယ်က ခွင့်ပန်ကြားသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်သူ့လွှတ်တော်မှာ ယနေ့တက်ရောက်ခွင့်ရှိသော ကိုယ်စားလှယ် ၄၃၀ ဦးရှိပြီး တက်ရောက်သူကိုယ်စားလှယ် ၃၆၃ ဦးရှိကာ ယနေ့ခွင့်ပန်ကြားသူ ၄၂ ဦးရှိပါတယ်။ ခွင့်ပန်ကြားသူများကတော့ (၁) ကျိုက်လတ်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးရန်လင်း ခွင့် ၁ ရက်၊ (၂) ကျောက်တံတားမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးနေမျိုးထက် ခွင့် ၁ ရက်၊ လသာမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါ်ခင်မို့မို့အောင် ခွင့် ၁ ရက်၊ (၄) မြောင်းမြမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါက်တာစိုးမိုးသူ ခွင့် ၁ ရက်၊ (၅) ပျဉ်းမနားမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးသန်းစိုးအောင် ခွင့် ၁ ရက်၊ ရေစကြိုမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးတိုးရွှေ(ခ)ဒေါက်တာတင်ဌေးအောင် ခွင့် ၁ ရက်၊ (၇) မက်မန်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးတင်အေး ခွင့် ၁ ရက်၊ (၈) မိုင်းဖြတ်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးလင်းဇော်ထွန်း ခွင့် ၁ ရက်၊ ရေကြည်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါက်တာစံရွှေဝင်း ခွင့် ၁ ရက်၊ (၁၀) ဇလွန်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးအောင်မင်း ခွင့် ၁ ရက်၊ (၁၁) ရေတာရှည်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးကြည်မိုးနိုင် ခွင့် ၁ ရက်၊ (၁၂) တောင်ငူမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးခင်မောင်သန်း ခွင့် ၁ ရက်၊ (၁၃) မော်လိုက်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါ်ချိုချိုဝင်း ခွင့် ၁ ရက်၊ (၁၄) သာယာဝတီမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးအောင်မြင့် ခွင့် ၁ ရက်၊ (၁၅) မြောက်ဥက္ကလာပမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါက်တာသန်းဝင်း ခွင့် ၁ ရက်၊ (၁၆) အင်းစိန်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးမောင်မောင်ဦး ခွင့် ၁ ရက်၊ (၁၇) နမ္မတူမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါ်နန်းခမ်းအေး ခွင့် ၁ ရက်၊ (၁၈) ကျိုက်ထိုမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါက်တာခင်စောင် ခွင့် ၁ ရက်၊ (၁၉) ကျိုက်မရောမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးစောကျော်ဝင်းမောင် ခွင့် ၁ ရက်၊ (၂၀) မတူပီမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးပါထန်း ခွင့် ၁ ရက်၊ (၂၁) ထန်းတပင်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးနေမျိုးထွန်း ခွင့် ၁ ရက်၊ (၂၂) လမ်းမတော်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးခင်မောင်ဝင်း ခွင့် ၁ ရက်၊ (၂၃) ပုသိမ်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးဝေလှိုင်ထွန်း ခွင့် ၁ ရက်၊ (၂၄) ဖလမ်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါက်တာဆလိုင်းရီယန်းဗဲလ်(ခ)ဆလိုင်းရန်းမယ် ခွင့် ၁ ရက်၊ (၂၅) ထန်းတပင်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးဇော်ဝင်း ခွင့် ၁ ရက်၊ (၂၆) လေးမျက်နှာမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးဇော်မင်းသိန်း ခွင့် ၁ ရက်၊ (၂၇) ကျိုင်းတုံမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးစတီဖန် ခွင့် ၁ ရက်၊ (၂၈) ဆိပ်ကမ်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးတင်မောင်ဝင်း ခွင့် ၁ ရက်၊ (၂၉) မရမ်းကုန်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါက်တာဒေါ်မေဝင်းမြင့် ခွင့် ၁ ရက်၊ (၃၀) ခရမ်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါက်တာအေးမင်း ခွင့် ၁ ရက်၊ (၃၁) သံတွဲမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးမင်းကြည် ခွင့် ၁ ရက်၊ (၃၂) အိမ်မဲမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါ်သန္တာ ခွင့် ၁ ရက်၊ (၃၃) ဒေးဒရဲမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါက်တာဒေါ်ခင်ညို ခွင့် ၁ ရက် (၃၄) ဇေယျာသီရိမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးလှဌေးဝင်း ခွင့် ၁ ရက်၊ (၃၅) ပေါင်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါ်မိကွန်ချမ်း ခွင့် ၁ ရက်၊ (၃၆) ကျောက်ပန်းတောင်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးရွှေကို ခွင့် ၁ ရက်၊ (၃၇) မတ္တရာမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးဇော်မင်းလွန် ခွင့် ၁ ရက်၊ (၃၈) ကြာအင်းဆိပ်ကြီးမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးစောတင်ဝင်း ခွင့် ၁ ရက်၊ (၃၉) တပ်မတော်သားကိုယ်စားလှယ် ဗိုလ်မှူးချုပ်မောင်မောင် ခွင့် ၁ ရက်၊ (၄၀) မဟာအောင်မြေမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးငြိမ်းသစ်(ခ) ဦးသောင်းထွန်း ခွင့် ၁ ရက်၊ (၄၁) သပိတ်ကျင်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါက်တာအောင်နိုင် ခွင့် ၁ ရက်နှင့် (၄၂) ပြည်ကြီးတံခွန်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးကျော်စိုးလင်း ခွင့် ၁ ရက်တို့ဖြစ်ပါတယ်။ ယခင် ခွင့်ပန်ကြားသူ ၂၅ ဦး၊ ယနေ့ခွင့်ပန်ကြားသူ ၄၂ ဦး စုစုပေါင်းခွင့်ပန်ကြားသူ ၆၇ ဦး ဖြစ်ပါတယ်။ ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူမရှိပါကြောင်းနှင့် အထက်ပါကိုယ်စားလှယ်များ၏ ခွင့်ပန်ကြားမှုအား ခွင့်အဖြစ် ခွင့်ပြုပေးပါရန် လေးစားစွာဖြင့် ပန်ကြားအပ်ပါတယ် ခင်ဗျား။</speech>
<speech type='speaker'>ခွင့်ပန်ကြားသူအားလုံးကို ခွင့်ပြုပါတယ်။</speech>
<title>
ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှုအခြေအနေကို မှတ်တမ်းတင်ခြင်း
</title>
<speech type='speaker'>
လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီကနေ့ အစည်းအဝေးမှာ တက်ရောက်ခွင့် ရှိတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၄၃၀ ဦး၊ ယခင်ကခွင့်ပန်ကြား၍ ခွင့်ပြုထားသူ ၂၅ ဦး၊ ယနေ့ခွင့်ပြု ထားသူ ၄၂ ဦးဖြစ်၍ လွှတ်တော်ကခွင့်ပြုထားသူစုစုပေါင်း ၆၇ ဦးဖြစ်ပါတယ်။ ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူ မရှိပါ။ ယခုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေကို လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်ရယူပါမယ်။ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေတင်ပြချက်ကို အတည်ပြုမှတ်တမ်းတင်ရန် လွှတ်တော်ကသဘောတူပါသလားခင်ဗျား။
</speech>
<p>
သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။
</p>
<speech type='speaker'>
လွှတ်တော်က သဘောတူတဲ့အတွက် ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေး တက်ရောက်မှုအခြေအနေကို အတည်ပြုမှတ်တမ်းတင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။ (ဩဘာသံများ)
</speech>
</leave>
</preface><discussion>
<section value = 'QA'>
<title>
ကြယ်ပွင့်ပြထားသည့်မေးခွန်းများကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များက မေးမြန်းခြင်းနှင့် သက်ဆိုင်ရာပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းဝင်က ဖြေကြားခြင်း
</title>
<speech type='speaker'>
အစီအစဉ် ၅ ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ မေးခွန်းများ၊ မေးမြန်း၊ ဖြေကြားခြင်းအစီအစဉ် စတင်ဆောင်ရွက်ပါ့မယ်။
</speech>
<Q-A>
<title>
ကူညီထောက်ပံ့မှုများ လိုအပ်နေသော ငွေအရင်းအနှီးနည်းပါးသူ အမှန်တကယ်အလုပ်လုပ်နေကြသည့် SME လုပ်ငန်းရှင်များလက်ထဲသို့ ချေးငွေများချောမွေ့လွယ်ကူစွာရောက်ရှိစေရေးအတွက် သတ်မှတ် ထားသော ကန့်သတ်ချက်များကို ဖြေလျှော့ပြီး မြေတောင်မြှောက်ပေးရန် အစီအစဉ်ရှိ/မရှိနှင့်စပ်လျဉ်း သည့်မေးခွန်း
</title>
<speech type='speaker'>
ပထမဦးစွာ အုတ်တွင်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါ်ချိုချို မေးမြန်းဖို့ဖြစ်ပါတယ်။
</speech>
<speech><mp id='214'>ဒေါ်ချိုချို (အုတ်တွင်းမဲဆန္ဒနယ်)</mp> လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီး နှင့် အားလုံးမင်္ဂလာပါရှင်။ ကျွန်မကတော့ အုတ်တွင်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါ်ချိုချို ဖြစ်ပါတယ်။ ဥက္ကဌကြီး မှတစ်ဆင့် မေးမြန်းလိုတာကတော့ ကူညီထောက်ပံ့မှုများလိုအပ်နေတဲ့ ငွေအရင်းအနှီးနည်းပါးသူ အမှန်တကယ်အလုပ်လုပ်နေကြတဲ့ SME လုပ်ငန်းရှင်များလက်ထဲသို့ ချေးငွေများချောမွေ့ လွယ်ကူစွာ ရောက်ရှိစေရေးအတွက် သတ်မှတ်ထားသောကန့်သတ်ချက်များကိုဖြေလျှော့ပြီး မြေတောင်မြှောက် ပေးရန် အစီအစဉ်ရှိ/မရှိဖြစ်ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးရှင်။ မေးခွန်းမေးမြန်းရတဲ့အကြောင်းအရင်းကို တင်ပြလိုပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံမှာ မှတ်ပုံတင်ပြီး SME လုပ်ငန်းရှင်များဟာ ခြောက်သောင်းကျော်ရှိပေမဲ့ SME ချေးငွေစီမံကိန်းများ အကောင်အထည်ဖော်နိုင်မှုကတော့ ရာဂဏန်းလောက်သာရှိနေပါတယ်။ SME လုပ်ငန်းရှင်အများစု ဟာ ချေးငွေထုတ်ချေးရာမှာဆိုရင် သတ်မှတ်ချက်အတော်များများနဲ့ပြည့်စုံပေမဲ့လည်း အပေါင်ပစ္စည်း အာမခံထားရှိရေးအတွက် သက်ဆိုင်ရာဌာနတွေရဲ့ အားနည်းချက်ကြောင့် ဂရမ်များပြည့်စုံစွာမရှိထား ခြင်းအပေါ်ကို အကြောင်းပြချက်တစ်ခုအနေဖြင့် ချေးငွေမရရှိခြင်း၊ လုပ်ငန်းတွေရဲ့ ထုတ်လုပ်မှု အင်အားကိုလည်း အရင်းအနှီးတောင့်တင်းခိုင်မာသူလူနည်းစုသာ လုပ်နိုင်တဲ့ပမာဏများဖြင့် ကန့်သတ်ထားခြင်းအပါအဝင် ချေးငွေထုတ်ချေးရာမှာ စိတ်ပျက်အားလျော့စေနိုင်တဲ့ အကြောင်းပြ ချက်အမျိုးမျိုးကို ရင်ဆိုင်နေရတဲ့အတွက်ကြောင့် ပကတိအခြေအနေမှာတော့ ချေးငွေမရရှိဘဲဖြစ်နေ ရပါတယ်။ SME လုပ်ငန်းအနည်းစုသာလျှင် ချေးငွေကို အမှန်တကယ်ရရှိကြောင်း တွေ့ရှိရပြီး ရရှိတဲ့သူ တွေကလည်း များသောအားဖြင့် ငွေကြေးခိုင်မာတဲ့သူတွေဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် SME ချေးငွေအတွက် သတ်မှတ်ချက်တွေဟာ ငွေကြေးအင်အားနည်းပါးပြီး ချေးငွေကို အမှန်တကယ်လိုအပ်သူတွေအတွက် ချေးငွေအမှန်တကယ်မရရှိဘဲ ဟန်ပြသာဖြစ်နေလားဆိုတာ သံသယရှိစရာဖြစ်နေပြီး SME လုပ်ငန်းရှင် များမှလည်း စိတ်ဓာတ်များကျလို့နေပါတယ်။ SME လုပ်ငန်းတွေမှာ လိုအပ်နေတဲ့အရင်းအနှီးတွေကို ထောက်ပံ့ပေးနိုင်မှသာ လုပ်ငန်းတွေကို ပိုမိုကြီးထွားအောင် ချဲ့ထွင်လုပ်ကိုင်နိုင်မှာဖြစ်သလို ယိုင်နဲ့နေတဲ့ SME လုပ်ငန်းတွေ အောင်မြင်စေရေးကို အထောက်အကူရရှိမှာဖြစ်ပါတယ်။ ထိုအတွက်ကြောင့် SME Loan တွေအတွက် မူဝါဒပိုင် ဖြေလျှော့မှုများပြုလုပ်ပေးရန် လိုအပ်နေပြီဖြစ် ပါတယ်။ ဥက္ကဌကြီးရှင်။ အပေါင်ပစ္စည်းမပါဘဲလုပ်ငန်းငယ်တွေကို အများဆုံး ကျပ်သိန်းနှစ်ရာအထိ ထုတ်ချေးမယ်ဆိုတာကလည်း လက်တွေ့မှာတော့ အခုအချိန်ထိ အကောင်အထည်ဖော်နိုင်ခြင်းမရှိ သေးတာကို SME ချေးငွေကို လိုလားတောင်းတနေတဲ့ SME လုပ်ငန်းရှင်များရဲ့ စိတ်ပျက်ငြီးတွားမှုများ ကြောင့်သိရပါတယ်။ JICA SME Two Step Loan စီမံကိန်း ဒုတိယအဆင့်မှာ ချေးငွေဂျပန်ယန်း ၁၄၉၄၉ သန်းချေးယူရန် ၂၂-၂-၂၀၁၈ ရက်နေ့မှာ ကျင်းပပြုလုပ်တဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော် သတ္တမပုံမှန်အစည်းအဝေး နဝမနေ့၌ အတည်ပြုခဲ့ပြီးဖြစ်သလို ၂၀၁၈ ခုနှစ် စက်တင်ဘာလအတွင်း ချေးငွေဂျပန်ယန်း သုံးဘီလီယံနှင့်ညီမျှတဲ့ မြန်မာကျပ် ၃၆ ဘီလီယံခန့်ကို ရွေးချယ်ထားတဲ့ PFL ဘဏ်ခုနစ်ခုမှတစ်ဆင့် နေပြည်တော်ကောင်စီအပါအဝင် တိုင်းဒေသကြီး/ပြည်နယ် အသီးသီးရှိ SME များသို့ ထုတ်ချေးသွားမှာဖြစ်ပြီး ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာနှစ်မှာ ဂျပန်ယန်း ၁၁.၅ ဘီလီယံ မြန်မာကျပ်အနေဖြင့် ၁၅၁.၆၈၅ ဘီလီယံခန့် ချေးငွေထုတ်ချေးသွားရန် စီစဉ်ဆောင်ရွက် နေပြီဖြစ်ကြောင်းကိုလည်း သိရှိရပါတယ်။ SME ချေးငွေစီမံကိန်းနှင့်ပတ်သက်ပြီး JICA မှ အတိုးနှုန်း ကို ၀.၀၁ သာယူထားပြီး စီမံဘဏ္ဍာမှ သက်ဆိုင်ရာဘဏ်များသို့ ၄ ရာခိုင်နှုန်းယူပြီး ဘဏ်များမှ SME လုပ်ငန်းရှင်တွေကို ချေးရာမှာတော့ အတိုးနှုန်းက ၈.၅ ရာခိုင်နှုန်းဖြစ်သွားပါတယ်။ အခြားနိုင်ငံမှ အတိုးနှုန်းကို အလကားနီးပါးနဲ့ ထုတ်ချေးရာမှာ Two Step Loan ဆိုတဲ့ ချေးငွေစီမံကိန်းဖြင့် အဖွဲ့အစည်းကြီးနှစ်ခုကိုဖြတ်သန်းလိုက်တဲ့အခါမှာတော့ အမှန်တကယ်သုံးစွဲမယ့် SME လုပ်ငန်းရှင်များ ပေးရတဲ့အတိုးကတော့ ၈.၅ ရာခိုင်နှုန်းဖြစ်သွားရခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ဒီနေရာမှာ ချေးငွေအတွက် Grid ယူရတာတွေရှိလို့ သက်ဆိုင်ရာအဖွဲ့အစည်းကြီးများက ဝန်ဆောင်မှုစရိတ်အနေဖြင့် ယူရတာဟု အကြောင်းပြသော်လည်း SME လုပ်ငန်းများဖွံ့ဖြိုးမှုအတွက် အထောက်အကူပြုမှုနည်းပါးနေတာကို တွေ့ရပြီး Grid ယူရမှုအနည်းဆုံးဖြစ်တဲ့ အာမခံချက်အပြည့်အဝရှိတဲ့ လုပ်ငန်းတွေကိုသာ ဦးစားပေးပြီး ချေးပေးနေတာဖြစ်တဲ့အတွက် ဝန်ဆောင်မှုတန်ဖိုးတွေကလည်း သက်ဆိုင်ရာအဖွဲ့အစည်းများအတွက် အသားတင်အကျိုးအမြတ်ရရှိစေတဲ့ အခွင့်အရေးမျိုးဖြစ်လို့နေပါတယ်။ ဒါအတွက်ကြောင့် နဂိုမူလ ရည်မှန်းချက်အတိုင်း အမှန်တကယ်အလုပ်လုပ်နေသူ ချေးငွေလိုအပ်သူများထံသို့ လွယ်ကူချောမွေ့ လျင်မြန်စွာရောက်ရှိနိုင်ရေးအတွက် သက်ဆိုင်ရာအဖွဲ့အစည်းတွေကနေ အသားတင်အကျိုးအမြတ် ရရှိစေနိုင်မယ့်စည်းကမ်းချက်များ၊ သတ်မှတ်ချက်များကို လျှော့ပေါ့စေနိုင်ရေး SME လုပ်ငန်းများ အမှန်တကယ်တိုးတက်ရေးကိုရှေးရှုပြီး လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးမှတစ်ဆင့် မေးမြန်းရခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ရှင်။</speech>
<speech type='speaker'>
စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက ဖြေကြားရန်ဖြစ်ပါတယ်။
</speech>
<speech><agency id='27'>ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>အပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ဖိတ်ကြားထားသော ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာပါလို့ ဂါရဝပြုနှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနမှ ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးမောင်မောင်ဝင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး၊ အုတ်တွင်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါ်ချိုချိုရဲ့ မေးခွန်းနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး စက်မှုဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ဖြေကြားချက်နှင့်အတူ ပေါင်းစပ်ပြီးတော့ ပြန်လည်ရှင်းလင်းဖြေကြားမှာဖြစ်ပါ တယ်။ နိုင်ငံတော်အနေနဲ့ SME လုပ်ငန်းများ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်စေဖို့အတွက် အားပေးဆောင်ရွက်လျက် ရှိပါတယ်။ နိုင်ငံတော်သမ္မတကိုယ်တိုင် ဦးဆောင်တဲ့ အသေးစားနှင့်အလတ်စားစီးပွားရေးလုပ်ငန်းများ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေး ဗဟိုကော်မတီကို ဖွဲ့ထားပြီးတော့မှ ဒုတိယသမ္မတဦးစီးတဲ့ အသေးစားနှင့် အလတ်စားစီးပွားရေး လုပ်ငန်းများဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးလုပ်ငန်းကော်မတီနှင့် လိုအပ်တဲ့ဆပ်ကော်မတီ များကိုလည်း ဖွဲ့စည်းဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ SME များအတွက်ကို လိုအပ်တဲ့ရင်းနှီးငွေများကို ပံ့ပိုးဖြည့်ဆည်းပေးနိုင်မှု အလို့ငှာ ဘဏ်ချေးငွေများအတိုးနှုန်းသက်သာစွာနဲ့ရရှိစေဖို့ ယခင်ကထက် ပိုမိုပြီးတော့ ဖြေလျှော့ဆောင်ရွက်ပေးလျက်ရှိပါတယ်။ SME op:02 caosgo.co.jsgo car:scszisso esp:996$. SME JICA Two Step loan အတိုးနှုန်းက အာမခံပါရင် ၈.၅ ရာခိုင်နှုန်းဖြစ်ပြီးတော့ အာမခံမပါတဲ့ CGI စနစ်နဲ့ ဆောင်ရွက် ရမယ့်ဆိုလို့ရှိရင် ၁၂ ရာခိုင်နှုန်းထိဖြစ်နိုင်ပါတယ်။ MEB SME Loan တွေမှာ အတိုးနှုန်း ၉ ရာခိုင်နှုန်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီချေးငွေများဟာ သက်တမ်းအားဖြင့်လည်း တစ်နှစ်သာမကဘဲနဲ့ သက်တမ်းသုံးနှစ်မှ ငါးနှစ်အထိ ပေးတဲ့ချေးငွေတွေဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာစီးပွားရေးဘဏ်အနေနဲ့ အသေးစားနှင့်အလတ်စား စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများ ဖွံ့ဖြိုးရေးချေးငွေတိုးတက်စေဖို့အတွက် ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဇူလိုင်လ ၁၂ ရက်နေ့ အထိဆိုရင် တိုင်းဒေသကြီးနှင့်ပြည်နယ် ၁၃ ခုမှာ လုပ်ငန်းရှင် ၁၂၃ ဦးကို ချေးငွေပမာဏကျပ် ၉.၉၂၅ သန်း ထုတ်ချေးပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါ ထုတ်ချေးခဲ့တဲ့ ၁၂၃ ဦးဟာ အပေါင်ပစ္စည်းပေးအပ်နိုင်ခြင်း မရှိတဲ့ SMEs လုပ်ငန်းရှင် ၅၄ ဦးပါဝင်ပါတယ်။ သူတို့ဟာ CGI စနစ်နဲ့ ချေးယူခြင်းဖြစ်ပြီးတော့ ချေးငွေပမာဏအားဖြင့် ၁၀၄၅ သန်းရှိပါတယ်။ မြန်မာ့စီးပွားရေးဘဏ်က ပုံမှန်ထုတ်ချေးတဲ့ ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေးချေးငွေများအပေါ်မှာ ဆိုရင် အတိုးနှုန်း တစ်နှစ်ကို ၁၃ ရာခိုင်နှုန်းကောက်ခံပါတယ်။ SMEs လုပ်ငန်းများကိုတော့ နိုင်ငံတော် ရဲ့ ဦးစားပေးအစီအစဉ်အရ သက်သာတဲ့နှုန်းဖြစ်တဲ့ တစ်နှစ်ကို ၉ ရာခိုင်နှုန်းဖြင့်သာ ထုတ်ချေးပေးခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ အတိုးနှုန်း ၁၃ ရာခိုင်နှုန်းနဲ့ ကူးသန်းရောင်းဝယ်ရေး စီးပွားရေးချေးငွေများကို ထုတ်ချေးတဲ့ နေရာမှာ မြေ၊ အဆောက်အဦ စတဲ့အာမခံအပေါင်ပစ္စည်းများပေးအပ်နိုင်မှသာ ထုတ်ချေးသော်လည်းပဲ အတိုးနှုန်း ၉ ရာခိုင်နှုန်းနဲ့ SMEs ချေးငွေများ ထုတ်ချေးရာမှာတော့ အာမခံအပေါင်ပစ္စည်းအားနည်းသူ op:30pm og E$opsamvåşçojošaons:cos? Credit Guarantee Insurance (CGI) Oşoš. ထုတ်ချေးပေးဖို့ကို ကျွန်တော်တို့ စီစဉ်ပေးထားပါတယ်။ SMEs ချေးငွေမူဝါဒအရ သက်ဆိုင်ရာတိုင်းဒေသကြီး/ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့ရဲ့ ထောက်ခံချက် သို့မဟုတ် သက်ဆိုင်ရာတိုင်းဒေသကြီး/ပြည်နယ် SMEs Agency များရဲ့ ထောက်ခံချက်တစ်ခုခု တင်ပြနိုင်လို့ရှိရင် ချေးငွေများကို ဦးစားပေးစိစစ်ခွင့်ပြုမယ်လို့ သတ်မှတ်ခဲ့ပါတယ်။ လက်တွေ့ ထုတ်ချေးတဲ့နေရာမှာတော့ ထောက်ခံချက်တွေယူတဲ့နေရာမှာ အချိန်ကြန့်ကြာမှုတွေရှိနေတာကို တွေ့ရတဲ့အတွက်ကြောင့် သက်ဆိုင်ရာတိုင်းဒေသကြီး/ပြည်နယ် စက်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် စစ်ဆေးရေး ဦးစီးဌာနရဲ့ ထောက်ခံချက်ပါလို့ရှိရင် လက်ခံဆောင်ရွက်ပေးဖို့လည်း ဖြေလျှော့ပေးထားပါတယ်။ ငွေအရင်းအနှီး နည်းပါးပြီးတော့ အမှန်တကယ်အလုပ်လုပ်နေတဲ့ SMEs လုပ်ငန်းရှင်များ လက်ထဲကို ချေးငွေများ ချောမွေ့ လွယ်ကူစွာရောက်ရှိစေရေးအတွက် SMEs Member Card တင်ပြနိုင်လို့ရှိရင် ချေးငွေ သိန်း ၂၀၀ အထိကို CGI စနစ်နဲ့ ထုတ်ချေးဖို့ စက်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် စစ်ဆေးရေးဦးစီးဌာနနှင့် ညှိနှိုင်းပြီးတော့ ဆောင်ရွက်ပေးလျက်ရှိပါတယ်။ နောင်မှာလည်းပဲ ဒီ သိန်း ၂၀၀ ပမာဏကို သိန်း ၂၀၀ ထက်ကျော်လွန်ပြီးတော့ ပေးဖို့ကိုလည်း သုံးသပ်ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ SMEs လုပ်ငန်းရှင်များအနေနဲ့ ပေးအပ်လာတဲ့ အပေါင်ပစ္စည်းမြေအမျိုးအစားဟာ မူဝါဒနှင့် မကိုက်ညီတဲ့ ပုံစံ(၇)မြေအမျိုးအစားမျိုးပေးလာလို့ရှိရင်လည်းပဲ သက်ဆိုင်ရာတိုင်းဒေသကြီး/ ပြည်နယ်အစိုးရရဲ့ အာမခံချက်ယူပြီးတော့ ထုတ်ချေးပေးလျက်ရှိပါတယ်။ သာဓကအားဖြင့် မွန်ပြည်နယ်မှာ ရာဘာသန့်စင်စက်လုပ်ငန်းတစ်ခုအတွက် ပြည်နယ်အစိုးရအာမခံချက်ယူပြီးတော့မှ SME ချေးငွေများကို ထုတ်ချေးပေးခဲ့ပါတယ်။ မြန်မာ့စီးပွားရေးဘဏ်အနေနဲ့ သာမန်အားဖြင့် ဆိုလို့ရှိရင် အပေါင်ပစ္စည်းယူတဲ့နေရာမှာ အဆောက်အဦတွေကို အနိမ့်ဆုံးအုတ်ခံ၊ ပျဉ်ထောင်အိမ် စသည်ဖြင့် လက်ခံသော်လည်းပဲ SMEs လုပ်ငန်းရှင်များအတွက်ကိုတော့ ပျဉ်ထောင်အိမ်ကိုလည်း ထည့်သွင်းစဉ်းစားပေးလျက်ရှိပါတယ်။ တစ်နိုင်ငံလုံးမှာရှိတဲ့ SMEs လုပ်ငန်းရှင်များအနက် ကုန်ထုတ်လုပ်မှုလုပ်ငန်းတွေကို ဦးစားပေး စိစစ်ပြီးတော့ ထုတ်ချေးပေးလျက်ရှိပြီးတော့ ပို့ကုန်မြှင့်တင်ရေး၊ သွင်းကုန်အစားထိုးရေး၊ အလုပ်အကိုင်အခွင့်အလမ်း ဖန်တီးပေးတဲ့အလုပ်အကိုင်များကိုလည်း ဦးစားပေးအစီအစဉ်များဖြင့် သတ်မှတ်ပြီးတော့ ထုတ်ချေးပေးလျက်ရှိပါတယ်။ SME ချေးငွေဆိုင်ရာအချက်အလက် များကို ကျယ်ကျယ်ပြန့်ပြန့်သိရှိစေဖို့အတွက်လည်း စက်မှုဝန်ကြီးဌာန၊ စက်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် စစ်ဆေးရေး ဦးစီးဌာနအနေနဲ့ စက်မှုဇုန်တွေ၊ လုပ်ငန်းခွင်တွေကို သက်ဆိုင်ရာအဖွဲ့အစည်းများနဲ့ သွားရောက် ပြီးတော့ လုပ်ငန်းရှင်များနှင့် ထိတွေ့ပြီးတော့ ရှင်းလင်းခြင်း၊ ဆွေးနွေးခြင်း၊ အကူအညီပေးခြင်းတို့ကို ဆောင်ရွက်ပေးလျက်ရှိပါတယ်။ မြန်မာ့စီးပွားရေးဘဏ်ခွဲအသီးသီးမှာလည်း စုံစမ်းမေးမြန်းနိုင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ SMEs ပြပွဲပြိုင်ပွဲများကိုလည်း ပြုလုပ်လျက်ရှိပြီးတော့မှ ဒီပြုပွဲပြိုင်ပွဲများမှလည်း ပူးတွဲပြီးတော့ ရှင်းလင်းဆွေးနွေးခြင်းလုပ်ငန်းများကိုလည်း ဆောင်ရွက်ပေးလျက်ရှိပါတယ်။ SME ချေးငွေများနှင့်ပတ်သက်ပြီးတော့ အဆင့်ဆင့် အဆင့်ဆင့် ဖြေလျှော့ပေးခဲ့တာတွေလည်း ရှိပါတယ်။ ဖြေလျော့ပေးခဲ့တဲ့တစ်ခုကတော့ CGI စနစ်နဲ့ ချေးငွေလျှောက်ထားလိုတဲ့ SME Member Card ရှိတဲ့လူတွေဟာ လုပ်ငန်းသက်တမ်း နှစ်နှစ်ရှိတဲ့လူ လုပ်ငန်းမှတ်ပုံတင်လိုင်စင်ရှိသူများဖြစ်ပါက သက်ဆိုင်ရာ SMEs လုပ်ငန်း၊ သက်ဆိုင်ရာတိုင်းဒေသကြီး/ ပြည်နယ်အစိုးရကူညီမှုနှင့် မြေပြင် ကွင်းဆင်းစစ်ဆေးခြင်းများဆောင်ရွက်ပြီးတော့ ထောက်ခံချက်များ ထုတ်ပေးလျက်ရှိရာမှာ ယခင်က ဒီဌာနရဲ့ သက်ဆိုင်ရာခရိုင်ရုံး၊ တိုင်းရုံးများကတစ်ဆင့်စိစစ်ပြီးတော့ ရုံးချုပ်အထိ တင်ပြပြီးတော့ ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ကနေ ထောက်ခံချက်များ ထုတ်ပေးခဲ့ရသော်လည်းပဲ ယခုအခါမှာ တိုင်းဒေသကြီး/ပြည်နယ်မှာရှိတဲ့ စက်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် စစ်ဆေးရေးဦးစီးဌာနရုံးကနေ ထောက်ခံချက် op:0podeu:26_002:closusi waĉm JICA SME Two Step Loan ca:ecor Myanmar Company Act အရ မှတ်ပုံတင်ထားတဲ့ JICA မှာ မှတ်ပုံတင်တဲ့ ကုမ္ပဏီဖြစ်ဖိုလို့ သတ်မှတ် ထားပေမယ့် ယခုအခါမှာလည်း အဆိုပါသတ်မှတ်ချက်ကိုလည်း ဖြေလျှော့ပြီးတော့ ပေးထားပါတယ်။ နောက် SME ထဲမှာပါဝင်တဲ့ စိုက်ပျိုးထုတ်လုပ်သူများကို လိုအပ်တဲ့ပံ့ပိုးမှုပေးဖို့ ဒုတိယ သမ္မတ(၁) ရဲ့ လမ်းညွှန်မှုအရ စိုက်ပျိုးမြေရှိသော်လည်းပဲ စိုက်ပျိုးစရိတ်မတတ်နိုင်တဲ့ ဟင်းသီးဟင်းရွက် စိုက်ပျိုးထုတ်လုပ်သူများကို ကူညီပံ့ပိုးမြေတောင်မြှောက်ပေးဖို့အတွက် သက်ဆိုင်ရာရပ်ကွက် ကျေးရွာတာဝန်ရှိသူများ၊ စည်ပင်သာယာရေးအဖွဲ့များနှင့် ကွင်းဆင်း ပြီးတော့ အမှန်တကယ်လုပ်နေတဲ့ ဟင်းသီးဟင်းရွက်စိုက်ပျိုးထုတ်လုပ်သူများရွေးချယ်ပြီးတော့ အသေးစားနှင့် အလတ်စားစက်မှု လုပ်ငန်းဖွံ့ဖြိုးရေးဘဏ် SMITP ကနေပြီးတော့ ချေးငွေတစ်ဧကကို ငါးသိန်းနှုန်းနဲ့ ထုတ်ချေးထားတာ ရှိပါတယ်။ ၎င်းတို့ဟာလည်းပဲ ပြည်ထောင်စုနယ်မြေမှာ ၁၆ ဦး၊ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီးမှာ ကိုးဦးနဲ့ ရှမ်းပြည်နယ်မှာ ၁၀ ဦးတို့ရှိပါတယ်။ စက်မှုကြီးကြပ်ရေးနှင့် စစ်ဆေးရေးဦးစီးဌာနတာဝန်ရှိသူများဟာ ဟင်းသီးဟင်းရွက်စိုက်ပျိုးထုတ်လုပ်သူများထံမှ အပတ်စဉ်ကွင်းဆင်းစစ်ဆေးပြီးတော့ ၎င်းတို့ရဲ့ တင်ပြချက်တွေ စိုက်ပျိုးမှု၊ အောင်မြင်မှု၊ တိုးတက်မှုအခြေအနေတွေကို ဒုတိယသမ္မတ(၁)ထံ တင်ပြလျက်ရှိပါတယ်။ ဒုတိယသမ္မတ(၁)အနေနဲ့ စိုက်ပျိုးရေးသာမက မွေးမြူရေးနှင့်ကုန်ထုတ် လုပ်ငန်းများလည်း သိသာထင်ရှားတဲ့ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုရှိစေဖို့ ကြိုးပမ်းဆောင်ရွက်ရန်လို့ လမ်းညွှန် ခဲ့တဲ့အတွက်ကြောင့် သက်ဆိုင်ရာဘဏ်များနှင့် ဆက်လက်ညှိနှိုင်းပြီးတော့ စီစဉ်ဆောင်ရွက် လျက်ရှိပါတယ်။ SME ချေးငွေများကို ကြီးကြပ်ကွပ်ကဲဆောင်ရွက်ဖို့အတွက် စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေး ဝန်ကြီးဌာန ဒုတိယဝန်ကြီးဦးဆောင်တဲ့ ကြီးကြပ်ရေးကော်မတီကိုလည်း ဖွဲ့စည်းထားပြီးတော့ ပါဝင်ဆောင်ရွက်ကြတဲ့ဘဏ်များနှင့် အနီးကပ်ပေါင်းစပ်ညှိနှိုင်းပြီးတော့ ငွေအရင်းအနှီးနည်းပါး ပြီးတော့ အမှန်တကယ် အလုပ်လုပ်နေကြတဲ့ SME လုပ်ငန်းရှင်များ ချေးငွေရရှိဖို့ကိစ္စများကို ဖြေလျှော့ပြီးတော့ ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ပါ၍ ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီး မေးမြန်းထားတဲ့ အတိုင်း အစီအစဉ်ရှိပါကြောင်း ရှင်းလင်းဖြေကြားအပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
</Q-A>
<Q-A>
<title>
ဒီဂျစ်တယ်နည်းပညာအခြေခံစီးပွားရေးလုပ်ငန်းများကို မှတ်ပုံတင်နိုင်ရေးနှင့် အခွန်မှန်ကန်စွာ စည်းကြပ်နိုင်ရေး မည်သို့ဆောင်ရွက်မည်၊ မည်သည့်အချိန်အပိုင်းအခြားဖြင့် အကောင်အထည်ဖော်မည်။ မလိုက်နာသူများကို မည်သို့အရေးယူဆောင်ရွက်မည်ကို သိလိုခြင်းနှင့်စပ်လျဉ်းသည့်မေးခွန်း
</title>
<speech type='speaker'>
ကောလင်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးမျိုးအောင် မေးမြန်းဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။
</speech>
<speech><mp id='343'>ဦးမျိုးဇော်အောင်(ကောလင်းမဲဆန္ဒနယ်)</mp> လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် အားလုံးမင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော်ကတော့ ကောလင်းမဲဆန္ဒနယ်က ပြည်သူ့လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဦးမျိုးဇော်အောင် ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့်အနေနဲ့ ဒီဂျစ်တယ်နည်းပညာအခြေခံ စီးပွားရေးလုပ်ငန်းတွေကို မှတ်ပုံတင်နိုင်ရေး၊ အခွန်ဆောင်နိုင်ရေးနှင့် အရေးယူဆောင်ရွက်မှုတွေ လုပ်နိုင်ရေးနှင့်ပတ်သက်ပြီးတော့မှ မေးမြန်းသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီမေးခွန်းမေးမြန်းရတဲ့ အဓိက အကြောင်းအရင်းကတော့ စနစ်ကျတဲ့စီးပွားရေးအဆောက်အအုံကို ပုံဖော်နိုင်ဖို့ရာအတွက် ဖြစ်ပါ တယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ဥက္ကဌကြီးခင်ဗျား။ ယနေ့ခေတ်ဟာ ဒီဂျစ်တယ်နည်းပညာခေတ်ဖြစ်ပါ တယ်။ ဒီဂျစ်တယ်နည်းပညာဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်လာတာနှင့်အမျှ ဝန်ဆောင်မှုလုပ်ငန်းတွေ၊ စီးပွားရေး လုပ်ငန်းတွေ လုပ်တဲ့ပုံသဏ္ဌာန်ဟာလည်း ပြောင်းလဲလာပါတယ်။ ပစ္စည်းတစ်ခုဝယ်ယူချင်တဲ့အခါမှာ ဖုန်းတစ်လုံးနဲ့ထိုင်ပြီးတော့မှ ဝယ်ယူလို့ရသလို အစားအသောက်မှာယူချင်တဲ့အခါမှာလည်းပဲ ဖုန်းကနေတစ်ဆင့် မှာယူလို့ရတဲ့ခေတ်ဖြစ်ပါတယ်။ Taxi စီးချင်လို့ရှိရင်လည်းပဲ ဖုန်းကနေတစ်ဆင့် မှာယူလို့ရတဲ့ခေတ်ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလိုနည်းပညာတွေဖွံ့ဖြိုးလာတာနှင့်အမျှ ဒီနည်းပညာတွေကိုသာ စနစ်တကျသုံးစွဲနိုင်မယ်ဆိုလို့ရှိရင် နိုင်ငံရဲ့ စီးပွားရေး ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်နိုင်ဖို့ရာအတွက်ကို အများကြီး အထောက်အပံ့ဖြစ်စေမှာဖြစ်ပါတယ်။ တခြားတစ်ဖက်မှာလည်းပဲ နည်းပညာတွေကို စနစ်တကျမသုံးစွဲ နိုင်လို့ရှိရင် ပြောင်းပြန်အကျိုးရလဒ် ရစေမှာဖြစ်ပါတယ်။ စနစ်တကျစီးပွားရေးဖွံ့ဖြိုးမှုမဖြစ်ဘဲနဲ့ စနစ်မကျတဲ့ စီးပွားရေးဖွံ့ဖြိုးမှုမျိုးသာ ဖြစ်လာမယ်ဆိုလို့ရှိရင် အခွန်ဆောင်ရတဲ့သူနဲ့ မဆောင်ရတဲ့သူ နဲ့ Level Playing ပျက်ပြီးတော့မှ ဒီမညီမမျှမှုတွေဖြစ်လာနိုင်ပါတယ်။ ဒီနည်းပညာအခြေခံ စီးပွားရေး c$:603ypoco qe Online Shopping cogulosoful Online Parches sa 2:6pê:00$ မှုလုပ်ငန်းတွေရှိပါတယ်။ ပြီးတော့ အခြားဝန်ဆောင်မှုလုပ်ငန်းတွေရှိပါတယ်။ Online Shopping တွေမှာဆိုလို့ရှိရင်လည်းပဲ Social Media တွေဖြစ်တဲ့ Facebook လို ပလက်ဖောင်းကနေတင်မှသာ အခမဲ့တင်ပြီးတော့ ရောင်းတာတွေရှိသလို Website တွေမှလည်း တင်ပြီးရောင်းတာတွေရှိပါတယ်။ အဲဒီလိုပဲ Online Purches ဝန်ဆောင်မှုတွေမှာလည်း အမျိုးမျိုးရှိပါတယ်။ ကြော်ငြာလုပ်ငန်းတွေ၊ ပစ္စည်းရောင်းဝယ်မှုလုပ်ငန်းတွေ၊ Software နဲ့ပတ်သက်တဲ့လုပ်ငန်းတွေ အများကြီးရှိပါတယ်။ ဒီလုပ်ငန်းတွေဟာ တချို့လုပ်ငန်းတွေဟာ အခွန်စည်းကြပ်သင့်ပြီးတော့မှ အခွန်စည်းကြပ်မှုက ကင်းလွတ်နေတဲ့လုပ်ငန်းတွေလည်း အများကြီးရှိနေပါသေးတယ်။ အချို့လုပ်ငန်းတွေကတော့ လုပ်ငန်း သေးသေးလေးတွေဖြစ်တဲ့အတွက် အခွန်စည်းကြပ်ဖို့ လိုချင်မှလိုကောင်းလိုပါလိမ့်မယ်။ လုပ်ငန်း အများစုဟာ ပြည်တွင်းလုပ်ငန်းတွေအပြင် ပြည်ပလုပ်ငန်းတွေမှာလည်း ပါဝင်နေတာ တွေ့ရပါတယ်။ ဥပမာဆိုလို့ရှိရင် ယနေ့ခေတ်ဆိုလို့ရှိရင် TV ကနေမှ ရုပ်မြင်သံကြားကနေမှဖြစ်ဖြစ်၊ သတင်းစာ ဂျာနယ်ကနေမှဖြစ်ဖြစ် ကြော်ငြာမယ့်အစား Facebook ကိုအသုံးပြုပြီးတော့မှ ကြော်ငြာဆိုဒ်တစ်ခု အနေနဲ့ အသုံးပြု တာတွေလည်း ရှိပါတယ်။ ပြီးတဲ့အခါကျတော့ Alibdbd တို့လို နိုင်ငံတကာ Online လုပ်ငန်းတွေရှိသလို Shop Dot Com တို့လို မြန်မာပြည်က လုပ်ငန်းတွေလည်း ရှိပါတယ်။ ဆိုတဲ့အခါ ကျတော့ ဒီလုပ်ငန်းတွေဟာ စနစ်တကျနဲ့ ကျွန်တော်တို့ အစိုးရဆီမှာ မှတ်ပုံတင်ထားဖို့ လိုအပ်ပါတယ်။ ပြီးတဲ့အခါကျတော့ အခွန်ကောက်သင့်တဲ့လုပ်ငန်းတွေကို အခွန်ကောက်သင့်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော်တို့က စနစ်တကျဖြစ်ဖို့ရာအတွက်ကို ဒီမေးခွန်းမေးမြန်းရခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးမှတစ်ဆင့် မေးမြန်းလိုတာကတော့ ဒီဂျစ်တယ်နည်းပညာအခြေခံ စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများကို မှတ်ပုံတင်နိုင်ရေးနှင့် အခွန်မှန်ကန်စွာစည်းကြပ်နိုင်ရေး မည်သို့ဆောင်ရွက် မည်၊ မည်သည့်အချိန်အပိုင်းအခြားဖြင့် အကောင်အထည်ဖော်မည်၊ မလိုက်နာသူများကို မည်သို့ အရေးယူဆောင်ရွက်ပေးမည်ကို သိလိုသဖြင့် မေးမြန်းအပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>
စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက ပြန်လည်ဖြေကြားရန်ဖြစ်ပါတယ်။
</speech>
<speech><agency id='27'>ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစား အပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ဖိတ်ကြားထားသော ဧည့်သည်တော်များအားလုံးကို မင်္ဂလာပါ။ စစ်ကိုင်းဒေသကြီး၊ ကောလင်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးမျိုးဇော်အောင်ရဲ့ မေးခွန်းနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ဖြေကြားချက်နှင့်အတူ ပေါင်းစပ်ပြီးတော့ ပြန်လည်ရှင်းလင်းဖြေကြားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ သတင်းအချက်အလက်၊ နည်းပညာ လျင်မြန်စွာတိုးတက်ပြောင်းလဲလာခြင်းနှင့် Globalization တို့ကြောင့် ကမ္ဘာ့စီးပွားရေးမှာ ဒီဂျစ်တယ်စီးပွားရေးစနစ်အသစ် ပေါ်ထွန်းလာခဲ့ပါ တယ်။ ဒီဂျစ်တယ်နည်းပညာအခြေပြု စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများမှာ ထင်သာမြင်သာရှိတဲ့လုပ်ငန်းများ ရှိသကဲ့သို့ ထင်သာမြင်သာမရှိတဲ့လုပ်ငန်းများလည်း ရှိပါတယ်။ ကမ္ဘာ့နိုင်ငံများဟာ စီးပွားရေး လုပ်ငန်းများအပေါ်မှာ တိုက်ရိုက်ခွန်၊ သွယ်ဝိုက်ခွန်များနှင့်ပတ်သက်ပြီးတော့ ဥပဒေနှင့်အညီ အခွန်စည်းကြပ်ကောက်ခံရသော်လည်း ဒီဂျစ်တယ်စနစ်နဲ့ အခွန်ကောက်ခံမှုဆောင်ရွက်နိုင်မှုအတွက် ယနေ့အထိ အငြင်းပွားမှုများနှင့် ရှုပ်ထွေးမှုများ ကြုံတွေ့လျက်ရှိပြီးတော့ နည်းပညာတိုးတက်တဲ့ နိုင်ငံကြီးများမှာတောင်မှ တိုက်ရိုက်ခွန်နှင့် သွယ်ဝိုက်ခွန်များကို ဒီဂျစ်တယ်စနစ်နဲ့ ကောက်ခံနိုင်ဖို့ အတွက်ကို စိန်ခေါ်မှုများရှိနေကြောင်း လေ့လာသိရှိရပါတယ်။ The Organization for Economic Co-operation and Development (OECD) အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံများကဦးဆောင်ပြီးတော့ အခွန်အခြေတိုက်စားခြင်းနှင့် အမြတ်ဝေစုများ လွှဲပြောင်းခြင်း (Base Erosion and Profit Shifting - BEPS) şÇoday:8:609? joog zşdmoos? :cos? Action Points og a zlyosaolosusi oo og ajodgaşas Action Point 1 m60s? Managing the Digital Economy Solosofi Action Point o semɔscop cošo e$q295 Digital စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများအပေါ် အခွန်ကောက်ခံဖို့ကိစ္စဟာ စောစောကတင်ပြသလို ယနေ့ထိ ရှုပ်ထွေးမှုနှင့် နည်းပညာလိုအပ်ချက်များ၊ အငြင်းပွားမှုများရှိနေဆဲဖြစ်တာကို တွေ့ရပါတယ်။ ယခုအခါမှာ ကျွန်တော်တို့ မြန်မာနိုင်ငံမှာလည်း သတင်းအချက်အလက် နည်းပညာဖွံ့ဖြိုးလာ မှုနှင့်အတူ Online မှတစ်ဆင့် ရောင်းဝယ်မှုများ ပေါ်ပေါက်လာခဲ့ပါတယ်။ ဒီလိုပေါ်ပေါက်လာရာမှာ အချို့ဟာ မှန်မှန်ကန်ကန်အခွန်ပေးဆောင်လျက်ရှိသော်လည်းပဲ အချို့ဟာ အခွန်ပေးဆောင်ရန် ပျက်ကွက်ခြင်း သို့မဟုတ် အခွန်ကိုတိမ်းရှောင်နေခြင်းများရှိပါတယ်။ အခွန်စည်းကြပ်မှုခံယူရန် ပျက်ကွက်နေသူများအပေါ်မှာ အရေးယူဆောင်ရွက်မယ့်အခြေအနေနှင့်စပ်လျဉ်းပြီးတော့ ပြည်တွင်း အခွန်များဦးစီးဌာနအနေနဲ့ သတင်း၊ စာရင်းများအပေါ်မှာအခြေခံပြီးတော့ အခွန်ပေးဆောင်တဲ့သူတွေ အခွန်ပေးဆောင်ချင်စိတ်ရှိလာစေဖို့၊ လုပ်ငန်းတွေလွယ်ကူလျင်မြန်စေဖို့၊ ပေးဆောင်သင့်တဲ့ အခွန်ငွေ တွေကို မှန်ကန်စွာပေးဆောင်ဖို့အတွက်ကို ကြိုးပမ်းဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ အခွန်ထမ်းဆောင်သူ များ လိုက်နာမှုအားကောင်းလာစေဖို့နဲ့ အခွန်ပေးဆောင်ရန် ပျက်ကွက်သူအချို့ရဲ့ စာရင်းကို သတင်းစာများမှာ ထည့်သွင်းကြေညာခြင်း၊ သက်ဆိုင်ရာအခွန်ဥပဒေများအရ ဒဏ်တပ်ရိုက်ခြင်းတို့ကို ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ၂၀၁၅-၂၀၁၆ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ ဒဏ်ငွေ စုစုပေါင်း ဝင်ငွေခွန်အတွက်ကို ကျပ်သန်းပေါင်း ၁၀၉၀၇.၀၁၃ နှင့် ကုန်သွယ်လုပ်ငန်းခွန်အတွက် ကျပ်သန်းပေါင်း ၇၃၄၂ ရရှိခဲ့ပါ တယ်။ ၂၀၁၆-၂၀၁၇ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာဆိုလို့ရှိရင် ဝင်ငွေခွန်အတွက်ကို ကျပ်သန်းပေါင်း ၁၄၇၂၅ နှင့် ကုန်သွယ်ခွန်အတွက်ကို ကျပ်သန်းပေါင်း ၁၉၂၀၅ ဒဏ်ငွေရရှိခဲ့ပါတယ်။ အထူးကုန်စည်ခွန်အတွက် လည်း ကျပ်သန်းပေါင်း ၇.၈၂၆ နှင့် ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ ကျပ်သန်းပေါင်း ၁၁၄၈၀၊ ကုန်သွယ်လုပ်ငန်းခွန်အတွက် ကျပ်သန်းပေါင်း ၁၃၄၈၄ စသည်ဖြင့် ရရှိထားပါတယ်။ လက်ရှိ အခြေအနေမှာ အခွန်ယဉ်ကျေးမှုကို စည်းရုံးပြီးတော့ ဖော်ဆောင်နေတဲ့အတွက်ကြောင့် တရားစွဲဆို တဲ့အဆင့်ထိတော့ ဆောင်ရွက်ခြင်းမရှိသေးဘဲနဲ့ အခြားထိရောက်မယ့် အရေးယူမယ့်နည်းလမ်းများဖြင့် ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ အခွန်ပေးဆောင်ရန် ပျက်ကွက်သူများအပေါ်မှာ ထိရောက်စွာအခွန်စည်းကြပ်ကောက်ခံနိုင်ဖို့ အတွက် ပြည်တွင်းအခွန်များဦးစီးဌာနအနေနဲ့ ရေတိုရေရှည် ရည်မှန်းချက်များချပြီးတော့ ဆောင်ရွက် လျက်ရှိပါတယ်။ ရသင့်ရထိုက်တဲ့အခွန်ငွေ မှန်ကန်စွာရရှိဖို့၊ အခွန်စည်းကြပ်မှုများလွတ်ကင်းမှုမရှိစေဖို့ အတွက် ဥပဒေပိုင်းဆိုင်ရာမူဘောင်များကို ပြင်ဆင်ပြဋ္ဌာန်းဖို့လည်း ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ဒီလိုဆောင်ရွက်တဲ့နေရာမှာ အခွန်ဆိုင်ရာစီမံအုပ်ချုပ်မှုဥပဒေကြမ်းကို လွှတ်တော်ကို ပေးပို့တင်ပြထား ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတကာအခွန်စနစ်များနဲ့ကိုက်ညီမယ့် ဝင်ငွေခွန်ဥပဒေအသစ်ကိုလည်း ပြင်ဆင် ရေးဆွဲလျက်ရှိပါတယ်။ ရေတိုရည်မှန်းချက်တွေအရ အခွန်ဆိုင်ရာစီမံခန့်ခွဲမှုနှင့် အခွန်စည်းကြပ်မှု လုပ်ငန်းတွေမှာ အခွန်ထမ်းပြည်သူတွေကို ပိုမိုထိရောက်ကောင်းမွန်တဲ့ ဝန်ဆောင်မှုပေးနိုင်ဖို့အတွက် ပွင့်လင်းမြင်သာမှုနှင့် တာဝန်ယူမှု၊ တာဝန်ခံမှုကိုအခြေခံတဲ့ အခွန်စီမံခန့်ခွဲမှုစနစ်ကို တည်ဆောက် လျက်ရှိပါတယ်။ နည်းပညာနဲ့ ထိန်းချုပ်ဆောင်ရွက်မည့်ခေတ်မီအခွန်စနစ်ဖြစ်တဲ့ Digital Transmission ကိုလည်း ကူးပြောင်းဆောင်ရွက်ဖို့ ကြိုးပမ်းလျက်ရှိပါတယ်။ ပြည်တွင်းအခွန်များဦးစီးဌာနနှင့် DICA တို့ ညှိနှိုင်းပြီးတော့ နိုင်ငံတကာမှနည်းတူ ကုမ္ပဏီမှတ်ပုံတင်အမှတ်တွေကို ပြည်တွင်းအခွန်များဦးစီး g>$el. saasood:53 good:posoossayos (Taxpayer Identification Number-TIN) golosoz osô20328: ဆောင်ရွက်တဲ့စနစ်ကို အသုံးပြုတဲ့အချိန်မှာ ပြောင်းလဲအသုံးပြုသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလိုပြောင်းလဲ အသုံးပြုတဲ့အခါမှာ ကုမ္ပဏီတစ်ခုဟာ မှတ်ပုံတင်တာနဲ့ ပြည်တွင်းအခွန်များဦးစီးဌာနကိုချိတ်ဆက်ပြီး တော့ သတင်းအချက်အလက်များ ပေးပို့ထားနိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံကုမ္ပဏီများဥပဒေ စတင်အာဏာတည်တဲ့ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ သြဂုတ်လ ၁ ရက်နေ့က စပြီးတော့ အသစ်ပြန်လည်ထုတ်ပေးမယ့် ကုမ္ပဏီမှတ်ပုံတင်အမှတ်တွေကို ပြည်တွင်းအခွန်များ ဦးစီးဌာနရဲ့ အခွန်ထမ်းမှတ်ပုံတင်အမှတ်(Taxpayer Identification Number-TIN) နဲ့ တစ်ခုတည်းသော Unique အဖြစ် ပြောင်းလဲအသုံးပြုဖို့အတွက်ကို ညှိနှိုင်းဆောင်ရွက်ထားပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ကုမ္ပဏီမှတ်ပုံတင်ရာမှာလည်းကောင်း၊ လက်ရှိမှတ်ပုံတင်ထားတဲ့ ကုမ္ပဏီများအနေနဲ့ ပြန်လည်မှတ်ပုံတင်တဲ့ Re-registration ဆောင်ရွက်တဲ့အခါမှာလည်းကောင်း အဲဒီလိုဆောင်ရွက်နိုင် ဖို့အတွက် ပြည်တွင်းအခွန်များဦးစီးဌာနက TIN အရေအတွက်သုံးသိန်းကို DICA ကို ပေးပို့ထားပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ အခွန်တိမ်းရှောင်ဖို့အတွက် နောင်မှာ အခွင့်အလမ်းနည်းပါးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ထိုမှတစ်ဆင့် ကုန်သွယ်ရေးဦးစီးဌာန၊ အကောက်ခွန်ဦးစီးဌာန၊ မြန်မာ့စီးပွားရေးဘဏ် အစရှိတဲ့ ဆက်စပ်ဌာနများမှာ အသုံးပြုတဲ့ Digital စနစ်များနှင့်လည်း ချိတ်ဆက်ဆောင်ရွက်သွားနိုင်ဖို့ လည်း စီစဉ်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ယခုအခါမှာ ပြည်တွင်းအခွန်များဦးစီးဌာနမှာ Mini Dota Center နှစ်ခု ရရှိထားပြီဖြစ်ပြီးတော့ နေပြည်တော်မှာတစ်ခုတပ်ဆင်ပြီးဖြစ်ပြီးတော့ ရန်ကုန်မြို့မှာ ဆက်လက်တပ်ဆင်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ နိုင်ငံတကာအဆင့်မီ အခွန်စီမံခန့်ခွဲမှုဆိုင်ရာ သတင်း အချက်အလက် (Integrated Tox Administration System - ITAS) ကို အသုံးပြုဖို့အတွက် ကမ္ဘာ့ဘဏ်ရဲ့ ချေးငွေ၊ ထောက်ပံ့ငွေများဖြင့် ဆောင်ရွက်လျက်ရှိရာမှာ ယခုအခါမှာ ဒုတိယအဆင့် Technicd Bid Evaluation အဆင့်ကို ရောက်ရှိနေပြီးတော့ ၂၀၁၉ ခုနှစ်နှစ်ကုန်ပိုင်းမှာ စတင်အသုံးပြုနိုင်ဖို့ မျှော်မှန်းထားပါတယ်။ အခွန်ပေးဆောင်ပြီးတဲ့ အခွန်ထမ်းများကိုလည်း အခွန်ကင်းရှင်းကြောင်း သက်သေခံလက်မှတ်ထုတ်ပေးပြီးတော့မှ ဒီလက်မှတ်ပါမှ လုပ်ငန်းလိုင်စင် တွေကို သက်တမ်းတိုးမြှင့်ပေးဖို့လည်း မိတ်ဖက်အဖွဲ့အစည်းများနှင့် ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်လျက် ရှိပါတယ်။ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ကတော့ မြန်မာနိုင်ငံမှာ Digitd နည်းပညာ စီးပွားရေးဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်စေရေးအတွက် နေရာဒေသမရွေးဆက်သွယ်မှုရရှိစေရန် ဈေးနှုန်းချိုသာ ပြီးတော့ အရည်အသွေးပြည့်မီတဲ့ ဆက်သွယ်ရေးစနစ်ရရှိစေဖို့အတွက် ဆောင်ရွက်လျက်ရှိရာမှာ ၂၀၁၈ ခုနှစ် ဧပြီလအထိကို Mobile Teledensity ဟာ ၁၀၅.၈၂ ရာခိုင်နှုန်းထိရှိနေပြီဖြစ်ပြီးတော့ အင်တာနက်ကို ဈေးနှုန်းချိုသာစွာဖြင့် သုံးစွဲနိုင်ရေးအတွက်ကိုလည်း ဆောင်ရွက်ပေးလျက်ရှိပါတယ်။ ထို့အတူ ဆက်သွယ်ရေးအခြေခံအဆောက်အဦတစ်ခုဖြစ်တဲ့ အင်တာနက်ကတစ်ဆင့် Digitd $as:o2osac@s 8:97:69:9c$:op:[good m-Financial Services, m-Commence, eGovernment, m-Health စသည်တို့ကိုလည်း အောင်မြင်စွာဖော်ဆောင်နိုင်ဖို့အတွက် ကြိုးပမ်း ဆောင်ရွက်ပေးလျက်ရှိပါတယ်။ Digital နည်းပညာအခြေခံ စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများအတွက် အင်တာနက်ဝန်ဆောင်မှုကိုသာ ပြည်တွင်း၊ ပြည်ပအော်ပရေတာများက ဆောင်ရွက်ပေးလျက် ရှိပြီးတော့ ဆက်သွယ်ရေးညွှန်ကြားမှုဦးစီးဌာနအနေနဲ့ အဆိုပါအော်ပရေတာများအပါအဝင် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ဆောင်မှုလုပ်ငန်း လုပ်ကိုင်ဆောင်ရွက်သူများကိုစိစစ်ပြီးတော့ ဆက်သွယ်ရေး ဝန်ဆောင်မှုလုပ်ငန်းလိုင်စင်များဖြစ်တဲ့ ကွန်ရက်အထောက်အကူပြု ဝန်ဆောင်မှုလုပ်ငန်းလိုင်စင် (အထူး)၊ ကွန်ရက်အထောက်အကူပြု ဝန်ဆောင်မှုလုပ်ငန်းလိုင်စင်(သာမန်)၊ ကွန်ရက်ဝန်ဆောင်မှု လုပ်ငန်းလိုင်စင်နဲ့ အသုံးချဝန်ဆောင်မှုလုပ်ငန်းလိုင်စင်တို့ကို လုပ်ငန်းသဘောသဘာဝအပေါ်မှာ မူတည်ပြီးတော့ ခွင့်ပြု ပေးလျက်ရှိပြီးတော့ ရရှိလာတဲ့လိုင်စင်အခွန်အခများကို နိုင်ငံတော်ကို အပြည့်အဝပေးသွင်းလျက်ရှိပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ Digitd နည်းပညာအခြေခံစီးပွားရေးလုပ်ငန်း များကို မှတ်ပုံတင်နိုင်ရေး၊ အခွန်စည်းကြပ်နိုင်ရေးတို့အတွက် စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနနှင့် ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနတို့ ပေါင်းစပ်ညှိနှိုင်းလျက် ဆက်လက်ဆောင်ရွက် သွားမည်ဖြစ်ပါကြောင်းနဲ့ အခွန်ပေးဆောင်ရန် ပျက်ကွက်သူများကို သက်ဆိုင်ရာအခွန်ဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေများဖြင့် အရေးယူဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းဖြေကြားအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'> မိုက်ပေးပါ။</speech>
<speech><mp id='343'>ဦးမျိုးဇော်အောင်(ကောလင်းမဲဆန္ဒနယ်)</mp> လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဌကြီးခင်ဗျား။ တစ်ဆက်တစ်စပ်တည်း မေးခွန်းမေးခွင့်ပြုပါ။ ဝန်ကြီးအနေနဲ့ ဖြေသွားတာကတော့ တော်တော်လည်း ပြည့်စုံပါတယ်။ နိုင်ငံတော်အစိုးရအနေနဲ့လည်းပဲ စနစ်တကျနဲ့ဖြစ်အောင် ကြိုးစား ဆောင်ရွက်နေတယ်ဆိုတာလည်း ကျွန်တော်တို့ သိပါတယ်။ ပြီးတဲ့အခါကျတော့ ဒီဂျစ်တယ်နည်းပညာ အခြေခံဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ နည်းပညာပိုင်းဆိုင်ရာလိုအပ်ချက်အများကြီးရှိတယ်ဆိုတာလည်း ကျွန်တော်တို့ သိပါတယ်။ ဒါပေမဲ့ နိုင်ငံတကာမှာကတော့ Domain တစ်ခုပဲ လှမ်းဝယ်ဝယ် သူတို့ နည်းပညာကတော့ အခွန်ကိုတစ်ခါတည်းပဲ ဖြတ်သွားတဲ့စနစ်မျိုးကိုကျင့်သုံးပါတယ်။ ကျင့်သုံးတဲ့အခါ ကျတော့ ကျွန်တော်တို့ ပြည်တွင်းထဲမှာကျတော့ ကျွန်တော်တို့ ဘာတွေ စိုးရိမ်သလဲဆိုတဲ့အခါကျတော့ ဥပမာ - Facebook ဆိုရင် အခုဆိုလို့ရှိရင် ကျွန်တော်တို့က Facebook မှာ ကြော်ငြာအတွက်ကို အများကြီးအသုံးပြုပါတယ်။ အသုံးပြုတဲ့အခါမှာ ဒီကြော်ငြာအတွက်အသုံးပြုလိုက်တဲ့ပိုက်ဆံတွေ အတွက် ကျွန်တော်တို့ အခွန်ရလား/မရလားဆိုတာ ကျွန်တော် အမှန်တကယ်မသိပါဘူး။ ဒါပေမဲ့ ဒီလို နိုင်ငံတကာစီးပွားရေးလုပ်ငန်းတွေက ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံမှာ အမြောက်အမြားဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်တွင်း လုပ်ငန်းတွေကကျတော့ ကြော်ငြာလုပ်ငန်းက အခွန်ပေးရမယ်။ သူတို့က အခွန်ပေးသလား/မပေးဘူး လားဆိုတဲ့ မေးခွန်းတွေ ရှိတဲ့အခါကျတော့ ကျွန်တော်မေးချင်တာကကျတော့ ဘာလဲဆိုတော့ ပြီးတော့ နောက်တစ်ခုက တချို့လုပ်ငန်းတွေကကျတော့ ကုမ္ပဏီမှတ်ပုံတင်ဖို့ရာအတွက် ကုမ္ပဏီမှတ်ပုံတင်ပုံစံ မျိုးနဲ့ မှတ်ပုံတင်ဖို့ သူတို့က လိုကောင်း လိုချင်မှ လိုပါလိမ့်မယ်။ အဲဒီအတွက် သူတို့က မှတ်ပုံမတင်တာ မျိုးတွေလည်း ရှိနိုင်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ကျွန်တော် နှစ်ချက်ဆက်စပ်ပြီးမေးချင်တာကဘာလဲဆိုတော့ (၁)ကျတော့ Register စနစ်ကိုပေါ့။ ဒီလုပ်တွေအတွက်ကို Register လုပ်ဖို့ရာအတွက် သီးခြားအဖန်တီးပေးနိုင်ခြင်းရှိ/မရှိ။ နောက်တစ်ခုကဘာလဲဆိုတော့ မြန်မာနိုင်ငံကနေမှ အသုံးပြု နေ ပြီးတော့မှ မြန်မာနိုင်ငံမှာ မှတ်ပုံမတင်ထားရသေးတဲ့ ဒီလုပ်ငန်းတွေကို မြန်မာနိုင်ငံမှာ မှတ်ပုံတင်လာ အောင် ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ညှိနှိုင်းဆောင်ရွက်ပေးနိုင်ခြင်းရှိ/မရှိပေါ့။ ဒီလုပ်ငန်းဘောင်ထဲမှာပဲ။ ဒါကို မေးမြန်းအပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>
စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက ဖြေကြားနိုင်က ဖြေကြားပေးပါ။
</speech>
<speech><agency id='27'>ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>ဥက္ကဋ္ဌကြီး əčop:1 Online Shopping soulssoc Digital Boobs008:93:69:9c$:copos အမျိုးအမည်ပေါင်း များစွာရှိနိုင်ပါတယ်။ ကြီးတာလည်းရှိတယ်။ သေးတာလည်းရှိတယ်။ ဥပမာ 32:LG Mobile Payment Qc$:603486207€6şod Telecom Operator op:$ Mobile Financial Services တွေလုပ်နေတဲ့ လုပ်ငန်းတွေဆိုရင် မူလကုမ္ပဏီမှတ်ပုံတင်ရုံးမှာလည်း မှတ်ပုံတင် ရပါမယ်။ မှတ်ပုံတင်တဲ့အပြင် Regulator ဖြစ်တဲ့ မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်ရဲ့ ခွင့်ပြုမိန့်လိုင်စင် လည်း သူက ယူရပါတယ်။ ဒီလိုလုပ်ငန်းကြီးတွေဆိုရင်တော့ အခွန်ဟာ အပြည့်အဝရရှိပါတယ်။ Qc$:c0:6oplyson Informal Sector é clg qulosofi Informal Sector 6034960? mişcossos saoznim miscossosaašoşómoops: cung Official Assessment System me$8:60s? Sub Assessment System (SAS) m:elgo:csodsooj goulosofi Sub Assessment System အရ ဆောင်လာတဲ့လူတွေဆိုရင်တော့ LTO တို့ MTO တို့မှာ အပြည့်အဝရရှိ နေပြီးတော့ Officid Assessment System မှာတော့ ကျွန်တော်တို့ရဲ့ သက်ဆိုင်ရာအခွန်ကောက်ခံတဲ့ နယ်မြေမှာရှိတဲ့ အခွန်မှူးရုံးတွေကို ဒီသတင်းအချက်အလက်တွေကို ရရှိတဲ့အခါမှသာ ဒါတွေကို စောစောက ကျွန်တော်တင်ပြသလို အရကောက်ခံခြင်း၊ ဒဏ်ရိုက်ခြင်း စတဲ့လုပ်ငန်းတွေကို ဆောင်ရွက် နိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ နောက် စောစောက ကျွန်တော် တင်ပြတဲ့အထဲမှာလည်းပဲ ဒီသက်ဆိုင်ရာ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနက ပေးအပ်တဲ့လိုင်စင်တွေရှိသလို တစ်ဖက်ကလည်း ငွေရေးကြေးရေးအဖွဲ့အစည်းဆိုရင် ငွေရေးကြေးရေးအဖွဲ့အစည်းဘက်က ပေးရတဲ့လိုင်စင်လည်း ရှိပါတယ်။ ပူးတွဲပြီးတော့ ပေးရတဲ့ဟာမျိုးတွေလည်း ရှိပါတယ်။ ဒါတွေကိုလည်း စနစ်တကျ Register လုပ်ဖို့အတွက်က စောစောက ကျွန်တော် တင်ပြသလို ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနနှင့် ကျွန်တော်တို့ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန ပေါင်းစပ်ညှိနှိုင်းပြီးတော့ ဆက်လက်ဆောင်ရွက်ရ မယ့်လုပ်ငန်းစဉ်တွေဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။</speech>
</Q-A>
<Q-A>
<title>
တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်းဆောင်ရွက်နေသော အစိုးရဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းနှင့် တာဝန်ခံတင်ဒါကော်မတီ များ၏ ဖွဲ့စည်းပုံ၊ လုပ်ပိုင်ခွင့်နှင့် တာဝန်၊ တင်ဒါအောင်ကုမ္ပဏီများ၏ ဖွဲ့စည်းပုံ၊ အောင်မြင်သည့် အခြေအနေ၊ (Blacklist)အမည်ပျက်စာရင်းသွင်းခံရသော ကုမ္ပဏီများစာရင်းတို့ကို ဘဏ္ဍာရေးနှစ် အလိုက် ဖော်ပြပေးရန် အစီအစဉ်ရှိ/မရှိနှင့် စပ်လျဉ်းသည့်မေးခွန်း
</title>
<speech type='speaker'>
ဘီးလင်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးတင်ကိုကိုဦး(ခ)ဦးအတွတ် မေးမြန်းဖို့ဖြစ်ပါတယ်။
</speech>
<speech><mp id='314'>ဦးတင်ကိုကိုဦး(ခ)ဦးအတွတ်(ဘီးလင်းမဲဆန္ဒနယ်)</mp> လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့ လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ကြွရောက်လာသော ဒုတိယဝန်ကြီး များနှင့် ဧည့်သည်တော်များအားလုံးမင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော်ကတော့ မွန်ပြည်နယ်၊ ဘီးလင်းမဲဆန္ဒနယ်က ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးတင်ကိုကိုဦး ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီနေ့ ကျွန်တော်မေးမယ့်မေးခွန်း ကတော့ တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်းဆောင်ရွက်သော အစိုးရဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းနှင့် တာဝန်ခံ တင်ဒါ ကော်မတီ၏ ဖွဲ့စည်းပုံ၊ လုပ်ပိုင်ခွင့်နှင့်တာဝန်၊ တင်ဒါအောင်ကုမ္ပဏီများ၏ ဖွဲ့စည်းပုံ၊ အောင်မြင်သည့် အခြေအနေ၊ (Blacklist) အမည်ပျက်စာရင်းသွင်းခံရသော ကုမ္ပဏီများစာရင်းတို့ကို ဘဏ္ဍာရေးနှစ် အလိုက် ဖော်ပြပေးရန် အစီအစဉ်ရှိ/မရှိဆိုတဲ့ မေးခွန်းကို မေးမြန်းမှာဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားရပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ကျွန်တော်တို့က အခုလုပ်ငန်းတွေ အရည်အသွေးမပြည့်တဲ့အခါကျတော့ တင်ဒါကုမ္ပဏီတွေကိုပဲ ကျွန်တော်တို့ပြောနေတာရှိပါတယ်။ ဒီမှာ တစ်ချိန်တည်းမှာ ကျွန်တော်ပြောနေတာက တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်းဆောင်ရွက်တဲ့ အစိုးရဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းတွေနဲ့ အဲဒီအဖွဲ့အစည်းတွေကလုပ်တယ်ဆိုလည်း အဲဒီအဖွဲ့အစည်းရဲ့ တာဝန်ခံတွေကိုပါ ကျွန်တော်တို့က မည်သည့်လုပ်ငန်းကိုတော့ ဘယ်သူကဦးဆောင်လုပ်တယ်ဆိုတဲ့ တာဝန်ခံတိတိကျကျ ထားပေးစေချင်တာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါမှလည်း ကုမ္ပဏီတွေအရည်အသွေး မပြည့်ရင်လဲပြောလို့ရမှာ ဖြစ်သလို ဝန်ကြီးဌာနတွေကလုပ်တဲ့အခါကျရင်လည်း တာဝန်ခံလုပ်ဆောင်တဲ့သူတွေကို အရေးယူ ဆောင်ရွက်နိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ နောက်တစ်ခုက အရည်အသွေးပြည့်ပြည့်ဝဝလုပ်တဲ့ ဝန်ကြီးဌာနတွေ အနေနဲ့ကျပြန်တော့လည်း တာဝန်ခံတွေအနေနဲ့ကျပြန်တော့လည်း ကျွန်တော်တို့က ဂုဏ်ယူဝမ်း မြောက်စွာနဲ့ မိမိရဲ့ လုပ်ဆောင်ချက်အတွက် မိမိဂုယ်ယူနိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ကျွန်တော့်ကို Power Point အသုံးပြုခွင့် ပေးပါ။ နိုင်ငံတော်ရဲ့ စီးပွားရေးမူဝါဒများဆိုရာမှာ ပွင့်လင်းမြင်သာပြီးတော့ ကောင်းမွန်တောင့်တင်း သည့်ပြည်သူ့ဘဏ္ဍာရေးစီမံခန့်ခွဲမှုစနစ်ဖြင့် ဘဏ္ဍာရေးအရင်းအမြစ်များ တိုးတက်ပွားများလာအောင် ဆောင်ရွက်ရန်ဆိုတဲ့အချက် တစ်ချက်ပါပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့က နိုင်ငံတော်မှာ ရငွေနှင့်သုံးငွေရှိပါ တယ်။ ရငွေမှာတစ်ခြားရယူငွေအပြင်ကို ကျွန်တော်တို့က အခွန်အကောက်ကရတဲ့ ရငွေတွေရှိပါတယ်။ ဒီနေရာမှာ ကျွန်တော်တို့ အမြဲတမ်းပြောနေတာက အခွန်အကောက်ကို အခွန်ရှောင်တဲ့သူရှိတယ်ဆိုပြီး တော့ ထမ်းဆောင်တဲ့သူရှိတယ်၊ ရှောင်တဲ့သူရှိတယ်ဆိုတာ ဒါဆိုအခွန်ထမ်းဆောင်ရှောင်ကြတာရော ဘာဖြစ်လို့လဲဆိုတာကိုလည်း ကျွန်တော်တို့က အပြစ်ကြီးပဲမပြောဘဲနဲ့ တစ်ဖက်ကလည်း ပြန်စဉ်းစားဖို့ လိုပါတယ်။ ဒီအခါကျတော့ နိုင်ငံတော်ရဲ့ သုံးငွေကို ဝန်ကြီးဌာနတွေက စီမံခန့်ခွဲတဲ့အခါကျတော့ ဘယ်လိုစီမံခန့်ခွဲနေလဲဆိုတာ ရှိပါတယ်။ စီမံခန့်ခွဲတဲ့နေရာမှာ အဆင်ပြေချောမွေ့လို့ ပြည်သူက ကျေနပ်ရင်အခုဒီအခွန်ဆောင်တဲ့ကိစ္စကို ပြည်သူအနေနဲ့လည်း အခွန်အကောက်ပေးဖို့အတွက်ကို ပိုပြီး တော့ကြည်ကြည်ဖြူဖြူ ဖြစ်လာမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီအတွက်လည်း လှုံ့ဆော်ပြီးသားဖြစ်မှာပါ။ အဲဒီတော့ ကျွန်တော်အဓိက ဒီမေးခွန်းကို မေးရခြင်းအကြောင်းအရင်းကတော့ တည်ဆောက်ရေး လုပ်ငန်းတွေလုပ်တဲ့အခါမှာ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးရဲ့ ၁၀-၄-၂၀၁၇ ရက်စွဲပါညွှန်ကြားချက်အမှတ် (၁/၂၀၁၇)ကို လိုက်နာခြင်းရှိ/မရှိကို ဆန်းစစ်နိုင်ဖို့၊ တင်ဒါကော်မတီတွေရဲ့ ပွင့်လင်းမြင်သာမှု တာဝန် ယူမှု၊ တာဝန်ခံမှုတို့ကို မြင့်တင်ပေးနိုင်စေရန်နှင့် လုပ်ပိုင်ခွင့်ကို လွဲမှားစွာသုံးစွဲခြင်းကို ကာကွယ်ပေး နိုင်ဖို့ (၃)အချက်က တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်းတွေမှာ အရည်အသွေးနှင့် သင့်မြတ်လျော်ကန်တဲ့ ကုန်ကျစရိတ်ဖြစ်စေဖို့ ဒေသခံပြည်သူတွေအတွက် အမှန်တကယ်အကျိုးရှိစေဖို့ (၄)အချက်ကတော့ စာချုပ်စာတမ်းဖောက်ဖျက်တဲ့ ကုမ္ပဏီအဖွဲ့ဝင်များနှင့် ကြီးကြပ်မှုအားနည်းပြီး ကျင့်ဝတ်မလိုက်နာတဲ့ အင်ဂျင်နီယာတွေရဲ့ အမည်ပျက်စာရင်းကို အများပြည်သူအား သိရှိစေခြင်းဖြင့် ပြည်သူ့ဘဏ္ဍာများကို အလွဲသုံးစားပြုခြင်းမှ ကာကွယ်နိုင်ဖို့။ နောက်ဆုံးတစ်ချက်ကတော့ နိုင်ငံတော်ဘတ်ဂျက်သုံးစွဲတဲ့ နေရာမှာ ထိုက်တန်တဲ့အရည်အသွေးကို ရရှိခြင်းဖြင့် အစိုးရနှင့်ပြည်သူကြားမှာ အပြန်အလှန် ယုံကြည် မှုကို မြင့်တင်နိုင်ဖို့အတွက် အဓိကရည်ရွယ်ခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလိုကြေညာပေးတဲ့နေရာမှာ ပွင့်လင်း မြင်သာစွာ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အလိုက် ဖော်ပြပေးတဲ့နေရာမှာ ကျွန်တော်တို့ လက်ရှိအခြေအနေနှင့် ဥပမာ ကြည့်မယ်ဆိုရင်တော့ ကျွန်တော်တို့ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးကနေပြီးတော့ အခုမူးယစ်ဆေးဝါးဖမ်းဆီးမှု နှင့်ပတ်သက်ပြီးတော့ ပုံမှန်တင်နေတဲ့ Website ရှိပါတယ်။ အဲ့လိုပဲ ကျွန်တော်တို့ ဒီကုမ္ပဏီတွေ၊ အရည်အသွေးပြည့်ခြင်း၊ မပြည်ခြင်း။ Blacklist သွင်းထားတဲ့ ကုမ္ပဏီတွေရဲ့ အမည်၊ အင်ဂျင်နီယာ တွေရဲ့ အမည် ဒါတွေကိုသာ ကျွန်တော်တို့ ဒီလိုပွင့်ပွင့်လင်းလင်းတင်ပေးနိုင်မယ်ဆိုရင် ဒီထက်ပိုပြီး တော့ ပြည်သူ့ဘဏ္ဍာကို ကောင်းကောင်းမွန်မွန်စီမံခန့်ခွဲနိုင်မှဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ဒီမေးခွန်းကို လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးမှတစ်ဆင့် မေးမြန်းရခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ အားလုံးကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနက ဖြေကြားရန်ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id='14'>ဦးကျော်လင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဌကြီးနှင့် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ဖိတ်ကြားထားသော ဧည့်သည် တော်များအားလုံး မင်္ဂလာအပေါင်းနှင့် ပြည့်စုံကြပါစေလို့ ဆုမွန်ကောင်းတောင်းရင်း နှုတ်ခွန်းဆက်သ အပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့်ကတော့ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးကျော်လင်း ဖြစ်ပါ တယ်။ ကျွန်တော့်အနေဖြင့် မွန်ပြည်နယ်၊ ဘီးလင်းမဲဆန္ဒနယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးတင်ကိုကိုဦး(ခ)ဦးအတွတ်မှ မေးမြန်းထားတဲ့ တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်းဆောင်ရွက်သော အစိုးရ ဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းနှင့် တာဝန်ခံတင်ဒါကော်မတီများ၏ ဖွဲ့စည်းပုံ၊ လုပ်ပိုင်ခွင့်နှင့် တာဝန်၊ တင်ဒါ အောင်ကုမ္ပဏီများ၏ ဖွဲ့စည်းပုံ၊ အောင်မြင်သည့်အခြေအနေ၊ (Blacklist) အမည်ပျက်စာရင်းသွင်း ခံရသော ကုမ္ပဏီများစာရင်းတို့ကို ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အလိုက် ဖော်ပြပေးရန် အစီအစဉ်ရှိ/မရှိနှင့် စပ်လျဉ်းတဲ့မေးခွန်းအား ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာနများနှင့် တိုင်းဒေသကြီးနှင့် ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့ များမှ ပေးပို့လာတဲ့ ဖြေကြားချက်များအားလုံးကို ပေါင်းစပ်၍ ရှင်းလင်းဖြေကြားသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ တင်ဒါကော်မတီများ၏ ဖွဲ့စည်းပုံ၊ လုပ်ပိုင်ခွင့်၊ တာဝန်တို့နှင့်ပတ်သက်၍ တင်ဒါဖွဲ့စည်းပုံအရ တင်ဒါကော်မတီကို ဖွဲ့စည်းရမှာဖြစ်ပြီး တင်ဒါ ကော်မတီရဲ့ အောက်တွင်ကြမ်းခင်းဈေးတွက်ချက်ရေး ကော်မတီ၊ တင်ဒါလက်ခံရေးနှင့် စိစစ်ရေး ကော်မတီ၊ အရည်အသွေးစစ်ဆေးရေးနှင့် လက်ခံရေးကော်မတီတို့ကို ထပ်မံဖွဲ့စည်းဆောင်ရွက်ရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာနများအနေဖြင့် ဒုတိယဝန်ကြီး သို့မဟုတ် အမြဲတမ်းအတွင်းဝန် တို့မှ တင်ဒါကော်မတီဥက္ကဋ္ဌအဖြစ် ဆောင်ရွက်၍ သက်ဆိုင်ရာဌာနအဖွဲ့အစည်းအကြီးအကဲများနှင့် ကျွမ်းကျင်သူများပါဝင်သောအဖွဲ့က တင်ဒါကော်မတီဝင်များအဖြစ် ပါဝင်ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ တိုင်းဒေသကြီးနှင့် ပြည်နယ်များအနေနဲ့ကတော့ တိုင်းဒေသကြီးနှင့် ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့မှ သက်ဆိုင်ရာ ဝန်ကြီးတစ်ဦးကဥက္ကဋ္ဌအဖြစ် ဆောင်ရွက်၍ သက်ဆိုင်ရာဌာန အဖွဲ့အစည်းအကြီးအကဲ များနှင့် ကျွမ်းကျင်သူများပါဝင်သောအဖွဲ့က တင်ဒါကော်မတီဝင်များအဖြစ် ပါဝင်ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ တင်ဒါကော်မတီ၏လုပ်ငန်းတာဝန်များကတော့ ဆောင်ရွက်မည့်စီမံကိန်းအတွက် တည်ဆောက်ခြင်း၊ ပစ္စည်းဝယ်ယူခြင်း၊ အကြံပေးဝန်ဆောင်မှု ရယူခြင်းနှင့် အကြံပေးမဟုတ်သော ဝန်ဆောင်မှုရယူခြင်းတို့အတွက် ခွင့်ပြုငွေရှိ/မရှိ စိစစ်ခြင်း။ တည်ဆောက်ခြင်း၊ ပစ္စည်းဝယ်ယူခြင်း၊ ဝန်ဆောင်မှုရယူခြင်း၊ ငှားရမ်းခြင်းနှင့် ရောင်းချခြင်းတို့ အတွက် လိုအပ်သည့်တင်ဒါပုံစံများ၊ စာချုပ်ပုံစံများသတ်မှတ်ခြင်း။ ဝယ်ယူမည့်ပစ္စည်းများအတွက် အရည်အသွေး စံချိန်စံညွှန်းသတ်မှတ်ခြင်း၊ တင်ဒါတွင်ပါဝင်မည့် အဆိုပြု ကန်ထရိုက်စာချုပ်ပါအချက် များ၊ အကဲဖြတ်မှုစံချိန်စံညွှန်းများနှင့် ငွေရေးကြေးရေးအချက်အလက်များ၊ ကန်ထရိုက်ဆိုင်ရာ အချက် အလက်များ၊ ငွေပေးချေမှုအစီအစဉ်၊ ပစ္စည်းပေးသွင်းမှုအစီအစဉ်၊ အခွန်စသည်တို့ကို သတ်မှတ်ခြင်း။ နည်းပညာအရမြင့်မားပြီး ရှုပ်ထွေးသည့်ဝယ်ယူခြင်းများအတွက် စစ်ဆေးမည့်နည်းလမ်းများ သတ်မှတ်ခြင်းနှင့် အခြားသောနည်းပညာဆိုင်ရာများအတွက် ကျွမ်းကျင်သူများအား အထူးတာဝန် ပေးအပ်ခြင်း။ တင်ဒါတင်သွင်းရမည့်အချိန်နှင့်နေရာ၊ တင်ဒါဖွင့်ဖောက်လက်ခံမည့်အချိန်၊ နေရာနှင့် တင်ဒါအောင်မြင်သူ စာရင်းထုတ်ပြန်မည့်နေရာတို့ကိုသတ်မှတ်ခြင်း၊ တင်ဒါလက်ခံရေးနှင့် စိစစ်ရေး ကော်မတီကို တာဝန်ပေးအပ်ခြင်း၊ တင်ဒါမအောင်မြင်သူအားလုံးကို တင်ဒါအာမခံကြေး ပြန်လည် ထုတ်ပေးခြင်းနှင့် တင်ဒါအောင်မြင်သူထံမှ လုပ်ငန်းအာမခံကြေးတောင်းခံခြင်း၊ တင်ဒါအောင်မြင်သူ အား ကြေညာခြင်း။ နမူနာတောင်းခံရန်လိုအပ်သည့် ပစ္စည်းဝယ်ယူရေး တင်ဒါဖြစ်ပါက နမူနာများ လက်ခံနိုင်ရေးနှင့် မှတ်ပုံတင်ထားရှိနိုင်ရေး ကြို တင်ဆောင်ရွက်ခြင်း။ ငှားရမ်းခြင်း သို့မဟုတ် ရောင်းချခြင်းများအတွက် အနိမ့်ဆုံးကြမ်းခင်းဈေးနှုန်းသတ်မှတ်ခြင်းတို့ပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ ။ လေးစားအပ်ပါသော ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ တင်ဒါအောက်ကုမ္ပဏီများ၏ ဖွဲ့စည်းခြင်းနှင့် အောင်မြင်သည့်အခြေအနေကို ပွင့်လင်းမြင်သာစွာ ထုတ်ပြန်ကြေငြာထားဖို့နှင့် တင်ဒါအောင်ကုမ္ပဏီ ၏ Profile နှင့် တင်ဒါအောင်တဲ့ဈေးနှုန်းကို ပွင့်လင်းမြင်သာစွာ ကြေငြာထားဖို့အတွက် သက်ဆိုင်ရာ တိုင်းဒေသကြီးနှင့်ပြည်နယ်များရှိ တင်ဒါကော်မတီများကို ညွှန်ကြားထားပြီးဖြစ်တဲ့အတွက် အသေးစိတ် စာရင်းများကို သက်ဆိုင်ရာတိုင်းဒေသကြီး/ ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့များထံမှ တောင်းခံသွားနိုင်မှာဖြစ်ပါ ကြောင်းနှင့် ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာနများမှ တိုက်ရိုက်ခေါ်ယူသော တင်ဒါခေါ်ယူခြင်း များရှိခဲ့လျှင် လည်း သက်ဆိုင်ရာပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာနများထံသို့ တိုက်ရိုက်တောင်းခံနိုင်ပါကြောင်း တင်ပြအပ် ပါတယ်။ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနမှ လုပ်ငန်းတင်ဒါများကို သက်ဆိုင်ရာတိုင်းဒေသကြီး/ ပြည်နယ် အစိုးရအဖွဲ့များထံသို့ တာဝန်လွှဲပြောင်းပေးထားပြီးဖြစ်တဲ့အတွက် သက်ဆိုင်ရာတိုင်းဒေသကြီး/ ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့များမှသာ လုပ်ငန်းတင်ဒါများကို ခေါ်ယူဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ကုမ္ပဏီများ အား အမည်ပျက်စာရင်းထည့်သွင်းခြင်းနှင့်ပတ်သက်၍ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုနှင့် ကုမ္ပဏီများညွှန်ကြားမှု ဦးစီးဌာနအနေဖြင့် ၂၀၁၃ ခုနှစ်မှစ၍ ဆောင်ရွက်ခြင်းမပြုတော့ပါကြောင်းနှင့် ကုမ္ပဏီများဥပဒေတွင် အမည်ပျက်စာရင်းနှင့်စပ်လျဉ်းသည့် ပြဋ္ဌာန်းချက်များမပါဝင်တော့သည့်အတွက် အမည်ပျက်စာရင်း ကို ထုတ်ပြန်ကြေငြာပေးမှာမဟုတ်တော့ဘဲ စာချုပ်ပါစည်းမျဉ်းစည်းကမ်းများနှင့်အညီ အရေးယူရ မည်ဖြစ်ကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ သို့သော်လည်း လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်သည့်ကုမ္ပဏီများအနေဖြင့် လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်ရာတွင် ပီပြင်မှုမရှိခြင်း၊ လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်မှုအရည်အသွေးမပြည့်ဝခြင်းနှင့် အခြားအကြောင်းအမျိုးမျိုး ကြောင့် အရေးယူခံရခြင်းများရှိပါက အဆိုပါကုမ္ပဏီများကို သက်ဆိုင်ရာပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာန အလိုက်သော်လည်းကောင်း၊ သက်ဆိုင်ရာ တိုင်းဒေသကြီး/ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့အလိုက်သော်လည်း ကောင်း၊ အမည်ပျက်စာရင်းရေးသွင်း၍ အချိန်ကာလအတိုင်းအတာတစ်ခုအထိ သတ်မှတ်ပြီး လုပ်ငန်း များ ဝင်ရောက်ယှဉ်ပြိုင်ခွင့်ရပ်စဲ၍ အမည်ပျက်စာရင်းတင်သွင်းကာ အရေးယူမှုများ ကို ဆောင်ရွက်လျက်ရှိကြောင်း တွေ့ရှိရပါသဖြင့် အမည်ပျက်စာရင်းသွင်း၍ အရေးယူထားသော ကုမ္ပဏီများစာရင်းကို သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာနများတွင်လည်းကောင်း၊ သက်ဆိုင်ရာ တိုင်းဒေသကြီးနှင့် ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့များတွင်လည်းကောင်း တောင်းခံရယူသွားနိုင်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းဖြေကြားအပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျား။ </speech>
<speech><mp id='314'>ဦးတင်ကိုကိုဦး(ခ)ဦးအတွတ်(ဘီးလင်းမဲဆန္ဒနယ်)</mp> ဥက္ကဌကြီးခင်ဗျား။ ကျွန်တော့်ကို ဆက်စပ်မေးခွန်း မေးခွင့်ပြုပါခင်ဗျား။ အခုလိုပြည့်ပြည်စုံစုံ ဖြေကြားပေးတဲ့အတွက်ကြောင့် ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန ဒုတိယဝန်ကြီးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။ အခုဝန်ကြီးဖြေကြားသွားတဲ့ဆီမှာ ကျွန်တော်တို့က ဝန်ကြီးဌာနအလိုက် သတ်မှတ်ထားတာရှိတယ်။ နောက်တစ်ခုက ပြည်နယ်နှင့် တိုင်းဒေသကြီးအလိုက် သတ်မှတ်ထားတာရှိတယ်လို့ ပြောပါတယ်။ မှန်ပါတယ်။ အဲဒီလိုဝန်ကြီးဌာန အလိုက်၊ ပြည်နယ်အလိုက်ဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ကုမ္ပဏီတွေက အခု ဒီနှစ်မှာမွန်ပြည်နယ်မှာ အဆင်မပြေဘူးဆိုရင် နောက်နှစ်ကို ကရင်ပြည်နယ်သွားပါတယ်။ နောက်နှစ်ကို တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီး သွားပါတယ်။ နောက်တစ်ခုက သတ်မှတ်တဲ့ကာလဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် သုံးနှစ်လား။ သုံးနှစ်ဆိုရင် ကျွန်တော်တို့က ပြည်နယ်နှင့်တိုင်းဒေသကြီး သုံးခုကိုရွှေ့လိုက်တာနှင့် သုံးနှစ်ပြည့်သွားရင် ဒီနေရာမှာ ပြန်ပြီးတော့ လျှောက်လို့ရသွားပါပြီ။ အခုဖြစ်နေတဲ့အခြေအနေက ဒီအခြေအနေပါ။ နောက်တစ်ခုက ကျွန်တော် မေးခွန်းမှာမေးစဉ်က စောစောကကျွန်တော် ကျိုးကြောင်းဖော်ပြချက်မှာလည်း ပြောထားတာရှိပါတယ်။ အဲဒါ ဘာလဲဆိုတော့ စာချုပ်စာတမ်းဖောက်ဖျက်တဲ့ ကုမ္ပဏီအဖွဲ့ဝင်တွေလို့ ပါပါတယ်။ ဘာလို့လဲဆိုတော့ ကုမ္ပဏီနာမည်ဆိုရင်တော့ ကျိန်းသေပါတယ်။ ဒီပြည်နယ်ကနေ ဟိုပြည်နယ်ပြောင်းတယ်။ ပြီးသွားရင် ကျန်းမာရေးကနေ ပညာရေးပြောင်းတယ်။ အဲဒါဆို ကျွန်တော်တို့က လိုက်လို့မမိတော့ပါဘူး။ အဲဒီအတွက်ကြောင့် ကျွန်တော်တို့ အခုအချိန်ထိလည်း ဒါကခံစားနေရဆဲ အခြေအနေဖြစ်ပါတယ်။ နောက်တစ်ခုက ကုမ္ပဏီမှမဟုတ်ဘဲ အင်ဂျင်နီယာလည်း အတူတူပါပဲ။ ကတယ့်တကယ် တင်ဒါအောင်မြင်တဲ့ဆီမှာ ကျွန်တော်တို့ တင်ဒါဆွေးနွေးစဉ်အခါက ပြောဖူးပါတယ်။ ၅၀ ရာခိုင်နှုန်းဟာ အင်ဂျင်နီယာရဲ့ အရည်အချင်းပေါ် မူတည်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ On Paper ပေါ်ကတော့ ၅၀ ရာခိုင်နှုန်း အင်ဂျင်နီယာကြောင့် အလုပ်ရသွားတယ်။ အချိန်တန်ကျတော့ ကြီးကြပ်မှု အားနည်းတယ်ဆိုရင် ဒါအင်ဂျင်နီယာအနေနဲ့ ဒီကိစ္စကိုတာဝန်ယူရမှာပါ။ ဒါကြောင့် ကျွန်တော်က အဓိကဆက်စပ်မေးခွန်းဖြစ်တဲ့ မေးလိုတာကတော့ အခုလက်ရှိဝန်ကြီးဌာနအလိုက်၊ ပြည်နယ်နှင့် တိုင်းဒေသကြီးအလိုက် ဒီလိုသာလုပ်နေကြမယ်ဆိုရင် ကျွန်တော်စောစောကပြောသလိုပဲ ပြည်နယ်ပြောင်းမယ်။ ဝန်ကြီးဌာနပြောင်းမယ်။ ဒါဆိုရင် ကျွန်တော်တို့ ဒီအမည်ပျက်စာရင်းသွင်းတဲ့ ဟာ ပြည်သူ့ဘဏ္ဍာကို အလွဲသုံးစားလုပ်ခြင်းကို ကျွန်တော်တို့ တားဆီးနိုင်မှာမဟုတ်ပါဘူး။ ဒါကြောင့်မို့ ကျွန်တော် စောစောတုန်းက ဥပမာပေးသလိုပါပဲ။ ကျွန်တော်တို့ မူးယစ်ဆေးဝါးကို သမ္မတရုံးရဲ့ Website က တင်ထားပေးသလိုပဲ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ပဲဖြစ်ဖြစ်၊ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးအနေနဲ့ပဲဖြစ်ဖြစ် တစ်နိုင်ငံလုံးမှာရှိတဲ့ တင်ဒါတွေနှင့်ပတ်သက်ပြီးတော့ ဝန်ကြီးဌာနတွေအားလုံး၊ ပြည်နယ်နှင့် တိုင်းဒေသကြီးအားလုံးကို တစ်စုတစ်စည်းတည်းမှာ အမည်ပျက်စာရင်းကိုထားထားပေးမယ်ဆိုရင်တော့ ကိုယ့်ပြည်နယ်မဟုတ်ရင်တောင်မှ တခြားပြည်နယ် မှာဖြစ်သွားတဲ့ကုမ္ပဏီ၊ အင်ဂျင်နီယာကို ရှောင်ရှားနိုင်မှာဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ကျွန်တော်တို့ ပြည်သူ့ဘဏ္ဍာကိုပိုပြီးတော့ ကာကွယ်ထိန်းသိမ်းနိုင်မှာဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ကျွန်တော်တစ်ဆက် တစ်စပ်တည်း ဆောက်လုပ်ရေး ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ပဲဖြစ်ဖြစ်၊ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့အနေနဲ့ပဲ ဖြစ်ဖြစ်၊ တစ်စုတစ်စည်းတည်း ဖော်ပြပေးနိုင်ခြင်းအခြေအနေရှိ/မရှိကို မေးမြန်းရပါတယ်။ ကျေးဇူး တင်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'> ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနက ဖြေကြားပေးပါ။</speech>
<speech><agency id='14'>ဦးကျော်လင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ဥက္ကဌကြီးခင်ဗျား။ ဒီပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်မှ ဒီဆက်စပ်မေးခွန်းအား ကျွန်တော်တို့ အမည်ပျက်စာရင်းတွေကို သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနတွေက သွင်းလိုက်တယ်။ သို့မဟုတ်ရင်လည်း တိုင်းဒေသကြီးနှင့်ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့တွေက သွင်းလိုက်တယ်။ သွင်းလိုက်တဲ့အခါကျတော့ အဲဒီ သွင်းလိုက်တဲ့ကုမ္ပဏီသည် အဲဒီတိုင်းဒေသကြီး/ပြည်နယ်မှာတော့ မလုပ်တော့ဘူး။ ဒါပေမဲ့ သူက ရွှေ့သွားပြီး တခြားတိုင်းဒေသကြီး/ပြည်နယ်မှာသွားပြီးတော့ လျှောက်လွှာတင်ပြီးလုပ်တယ်။ အဲဒါကို ဒီဘက်ကမသိနိုင်ဘူး။ ဒီအတိုင်းပဲ ကျန်းမာရေးဝန်ကြီးဌာနမှ အမည်ပျက်သွင်းရင် ပညာရေး ပြန်စသည်ဖြင့် ဒီဟာလေးကို ထောက်ပြလာတာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီလို ထောက်ပြလာတဲ့အတွက် ကျွန်တော့်အနေနဲ့ ဒီဟာသည် ကျွန်တော့်ကို ကွက်လပ်ကလေးဖြစ်နေတယ်လို့ ခံယူပါတယ်။ အဲဒီလို ဖြစ်နေတဲ့အတွက် ကျွန်တော်တို့ ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ စုစည်းလိုက်ပါမယ်ခင်ဗျား။ တိုင်းဒေသကြီးနှင့် ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့အားလုံးကို တောင်းခံလိုက်ပါမယ်။ သူတို့ Blacklist သွင်းထားတဲ့ကုမ္ပဏီတွေ အမည်စာရင်းပေးပါလို့ တောင်းခံလိုက်ပါမယ်။ ဒီအတိုင်းပါပဲ သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနများ အားလုံး ကိုလည်း တောင်းခံလိုက်ပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ဝန်ကြီးဌာနရဲ့ MOC Website မှာ ဒါတွေကတော့ အမည်ပျက်စာရင်းသွင်းထားပါတယ်။ ဘယ်နှစ်နှစ်သွင်းထားပါတယ်။ ဘယ်လောက်ကို ဆိုင်းငံ့ လုပ်ထားပါတယ်ဆိုပြီးတော့ ကျွန်တော့်အနေနဲ့ ကြေငြာပေးပါမယ်ခင်ဗျား။ ဒါကတော့ ကုမ္ပဏီများနှင့် ပတ်သက်ပြီးတော့ ဖြစ်ပါတယ်။ နောက်ဒီထဲမှာ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ထောက်ပြသွားတာ အင်ဂျင်နီယာပိုင်းဆိုင်ရာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီကုမ္ပဏီမှာတာဝန်ခံတဲ့ အင်ဂျင်နီယာသည် သူက ဒီကုမ္ပဏီ နာမည်ပျက်စာရင်း သွင်းသွားတဲ့အခါကျတော့ သူကဒီကုမ္ပဏီထွက်ပြီး တခြားကုမ္ပဏီတစ်ခုမှာ သွားလုပ်ရင် သူကလွတ်သလိုဖြစ်သွားတယ်ဆိုတဲ့ဟာလေးတစ်ခု ထောက်ပြထားတာ ရှိပါတယ်။ ဒါနှင့် ပတ်သက်ပြီးတော့လည်း သူကလက်မှတ်ထိုးရတာ ဖြစ်ပါတယ်။ သက်ဆိုင်ရာ ကျွန်တော်တို့ လုပ်ငန်းတွေအားလုံးက PE သို့မဟုတ်ရင် RSE တစ်ယောက်ယောက်က လက်မှတ်ထားရတာဖြစ်တဲ့ အတွက် အဲဒီလက်မှတ်ထိုးတဲ့ PE သို့မဟုတ်ရင် RSE အမည်ကိုပါ ယှဉ်တွဲပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ Website မှာ ကြေညာပေးပါမယ်။ အဲဒီပြီးလို့ရှိရင်လည်း သူတို့ PE သို့မဟုတ်ရင် RSE ကို အရေးယူ ရမှာပါ။ အင်ဂျင်နီယာကောင်စီက အရေးယူရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ သက်ဆိုင်ရာ အင်ဂျင်နီယာကောင်စီကိုလည်း အဲဒီအမည်စာရင်းကို ကျွန်တော်တို့ ပေးပို့သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
</Q-A>
<Q-A>
<title>
ဗိုလ်တထောင်မြို့နယ်၊ (၉)ရပ်ကွက်၊ ၄၇ လမ်း(အနော်ရထာလမ်းနှင့် မဟာဗန္ဓုလလမ်းကြား)ကို ပြည်သူများ အဆင်ပြေချောမွေ့စွာ ပြန်လည်အသုံးပြုနိုင်ရေးအတွက် မဖြစ်မနေဆောင်ရွက်ပေးပါရန်နှင့် စပ်လျဉ်းသည့်မေးခွန်း
</title>
<speech type='speaker'>
ဗိုလ်တထောင်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါ်မြင့်မြင့်စိုး(ခ)ဒေါ်မေစိုး မေးမြန်းဖို့ဖြစ်ပါတယ်။
</speech>
<speech><mp id='466'>ဒေါ်မြင့်မြင့်စိုး(ခ)ဒေါ်မေစိုး(ဗိုလ်တထောင်မဲဆန္ဒနယ်)</mp> လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီး၊ ပြည်ထောင်စု ဒုတိယဝန်ကြီးများနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အားလုံး မင်္ဂလာပါရှင်။ ကျွန်မကတော့ ဗိုလ်တထောင်မဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါ်မြင့်မြင်စိုး(ခ)ဒေါ်မေစိုး ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်မအနေနဲ့ ဗိုလ်တထောင်မြို့နယ်၊ (၉)ရပ်ကွက်၊ ၄၇ လမ်း (အနော်ရထာလမ်းနှင့် မဟာဗန္ဓုလလမ်းကြား)သည် ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၊ မြို့ပြနှင့် အိုးအိမ် ဦးစီးဌာနမှ ဆောက်လုပ်ခဲ့သည့် စီမံကိန်းဧရိယာအတွင်းတွင် စည်ပင်သာယာအမည်ပေါက် ၄၇ လမ်း အား ရောင်းချခဲ့ပြီးဖြစ်သော်လည်း အဆိုပါလမ်းအား အများပြည်သူအသုံးပြုခွင့်ရရှိရေးနှင့် စပ်လျဉ်း သည့်မေးခွန်းကို မေးမြန်းသွားမှာဖြစ်ပါတယ်ရှင်။ လေးစားရပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီး ရှင်။ ကျွန်မအား Power Point သုံးစွဲခွင့်ပြုပါရှင်။ အဆိုပါ ၄၇ လမ်းသည် ရန်ကုန်မြူနီစီပါယ် အမည် ပေါက်ဧရိယာ ၀.၉၂၄ ဧက၏ တစ်စိတ်တစ်ဒေသ ၀.၆၈၉ ဧကအား မြို့ပြနှင့် ဦးစီးဌာန၊ အစိုးရပိုင် မြေနေရာပါ မြို့ပြမြေစာရင်းတစ်ရပ်အား သတ်မှတ်ပေးပါရန် ၂၀၁၆ ခုနှစ် ဇူလိုင်လပိုင်းက ခွင့်ပြုခဲ့ သော မြေနေရာဖြစ်ပါတယ်။ ထိုစီမံကိန်းစတင်တဲ့အချိန်ကတော့ ၂၅-၉-၂၀၀၂ ရက်နေ့မှစ၍ အကောင်အထည်ဖော်ခွင့်ပြုခဲ့ပြီး ထို Project အတွင်း ကျရောက်ခဲ့သော ၄၇ လမ်းအပိုင်းကို စီမံကိန်း အတိုင်း အဖြောင့်မဟုတ်ဘဲ အကွေ့အကောက်ပါသော ဒီဇိုင်းဖြင့်ပြုလုပ်ရန် ခွင့်ပြုခဲ့တာလည်း ဖြစ်ပါ တယ်။ သို့သော် ၂၀၀၂ ခုနှစ်မှစတင် အကောင်အထည်ဖော်ခွင့်ပြုခဲ့သော စီမံကိန်းနေရာများတွင် ကုမ္ပဏီများအနေနဲ့ အချို့သတ်မှတ်ကာလအတွင်း ပြီးစီးဆောင်ရွက်ခဲ့သော်လည်း ၄၆ လမ်းနှင့် ၄၇ လမ်းအကြား စီမံကိန်းဧရိယာသည် ယနေ့အထိ ဆောင်ရွက်မှုအချို့ သာ ပြီးစီးခဲ့တာကို တွေ့ရှိရပါ တယ်။ လေးစားရပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးရှင်။ ယခုအခါ ရန်ကုန်မြို့သည် မြို့ပြဖြစ်သည့် အားလျော်စွာ ရန်ကုန်မြို့အတွင်း Down Town (၆)မြို့နယ်သည် အနော်ရထာလမ်းတွင် ဗိုလ်တထောင်(၆)၊ ဗိုလ်တထောင်(၅)၊ ခရိုင်ရဲစခန်း၊ City mart ၊ ဈေးဆိုင်များ၊ စတိုးဆိုင်များစွာလည်း ရှိနေပါတယ်။ မဟာဗန္ဓုလလမ်းမှာလည်း ဘဏ်တွေ၊ စားသောက်ဆိုင်တွေများစွာရှိပြီး ဗိုလ်မြတ်ထွန်း လမ်းနှင့် ၄၇ လမ်းကြားမှာ ဘာဆိုင်တွေအများကြီးရှိနေတာကို တွေ့ရပါတယ်။ မြို့တွင်းလမ်းတစ်လမ်း ပိတ်ထားခြင်းသည် ဗိုလ်တထောင်နေပြည်သူများအတွက်သာမက ရန်ကုန်မြို့နေ လမ်းသုံးစွဲသူ အားလုံးနှင့်လည်း သက်ဆိုင်လျက်ရှိပါတယ်။ လမ်းပိတ်ထားတဲ့ ၄၇ လမ်းမှာလည်း ဘားဆိုင်တွေရှိတဲ့ အတွက် ညအချိန်မတော်ခိုက်ရန်ဖြစ်ပွားခြင်း၊ သတ်မှတ်ထားသောလမ်းမရှိသဖြင့် မှောင်ရိပ်ခိုခြင်း၊ မူးယစ်ဆေးဝါးသုံးစွဲ၍ မူးယစ်ရမ်းကားခြင်း၊ ဆူညံခြင်း၊ ညအချိန်မတော် ကားများအပြိုင်အဆိုင် မောင်းကြခြင်းများကြောင့် ရပ်ကွက်နေပြည်သူများ မကြာခဏတိုင်ကြားမှုများလည်း ဖြစ်နေပါတယ်။ ဒါကြောင့် ၄၇ လမ်းက ယခင်လမ်းနယ်နိမိတ်သတ်မှတ်ထားတဲ့ပေအကျယ် ၅၀ ရှိပြီး ယခုအခါ စီမံကိန်း အဆောက်အအုံ၊ ခြံစည်းရိုးနှင့် လမ်းနယ်အတွင်းတည်ဆောက်ထားခြင်းရှိနေသဖြင့် မဟာဗန္ဓုလ လမ်းတစ်ဖက် လမ်းအကျယ် ၁၁ ပေ၊ အနော်ရထာလမ်းဘက်တွင် လမ်းအကျယ် ၃၁ ပေကျန်နေတာ တွေ့ရှိရပါတယ်။ ဒါကြောင့် လမ်းပြန်လည်တည်ဆောက်ရာတွင် လမ်းအင်္ဂါရပ်နှင့်အညီ ယာဉ်များ ဖြတ်သန်းသွားလာနိုင်ရန် ကတ္တရာ သို့မဟုတ် ကွန်ကရစ်လမ်းများထားရှိပြီး မူလစီမံချက်အတိုင်း ပေါ်တီကိုအောက်စကီတစ်လျှောက်တွင် Pedestrian Way ထားရှိနိုင်ပြီး ယခုတွေ့မြင်ရသော လမ်းကိုပိတ်ထားခြင်းသည် အများအတွက် အကျိုးမရှိသလို ကုမ္ပဏီများအတွက်လည်း ထိခိုက်နစ်နာ ခြင်း တစ်စုံတစ်ရာမရှိခြင်းကြောင့် အရပ်သားအစိုးရလက်ထက်တွင် ဗိုလ်တထောင်ပြည်သူများ၏ အကြိမ်ကြိမ်တောင်းဆိုနေကြသော ၄၇ လမ်းပြန်လည်ရရှိရေးမဖြစ်မနေဆောင်ရွက်ပေးပါရန် ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနနှင့် မြို့ပြနှင့်အိုးအိမ်ဌာန၊ သက်ဆိုင်ရာကုမ္ပဏီများ ညှိနှိုင်း၍ မဖြစ်မနေ ဆောင်ရွက်ပေးပါရန် အကြိမ်ကြိမ်တောင်းဆိုခဲ့သောကြောင့် ကျွန်မ ဗိုလ်တထောင်ပြည်သူ့လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်မှ ဗိုလ်တထောင်ပြည်သူများ၏ဆန္ဒအတိုင်း ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးမှတစ်ဆင့် မေးမြန်းရခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ရှင့်။</speech>
<speech type='speaker'>ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနက ဖြေကြားရန်ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id='14'>ဦးကျော်လင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ဥက္ကဌကြီးခင်ဗျား။ ကျွန်တော့်အနေဖြင့် ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး၊ ဗိုလ်တထောင်မဲဆန္ဒနယ်၊ ပြည်သူ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါ်မြင့်မြင့်စိုး(ခ)ဒေါ်မေစိုးမှ မေးမြန်းထားတဲ့ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး၊ ဗိုလ်တထောင်မြို့နယ်၊ (၉)ရပ်ကွက်၊ (၄၇)လမ်း(အနော်ရထာလမ်းနှင့် မဟာဗန္ဓုလလမ်းကြား) အပိုင်းကို မြို့ပြနှင့်အိမ်ရာဖွံ့ဖြိုးရေးဦးစီးဌာန၏ စီမံကိန်းအတွင်း ထည့်သွင်းထားခြင်းအား ပြည်သူများ အဆင်ပြေချောမွေ့စွာ ပြန်လည်အသုံးပြု နိုင်ရေးအတွက် လမ်းအကျယ် ၂၄ ပေ၊ လူသွားစင်္ကြနှင့် ရေမြောင်းတစ်ဖက်လျှင် ၁၀ ပေစီရရှိအောင် မဖြစ်မနေဆောင်ရွက်ပေးပါရန် ပြည်သူလူထု၏ ကိုယ်စားမေးမြန်းခြင်းနှင့်စပ်လျဉ်းသည့်မေးခွန်းအား ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့မှပေးပို့လာ သည့်ဖြေကြားချက်နှင့် ပေါင်းစပ်၍ ဖြေကြားသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ။ လေးစားအပ်ပါသော ဥက္ကဌကြီးခင်ဗျား။ Power Point ဖြင့် ရှင်းလင်းခွင့်ပြုပါရန် တင်ပြအပ်ပါ တယ်။ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး၊ ဗိုလ်တထောင်မြို့နယ်၊ သိမ်ဖြူလမ်း၊ ၄၅ လမ်း၊ ၄၆ လမ်း၊ ၄၇ လမ်းနှင့် ၄၈ လမ်း(အနော်ရထာလမ်းနှင့် မဟာဗန္ဓုလလမ်းကြား)တို့တွင် ကိုလိုနီခေတ်အတွင်းဝန်ရုံး၌ တာဝန် ထမ်းဆောင်ခဲ့ကြသည့် အရာထမ်းများ၊ အမှုထမ်းများနေထိုင်ခဲ့သည့် Government Staff Housing မြေနေရာတွင် မြို့တော်၏ပုံရိပ်ကိုမြှင့်တင်ရန်အတွက် အထပ်မြင့်အဆောက်အဦများဆောက်လုပ်ရန် လမ်းညွှန်မှုအရ ၂၀၀၂ ခုနှစ်တွင် မြို့တော်အိမ်ရာစီမံကိန်းကြီးကြပ်မှုကော်မတီမှ ခွင့်ပြုပေးခဲ့ခြင်းဖြစ် ပါတယ်။ ၎င်းစီမံကိန်းအား မြို့တော်ဗဟိုဖွံ့ဖြိုးရေးစီမံကိန်း Central Ared Development Project(CADP)ဟု အမည်ပေးခဲ့ပြီး၊ ၂၀၀၂ ခုနှစ်မှာ အမည်ပေးခဲ့ပြီးတော့ ဗိသုကာပုံစံ(Architect Design)ကို တင်ဒါခေါ်ယူခဲ့ပြီးတော့ တင်ဒါတင်သွင်းသောပုံစံများထဲမှ မြို့တော်အိမ်ရာစီမံကိန်း ကြီးကြပ်မှုကော်မတီမှ ၂၅-၉-၂၀၀၂ ရက်စွဲဖြင့် ရွေးချယ်အတည်ပြုပေးခဲ့သော Amenity Design Group ၏ Design အတိုင်း မဟာရွှေတောင်ဖွံ့ဖြိုးရေးကုမ္ပဏီမှ သိမ်ဖြူလမ်းနှင့် ၄၆ လမ်းကြားတွင် လည်းကောင်း၊ ရွှေသံလွင်ကုမ္ပဏီမှ ၄၆ လမ်းနှင့် ၄၇ လမ်းကြားတွင်လည်းကောင်း၊ ရွှေအာရှကုမ္ပဏီမှ ၄၇ လမ်းနှင့် ၄၈ လမ်းကြားတွင်လည်းကောင်း အသီးသီးတည်ဆောက်ခဲ့ကြပါတယ်။ အဆိုပါစီမံကိန်း အား မြို့တော်အိမ်ရာစီမံကိန်းကြီးကြပ်မှုကော်မတီ၊ ကုန်သွယ်မှုမူဝါဒကောင်စီ၊ မြန်မာနိုင်ငံရင်းနှီး မြှုပ်နှံမှုကော်မရှင်၊ ပြည်ထောင်စုမြန်မာနိုင်ငံတော် အစိုးရအဖွဲ့(Cabinet) အစည်းအဝေးများသို့ အဆင့်ဆင့်တင်ပြ၍ အတည်ပြုပေးထားသောစီမံကိန်း Master Plan နှင့် ဗိသုကာဒီဇိုင်းအတိုင်း နိုင်ငံတကာအဆင့်မီဖြစ်အောင် အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ခဲ့ခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ အတည်ပြု ပေးထားသော ဒီဇိုင်းပုံစံနှင့်အညီ ဆောက်လုပ်လျက်ရှိသည့် စီမံကိန်းအတွင်းရှိ ဆိုင်ခန်း၊ ရုံးခန်းများသို့ လာရောက်သူများသွားလာရေး လွယ်ကူပြီး အန္တရာယ်ကင်းရှင်းစေရန်ရည်ရွယ်၍ ဈေးဝယ်စင်တာ အဆောက်အဦများအကြားတွင် ပြည်သူများ ယာဉ်အန္တရာယ်ကင်းရှင်းစွာဖြင့် စိတ်ချလုံခြုံစွာ ဈေးဝယ်လျှောက်လမ်းအဖြစ် အသုံးပြု နိုင်ကြစေဖို့ ၄၇ လမ်းကို လူသွားလမ်း Pedestrian Way အဖြစ် အသုံးပြုနိုင်ဖို့ Architect Plan မှာ ဆောင်ရွက်ထားရှိခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါလမ်းကို လက်ရှိမြေပြင်အထက် သုံးပေခန့်မြှင့်တင်ပြီးတော့ လူသွားလမ်း walk way အဖြစ် အဖြောင့်မဟုတ်ဘဲနဲ့ ကွေ့ကောက်တဲ့ပုံစံဖြင့် Design ရေးဆွဲထားခဲ့ ပါတယ်။ Master Plan အရ လမ်း၏တစ်ဖက်တစ်ချက်စီရှိတဲ့ အဆောက်အဦများ၏ အောက်ဖက်မှာ Underground Car Parking op:0023:q$ Basement @p:092c230.000:18: လူသွားလမ်း Pedestrian Way အား ပြည်သူများသွားလာရန်သာ အဓိကသုံးစွဲမည်ဖြစ်သော်လည်းပဲ ကုန်ပစ္စည်းသယ်ဆောင်နိုင်တဲ့ ကားငယ်များနှင့် အရေးပေါ်မီးသတ်ကားများ သွားလာနိုင်ရန်လည်း စီစဉ်ထားရှိပါတယ်။ စီမံကိန်းဧရိယာအတွင်း မော်တော်ယာဉ်သွားလာမှုအဆင်ပြေစေရန်အတွက် ယခင်က ၄၆ လမ်း၊ ၄၇ လမ်းနှင့် ၄၈ လမ်းတို့သည် တစ်လမ်းမောင်းလမ်းများအဖြစ် လမ်းသုံးလမ်း ရှိခဲ့ရာမှ ယခုဆောင်ရွက်သည့် Master Plan အရ နှစ်လမ်းမောင်းလမ်းနှစ်လမ်းနှင့် လူလျှောက် ဈေးလမ်း တစ်လမ်းအဖြစ် ပြင်ဆင်ဖောက်လုပ်ပေးထားခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ မော်တော်ကားလမ်းဧရိယာ ကတော့ ယခင် တစ်လမ်းမောင်းသုံးလမ်းဧရိယာထက် ယခု နှစ်လမ်းပေါင်းနှစ်လမ်းဧရိယာသည် ၆ ရာခိုင်နှုန်းပိုမိုချဲ့ထွင်ထားပြီးတော့ ကမ္ဘာ့မြို့ကြီးများတွင် တွေ့ရှိနိုင်သည့် မြို့လယ်ဧရိယာတွင် ပြည်သူ့အတွက် ဈေးဝယ်လျှောက်လမ်း ဖန်တီးပေးထားကြသည့် နမူနာအတိုင်း ရည်ရွယ် တည်ဆောက်ထားခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ မြို့တော်ဗဟိုဖွံ့ဖြိုးရေးစီမံကိန်း Master Plan အရ ၄၇ လမ်း၏ 60D:$duodamzosop:o cole:088: Retail, Departmental Store, Super Market şe Restaurant op:sago caves :3200 8 op: 320: GLIS:6m5£:1 saculo8 Tower များကို ဟိုတယ်၊ ရုံးခန်းနှင့် လူနေအိမ်ခန်းများအတွက် အသုံးပြုရန်အတွက်လည်းကောင်း ရည်ရွယ် တည်ဆောက်ခဲ့ခြင်းဖြစ်ပြီး ဗိသုကာဒီဇိုင်းအရ Basement အပါအဝင် အဆောက်အဦများကိုလည်း တည်ဆောက်ပြီးစီးပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးလိုချင်တာက မူလလမ်းအတိုင်း၊ မူလ လမ်းအကျယ်၊ မူလပလပ်ဖောင်းတွေအတိုင်း ပြန်လိုချင်တာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော် ကိုယ်တိုင်လည်းပဲ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့ ဝန်ကြီးများနှင့် ရန်ကုန်မြို့တော်စည်ပင်သာယာ ရေးကော်မတီမှတာဝန်ရှိသူများနှင့်အတူ အဲဒီနေရာကိုသွားရောက်ပြီး ကွင်းဆင်းကြည့်ရှုခဲ့ပါတယ်။ ကြည့်ရှုတဲ့အခါကျတော့ သူတို့ကတော့ Master Plan ကြီးဆောက်ထားတဲ့အတွက် အောက်ထဲမှာ လည်း Foundation တွေပေးပြီးတော့ အပေါ်မှာလည်း အဆောက်အဦတွေဖြစ်တဲ့အခါကျတော့ လမ်းအဖြောင့်ပုံစံကတော့ မရနိုင်တော့ဘဲနဲ့ မူလလမ်းအကျယ်အတိုင်းလည်း မရနိုင်တော့ဘဲနဲ့ လမ်းတော့ရအောင်လုပ်ပေးပါ။ လမ်းတော့ဖြစ်အောင်လုပ်ပေးပါဆိုပြီးတော့ ကျွန်တော်တို့ ညှိနှိုင်းခဲ့ပါ တယ်။ အဲဒီအတွက် ဒီစီမံကိန်းပြီးသွားရင်တော့ ဒီဘက် မဟာဗန္ဓုလလမ်းနဲ့ အနော်ရထာလမ်းကို ပေါက်တဲ့ ကားဖြတ်မောင်းလို့ရတဲ့လမ်းတစ်လမ်းတော့ ဖြစ်လာမှာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီလိုမျိုး ဆောင်ရွက်ပေးဖို့လည်း ကျွန်တော်တို့အနေနဲ့ ရွှေသံလွင်ကုမ္ပဏီနဲ့ ရွှေအာရှကုမ္ပဏီကို ကျွန်တော်တို့ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့၊ နောက် ဒီမှာရှိတဲ့ ရန်ကုန်မြို့တော် စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီ တို့ကနေ အဲဒီမှာ ညှိနှိုင်းထားပြီးဖြစ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ လေးစားအပ်ပါသော ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ယခုတင်ပြခဲ့သော မြို့တော်ဗဟိုဖွံ့ဖြိုးရေးစီမံကိန်း သည် ရန်ကုန်မြို့နေ ပြည်သူလူထုအတွက် ပိုမိုကောင်းမွန်သော လူနေမှုပတ်ဝန်းကျင်ဖြစ်ပေါ်လာစေ ရန် မြို့ပြစီမံကိန်းပညာရှင်များ၏ အကြံပြုချက်ဖြင့် ဗိုလ်တထောင်မြို့နယ်၊ အနော်ရထာလမ်းနှင့် မဟာဗန္ဓုလလမ်းကြား ၄၇ လမ်းကို ဈေးဝယ်စင်တာသို့လာရောက်သောပြည်သူများ ယာဉ်အန္တရာယ် ကင်းရှင်းစွာဖြင့် စိတ်အေးချမ်းသာစွာသွားလာနိုင်သော ဈေးဝယ်လျှောက်လမ်းအဖြစ်ဖန်တီး၍ စနစ်တကျ ရေးဆွဲအတည်ပြုပေးထားသည့် Master Plan နှင့်အညီ ကြီးကြပ်ကွပ်ကဲ အကော်အထည် ဖော်ဆောင်ရွက်နေခြင်းဖြစ်ပါကြောင်း ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့မှပေးပို့ လာတဲ့ဖြေကြားချက် ကို ပေါင်းစပ်၍ရှင်းလင်းဖြေကြားအပ်ပါတယ်ခင်ဗျာ။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။ </speech>
<speech><mp id='466'>ဒေါ်မြင့်မြင့်စိုး(ခ)ဒေါ်မေစိုး(ဗိုလ်တထောင်မဲဆန္ဒနယ်)</mp> လေးစားရပါသော ပြည်သူ့ လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးရှင်။ ကျွန်မကို တစ်ဆက်တစ်စပ်တည်း မေးခွင့်ပြုပါရှင်။ ယခုလိုဖြေကြားခဲ့တဲ့ ဒုတိယဝန်ကြီးကိုလည်း ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။ ကျွန်မအနေနဲ့ လမ်းနယ်နိမိတ်ပြန်လည်ခွင့်ပြုပြီး တစ်လမ်းမောင်းမော်တော်ယာဉ် သွားလာခွင့်ပြုနိုင်ရန် တိတိကျကျတောင်းဆိုခဲ့တာဟာ ၂၀၁၆ ခုနှစ် ယခင် ဝန်ကြီး ဦးဝင်းခိုင်လက်ထက်ကတည်းကိုက ကျွန်မ ဒီ Project နဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ သွားရောက် ပြီးတော့ ဝန်ကြီးနဲ့လည်းဆွေးနွေးပြီးတော့မှ လမ်းရရှိအောင်အတွက် ကျွန်မပြောခဲ့တာ အခု ၂၀၁၈ ခုနှစ်အထိ ဘာမှထူးခြားလာတာလည်း မတွေ့ရပါဘူး။ အဲဒါကြောင့်မို့လို့ Power Point လေးပြန်ပြ ပေးပါရှင်။ ဒီမှာမြင်နေရတဲ့ပုံလေးအတိုင်းပေါ့။ ဆောက်လုပ်ရေးကုမ္ပဏီတစ်ခု ရွှေသံလွင်က ကျန်နေတဲ့ဟာမှာ ကျွန်မတို့လမ်းနယ်နိမိတ်က နဂိုမူရင်းက ပေ ၅၀ ရှိပါတယ်။ ဒါပေမဲ့ အခုအချိန်မှာ တော့ လမ်းဟာ ပေ ၅၀ မကျန်တော့ဘဲနဲ့ အနော်ရထာလမ်းမှာ ၁၁ ပေ၊ မဟာဗန္ဓုလလမ်းမှာ ပေ ၃၀ ကျန်နေတာတွေ့ရပါတယ်။ ကျွန်မတို့ ဒီလမ်းမြေနေရာကိုတောင်းတာလည်း ၂၀၁၆ ခုနှစ်ကျမှ ကျွန်မ တို့အစိုးရလက်ထက်ကျမှ ဒီလမ်းမြေနေရာသတ်မှတ်ပြီးတော့မှ လမ်းကိုပေးလိုက်တာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ကျွန်မပြောချင်တာကတော့ ဒီလမ်းကို ၄၆ လမ်းနဲ့ ၄၇ လမ်းမှာ ဒီ အဆင့်မြင့်အဆောက်အဦ တွေလည်း ဆောက်ထားတာတော့ အတိအကျပြီးသွားတာတော့ မရှိသေးပါဘူး။ အဲဒီတော့ လူသွား စကီအတွက်လို့ပြောပေမဲ့လည်း ဒီအမိုးအောက်တွေမှာ လူသွားစအတွက် လမ်းလျှောက်လို့လည်း ရပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဒီအဆောက်အဦကြီးပြီးမှ ဒီလမ်းကိုပေးမယ်ဆိုလို့ရှိရင် ဒီအဆောက်အဦဟာ အခုအချိန်အထိ ဘာမှဆောက်လုပ်ထားတာလည်းမရှိ၊ ပိတ်ထားတာဖြစ်ပြီးတော့မှ ၄၇ လမ်းမှာရှိတဲ့ ဒီ Bars ဆိုင်တွေ၊ အရက်ဆိုင်တွေ၊ စားသောက်ဆိုင်တွေက ညဆိုရင် လမ်းမှာမှောင်မည်းနေတဲ့အတွက် ဒီနေရာတွေမှာ ခိုက်ရန်ဖြစ်တယ်။ ဒီနေရာတွေမှာ စကားတွေများတယ်။ ဒီနေရာတွေဟာ မှောင်ရိပ်ခိုတဲ့ နေရာတွေလည်း ဖြစ်နေပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဒီလမ်းကို ဘယ်အချိန်ကျလို့ရှိရင် သတ်မှတ်ပေးမှာလဲ ဆိုတာလေးကို ကျွန်မ အတိအကျသိချင်တဲ့အတွက် တစ်ဆက်တစ်စပ်တည်း မေးရခြင်းဖြစ်ပါတယ်ရှင်။</speech>
<speech type='speaker'> ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနက ဖြေကြားပေးပါ။</speech>
<speech><agency id='14'>ဦးကျော်လင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ဒီဆက်စပ်မေးခွန်းနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့ကို ကျွန်တော်တို့ ညှိနှိုင်းပြီးတော့ မေးခွန်းများမေးပြီးတော့မှ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ထံကို အဖြေများ ပြန်လည်ပေးပို့သွားပါမယ်ခင်ဗျား။</speech>
</Q-A>
<Q-A>
<title>
ကိုရီးယား-မြန်မာချစ်ကြည်ရေး ရန်ကုန်-ဒလတံတားစီမံကိန်းကို အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက် ရာတွင် မည်သည့်အတွက်ကြောင့် နှောင့်နှေးကြန့်ကြာနေရကြောင်းနှင့် မည်သည့်အချိန်တွင် ဆောက်လုပ်ရေးလုပ်ငန်းများ စတင်မည်၊ မည်ကဲ့သို့ဆက်လက်ဆောင်ရွက်မည်ကို သိလိုခြင်းနှင့် စပ်လျဉ်းသည့်မေးခွန်း
</title>
<speech type='speaker'>
ဒလမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါက်တာစိန်မြအေး မေးမြန်းဖို့ဖြစ်ပါတယ်။
</speech>
<speech><mp id='461'>ဒေါက်တာစိန်မြအေး(ဒလမဲဆန္ဒနယ်)</mp> လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီး နှင့် ကြွရောက်လာသူအားလုံးကို မင်္ဂလာပါလို့ နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော် ဒေါက်တာ စိန်မြအေး၊ ဒလမဲဆန္ဒနယ် ကိုယ်စားလှယ်အနေနဲ့ ဒီ ကိုရီးယား-မြန်မာချစ်ကြည်ရေး ရန်ကုန်-ဒလ တံတားစီမံကိန်းကို ဒီလွှတ်တော်သက်တမ်းကာလမှာ ဒုတိယအကြိမ်မေးရခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီတစ်ခါ မေးတဲ့မေးခွန်းကတော့ ဘာကြောင့်နှောင့်နှေးကြန့်ကြာနေရသလဲ ဒီတံတားစီမံကိန်းက၊ ဘယ်အချိန် စမှာလဲ။ ဘယ်လိုဆက်လက်ဆောင်ရွက်မှာလဲဆိုတဲ့ ပွင့်လင်းမြင်သာတဲ့မေးခွန်းတွေရဲ့အဖြေကို ရရှိလိုတဲ့အတွက် ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ဘာကြောင့်မေးခွန်းတွေ မေးရသလဲဆိုတာကို တင်ပြ ဖို့အတွက် Power Point အသုံးခွင့်ပြုခွင့်ပေးပါခင်ဗျား။ ဒါကတော့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဒုတိယပုံမှန်အစည်းအဝေးမှာ ယခင်ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီး ဦးဝင်းခိုင်က လွှတ်တော်ကို ဒီတံတားကြီး ကို ငါးနှစ်အတွင်း အပြီးတည်ဆောက်မယ်လို့ ပြောကြားခဲ့တဲ့ပုံပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ဒါက စီမံကိန်းရဲ့ သမိုင်းအကျဉ်းဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် နိုင်ငံတော်သမ္မတကြီးဦးသိန်းစိန် လက်ထက်က ကိုရီးယားပြည်သူ့သမ္မတနိုင်ငံချစ်ကြည်ရေးခရီးမှာ ဒီတံတားစီမံကိန်းဟာ သန္ဓေတည်ခဲ့ပြီးတော့ သုံးနှစ်အကြာမှာ ပထမအကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် (၁၂) ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေးမှာ အတည်ပြု ပေးခဲ့တာ ဖြစ်ပါတယ်။ တစ်ခါ အဲဒီနှစ်ထဲမှာပဲ Kored Exim Bank နဲ့ ချေးငွေသဘောတူညီချက်တွေ လက်မှတ်ရေးထိုးပြီး ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ စက်တင်ဘာလ ၂၀ ရက်နေ့မှာတော့ အခုနတုန်းက ကျွန်တော်ပြတဲ့ပုံအတိုင်း ကျွန်တော်တို့အစိုးရ လက်ထက်မှာ ယခင်ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးက ကတိပေးခဲ့တာ ဖြစ်ပါတယ်။ အပြီးသတ်ပုံစံထုတ်လုပ် ပြီးစီးတယ်လို့ ကျွန်တော့်အနေနဲ့နားလည်ခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါပေမဲ့လည်းပဲ အရေးကြီးတဲ့အပိုင်းဖြစ်တဲ့ ကိုရီးယားတံတားဆောက်လုပ်ရေး ကန်ထရိုက်တာအပြီးသတ်ရွေးချယ်ခြင်းနဲ့ တည်ဆောက်ရေး လုပ်ငန်းများကို စတင်ဆောင်ရွက်ခြင်းအပိုင်းတွေမှာတော့ အပြီးသတ်မဆောင်ရွက်နိုင်ဘဲ ယနေ့အထိ နှောင့်နှေးကြန့်ကြာနေရခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဘာကြောင့်နှောင့်နှေးကြန့်ကြာနေရသလဲဆိုတာ ကောလာဟလသတင်းများအရလည်းကောင်း၊ မီဒီယာများမှာ ဖော်ပြချက်များအရလည်းကောင်း ကျွန်တော်သိရတာကတော့ တံတားရဲ့ ရေလမ်းကင်းလွတ်အမြင့်နဲ့ တံတားတိုင်နှစ်တိုင်ရဲ့အကွာအဝေး ဒီကိစ္စတွေ၊ MIP မြန်မာ့စက်မှုဆိပ်ကမ်းက အကြိမ်ကြိမ်ကန့်ကွက်တဲ့ကိစ္စတွေကြောင့် နှောင့်နှေး ကြန့်ကြာတယ်ဆိုပြီးတော့ မရေရာ မသေချာတဲ့သတင်းတွေပဲ ကြားရပါတယ်။ ကျွန်တော်ကြားသလိုနဲ့ ကျွန်တော့်မဲဆန္ဒနယ်မြေနဲ့ တောင်ပိုင်းခရိုင်က ပြည်သူတွေဟာ ကြားရတဲ့အတွက် ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဇွန်လ ၁၇ ရက်နေ့မှာ ဒလပြည်သူလူထုနဲ့ တောင်ပိုင်းခရိုင်က မဲဆန္ဒရှင်တွေပေါင်းပြီးတော့ တံတားကြီး အလျင်အမြန်ပြီးစီးရေးအတွက် နိုင်ငံတော်အစိုးရကို မေတ္တာရပ်ခံချက်အနေနဲ့ ပြည်သူ့ဆန္ဒထုတ်ဖော်ပွဲ ကို လူဦးရေ ၁၀၀၀၀ ခန့်နဲ့ ဖော်ပြခဲ့ကြပါတယ်။ အဲဒီလိုဖော်ပြခဲ့တာဟာ ပြည်သူလူထုရဲ့ ပြင်းပြတဲ့ဆန္ဒကို ဖော်ပြတာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကို ကြည့်လိုက်မယ်ဆိုလို့ရှိရင် ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ဒီတံတားစီမံကိန်းနဲ့ပတ်သက်ပြီး ပိုမို တိကျတဲ့ ဘယ်တော့စမလဲဆိုတဲ့အဖြေကို ပေးဖို့လိုအပ်နေပြီဖြစ်ပါတယ်။ ဒီဟာကတော့ ဒီတံတား စီမံကိန်းနှင့်ပတ်သက်ပြီး ပြည်သူလူထုရဲ့ခံစားချက်တွေကို ဖော်ပြထားတာ ဖြစ်ပါတယ်။ တစ်နှစ်ကို သုံး၊ လေးကြိမ် သေနေတဲ့ ဒလသဗ္ဗာန်ဆိပ်ရဲ့ အဖြစ်အပျက်တွေ၊ ဒီမှာရှိတဲ့ ဇနီးမောင်နှံရဲ့ ပုံသဏ္ဍာန် ကတော့ အာဇာနည်နေ့မတိုင်ခင်မှာ သမ္ဗာန်မှောက်လို့သေသွားတဲ့ လက်ထပ်ကာစဇနီးမောင်နှံပုံ ဖြစ်ပါတယ်။ တစ်ခါ သမ္ဗာန်ဆိပ်ကမ်းစက်တစ်ခုက လှေသမားမိသားစု ၅၀၀၀ ရဲ့အသက်မွေးဝမ်း ကျောင်းမှုကို စွန့်လွှတ်ပြီးတော့ တံတားဆောက်မှာကို၊ ပြည်သူလူထုကောင်းစားသွားမှာကို သူတို့ အကြွင်းမဲ့ထောက်ခံပါတယ်ဆိုတဲ့ ကူးတို့သမားဦးမောင်မောင်မြင့်ရဲ့ ဖော်ပြချက်တွေဟာ ဒလလူထုဟာ ဘယ်လောက်ဒီတံတားအပေါ်မှာ ဆန္ဒပြင်းပြနေတယ်။ ဘယ်လောက်လိုချင်နေတယ်ဆိုတာကို ဖော်ပြ တဲ့အချက်ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကတော့ အဲဒီလိုအဖြစ်အပျက်တွေကြားထဲမှာ စီမံကိန်းနှင့်ပတ်သက်ပြီး အထင်အမျိုးမျိုးထွက်တဲ့ မီဒီယာတွေရဲ့ ဖော်ပြချက်တွေကို သိရှိဖို့အတွက် ဖော်ပြထားတာဖြစ်ပါတယ်။ အပေါ်ဆုံးဓာတ်ပုံကတော့ ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ဖေဖော်ဝါရီလ ၁၇ ရက်နေ့မှာ တံတားစတင်ခြင်းမင်္ဂလာ အခမ်းအနားသတင်းဓာတ်ပုံပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီမကြာခင်မှာပဲ ၂၀၁၈ ခုနှစ် ဇန်နဝါရီလမှာ စတင်မယ် ဆိုပြီးတော့ ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာနက ဆိုခဲ့သလို Burmese DVB၊ RFA အစရှိသည်တို့မှာလည်း ဇွန်လလိုလို၊ ဧပြီလလိုလို ဖော်ပြတဲ့သတင်းတွေဟာ ဆက်တိုက်ပါခဲ့ပါတယ်။ ဒီလိုပါခဲ့တဲ့အတွက် တစ်ခါ ၃၉ လအတွင်း အပြီးတည်ဆောက်မယ်လို့ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးကလည်း ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ မေလ ၂၈ ရက်နေ့မှာ စတင်မယ့်ရက်မပါဘဲပြောခဲ့သလို ဆိပ်ကမ်းအာဏာပိုင်ကလည်း ဒလတံတားစီမံကိန်းကို ကန့်ကွက်ရန်မရှိလို့ ဆိုပြန်ပါတယ်။ The Voice ကလည်း စက်တင်ဘာလလိုလို၊ နိုဝင်ဘာလလိုလို ပြောတဲ့အတွက် မီဒီယာများရဲ့ အဖြေအမျိုးမျိုးပေးနေတဲ့ အလွတ်သဘောဖြစ်စေ၊ တရားဝင်ဖြစ်စေ တာဝန်ရှိပုဂ္ဂိုလ်များက ဖြေကြားတဲ့အခါမှာလည်း မီဒီယာတွေက ဖော်ပြကြပြီး ပြတ်သားတဲ့အဖြေကို မရတဲ့အတွက် တိတိကျကျဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနမှ ဖြေကြားပေးဖို့ ပြည်သူ့။</speech>
<speech type='speaker'>ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနက ဖြေကြားရန်ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id='14'>ဦးကျော်လင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့ လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ကျွန်တော့်အနေဖြင့် ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး၊ ဒလမဲဆန္ဒနယ် ပြည်သူ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါက်တာစိန်မြအေးမှ မေးမြန်းထားတဲ့ ပထမအကြိမ် ပြည်ထောင်စု လွှတ်တော်တွင် တည်ဆောက်ရေးစီမံကိန်းကို အတည်ပြုခွင့်ပြုခဲ့သော ကိုရီးယား-မြန်မာချစ်ကြည်ရေး ရန်ကုန်-ဒလတံတားစီမံကိန်းကို အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ရာတွင် ဒလမြို့နယ်နှင့် တောင်ပိုင်း ခရိုင်မဲဆန္ဒရှင်များက တံတားအချိန်မီ မပြီးစီးနိုင်မည်ကို စိုးရိမ်ပူပန်လျက်ရှိသောကြောင့် မည်သည့် အတွက်ကြောင့် နှောင့်နှေးကြန့်ကြာနေရကြောင်းနှင့် မည်သည့်အချိန်တွင် ဆောက်လုပ်ရေးလုပ်ငန်း များ စတင်မည်၊ မည်ကဲ့သို့ဆက်လက်ဆောင်ရွက်မည်ကို သိရှိလိုသည်နှင့်စပ်လျဉ်းတဲ့မေးခွန်းအား ရှင်းလင်းဖြေကြားသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ကိုရီးယား-မြန်မာချစ်ကြည်ရေး ရန်ကုန်-ဒလတံတား တည်ဆောက်ရေးနှင့်ပတ်သက်၍ တံတားရဲ့ ပင်မတံတားခန်းဖွင့်အကျယ် ၃၂၀ မီတာမှ ၃၇၀ မီတာသို့ ပြောင်းလဲတည်ဆောက်ရန်အတွက် ၂၄-၇-၂၀၁၈ ရက်နေ့တွင်ပြုလုပ်သော စီးပွားရေးရာကော်မတီ အစည်းအဝေးအမှတ်စဉ်(၁၂/၂၀၁၈)နှင့် ၂၅-၇-၂၀၁၈ ရက်နေ့တွင်ပြုလုပ်သော ပြည်ထောင်စု အစိုးရအဖွဲ့အစည်းအဝေးအမှတ်စဉ်(၁၃/၂၀၁၈)တို့မှ အတည်ပြုထားပြီးဖြစ်တဲ့အတွက် မကြာခင် စတင်တည်ဆောက်တော့မယ့် တံတားစီမံကိန်းကြီးဖြစ်ပါကြောင်း ဦးစွာပထမရှင်းလင်းတင်ပြလိုပါ တယ်။ ဒီတံတားကို ၂၀၁၂ ခုနှစ်နှင့် ၂၀၁၅ ခုနှစ်ကြားမှာ တည်ဆောက်ဖို့အတွက်ကို ကိုရီးယားမှ ပညာရှင်များ၊ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ပို့ဆောင်ရေးနှင့်ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ကာကွယ်ရေး ဝန်ကြီးဌာန၊ တပ်မတော်(ရေ)ပါပါတယ်။ နောက်ပြီးတော့ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့၊ ရန်ကုန် မြို့တော်စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီစသည်ဖြင့် ဌာနပေါင်းစုံပါဝင်ပြီးတော့ ၂၀၁၂ ခုနှစ်နှင့် ၂၀၁၅ ခုနှစ်ကြားမှာ ညှိနှိုင်းပြီးတော့ အကြိမ်ကြိမ်ညှိနှိုင်းဆွေးနွေးဆုံးဖြတ်ချက်တွေကနေ အကျယ် ၃၂၀ မီတာ နှင့် အမြင့် ၄၉ မီတာကို ဆုံးဖြတ်ပြီးတော့ ပုံစံထုတ်ပြီးတော့ တည်ဆောက်ဖို့အတွက် ကြေညာခဲ့ခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ သို့သော်လည်းပဲ လွန်ခဲ့တဲ့တစ်နှစ်ခန့်ကစပြီးတော့ ဒလတံတားတည်ဆောက်ရေးစီမံကိန်း နှင့်ပတ်သက်ပြီးတော့ မြန်မာ့စက်မှုဆိပ်ကမ်း(MIP) ကဦးဆောင်ပြီး အခြားပုဂ္ဂလိကဆိပ်ကမ်းငါးခု တို့ကနေပြီးတော့ တံတားတည်ဆောက်ရေးနှင့်ပတ်သက်ပြီးတော့ ပြန်လည်သုံးသပ်ပေးပါရန် ကန့်ကွက်လွှာကို နိုင်ငံတော်အစိုးရထံသို့ တင်ပြခဲ့ကြပါတယ်။ အဆိုပါကန့်ကွက်လွှာတင်ပြလာရခြင်း အကြောင်းအရင်းကတော့ တံတားတည်ဆောက်ခြင်းမပြုဘဲနဲ့ ဥမင်လှိုဏ်ခေါင်းတည်ဆောက်ဖို့ တင်ပြတာဖြစ်ပြီးတော့ တင်ပြကန့်ကွက်မှုအပေါ်မှာ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၊ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနနှင့် ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့ တို့မှ အသေးစိတ်ဆွေးနွေးညှိနှိုင်းခဲ့ကြပါတယ်။ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် ဥမင်လှိုဏ်ခေါင်းဖောက်လုပ်ဖို့အတွက် ၂၀၀၈-၂၀၀၉ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်ကစပြီးတော့ ကိုရီးယားနိုင်ငံ(KOICA)ရဲ့အကူအညီဖြင့် Feasibility Study ပဏာမ ကြိုတင်ဖြစ်မြောက်နိုင်စွမ်းလေ့လာဆန်းစစ်မှုကို Tunnel ဖောက်လုပ်ဖို့အတွက် FS ဆောင်ရွက်ခဲ့တဲ့ နေရာမှာ ရန်ကုန်မြစ်ကြမ်းပြင်ရဲ့ အောက်ခံမြေသားသည် အလွန်ပျော့တဲ့အတွက် ဥမင်လှိုဏ်ခေါင်း တူးမယ်ဆိုပါက မြစ်ကြမ်းပြင်အောက်ကို အနက်ပေပေါင်းများစွာ အဲဒီကနေတူးရမှာဖြစ်ပြီးတော့မှ ကုန်ကျစရိတ်အနေနဲ့လည်း တံတားတည်ဆောက်မယ့်ကုန်ကျစရိတ်ထက် လေးဆလောက်ပိုမိုကုန်ကျ မှာဖြစ်တယ်။ ၎င်းအပြင်ပြောင်းရွှေ့ရမယ့်တိုက်တာအိမ်ခြေတွေလည်းရှိတဲ့အတွက် Feasible မဖြစ်တဲ့ အတွက် အဲဒီအချက်များကို တွေ့ရှိရပါတယ်။ တကယ်လို့ အဲဒီလိုမျိုးမတူးဘဲနဲ့ မြေအောက်မှာ Bored Pile 6o3op:8:6om såå Bored Pile 60260Top Tunnel 2003:09 Submerge Gqo ဥမင်လှိုဏ်ခေါင်းအမျိုးအစားတည်ဆောက်မယ်ဆိုလို့ရှိရင်လည်းပဲ မြစ်ရဲ့ ရန်ကုန်ဘက်ကမ်းနှင့် ဒလ ဘက်ကမ်းတို့မှာရှိတဲ့အဆောက်အအုံတော်တော်များများ ဖျက်သိမ်းရမှာ၊ လူနေအဆောက်အအုံ ဖျက်သိမ်းရမှာဖြစ်နေတဲ့အတွက် Feasible မဖြစ်တာကို တွေ့ရပါတယ်။ ဒါကြောင့် အဲဒီအပြင် ကုန်ကျစရိတ်အနေနဲ့လည်း တံတားတည်ဆောက်တာထက် အဆပေါင်းများစွာကုန်ကျမှာဖြစ်တဲ့ အတွက် ကျွန်တော်တို့က တံတားတည်ဆောက်ဖို့ကိုပဲ ပြန်လည်တင်ပြခဲ့ပါတယ်။ အဆိုပါတင်ပြချက် အပေါ်မှာ မြန်မာ့ဆိပ်ကမ်းအာဏာပိုင်မှ ရေလမ်းကင်းလွတ်အကျယ် ပိုမိုရရှိစေရန်အတွက် စဉ်းစား ရွေးချယ်ပေးနိုင်ပါရန်အတွက် ထပ်မံတင်ပြလာပါတယ်။ ၃၂၀ မီတာထက် ပိုပြီးကျယ်တဲ့ခန်းဖွင့်တွေ၊ ဖြစ်နိုင်လို့ရှိရင် ရေလယ်မှာ တိုင်မစိုက်တဲ့ခန်းဖွင့်မျိုးတွေ စဉ်းစားပေးပါဆိုပြီးတော့ မြန်မာ့ဆိပ်ကမ်း အာဏာပိုင် တင်ပြလာတဲ့အတွက် သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနသုံးခုနဲ့ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့ တို့ ညှိနှိုင်းပြီး ရေရှည်အကျိုးရှိနိုင်မယ့် တံတားတည်ဆောက်ရေးအစီအမံများ ထွက်ပေါ်လာသည် အထိ ထပ်မံဆွေးနွေးညှိနှိုင်းရန် နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးမှ လမ်းညွှန်မှုပြုခဲ့ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံး ရဲ့ လမ်းညွှန်ချက်နှင့်အညီ အချိန်ယူ၍ အကြိမ်ကြိမ်ထပ်မံညှိနှိုင်းဆွေးနွေးချက်များအရ နောက်ဆုံးမှာ တော့ ယခုပင်မတံတားရဲ့ခန်းဖွင့်အကျယ် ၃၂၀ မီတာကနေပြီးတော့ ၃၇၀ မီတာသို့ပြောင်းလဲ ဆောင်ရွက်ရန် သဘောတူညီခဲ့ကြပြီး မီတာ ၅၀ ထပ်တိုးတည်ဆောက်ဖို့ အားလုံးသဘောတူ လိုက်ပါတယ်။ တံတားဒီဇိုင်းကို ပင်မတံတားခန်းဖွင့်အကျယ် ၃၇၀ မီတာဖြင့် Cable Stayed Bridge တည်ဆောက်ရန် အတည်ပြုဆုံးဖြတ်ခဲ့ကြပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ။ လေးစားအပ်ပါသော ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ တံတားတည်ဆောက်ရေးစီမံကိန်းအတွက် ချေးငွေ စာချုပ်(Loan Agreement)က ၂၀၁၆ ခုနှစ်ကတည်းက Effective ဖြစ်နေပါပြီ။ Main Spon တိုးမြှင့်ပြောင်းလဲထားမှုကြောင့် ကျွန်တော်တို့အနေနဲ့ မူလ Loon ထက် အမေရိကန်ဒေါ်လာသန်း ၂၀ ထပ်မံလိုအပ်လာမှာဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါလိုအပ်ငွေကို ကိုရီးယားပြည်သူ့သမ္မတနိုင်ငံမှ ချေးငွေ ချေးငှားခွင့်ရရှိရေးအတွက် ၇-၈-၂၀၁၈ ရက်နေ့မှာ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ငွေတိုက်ဦးစီး ဌာန၊ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနနှင့် Kored Exim Bank တို့တွေ့ဆုံဆွေးနွေးခဲ့ပါတယ်။ ဆွေးနွေး ဆုံးဖြတ်တဲ့အချက်များကိုလည်း ကိုရီးယားသမ္မတနိုင်ငံသံရုံးမှ ကိုရီးယားသမ္မတနိုင်ငံ Ministry Of Strategy and Finance သို့ ဆက်လက်ပေးပို့ထားပြီးတော့ ညှိနှိုင်းဆွေးနွေးနေတဲ့အဆင့် ဖြစ်ပါ OSUŠI wassalcos må:02:0905@cos Ministry Of Strategy and Finance şę Korea Exim Bank တို့မှ အမေရိကန်ဒေါ်လာသန်း ၂၀ ချေးငွေ ထပ်မံတိုးမြှင့်ချေးပေးနိုင်ရေးကိစ္စကို ညှိနှိုင်း သုံးသပ်ဆွေးနွေးလျက်ရှိကြောင်း သိရှိရပြီးတော့ ကိုရီးယားဘက်ကနေ သဘောတူညီချက်ရပြီးလို့ရှိရင် တော့ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကို ချေးငွေထပ်တိုးပေးဖို့အတွက် ထပ်မံတင်ပြအတည်ပြုချက်ရယူ နိုင်ရေးအတွက် စီစဉ်ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ တံတားတည်ဆောက်မှုကြန့်ကြာနေရခြင်းမှာ ယခုကဲ့သို့ တံတား Design ပြောင်းလဲတည်ဆောက်မှုကြောင့် လိုအပ်တဲ့လုပ်ငန်းစဉ်တွေကို အဆင့်ဆင့်ခွင့်ပြုချက် ရယူညှိနှိုင်းနေရတဲ့အတွက်ကြောင့်သာဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ကိုရီးယား-မြန်မာချစ်ကြည်ရေး ရန်ကုန်-ဒလတံတား တည်ဆောက်ရေးစီမံကိန်းနှင့်ပတ်သက်၍ ပင်မတံတား၏ခန်းဖွင့်အကျယ် ၃၂၀ မီတာမှ ၃၇၀ မီတာသို့ ပြင်ဆင်ပြောင်းလဲရသည့်အတွက် ထပ်မံလိုအပ်သော အမေရိကန်ဒေါ်လာသန်း ၂၀ ချေးယူရရှိနိုင်ရေး ကိစ္စကို နှစ်နိုင်ငံညှိနှိုင်းဆွေးနွေးနေစဉ်ကာလအတွင်းမှာ တံတားတည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်းများ နှောင့်နှေးကြန့်ကြာမှုမရှိစေရန်အတွက် ၂၀၁၈ ခုနှစ် ဒီဇင်ဘာလမကုန်မီမှာ ဆောင်ရွက်လို့ရတဲ့ တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်းများကို အခုပြည်သူတွေမျှော်လင့်နေတာက တံတားကြီးကို စတင် တည်ဆောက်ဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော်တို့က ညှိနှိုင်းရမယ့် ရေလယ်ခန်းဖွင့်တွေ၊ ပင်မတံတားစီမံကိန်းတွေကိုထားပြီးတော့ ဆောက်လို့ရတဲ့အပိုင်းတွေအားလုံးကို ဒီဇင်ဘာလ မကုန်မီမှာ စတင်အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်သွားမည် ဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းဖြေကြားအပ်ပါ တယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျား။ </speech>
<speech><mp id='461'>ဒေါက်တာစိန်မြအေး(ဒလမဲဆန္ဒနယ်)</mp> အခုလို ဆောက်လုပ်ရေးဒုတိယဝန်ကြီးမှ တံတားစီမံကိန်းနှင့်ပတ်သက်ပြီးတော့ အသေအချာဆောင်ရွက်မယ်လို့ ပြောပြီး တိတိကျကျတွေ၊ ပြည့်ပြည့်စုံစုံတွေ ဖြေကြားသွားလို့ အင်မတန်ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။ ဒါပေမဲ့ ကျွန်တော့်အနေနဲ့ ဒလ ပြည်သူလူထုရဲ့ စိုးရိမ်မှုနဲ့ ထပ်တူကြပြီးမေးရမယ်ဆိုလို့ရှိရင် စတင်မယ့်ရက် ဖြစ်ပါတယ်။ မကြာမီ စတင်မယ်လို့ ပြောပြောနေတာတော့ ကြာပြီဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ အားလုံးပူပန်နေတာက ဘယ်တော့ စမလဲဆိုတာ တတ်နိုင်သမျှ အနီးစပ်ဆုံးဖြေကြားပေးဖို့။ ဒီလိုဖြေကြားတဲ့အခါမှာလည်း ဝန်ကြီးအနေနဲ့ အခက်အခဲရှိမယ်ဆိုတာ သဘောပေါက်ပါတယ်။ ဘာကြောင့်လဲဆိုတော့ ကိုရီးယားက ချေးငွေရတာ အဆင်ပြေမှ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကြီးကတော့ သဘောတူမယ်လို့ ယူဆရတာပေါ့လေ။ အဲဒီတော့ အဆင်ပြေမှ ရမယ့်သဘောမျိုးမှာ တကယ်လို့များ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ကြီးကတော့ ရပါတယ်။ ကိုရီးယားသမ္မတနိုင်ငံက ငွေမချေးခဲ့ဘူးဆိုလို့ရှိရင် စတင်မယ့်ရက်ကို အနီးစပ်ဆုံးခန့်မှန်းပေးဖို့ ကျွန်တော့်အနေနဲ့ ကျွန်တော့်မေးခွန်းမှာလည်းပါပါတယ်။ ကျွန်တော်လည်းပြောသွားပါတယ်။ တိတိ ကျကျလေး။ အဲဒါ ဘယ်လိုဆောင်ရွက်နိုင်မှာလဲဆိုတဲ့မေးခွန်းကို ကျွန်တော်မေးလိုပါတယ်။ ကျေးဇူး တင်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>
ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးမေးမြန်းတဲ့ မေးခွန်းကို ဝန်ကြီးကလည်း အတတ်နိုင် ဆုံး ဖြေကြားပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီး ထပ်မေးတဲ့မေးခွန်းဟာဆိုလို့ရှိရင် ဆက်လက် ဆောင်ရွက်ရမယ့်အပိုင်းတွေမှာ ဝန်ကြီးဌာနတစ်ဦးတည်း တာဝန်ယူရမယ့်အပိုင်းသဘောမျိုးဖြစ်ပါ တယ်။ အဲဒါကြောင့် အဲဒီမေးခွန်းတော့ မေးမြန်းရန်မသင့်ဘူးလို့ မိမိအနေနဲ့ ယူဆပါတယ်။ ဝန်ကြီးဌာန အနေနဲ့တော့ တကယ်လို့များ ဒီ Process တွေ အကုန်ပြီးသွားရင် အခုလည်း ဆောင်ရွက်ဆဲ အဓိက လုပ်ငန်းတွေမဟုတ်ပေမဲ့လို့ ဆောင်ရွက်ရမယ့်လုပ်ငန်းတွေ ဆောင်ရွက်မယ်၊ ဆောင်ရွက်နေပါပြီဆိုတဲ့ အကြောင်း ဖြေကြားသွားပြီးပါပြီ။ ၂၀၁၈ ခုနှစ် ဒီဇင်ဘာလမတိုင်ခင်မှာ စတင်ဆောင်ရွက်သွားမယ် လို့လည်း ဖြေကြားပြီးဖြစ်တဲ့အတွက် ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီးရဲ့ မေးခွန်းဟာ ဆက်စပ်မေးခွန်းမဟုတ် ကြောင်း ပြောကြားလိုပါတယ်။
</speech>
</Q-A>
<Q-A>
<title>
မင်းဘူး(စကု)မြို့နယ်၊ လေးပင်ကျေးရွာအနီးရှိ လေးပင်ချောင်းတွင် ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘတ်ဂျက်၌ တံတားတည်ဆောက်ပေးရန်အစီအစဉ်ရှိ/မရှိနှင့် စပ်လျဉ်းသည့်မေးခွန်း
</title>
<speech type='speaker'>
မင်းဘူးမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးဝင်းဝင်း မေးမြန်းဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။
</speech>
<speech><mp id='274'>ဦးဝင်းဝင်း(မင်းဘူးမဲဆန္ဒနယ်)</mp> လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ပြည်ထောင်စု ဒုတိယယဝန်ကြီးများနှင့် ဧည့်သည်တော်များ အားလုံး ကျန်းမာချမ်းသာကြပါစေလို့ ရှေးဦးပဏာမ မေတ္တာများပို့သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ မင်းဘူးမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးဝင်းဝင်း ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ခရီးသွားပြည်သူများ အဆင်ပြေချောမွေ့စွာသွားလာနိုင်ရေး အတွက် လေးပင်ချောင်းတံတားကို အမြန်ဆုံးတည်ဆောက်ပေးရန် အစီအစဉ်ရှိ/မရှိ မေးခွန်းမေးမြန်း သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဥက္ကဌကြီးခင်ဗျား။ ကျွန်တော်တို့ ဒီလေးပင်ချောင်းဟာ ကျွန်တော်တို့ မင်းဘူးမြို့နယ်၊ မင်းဘူးအမ်းလမ်းပေါ်မှာရှိတဲ့ လေးပင်ကျေးရွာအနီးမှာရှိတဲ့ ချောင်းတစ်ချောင်းပဲဖြစ်ပါတယ်။ ဒီချောင်းကို ကျွန်တော်တို့ ဖြတ်သွားရတာတော့ မင်းဘူးကနေ မင်းတုန်း၊ သရက်မြို့နယ်တွေသွားသလို ကျွန်တော်တို့ ငဖဲ-ပန်းတမ်းသွားသလို ခရိုင်ပြည်နယ်ကိုလည်း ဒီလမ်းကိုပဲ အဓိကအားထားပြီးတော့ အသုံးပြု နေရတဲ့လမ်းပဲဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ဒီချောင်းရဲ့ အခြေအနေကို သိရှိ နိုင်ရေးအတွက် Power Point အသုံးပြုခွင့်ပြုပါရန် လေးစားစွာဖြင့်တောင်းခံအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ ဒါကတော့ ကျွန်တော်တို့ လေးပင်ချောင်းပဲဖြစ်ပါတယ်။ ရေကျနေတဲ့အချိန်မှာ ဒီလိုခက်ခက်ခဲခဲနဲ့ ကျွန်တော်တို့သွားရတာဖြစ်ပါတယ်။ ချောင်းရေကျနေတဲ့အချိန်မှာ မင်းဘူး(စကု)မြို့နယ်က ရဲတပ်ဖွဲ့ ကနေပြီးတော့ ကူညီပြီးတော့ ကားတွေကိုလမ်းလွဲမသွားအောင်လို့ ဒီလိုအသက်စွန့်ပြီးတော့ လမ်းပြ နေရတာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကတော့ ရေနည်းတဲ့အချိန်မှာ ဆိုင်ကယ်တွေကိုတော့ ဒီလိုတွန်းပြီးတော့ ဖြတ်လို့ရတဲ့အချိန်မှာ ဒေသခံပြည်သူတွေက ဝိုင်းဝန်းပြီးတော့ ကူညီဆောင်ရွက်ပေးနေရတဲ့ အခြေအနေဖြစ်ပါတယ်။ ဒါက ကျွန်တော်တို့ကားတွေဖြတ်လို့မရတဲ့အချိန်မှာ တန်းစီပြီးတော့ စောင့်နေ ရတဲ့အခြေအနေဖြစ်ပါတယ်။ ဒါက သွားလို့ရမယ်ထင်ပြီး ဖြတ်လိုက်တဲ့အခါမှာ ကားတွေက ဒီလို ရေနစ်ပြီးတော့ ရပ်နေတဲ့အခြေအနေလည်း တွေ့ရပါတယ်။ တချို့ဆိုလို့ရှိရင် ဒါပြီးခဲ့တဲ့မကြာသေး ပါဘူး။ ပြီးခဲ့တဲ့မိုးများတဲ့ကာလ ဒီနှစ်ထဲမှာပဲ ပြီးခဲ့တဲ့လပိုင်းလောက်ပဲရှိသေးတယ်။ ကားတစ်စီးက ဒေသခံမဟုတ်တဲ့အတွက် ဒီချောင်းလောက်ကတော့ ဖြတ်ရလောက်မှာပဲဆိုပြီးတော့ ဖြတ်လိုက်တဲ့အခါ မှာ ကားက အဲဒီလိုရေထဲပါသွားတာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီလိုပါသွားတဲ့ကားကို ဒေသခံတွေက တစ်နေ့ လုပ်မှတစ်နေ့စားနေရတဲ့ကြားထဲက ဒုက္ခရောက်နေတာကို မကြည့်ရက်လို့ဆိုပြီးတော့ အနီးအနားမှာ ရှိတဲ့ဒေသခံပြည်သူတွေက လာပြီးတော့ ဝိုင်းဝန်းပြီးတော့ ကြိုးနဲ့ဆွဲတင်နေတာပါ။ ဒါက အဲဒီကားကို ချောင်းရေနည်းတဲ့အခါမှ ဆွဲလို့ရတဲ့အခြေအနေပါ။ ဝိုင်းဝန်းပြီးတော့ ကူညီဆောင်ရွက်ပေးနေတာပါ။ ဒါကုန်းပေါ်ရောက်လာတဲ့အခြေအနေပါ။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော်တို့ ဒီမင်းဘူးကနေပြီးတော့ မင်းတုန်းသွားတယ်။ သရက်ကိုသွားရတယ်။ ငဖဲကိုသွားရတယ်။ တစ်ခါတလေမှာဆိုလို့ရှိရင် ပြည်သူ့ လွှတ်တော်၊ အမျိုးသားလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တွေတောင်မှပဲ အပြန်ခရီးမှာ မင်းတုန်းတို့၊ ငဖဲတို့၊ သရက်တို့၊ ရခိုင်ပြည်နယ်ဘက်ကသွားတဲ့ကိုယ်စားလှယ်တွေတောင် ရေကျနေလို့ရှိရင် ကားတွေရပ်ပြီး စောင့်နေရတဲ့အခြေအနေရှိပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ဒီလမ်းဟာ ကျွန်တော့်မဲဆန္ဒနယ်တင် မဟုတ်ဘဲနဲ့ ခရီးသွားပြည်သူတွေ အဓိကအားထားနေရတဲ့လမ်းဖြစ်တဲ့အတွက် ဒီလမ်းပေါ်မှာရှိတဲ့ လေးပင်ချောင်း ကို တံတားထိုးပေးဖို့အတွက် အရေးကြီးလိုအပ်နေတဲ့အတွက် ဒီလေးပင်ချောင်းတံတားကို ၂၀၁၈၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ ဦးစားပေးလျာထားဆောင်ရွက်ပေးပါရန် အစီအစဉ်ရှိ/မရှိ လေးစားစွာဖြင့် မေးမြန်းအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနက ဖြေကြားရန်ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id='14'>ဦးကျော်လင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ဥက္ကဌကြီးခင်ဗျား။ ကျွန်တော့်အနေဖြင့် မကွေးတိုင်းဒေသကြီး၊ မင်းဘူးမဲဆန္ဒနယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဦးဝင်းဝင်းမှ မေးမြန်းထားတဲ့ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး၊ မင်းဘူးမြို့နယ်၊ လေးပင်ကျေးရွာ အနီးရှိ လေးပင်ချောင်းအား တံတားတည်ဆောက်ပေးပါရန် ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘတ်ဂျက်တွင် ဦးစားပေး လျာထားဆောင်ရွက်ပေးရန် အစီအစဉ်ရှိ/မရှိနှင့်စပ်လျဉ်းတဲ့ ကြယ်ပွင့်ပြမေးခွန်းအား ရှင်းလင်း ဖြေကြားသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး၊ မင်းဘူးခရိုင်၊ မင်းဘူး(စကု) မြို့နယ်၊ လေးပင်ကျေးရွာအနီး မင်းဘူး-အမ်းလမ်း မိုင်တိုင်အမှတ်(၁၈/၄)မှ (၁၈/၅)အကြားတွင် လေးပင်ရေကျော်တည်ရှိပြီးတော့ အဆိုပါလမ်းသည် ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနပိုင် လမ်းဦးစီးဌာနမှ စီမံခန့်ခွဲသောလမ်းဖြစ်ပါတယ်။ ၎င်းလမ်းပေါ်မှာ တစ်နေ့တာသွားလာသည့် ပျမ်းမျှယာဉ် အရေအတွက်ကတော့ တစ်နေ့လျှင် အစီးရေ ၉၀၀ ကျော် သွားလာနေပါတယ်။ လေးပင်ရေကျော်သည် အရှည် ၇၀ ပေရှိပြီး နှစ်စဉ် မိုးရာသီကာလ၌ ပုံမှန်ချောင်းရေကျချိန် ယာဉ်များစောင့်ဆိုင်းဖြတ်သန်း ရမှုဟာ ယခင်တုန်းကတော့ သုံးနာရီခန့်ဖြစ်သော်လည်းပဲ ယခုနှစ် မိုးရာသီမှာ မိုးသည်းထန်စွာရွာသွန်း ခဲ့မှုများကြောင့် ယာဉ်များစောင့်ဆိုင်းဖြတ်သန်းရချိန်မှာ ၁၂ နာရီအထိ ကြာမြင့်ခဲ့ကြောင်း သိရှိရ ပါတယ်။ အဆိုပါနေရာအား ရေကျော်အစား ခန့်မှန်းအရှည် ၁၅၀ ပေ ခန့်ရှိ သံကူကွန်ကရစ်တံတား အဖြစ် ပြောင်းလဲတည်ဆောက်နိုင်ရန်အတွက် ပဏာမကြို တင် ဖြစ်မြောက်နိုင်စွမ်းလေ့လာဆန်းစစ်မှု (Feasibility Study)ပြု လုပ်ခြင်း၊ မြေစမ်းသပ်ခြင်း၊ တံတားပုံစံထုတ်ခြင်းတို့ကို ဆောင်ရွက်လျက် ရှိပြီးတော့ ၂၀၁၉-၂၀၂၀ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ ရန်ပုံငွေတင်ပြ တောင်းခံပြီးတော့ ရန်ပုံငွေရရှိမှုအပေါ် မူတည်ပြီးတော့ အကောင်အထည်ဖော် တည်ဆောက်ပေးသွားမည်ဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းဖြေကြား အပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
</Q-A>
<speech type='speaker'>
လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီကနေ့အတွက် မေးခွန်းများ မေးမြန်း၊ ဖြေကြားခြင်းအစီအစဉ် ပြီးပါပြီ။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အစည်းအဝေးကို ၂၀ မိနစ်ခန့် ခေတ္တရပ်နားမှာဖြစ်ပါတယ်။
</speech>
<p>အစည်းအဝေးကို မိနစ် ၂၀ ခန့် ခေတ္တရပ်နားပါသည်။</p>
<speech type='mc'> ပြည်သူ့ လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌ ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။</speech>
</section>
<section value = 'Report'>
<report>
<title>ပြည်သူ့လွှတ်တော် ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီ၏ အစီရင်ခံစာ တင်ပြခြင်း</title>
<speech type='speaker'>
အစီအစဉ် ၆ ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီက အစီရင်ခံစာကို တင်ပြဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီကို ဖိတ်ခေါ်ပါတယ်။
</speech>
<speech><mp id='226'>ဦးအာမိုးဆီ(အဖွဲ့ဝင်၊ ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီ)</mp> လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်များ၊ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံးကို မင်္ဂလာပါလို့ နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်က တော့ ကချင်ပြည်နယ်၊ ခေါင်လန်ဖူးမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစားဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီဝင် ဦးအာမိုးဆီ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ကျန်းမာရေး နှင့်အားကစား ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီ၏ တာဝန်ပေးချက်အရ အစီရင်ခံစာကို ဖတ်ကြားသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အစီရင်ခံစာကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များထံ ဖြန့်ဝေထားတဲ့အတွက် အချိန်ကို လေးစားသောအားဖြင့် အချက်အချို့ကိုသာ ဖတ်ကြားသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ နိဒါန်း ကော်မတီ စတင်ဖွဲ့စည်းခဲ့သည့် ၂၂-၂-၂၀၁၆ ရက်နေ့မှ ၂၁-၂-၂၀၁၇ ရက်နေ့အထိ ကော်မတီ၏ နှစ်ပတ်လည် လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်ချက်အစီရင်ခံစာကို ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့ လွှတ်တော် ပဉ္စမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၅)ရက်မြောက်နေ့ ကျင်းပသည့် ၁၅-၆-၂၀၁၇ ရက်နေ့တွင် လွှတ်တော်သို့ အစီရင်ခံစာတင်သွင်းခဲ့ပြီး (၂၂)ရက်မြောက်နေ့ကျင်းပသည့် ၂၇-၆-၂၀၁၇ ရက်နေ့တွင် လွှတ်တော်က အတည်ပြုခဲ့ပြီးဖြစ်ပါသည်။ ရည်ရွယ်ချက် ၂။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်၊ ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီ၏ ဒုတိယတစ်နှစ်တာကာလအတွင်း လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်မှုအခြေအနေများကို သိရှိနိုင်ရန်နှင့် လိုအပ်သည်များ လမ်းညွှန်မှုပြုနိုင်ပါရန်။ ဖွဲ့စည်းခြင်း ကော်မတီတွင် အဖွဲ့ဝင်များနှင့် အတွင်းရေးမှူး အစားထိုးပြောင်းလဲခြင်း၊ အဖွဲ့ဝင်(၂)ဦး တိုးမြှင့်ဖွဲ့စည်းခြင်းနှင့် တပ်မတော်သား ပြည်သူ့လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်(၂) ဦးကို လေ့လာသူ များအဖြစ် တာဝန်ပေးအပ်ခြင်းများပြုလုပ်ခဲ့ပြီး ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေး ကော်မတီကို ကော်မတီဝင်(၁၇)ဦး၊ လေ့လာသူ(၂)ဦး စုစုပေါင်း(၁၉)ဦးဖြင့် ပြင်ဆင်ဖွဲ့စည်း တာဝန်ပေးအပ်ခဲ့ပါသည် ဆောင်ရွက်ချက် ဥပဒေများကြမ်းစိစစ်ဆောင်ရွက်ခြင်း။ ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီ သည် ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာန၊ သာသနာရေးနှင့်ယဉ်ကျေးမှုဝန်ကြီးဌာနနှင့် ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစား ဝန်ကြီးဌာနတို့က စီမံခန့်ခွဲသောဥပဒေနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြင်ဆင်ရေးဆွဲ အသစ်ပြဋ္ဌာန်းသင့်သည့် ဥပဒေများကို ညှိနှိုင်းအစည်းအဝေး(၁၂) ကြိမ်ပြုလုပ်နိုင်ခဲ့ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းအစည်းအဝေးများ တက်ရောက်ခြင်း။ ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစားဖွံ့ဖြိုး တိုးတက် ရေးကော်မတီဝင်များသည် ပြည်သူ့လွှတ်တော်၊ ဥပဒေကြမ်းကော်မတီဥက္ကဋ္ဌ၏ ဖိတ်ကြားချက် အရ ကော်မတီနှင့်ပတ်သက်သည့် ဥပဒေကြမ်းညှိနှိုင်းအစည်းအဝေးများကို အစီရင်ခံစာတွင်ပါရှိ သည့်အတိုင်း တက်ရောက်ဆွေးနွေးမှုများ ပြု လုပ်နိုင်ခဲ့ပါတယ်။ အမျိုးသားစီမံကိန်းနှင့် ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေကြမ်းများအား စိစစ်ဆောင်ရွက်ခြင်း၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်၊ ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီဝင် (၇) ဦးနှင့် အမျိုးသားလွှတ်တော်၊ ကျန်းမာရေး၊ အားကစားနှင့် ယဉ်ကျေးမှုဆိုင်ရာကော်မတီဝင် (၇)ဦး စုစုပေါင်းကိုယ်စားလှယ်(၁၄)ဦးဖြင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က ဖွဲ့စည်းပေးထားသော စိစစ်ရေး ပူးပေါင်းအဖွဲ့ (၉)သည် ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အလိုက် ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဝန်ကြီးဌာန၏ စီမံကိန်း လုပ်ငန်းများနှင့် ရငွေသုံးငွေများကို စိစစ်လေ့လာခဲ့ပါသည်။ ။ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဧပြီလမှ စက်တင်ဘာလအထိ(၆)လ အမျိုးသားစီမံကိန်းဥပဒေကြမ်းနှင့် ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ဘဏ္ဍာငွေ အရအသုံးဆိုင်ရာဥပဒေကြမ်းများ၌ပါဝင်သည့် ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစားဝန်ကြီးဌာန၏ စီမံကိန်းလုပ်ငန်းများနှင့် ရငွေသုံးငွေများအပေါ်စိစစ်လေ့လာ၍ လျှော့ချ ခြင်း၊ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်များကို ထိရောက်စွာသုံးစွဲနိုင်ရေး၊ ဆောက်လုပ်ရေးလုပ်ငန်းများတွင် အရည်အသွေးပြည့်မီရေး၊ အချိန်မီပြီးစီးနိုင်ရေးနှင့် စနစ်တကျဆောင်ရွက်သွားရန် ဘဏ္ဍာငွေများကို ထိရောက်စွာသုံးစွဲနိုင်ရေးအတွက် ကြပ်မတ်ဆောင်ရွက်သွားရန် လိုအပ်ကြောင်း သုံးသပ်အကြံပြုနိုင် ခဲ့ပါတယ်။ လုပ်ငန်းညှိနှိုင်းအစည်းအဝေးကျင်းပခြင်း။ ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစား ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေး ကော်မတီဝင်များသည် ဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍သော်လည်းကောင်း၊ ဘတ်ဂျက်စိစစ်ရေးနှင့် စပ်လျဉ်း၍သော်လည်းကောင်း၊ ကော်မတီသို့လိပ်မူပေးပို့လာသော တင်ပြစာများ၊ တိုင်ကြားစာ များနှင့်စပ်လျဉ်း၍သော်လည်းကောင်း လုပ်ငန်းညှိနှိုင်းအစည်းအဝေး(၁၁)ကြိမ်ပြုလုပ်နိုင်ခဲ့ပါတယ်။ ၇-၂-၂၀၁၈ ရက်နေ့ ဇမ္ဗူသီရိအစည်းအဝေးခန်းမ၌ ကျင်းပပြုလုပ်သည့် ပြည်သူ့တော် လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌ၊ ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌနှင့် ကော်မတီဥက္ကဋ္ဌများ၊ အတွင်းရေးမှူးများနှင့် လုပ်ငန်းညှိနှိုင်း အစည်းအဝေး(၁/၂၀၁၈)သို့ ကော်မတီဥက္ကဋ္ဌ ဒေါက်တာစံရွှေဝင်းတက်ရောက်ခဲ့ပြီး ပြည်သူ့ လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌနှင့် ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌတို့၏ လမ်းညွှန်မှာကြားချက်များကို ကော်မတီဝင်များနှင့် ပြန်လည် ဆွေးနွေးပြီး အသိပေးခြင်းများ ပြုလုပ်ခဲ့ပါသည်။ ။ ပြည်တွင်း/နိုင်ငံတကာအဖွဲ့အစည်းများနှင့် လက်ခံတွေ့ဆုံခြင်း။ ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစား ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီဥက္ကဋ္ဌ၊ အတွင်းရေးမှူးနှင့် အဖွဲ့ဝင်များသည် ပြည်ကြီးခင်အဖွဲ့၊ UNESCO သြစတြေးလျနိုင်ငံ ပါလီမန်အမတ်များ၊ နယ်စည်းမထားဆရာဝန်အဖွဲ့များ၊ Innovative System Co.,Ltd şę Schneider Electric Co.,Ltd i Phoenix Associationi UNAIDS Myanmar os လက်ခံတွေ့ဆုံခဲ့ပါတယ်။ တွေ့ဆုံခဲ့မှုအသေးစိတ်ကို နောက်ဆက်တွဲ(က) ဖြင့် ဖော်ပြထားပါတယ်။ ပြည်တွင်းပြည်ပဆွေးနွေးပွဲနှင့် အခမ်းအနားများ တက်ရောက်ခြင်း၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ ၏လမ်းညွှန်မှုဖြင့် ကော်မတီဥက္ကဋ္ဌ၊ အတွင်းရေးမှူးနှင့်အဖွဲ့ဝင်များသည် ပြည်တွင်း၌ဆွေးနွေးပွဲနှင့် အခမ်းအနားသို့ (၇၃) ကြိမ်၊ ကော်မတီဝင် ၁၆ ဦးတက်ရောက်ခဲ့ပြီး ပြည်ပဆွေးနွေးပွဲနှင့် အစည်းအဝေး များသို့ (၈) ကြိမ်၊ ကော်မတီဝင် (၈)ဦး တက်ရောက်ခဲ့ပါသည်။ တက်ရောက်ခဲ့မှု အသေးစိတ်ကို နောက်ဆက်တွဲ(ခ)နှင့်(ဂ)တွင် ဖော်ပြထားပါတယ်။ နိဂုံး ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာန၊ သာသနာရေးနှင့် ယဉ်ကျေးမှုဌာန၊ ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဝန်ကြီး ဌာနတို့နှင့်သက်ဆိုင်သော ဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေများကို လေ့လာသုံးသပ်ပြီး ပယ်ဖျက်ရန်၊ ပြင်ဆင်ရန်၊ အသစ်ပြဋ္ဌာန်းရန် ကိစ္စရပ်များကို ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဆိုင်ရာ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများနှင့်အညီ ဆောင်ရွက်ခဲ့ပါသည်။ ကော်မတီ၏ လာမည့်တတိယနှစ်သက်တမ်းတွင် ကော်မတီကို စတင်ဖွဲ့စည်းစဉ်က ချမှတ်ခဲ့ သော ရည်ရွယ်ချက်များနှင့်အညီသော်လည်းကောင်း၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌက အခါအားလျော်စွာ ပေးအပ်သောတာဝန်များနှင့် အခြားသောကော်မတီတာဝန်များကိုသော်လည်းကောင်း၊ ကော်မတီဝင် များအားလုံးနှင့် ကော်မတီရုံးဝန်ထမ်းများ စည်းလုံးညီညွတ်တက်ကြွစွာ ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွား မည်ဖြစ်ကြောင်းနှင့် ဒုတိယအကြိမ် နှစ်ပတ်လည်လုပ်ငန်း ဆောင်ရွက်ချက်များအား ပြည်သူ့လွှတ်တော်သို့ အစီရင်ခံတင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် ကျန်းမာရေး နှင့်အားကစားဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီ။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။ [အစီရင်ခံစာအပြည့်အစုံမှာ အောက်ပါအတိုင်းဖြစ်ပါသည်) ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီ ဒုတိယအကြိမ် နှစ်ပတ်လည် လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်ချက် အစီရင်ခံစာ (၂၂-၂-၂၀၁၇ ရက်နေ့မှ ၂၁-၂-၂၀၁၈ ရက်နေ့အထိ) နိဒါန်း ၁။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဖွံ့ ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီ သည် ကော်မတီစတင်ဖွဲ့စည်းသည့် ၂၂-၂-၂၀၁၆ ရက်နေ့မှ ၂၁-၂-၂၀၁၈ ရက်နေ့အထိ ကော်မတီ သက်တမ်း(၂)နှစ်ပြည့်မြောက်ခဲ့ပြီးဖြစ်ပါသည်။ ။ ကော်မတီ စတင်ဖွဲ့စည်းခဲ့သည့် ၂၂-၂-၂၀၁၆ ရက်နေ့မှ ၂၁-၂-၂၀၁၇ ရက်နေ့အထိ ကော်မတီ၏ နှစ်ပတ်လည်လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်ချက်အစီရင်ခံစာကို ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် ပဉ္စမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၅)ရက်မြောက်နေ့ ကျင်းပသည့် ၁၅-၆-၂၀၁၇ ရက်နေ့တွင် လွှတ်တော်သို့ အစီရင်ခံစာတင်သွင်းခဲ့ပြီး (၂၂)ရက်မြောက်နေ့ကျင်းပသည့် ၂၇-၆-၂၀၁၇ ရက်နေ့တွင် လွှတ်တော်က အတည်ပြုခဲ့ပြီးဖြစ်ပါသည်။ ကော်မတီသက်တမ်း တစ်နှစ်ပြည့်မြောက်သည့် ၂၂-၂-၂၀၁၇ ရက်နေ့မှ ၂၁-၂-၂၀၁၈ ရက်နေ့ အထိ ဒုတိယတစ်နှစ်တာကာလအတွင်း ကော်မတီ၏ လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်မှုများကို သိရှိနိုင်ပါရန် ဒုတိယအကြိမ် နှစ်ပတ်လည် လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်ချက် အစီရင်ခံစာကို တင်ပြအပ်ပါသည်။ ရည်ရွယ်ချက် ၂။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်၊ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီ၏ ဒုတိယတစ်နှစ်တာကာလအတွင်း လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်မှုအခြေအနေများကို သိရှိနိုင်ပါရန်နှင့် လိုအပ်သည်များ လမ်းညွှန်မှုပြုနိုင်ပါရန်။ ဖွဲ့စည်းခြင်း ၃။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်တွင်၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဆိုင်ရာဥပဒေ ပုဒ်မ ၂၇၊ ၂၀၁၃ ခုနှစ်၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဆိုင်ရာနည်းဥပဒေ ၁၀၆ နှင့် ပြည်သူ့လွှတ်တော်အစည်းအဝေး ဆုံးဖြတ်ချက်တို့အရ ၂၂-၂-၂၀၁၆ ရက်နေ့ အမိန့်ကြော်ငြာစာအမှတ် (၂၆/၂၀၁၆) ဖြင့် ကျန်းမာရေး နှင့်အားကစားဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီကို ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်(၁၅) ဦးဖြင့် စတင် ဖွဲ့စည်းတာဝန်ပေးအပ်ခဲ့ပါသည်။ ကော်မတီတွင် အဖွဲ့ဝင်များနှင့် အတွင်းရေးမှူး အစားထိုးပြောင်းလဲခြင်း၊ အဖွဲ့ဝင်(၂)ဦး တိုးမြှင့် ဖွဲ့စည်းခြင်းနှင့် တပ်မတော်သား ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်(၂)ဦးကို လေ့လာသူများအဖြစ် တာဝန်ပေးအပ်ခြင်းများပြုလုပ်ခဲ့ပြီး ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစားဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီကို ကော်မတီဝင်(၁၇)ဦး၊ လေ့လာသူ(၂)ဦး စုစုပေါင်း(၁၉)ဦးဖြင့် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပြောင်းလဲ ဖွဲ့စည်းတာဝန်ပေးအပ်ခဲ့ပါသည် (က) ဒေါက်တာဦးစံရွှေဝင်း ရေကြည်မဲဆန္ဒနယ် ဥက္ကဋ္ဌ (ခ) ဒေါက်တာဒေါ်ခင်စိုးစိုးကြည် ပြည်မဲဆန္ဒနယ် အဖွဲ့ဝင် (ဂ) ဒေါက်တာဒေါ်သန်းငွေ တောင်ကြီးမဲဆန္ဒနယ် အဖွဲ့ဝင် (ဃ) ဒေါက်တာဦးခင်ဆောင် ကျိုက်ထိုမဲဆန္ဒနယ် အဖွဲ့ဝင် (င) ဒေါက်တာဒေါ်ခင်ညို ဒေးဒရဲမဲဆန္ဒနယ် အဖွဲ့ဝင် (စ) ဒေါက်တာအေဇင်လတ် ရွှေဘိုမဲဆန္ဒနယ် အဖွဲ့ဝင် ဦးမြင့်ဦး သနပ်ပင်မဲဆန္ဒနယ် အဖွဲ့ဝင် (ဇ) ဒေါက်တာဦးစိန်မြအေး ဒလမဲဆန္ဒနယ် အဖွဲ့ဝင် (ဈ) ဒေါ်ဖြူဖြူသင်း မင်္ဂလာတောင်ညွန့်မဲဆန္ဒနယ် အဖွဲ့ဝင် (ည) ဦးစိုးပိုင်ဌေး မြိတ်မဲဆန္ဒနယ် အဖွဲ့ဝင် (ဋ) ဦးစိုင်းဆမ် မိုင်းယန်းမဲဆန္ဒနယ် အဖွဲ့ဝင် မူကြမ်း (ဌ) ဦးအာမိုးဆီ ခေါင်လန်ဖူးမဲဆန္ဒနယ် အဖွဲ့ဝင် (၃) ဦးအောင်သောင်းရွှေ ဘူးသီးတောင်မဲဆန္ဒနယ် အဖွဲ့ဝင် (ပ) ဗိုလ်မှူးကြီးမြင့်ဟန် တပ်မတော်သားကိုယ်စားလှယ် အဖွဲ့ဝင် (ဏ) ဒေါ်အေးအေးမူ(ခ)ဒေါ်ရှားမီး ကလေးမဲဆန္ဒနယ် အဖွဲ့ဝင် (တ) ဦးမြင့်လွင် တွံတေးမဲဆန္ဒနယ် အဖွဲ့ဝင် (ထ) ဒေါက်တာဦးသန်းဝင်း မြောက်ဥက္ကလာပမဲဆန္ဒနယ် အတွင်းရေးမှူး (ဒ) ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီးထွန်းလင်းဦး တပ်မတော်သား လေ့လာသူ (ဓ) ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီးစိုင်းအိုက်လှ တပ်မတော်သား လေ့လာသူ ဆောင်ရွက်ချက်များ ၄။ ဥပဒေများစိစစ်ဆောင်ရွက်ခြင်း။ ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီ သည် ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာန၊ သာသနာရေးနှင့်ယဉ်ကျေးမှုဝန်ကြီးဌာနနှင့် ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစား ဝန်ကြီးဌာနတို့က စီမံခန့်ခွဲသောဥပဒေများကို စိစစ်လေ့လာရပါသည်။ ၂၂-၂-၂၀၁၇ ရက်နေ့မှ ၂၁-၂-၂၀၁၈ ရက်နေ့အထိ ပြင်ဆင်ရေးဆွဲ အသစ်ပြဋ္ဌာန်းသင့်သည့် ဥပဒေများနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ကော်မတီရေးရာဆောင် J-13 အပေါ်ထပ် အစည်းအဝေးခန်းမ၌ အောက်ပါအတိုင်း ညှိနှိုင်းအစည်းအဝေးများ(၁၂) ကြိမ် ကျင်းပပြု လုပ်ခဲ့ပါသည် . ကျင်းပသည့် ဥပဒေအမည်၊ အမှတ်၊ ခုနှစ် ၊ ညှိနှိုင်းဆွေးနွေးခဲ့သည့် စဉ် ဆောင်ရွက်မှု အတွဲအမှတ် ရက်စွဲ ဝန်ကြီးဌာန/အဖွဲ့အစည်း ၂၈.၆.၂၀၁၇ ကျန်းမာရေးနှင့် ကို ဝန်ကြီးဌာနမှ ၁၉.၁၀.၂၀၁၇ အားကစားဝန်ကြီးဌာန၊ ပြည်ထောင်စု (India Act 7,1916, Vol.IV). ကျန်းမာရေးလူ့စွမ်းအား ရှေ့နေချုပ်ရုံးသို့ အရင်းအမြစ်ဦးစီးဌာန ပေးပို့ထားသည် အခြေအနေ TTC DC The Burma Medical Degree ၃.၇.၂၀၁၇ ဥပဒေ(မူကြမ်း) ၁၉၇၂ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စုမြန်မာနိုင်ငံ ပြည်သူ့ကျန်းမာရေးဆိုင်ရာဥပဒေ (ဥပဒေအမှတ် ၁/၁၉၇၂) ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစားဝန်ကြီးဌာန၊ ပြည်သူ့ကျန်းမာရေး ဦးစီးဌာန ပြုစုဆဲ။ ကူးစက်ရောဂါများကာကွယ်နှိမ်နင်း - ၂၂.၆.၂၀၁၇ ရေးဥပဒေ (နဝတ ဥပဒေအမှတ် ၁၅.၁၁.၂၀၁၇ ၁/၁၉၉၅) ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစားဝန်ကြီးဌာန၊ ပြည်သူ့ကျန်းမာရေး ဦးစီးဌာန ဝန်ကြီးဌာနမှ ပြည်ထောင်စု ရှေ့နေချုပ်ရုံးသို့ ပေးပို့ထားသည် ၄။ တိုင်းရင်းဆေးကောင်စီဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေ (ပထစဥပဒေအမှတ် ၂/၂၀၁၃) ( ၁၄.၁၁.၂၀၁၇ ၂၂.၁၁.၂၀၁၇ ဥပဒေကြမ်းကော်မတီ၊ လွှတ်တော်သို့ မြန်မာနိုင်ငံတိုင်းရင်း ဥပဒေကြမ်း ဆေးကောင်စီ၊ တိုင်းရင်း တင်သွင်းထား ဆေးပညာရပ်ဆိုင်ရာ အကြံ ပြီးဖြစ်ပါသည်။ ပေးအဖွဲ့ ၈-၂-၂၀၁၈ ၅။ ဆေးလိပ်နှင့်ဆေးရွက်ကြီးထွက်ပစ္စည်း ၁၂-၇-၂၀၁၇ သောက်သုံးမှု ထိန်းချုပ်ရေးဥပဒေ (နယကဥပဒေအမှတ် ၅/၂၀၀၆) ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစားဝန်ကြီးဌာန၊ ပြည်သူ့ကျန်းမာရေးဦးစီးဌာန ဥပဒေ(မူကြမ်း) ပြုစုဆဲ။ ဥပဒေအမည်၊ အမှတ်၊ ခုနှစ်၊ အတွဲအမှတ် ကျင်းပသည့် ရက်စွဲ ညှိနှိုင်းဆွေးနွေးခဲ့သည့် ဝန်ကြီးဌာန/အဖွဲ့အစည်း ဆောင်ရွက်မှု အခြေအနေ မြန်မာနိုင်ငံသွားနှင့်ခံတွင်းဆိုင်ရာ (၁၆-၁၁-၂၀၁၇ ဆေးကောင်စီဥပဒေ (နယက ဥပဒေအမှတ် ၁၂/၂၀၁၁) မြန်မာနိုင်ငံသွားနှင့်ခံတွင်း ဒုတိယအကြိမ် ဆိုင်ရာဆေးကောင်စီ၊ ပြည်သူ့လွှတ် မြန်မာနိုင်ငံသွားနှင့်ခံတွင်း မော် သတ္တမပုံမှန် ဆိုင်ရာဆရာဝန်များအသင်း၊ အစည်းအဝေး ဝါရင့်ပြင်ပြင်ပသွားနှင့် (၁၃)ရက်မြော ခံတွင်းဆရာဝန်များ၊ တိုင်းနှင့် က် ပြည်နယ်သွားနှင့် နေ့ကျင်းပသည့် ခံတွင်းဆိုင်ရာဆရာဝန်များ ၆-၂-၂၀၁၈ ရက် Səbuĉa Dental Health Care နေ့တွင်လွှတ် Foundation şiş နော် သို့ ပရဟိတအဖွဲ့များ ဥပဒေကြမ်း တင်သွင်းကာ ၇-၃၂၀၁၈ရက်နေ့ တွင် အတည်ပြုပြီး အမျိုးသား လွှတ်တော်သို့ ကျန်းမာရေးနှင့် ဝန်ကြီးဌာနမှ အားကစားဝန်ကြီးဌာန၊ ပြည်ထောင်စု အားကစားနှင့်ကာယ ရှေ့နေချုပ်ရုံးသို့ ပညာဦးစီးဌာန ပေးပို့ထားသည် မြန်မာနိုင်ငံအမျိုးသားအိုလံပစ် ကောင်စီဥပဒေ (နဝတဥပဒေအမှတ် ၁၅-၆-၂၀၁၇ ၇-၁၁-၂၀၁၇ ၆/၁၉၉၃) ။ ဥပဒေကြမ်းအစည်းအဝေးများ တက်ရောက်ခြင်း၊ ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစားဖွံ့ဖြိုး တိုးတက်ရေးကော်မတီဝင်များသည် ပြည်သူ့လွှတ်တော်၊ ဥပဒေကြမ်းကော်မတီဥက္ကဋ္ဌ၏ ဖိတ်ကြား ချက်အရ ကော်မတီနှင့်သက်ဆိုင်သည့် ဥပဒေကြမ်းညှိနှိုင်းအစည်းအဝေးများကိုလည်း တက်ရောက် ဆွေးနွေးမှုများပြုလုပ်ခဲ့ပါသည်။ တက်ရောက်ခဲ့မှုအသေးစိတ်ကို အောက်ပါအတိုင်း တင်ပြအပ်ပါ ကျင်းပသည့် ကျင်းပသည့် အစည်းအဝေး ရက်စွဲ/အချိန် ဥပဒေကြမ်းအမည် နေရာ တက်ရောက်သူ ၁။ ၂၆-၇-၂၀၁၇ ) ရေးရာဆောင် ရှေးဦးအရွယ် ကလေးသူငယ် ဥက္ကဋ္ဌ ဒေါက်တာစံရွှေဝင်း၊ (၁) F2 အပေါ်ထပ် ပြုစုပျိုးထောင်ရေးနှင့် ဖွံ့ဖြိုးရေး အဖွဲ့ဝင်ဒေါက်တာ ဆိုင်ရာဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့် ဒေါ်ခင်စိုးစိုးကြည်နှင့် ဥပဒေကြမ်း ဒေါက်တာအေဇင်လတ် ၂။ ၁၀-၈-၂၀၁၇ ရေးရာဆောင် မြန်မာနိုင်ငံတိုင်းရင်းဆေး အတွင်းရေးမှူး (၁၃၀၀) H2 အပေါ်ထပ် ကောင်စီဥပဒေကြမ်း ဒေါက်တာ သန်းဝင်းအဖွဲ့ဝင် ဒေါက်တာဒေါ်ခင်ညို နှင့် ဦးမြင့်ဦး ၃။ ၂၅-၁၀-၂၀၁၇ ရေးရာဆောင် ရှေးဦးအရွယ်ကလေးသူငယ်ပြုစု အဖွဲ့ဝင် F2 အပေါ်ထပ် ပျိုးထောင်ရေးနှင့် ဖွံ့ဖြိုးရေး (၁၃၀၀) ဒေါက်တာ ဒေါ်ခင်ညို နှင့် ဆိုင်ရာဥပဒေကို ပြင်ဆင်သည့် ဒေါက်တာဒေါ်ခင်စိုးစိုးကြည် ဥပဒေကြမ်း ၄။ ၁၅-၁၁-၂၀၁၇ ရေးရာဆောင် အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာထေရဝါဒဗုဒ္ဓ အဖွဲ့ဝင် ဦးမြင့်ဦး (၁၃၀၀) F2 အပေါ်ထပ် သာသနာပြု တက္ကသိုလ် ဥပဒေကြမ်း ၅။ ၁၇-၁-၂၀၁၈ ရေးရာဆောင် ၂ မြန်မာနိုင်ငံ ဥက္ကဋ္ဌ ဒေါက်တာစံရွှေဝင်း၊ (၁၃၀၀) F2 အပေါ်ထပ် တိုင်းရင်းဆေးကောင်စီ အဖွဲ့ဝင် ဥပဒေကြမ်း ဒေါက်တာစိန်မြအေးနှင့် ဦးမြင့်ဦး ၆။ ၁၈-၁-၂၀၁၈ ) ရေးရာဆောင် ရုပ်မြင်သံကြားနှင့် ဗီဒီယိုဥပဒေကို အဖွဲ့ဝင် ဒေါက်တာစိန်မြအေး ၊ (၁၃၀၀) H2 အပေါ်ထပ် ၊ ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေကြမ်း ဦးမြင့်လွင်နှင့် ဒေါ်ဖြူဖြူသင်း ၇။ ၃၀-၁-၂၀၁၈ ( ရေးရာဆောင် မြန်မာနိုင်ငံသွားနှင့်ခံတွင်း ဆိုင်ရာ ဥက္ကဋ္ဌ ဒေါက်တာစံရွှေဝင်း၊ (၁၃၀၀) -2 အပေါ်ထပ် ဆေးကောင်စီ အဖွဲ့ဝင် ဒေါက်တာစိန်မြအေး ဥပဒေကြမ်း ဒေါက်တာဒေါ်ခင်စိုးစိုးကြည်နှ င့် ဒေါက်တာအေဇင်လတ် ၃-၂-၂၀၁၈ ရေးရာဆောင် မြန်မာနိုင်ငံသွားနှင့်ခံတွင်း ဆိုင်ရာ အဖွဲ့ဝင် ဒေါက်တာစိန်မြအေး (၀၉း ၀၀) -2 အပေါ်ထပ် ဆေးကောင်စီ ဥပဒေကြမ်း ဒေါက်တာဒေါ်ခင်စိုးစိုးကြည် နှင့် ဒေါက်တာအေဇင်လတ် ၉။ ၅-၂-၂၀၁၈ (၁၃း ၀၀) ရေးရာဆောင် -2 အပေါ်ထပ် မြန်မာနိုင်ငံမိခင်နှင့်ကလေး ကို စောင့်ရှောက်ရေးအသင်း ဥပဒေကြမ်း အဖွဲ့ဝင် ဒေါက်တာ ၊ ဒေါ်သန်းငွေ၊ ဒေါက်တာ ဒေါ်ခင်ညို၊ ဒေါက်တာ ဒေါ်ခင်စိုးစိုးကြည် နှင့် ဒေါက်တာအေဇင်လတ် ကျင်းပသည့် ကျင်းပသည့် အစည်းအဝေး ရက်စွဲ/အချိန် ဥပဒေကြမ်းအမည် နေရာ တက်ရောက်သူ ၁၀။ ၆-၂-၂၀၁၈ - ရေးရာဆောင် ရုပ်မြင်သံကြားနှင့် ဗီဒီယိုဥပဒေကို (၁၃း ၀၀) -2 အပေါ်ထပ် ပြင်ဆင်သည့်ဥပဒေကြမ်း အဖွဲ့ဝင် ဒေါက်တာ စိန်မြအေး၊ ဦးမြင့်ဦးနှင့် ဦးမြင့်လွင် ၁၁။ ၁၆-၂-၂၀၁၈ ) ရေးရာဆောင် မြန်မာနိုင်ငံသွားနှင့်ခံတွင်းဆိုင်ရာ ဥက္ကဋ္ဌဒေါက်တာစံရွှေဝင်း၊ (၁၃၀၀) -2 အပေါ်ထပ် ဆေးကောင်စီ ဥပဒေကြမ်း အဖွဲ့ဝင် ဒေါက်တာစိန်မြအေး၊ ဒေါက်တာဒေါ်ခင်ညို နှင့် ဒေါက်တာဒေါ်သန်းငွေ ၆။ အမျိုးသားစီမံကိန်းနှင့် ပြည်ထောင်စု၏ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေကြမ်းများအား စိစစ်သုံးသပ်ခြင်း။ ပြည်သူ့လွှတ်တော်၊ ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီဝင် (၇)ဦးနှင့် အမျိုးသားလွှတ်တော်၊ ကျန်းမာရေး၊ အားကစားနှင့် ယဉ်ကျေးမှုဆိုင်ရာကော်မတီဝင် (၇)ဦး စုစုပေါင်း ကိုယ်စားလှယ်(၁၄)ဦးဖြင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က ဖွဲ့စည်းပေးထားသော စိစစ်ရေး ပူးပေါင်းအဖွဲ့ (၉)သည် ဘဏ္ဍာနှစ်အလိုက် ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဝန်ကြီးဌာန၏ စီမံကိန်းလုပ်ငန်း များနှင့် ရငွေသုံးငွေများကို စိစစ်လေ့လာရပါသည်။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ နောက်ထပ်ဘဏ္ဍာငွေ ခွဲဝေသုံးစွဲရေး ဥပဒေကြမ်းပါ ရငွေသုံးငွေများနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဝန်ကြီးဌာန၏ ရငွေသုံးငွေ များအပေါ်စိစစ်၍ ပြင်ဆင်ခြင်း၊ အတည်ပြုခြင်းများ ဆောင်ရွက်ပေးနိုင်ခဲ့ပါသည်။ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဧပြီလမှ စက်တင်ဘာလအထိ(၆)လ အမျိုးသားစီမံကိန်းဥပဒေကြမ်းနှင့် ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ဘဏ္ဍာငွေ အရအသုံးဆိုင်ရာဥပဒေကြမ်းများ၌ပါဝင်သည့် ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစားဝန်ကြီးဌာန၏ စီမံကိန်းလုပ်ငန်းများနှင့် ရငွေသုံးငွေများအပေါ် စိစစ်လေ့လာ၍ လျှော့ချ ခြင်းများ၊ ငွေလုံးငွေရင်း အသုံးစရိတ်များကို ထိရောက်စွာသုံးစွဲနိုင်ရေး၊ ဆောက်လုပ်ရေးလုပ်ငန်းများ တွင် အရည်အသွေးပြည့်မီရေး၊ အချိန်မီပြီးစီးနိုင်ရေးအတွက်ကို စနစ်တကျစီမံဆောင်ရွက်သွားရန်နှင့် ဘဏ္ဍာငွေများထိရောက်စွာ သုံးစွဲနိုင်ရေးအတွက် စနစ်တကျကြပ်မတ်ဆောင်ရွက်သွားရန် လိုအပ် ကြောင်း သုံးသပ်အကြံပြု နိုင်ခဲ့ပါသည်။ စိစစ်ရေးပူးပေါင်းအဖွဲ့ (၉)သည် ဘဏ္ဍာနှစ်အလိုက် ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဝန်ကြီးဌာန၏ စီမံကိန်းလုပ်ငန်းများနှင့် ရငွေသုံးငွေများစိစစ်ခြင်း ညှိနှိုင်းအစည်းအဝေးများကို I-13 အပေါ်ထပ် အစည်းအဝေးခန်းမ၌ အောက်ပါအတိုင်း စုစုပေါင်း(၈)ကြိမ်ကျင်းပပြုလုပ်ခဲ့ပါသည် ဝန်ကြီးရုံး၊ ကျင်းပသည့် အကြောင်းအရာ စိစစ်သည့် ဌာန ရက်စွဲ/အချိန် ၂၀-၁၀-၂၀၁၇ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ခု၊ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ဝန်ကြီးရုံး၊ (၁၂၀၀) ၂ဝဝ) ပြည်ထောင်စု၏နောက်ထပ်ဘဏ္ဍာ ငွေ ပြည်သူ့ကျန်းမာရေးဦးစီးဌာန၊ ခွဲဝေသုံးစွဲရေးဥပဒေကြမ်းပါ ။ ကုသရေးဦးစီးဌာန၊ ကျန်းမာရေးလူ့စွမ်း ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဝန်ကြီးဌာန၏ရငွေ အားအရင်းအမြစ်ဦးစီးဌာန၊ဆေးသုတေ သုံးငွေများနှင့်စပ်လျဉ်းသည့် အစည်းအဝေး သန ဦးစီးဌာန၊ တိုင်းရင်းဆေးပညာ ဦးစီးဌာန၊ အားကစားနှင့်ကာယပညာ ဦးစီးဌာန၊အစား အသောက်နှင့် ဆေးဝါး ၂၂-၁-၂၀၁၈ ( စီမံကိန်းလုပ်ငန်းများနှင့် ရငွေသုံးငွေများ (၁၂း၃၀) စိစစ်ရေး ပူးပေါင်းအဖွဲ့ (၉) လုပ်ငန်း ညှိနှိုင်းအစည်းအဝေး ၂၃-၁-၂၀၁၈ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဧပြီလမှ စက်တင် ဘာလ (၁၂း၀၀) အထိ(၆)လ အမျိုးသားစီမံကိန်း ဥပဒေကြမ်း အားကစားနှင့်ကာယပညာဦးစီးဌာန၊ နှင့်၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု၏ဘဏ္ဍာငွေ ကျန်းမာရေးလူ့စွမ်းအားအရင်းအမြစ် အရ အသုံးဆိုင်ရာဥပဒေကြမ်းများ၌ ပါဝင် ဦးစီးဌာန၊ သည် ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစား ဝန်ကြီးဌာန၏ စီမံကိန်းလုပ်ငန်းများ၊ ရငွေသုံးငွေများနှင့်စပ်လျဉ်းသည့် ညှိနှိုင်း အစည်းအဝေး ၂၄-၁-၂၀၁၈ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဧပြီလမှ စက်တင်ဘာလ အထိ(၆)လ (၁၃၀၀) တိုင်းရင်းဆေးပညာဦးစီးဌာန အမျိုးသားစီမံကိန်းဥပဒေ ကြမ်းနှင့် ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စု ၏ ၂၄-၁-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံး ဆိုင်ရာဥပဒေကြမ်း များ၌ပါဝင်သည့် (၁၄၀၀) ဆေးသုတေသနဦးစီးဌာန ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစားဝန်ကြီးဌာန၏ စီမံကိန်း ၂၄-၁-၂၀၁၈ လုပ်ငန်းများ၊ ရငွေသုံးငွေများနှင့် အစားအသောက်နှင့်ဆေးဝါးကွပ်ကဲရေး (၁၅၀၀) စပ်လျဉ်းသည့် ညှိနှိုင်းအစည်းအဝေး ဦးစီးဌာန ပြည်သူ့ကျန်းမာရေးဦးစီးဌာန ၂၅-၁-၂၀၁၈ (၁၃၀၀) ၂၅-၁-၂၀၁၈ (၁၅၀၀) ကုသရေးဦးစီးဌာန ၇။ လုပ်ငန်းညှိနှိုင်းအစည်းအဝေးများ ကျင်းပပြုလုပ်ခြင်း။ ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစား ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီဝင်များသည် ဥပဒေများနှင့်စပ်လျဉ်း၍သော်လည်းကောင်း၊ ဘတ်ဂျက် စိစစ်ရေးနှင့်စပ်လျဉ်း၍သော်လည်းကောင်း၊ လွှတ်တော်တွင် တင်သွင်းမေးမြန်းမည့် အဆို/မေးခွန်း များနှင့်စပ်လျဉ်း၍သော်လည်းကောင်း၊ ကော်မတီသို့ လိပ်မူပေးပို့လာသော တင်ပြစာများ၊ တိုင်ကြားစာများနှင့်စပ်လျဉ်း၍သော်လည်းကောင်း၊ ၂၂-၂-၂၀၁၇ ရက်နေ့မှ ၂၁-၂-၂၀၁၈ ရက်နေ့ အထိ လုပ်ငန်းညှိနှိုင်းအစည်းအဝေး(၁၁)ကြိမ် ကျင်းပပြုလုပ်ခဲ့ပါသည်။ ကော်မတီနှင့်သက်ဆိုင်သည့် ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာနနှင့်လည်း ၂၅-၃-၂၀၁၇ ရက်နေ့တွင် -13 အပေါ်ထပ်အစည်းအဝေးခန်းမ၌ ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာနအောက်ရှိ ဦးစီးဌာနများမှ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိသည့် လုပ်ငန်းတာဝန်များနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာန ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး ဒေါက်တာဖေမြင့် ဦးဆောင်၍ ဦးစီးဌာနများမှ ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်များ၊ ဦးဆောင်ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်များသည် ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစား ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီဝင် များ သိရှိနိုင်ရန် လာရောက်ရှင်းလင်းတင်ပြသည့် ညှိနှိုင်းဆွေးနွေးပွဲမျိုးလည်း ကျင်းပပြုလုပ်ခဲ့ပါ သည်။ ၇-၂-၂၀၁၈ ရက်(ဗုဒ္ဓဟူးနေ့)၊နေ့လယ်(၁၃၀၀)နာရီအချိန် ဇမ္ဗူသီရိအစည်းအဝေးခန်းမ ၌ကျင်းပပြုလုပ်သော ပြည်သူ့တော်လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌနှင့် ကော်မတီဥက္ကဋ္ဌများ၊အတွင်းရေးမှူးများ လုပ်ငန်းညှိနှိုင်းအစည်းအဝေး (၁/၂၀၁၈)သို့ ကော်မတီဥက္ကဋ္ဌ ဒေါက်တာစံရွှေဝင်း တက်ရောက်ခဲ့ ပါသည်။ အဆိုပါအစည်းအဝေးတွင် ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌနှင့် ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌတို့၏ လမ်းညွှန် မှာကြားချက်များကို ကော်မတီဝင်များနှင့် ပြန်လည်ဆွေးနွေးပြီး အသိပေးခြင်းများလည်း ပြုလုပ် ခဲ့ပါသည်။ ၈။ တင်ပြစာများနှင့် တိုင်ကြားစာများ စိစစ်ဆောင်ရွက်ခြင်း။ ၂၂-၂-၂၀၁၇ ရက်နေ့မှ ၂၁-၂၂၀၁၈ ရက်နေ့အထိ ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီသို့ လိပ်မူ ပေးပို့သော တင်ပြစာစုစုပေါင်း(၂၅)စောင်နှင့် တိုင်ကြားစာစုစုပေါင်း(၉)စောင်လက်ခံရရှိခဲ့ပါသည်။ ၉။ ပြည်တွင်း/နိုင်ငံတကာအဖွဲ့အစည်းများနှင့် လက်ခံတွေ့ဆုံခြင်း။ ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစားဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီ ဥက္ကဋ္ဌ၊ အတွင်းရေးမှူးနှင့် အဖွဲ့ဝင်များသည် ၂၂-၂-၂၀၁၇ ရက်နေ့မှ ၂၁-၂-၂၀၁၈ ရက်နေ့အထိ ပြည်ကြီးခင်၊ UNESCO၊ သြစတြေးလျနိုင်ငံ ပါလီမန်အမတ်များ၊ şofopS:0003:20 poşop:sagdInnovative System Co.,Ltd şę Schneider Electric Co.,Ltd ၊ Phoenix Association ၊ UNAIDS Myanmar တို့နှင့် လက်ခံတွေ့ဆုံခဲ့ပါသည်။ လက်ခံတွေ့ဆုံခဲ့မှု အသေးစိတ်ကို နောက်ဆက်တွဲ(က) ဖြင့် တင်ပြအပ်ပါသည်။ ၁၀။ ပြည်တွင်းဆွေးနွေးပွဲများနှင့် အခမ်းအနားများ တက်ရောက်ခြင်း၊ ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစား ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီဥက္ကဋ္ဌ၊ အတွင်းရေးမှူးနှင့်အဖွဲ့ဝင်များသည် ၂၂-၂-၂၀၁၆ ရက်နေ့မှ ၂၁၂-၂၀၁၇ ရက်နေ့အထိ ပြည်တွင်း၌ ကျင်းပပြုလုပ်သော အလုပ်ရုံဆွေးနွေးပွဲများနှင့် အခမ်းအနားများ ကို ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌ၏လမ်းညွှန်မှုဖြင့် စုစုပေါင်း(၇၃)ကြိမ် တက်ရောက်နိုင်ခဲ့ပါသည်။ တက်ရောက်ခဲ့မှုအသေးစိတ်ကို နောက်ဆက်တွဲ(ခ)ဖြင့် တင်ပြအပ်ပါသည်။ ၁၁။ ပြည်ပဆွေးနွေးပွဲများနှင့် အစည်းအဝေးများ တက်ရောက်ခြင်း။ ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစား ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီဥက္ကဋ္ဌ၊ အတွင်းရေးမှူးနှင့်အဖွဲ့ဝင်များသည် ၂၂-၂-၂၀၁၇ ရက်နေ့မှ ၂၁၂-၂၀၁၈ ရက်နေ့အထိ ပြည်ပနိုင်ငံများ၌ ကျင်းပပြုလုပ်သည့် ဆွေးနွေးပွဲများနှင့် အစည်းအဝေးများ သို့ တက်ရောက်ခဲ့ကြပါသည်။ တက်ရောက်ခဲ့မှုအသေးစိတ်ကို နောက်ဆက်တွဲ(ဂ)ဖြင့် တင်ပြအပ် ပါသည်။ ၁၂။ လွှတ်တော်သို့ တင်သွင်းမေးမြန်းခဲ့သည့် အဆိုနှင့်မေးခွန်းများ။ ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစား ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီဝင်များသည် ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဆိုင်ရာကိစ္စရပ် များနှင့်စပ်လျဉ်း ၍သော်လည်းကောင်း၊ နိုင်ငံတော်နှင့် မိမိမဲဆန္ဒနယ်မြေ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးနှင့်ပတ်သက်၍သော် လည်းကောင်း လွှတ်တော်သို့ မေးခွန်းများမေးမြန်းခြင်းနှင့် အဆိုတင်သွင်းခြင်းများပြု လုပ်ခဲ့ပါသည်။ ၂၂-၂-၂၀၁၇ ရက်နေ့မှ ၂၁-၂-၂၀၁၈ ရက်နေ့အထိ ဒုတိယတစ်နှစ်တာကာလအတွင်း ကြယ်ပွင့်ပြ မေးခွန်း(၃၈)ခု၊ ကြယ်ပွင့်မပြမေးခွန်း (၆၅)ခုနှင့် အဆို(၄)ခု တင်သွင်း နိုင်ခဲ့ပါသည်။ ၁၃။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်၊ ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီ သည် (၂)နှစ်ကာလသက်တမ်းအတွင်း ကျန်းမာရေးမြှင့်တင်မှုလုပ်ငန်းများနှင့်အားကစား ဖွံ့ဖြိုး တိုးတက်မှုလုပ်ငန်းများ တိုးတက်စေရေးအတွက် ဆောင်ရွက်ခဲ့ပါသည်။ ပြန်ကြားရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဝန်ကြီးဌာနတို့နှင့် သက်ဆိုင်သည့်ဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေများကို လေ့လာ သုံးသပ်ပြီး ပယ်ဖျက်ရန်၊ ပြင်ဆင်ရန်၊ အသစ်ပြဋ္ဌာန်းရန် ကိစ္စရပ်များကို ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဆိုင်ရာ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများနှင့်အညီ ဆောင်ရွက်ခဲ့ပါသည်။ ကော်မတီ၏ ပထမနှစ်သက်တမ်းဆောင်ရွက် ချက်အတွေ့အကြုံများမှ အားသာချက်၊ အားနည်းချက်များကိုသင်ခန်းစာယူ၍ ကော်မတီ၏ ဒုတိယနှစ် သက်တမ်းတွင် ကော်မတီလုပ်ငန်းတာဝန်များကို ပိုမိုထိရောက်အောင်မြင်စွာ ဆောင်ရွက်နိုင်ခဲ့ပါသည်။ ကော်မတီ၏ လာမည့်တတိယနှစ်သက်တမ်းတွင် ကော်မတီကို စတင်ဖွဲ့စည်းစဉ်က ချမှတ်ခဲ့သော ရည်ရွယ်ချက်များနှင့်အညီသော်လည်းကောင်း၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌက အခါအားလျော်စွာ ပေးအပ်သည့်တာဝန်များနှင့် အခြားသောကော်မတီတာဝန်များကိုသော်လည်းကောင်း၊ ကော်မတီဝင် များအားလုံးနှင့် ကော်မတီရုံးဝန်ထမ်းများ စည်းလုံးညီညွတ်တက်ကြွစွာ ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွား မည်ဖြစ်ကြောင်းနှင့် ဒုတိယအကြိမ် နှစ်ပတ်လည်လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်ချက် အစီရင်ခံစာအား သိရှိလမ်းညွှန်မှုပြု ပေးနိုင်ပါရန် အစီရင်ခံတင်ပြအပ်ပါသည်။</speech>
</report></section>
<section value = 'Bill'>
<bill>
<speech type='speaker'> အစီအစဉ် ၇ ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
ကောင်စီဥပဒေကြမ်းကို လက်ခံရရှိကြောင်းနှင့် ပြင်ဆင်ချက်အဆိုတင်သွင်းလိုသည့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အမည်စာရင်းတင်သွင်းနိုင်ကြောင်း လွှတ်တော်သို့ အသိပေးတင်ပြခြင်း ။
<speech type='speaker'>
အစီအစဉ် ၈ ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြည်သူ့ လွှတ်တော်မှာ စတင်ဆွေးနွေး၍ ပြင်ဆင်ချက်ဖြင့် အတည်ပြုခဲ့ပြီး အမျိုးသားလွှတ်တော်သို့ ပေးပို့ ထားသော မြန်မာနိုင်ငံတိုင်းရင်းဆေးကောင်စီဥပဒေကြမ်းကို ၂၃-၈-၂၀၁၈ ရက်နေ့မှာ အမျိုးသား လွှတ်တော်က ပြင်ဆင်ချက်ဖြင့် ပြန်လည်ပေးပို့လာပါတယ်။ ပြင်ဆင်ချက်မိတ္တူများကိုလည်း ကိုယ်စားလှယ်များထံဖြန့်ဝေပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ယင်းဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး အမျိုးသားလွှတ်တော် ၏ပြင်ဆင်ချက်များအပေါ် ဆွေးနွေးရန်အဆိုတင်သွင်းလိုသူများအနေနဲ့ ပြင်ဆင်လိုသည့်ဥပဒေကြမ်း ၏အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲ၊ အကြောင်းအရာကို တိတိကျကျဖော်ပြ၍ ၁၁-၉-၂၀၁၈ ရက်နေ့ (အင်္ဂါနေ့)ညနေ ၄ နာရီနောက်ဆုံးထားပြီး ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရုံး၊ ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ အမည်စာရင်းတင်သွင်းရန် ဖြစ်ကြောင်း အသိပေးကြေညာပါတယ်။
</speech>
<title>လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့်ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာနက ကလေးသူငယ်အခွင့်အရေးများဆိုင်ရာဥပဒေကြမ်းကို တင်သွင်းခြင်း</title>
<speech type='speaker'>
အစီအစဉ် ၉ ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ၂၀၁၃ ခုနှစ်၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဆိုင်ရာနည်းဥပဒေ ၁၈၅ နည်းဥပဒေခွဲ(က)အရ လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေး နှင့် ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာနက ကလေးသူငယ်အခွင့်အရေးများဆိုင်ရာဥပဒေကြမ်းကို တင်သွင်းရန် ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းတင်သွင်းဖို့ လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့်ပြည်လည်နေရာ ချထားရေးဝန်ကြီးဌာနအား ဖိတ်ခေါ်ပါတယ်။
</speech>
<speech><agency id='30'>ဦးစိုးအောင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့်ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် ပြည်သူ့လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ကြီးများ၊ ဖိတ်ကြားထားသောဧည့်သည်တော်များအားလုံးကိုယ်စိတ်နှစ်ဖြာ ကျန်းမာ ချမ်းသာကြပါစေလို့ ဦးစွာဆုမွန်ကောင်းတောင်းဂါရဝပြုအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့်ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာနက ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးစိုးအောင် ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့်အနေနဲ့ ကလေးသူငယ်အခွင့်အရေးများဆိုင်ရာဥပဒေကြမ်းအား ပြည်သူ့ လွှတ်တော်က ဆွေးနွေးစဉ်းစားသွားနိုင်ပါရန် အဆိုတင်သွင်းမှာဖြစ်ပါတယ်။ ။ ဥက္ကဌကြီးခင်ဗျား။ အဆိုတင်သွင်းရာတွင် ကလေးသူငယ်အခွင့်အရေးများဆိုင်ရာဥပဒေကြမ်း ရဲ့ရည်ရွယ်ချက်၊ ကျိုးကြောင်းဖော်ပြချက်နှင့် အကျိုးကျေးဇူးတို့နှင့်တကွ ရှင်းလင်းတင်ပြခွင့်ပြုနိုင်ပါ ရန်နှင့် Power Point သုံးခွင့်ပြု နိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ ဒီဥပဒေကြမ်းရဲ့ရည်ရွယ်ချက် များကတော့ ကလေးသူငယ်အခွင့်အရေးများဆိုင်ရာဥပဒေကြမ်းဟာ ကလေးသူငယ်အခွင့်အရေးများ ဆိုင်ရာကုလသမဂ္ဂကွန်ဗင်းရှင်းပါ ကလေးသူငယ်ရဲ့အခွင့်အရေးများကို အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ရန်၊ ကလေးသူငယ်များအတွက် အကောင်းဆုံးအကျိုးစီးပွားကို ဆောင်ရွက်ပေးရန်နှင့် ကလေးသူငယ်အခွင့်အရေးများကို ဥပဒေနှင့်အညီ ရရှိခံစားနိုင်ရေးအတွက် ကာကွယ်စောင့်ရှောက် ရန်၊ ကလေးသူငယ်များ ဘက်စုံဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးအတွက် အခြေခံကျန်းမာရေး၊ အာဟာရပြည့်ဝရေး၊ ပညာသင်ယူမှုအခွင့်အလမ်းများ ရရှိရေးအပါအဝင် လိုအပ်သောအစီအမံများ ချမှတ်ဆောင်ရွက်ရန်၊ လျစ်လျူရှုခြင်း၊ အလွဲသုံးခြင်း၊ ရက်စက်ယုတ်မာခြင်းနှင့် ခေါင်းပုံဖြတ်ခြင်းခံရသော ကလေးသူငယ်များ အား နိုင်ငံတော်၊ စေတနာ့ဝန်ထမ်းပုဂ္ဂိုလ်နဲ့ အစိုးရမဟုတ်သောအဖွဲ့အစည်းများက ကာကွယ် စောင့်ရှောက်ရန်၊ ကလေးသူငယ်မှုခင်းကို သီးခြားစစ်ဆေးစီရင်၍ ပြစ်မှုကျူးလွန်သောကလေးသူငယ် ၏အကျင့်စာရိတ္တပြုပြင်ရေးကို ဦးတည်ဆောင်ရွက်ရန်၊ ကလေးသူငယ်အားလုံးကို တည်ဆဲဥပဒေအရ သတ်မှတ်ထားသော သက်ဆိုင်ရာအခွင့်အရေးနှင့် အကာအကွယ်တို့ တန်းတူညီမျှမှုရှိစေပြီး ခွဲခြား ဆက်ဆံခြင်းမပြု စေရန်တို့အလို့ငှာ ရေးဆွဲထားရှိတာဖြစ်ပါတယ်။ ။ ဒီဥပဒေကြမ်းရေးဆွဲရခြင်းရဲ့ ကျိုးကြောင်းဖော်ပြချက်အနေနဲ့ ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာ နိုင်ငံတော်ဟာ ကလေးသူငယ်အခွင့်အရေးများဆိုင်ရာကုလသမဂ္ဂကွန်ဗင်းရှင်းအဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံအဖြစ် ၁၉၉၁ ခုနှစ်၊ သြဂုတ်လ ၁၅ ရက်နေ့မှာ လက်မှတ်ရေးထိုးခဲ့ပြီး CRC ပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်များနှင့်အညီ ကလေးသူငယ်များရဲ့ အခွင့်အရေးများကို ကာကွယ်စောင့်ရှောက်ရန် ၁၉၉၃ ခုနှစ်၊ ကလေးသူငယ် ဥပဒေအား ထုတ်ပြန်ခဲ့ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံဟာ CRC အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံဖြစ်တာနှင့်အညီ မိမိတို့နိုင်ငံ အတွင်းရှိ ကလေးသူငယ်များနှင့်ပတ်သက်၍ အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်မှုများဟာ UNCRC ကော်မတီသို့ အစီရင်ခံစာများပေးပို့တင်ပြရာတွင် UNCRC ကော်မတီမှ မြန်မာနိုင်ငံမှတင်သွင်းသည့် အစီရင်ခံစာများအပေါ် သုံးသပ်ချက်များ၊ အကြံပြုချက်များ ပေးပို့သဖြင့် အဆိုပါအကြံပြုချက်များနှင့် ကိုက်ညီမှုရှိစေရန်အတွက်လည်းကောင်း၊ လက်ရှိခေတ်ကာလနှင့်လျော်ညီမှုရှိစေရန်အတွက် လည်းကောင်း၊ မိမိတို့နိုင်ငံအတွင်းရှိ ကလေးသူငယ်များအား ဥပဒေကြောင်းအရ ပိုမိုကာကွယ်မှုများ ပေးနိုင်ရန်ရည်ရွယ်၍လည်းကောင်း၊ လက်ရှိနိုင်ငံရဲ့ လူမှုရေး၊ စီးပွားရေးနဲ့ နိုင်ငံရေးဖြစ်ပေါ်တိုးတက် မှုများနှင့်အညီ အစိုးရဌာနများအနေဖြင့် ကလေးသူငယ်များရဲ့ အခွင့်အရေးများအပေါ် ပိုမိုမြှင့်တင် ဖော်ဆောင်နိုင်ရန် ရည်ရွယ်၍လည်းကောင်း၊ ၁၉၉၃ ခုနှစ်၊ ကလေးသူငယ်ဥပဒေအား ကလေးသူငယ် အခွင့်အရေးများဆိုင်ရာဥပဒေဖြင့် အသစ်ပြန်လည်ရေးဆွဲရခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီဥပဒေကို ပြဋ္ဌာန်းခြင်းဖြင့် ရရှိနိုင်မယ့်အကျိုးကျေးဇူးများကတော့ ကလေးသူငယ်အခွင့်အရေး များဆိုင်ရာဥပဒေကြမ်းအား အတည်ပြုပြဋ္ဌာန်းပြီးပါက ကုလသမဂ္ဂကလေးသူငယ်အခွင့်အရေးများ ဆိုင်ရာကော်မတီရဲ့ သုံးသပ်ချက်များ၊ အကြံပြုချက်များနှင့် ကိုက်ညီမှုရှိခြင်း၊ မြန်မာနိုင်ငံရှိ ကလေး သူငယ်များအတွက် ကတိပြုချက်များ၊ လက်ရှိမူဝါဒဦးတည်ချက်များ၊ လက်ရှိအပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ လူ့အခွင့်အရေးများဆိုင်ရာကတိကဝတ်များနှင့်ကိုက်ညီမှုရှိခြင်း၊ ကလေးသူငယ်အခွင့်အရေးများ ဆိုင်ရာကုလသမဂ္ဂကွန်ဗင်းရှင်းပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်များအား လက်ရှိနိုင်ငံရဲ့ လူမှုရေး၊ စီးပွားရေးနဲ့ နိုင်ငံရေး ဖြစ်ပေါ်တိုးတက်မှုများနှင့် လိုက်လျောညီထွေမှုရှိစေခြင်းစတဲ့အကျိုးကျေးဇူးများကို ရရှိမှာ ဖြစ်ပါ တယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ ကလေးသူငယ်အခွင့်အရေးများဆိုင်ရာဥပဒေကြမ်းအား အတည်ပြုပြဋ္ဌာန်းနိုင်ရေး ဆွေးနွေးပေးနိုင်ပါရန်နှင့် စဉ်းစားပေးနိုင်ပါရန်အတွက် ပြည်သူ့လွှတ်တော်သို့ လေးစားစွာ အဆို တင်သွင်းအပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။ </speech>
<title>ကလေးသူငယ်အခွင့်အရေးများဆိုင်ရာဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဥပဒေကြမ်းကော်မတီက အစီရင်ခံစာ ဖတ်ကြားရှင်းလင်းခြင်း</title>
<speech type='speaker'>
အစီအစဉ် ၁၀ ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ၂၀၁၃ ခုနှစ်၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဆိုင်ရာနည်းဥပဒေ ၁၈၅ နည်းဥပဒေခွဲ(ခ)အရ ကလေးသူငယ်အခွင့်အရေး များဆိုင်ရာဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီရဲ့ စိစစ်တွေ့ရှိချက် အစီရင်ခံစာကို ဖတ်ကြားရှင်းလင်းရန် ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းကော်မတီအား ဖိတ်ခေါ်ပါတယ်။
</speech>
<speech><mp id='1137'>ဦးစိုင်းထွန်းအေး(အဖွဲ့ဝင်၊ ဥပဒေကြမ်းကော်မတီ)</mp> လေးစားအပ်ပါတဲ့ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဌကြီးနှင့် ပြည်ထောင်စုအဆင့်ဝန်ကြီးများ၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံး ကိုယ်စိတ်နှစ်ဖြာရွှင်လန်းချမ်းမြေ့ကြပါစေ။ ကျွန်တော်ကတော့ ဥပဒေကြမ်းကော်မတီရဲ့ အဖွဲ့ဝင် တစ်ဦးဖြစ်ပြီး ရှမ်းပြည်နယ်၊ မိုင်းရှူးမဲဆန္ဒနယ်က ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးစိုင်းထွန်းအေး ဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်းကော်မတီရဲ့ တာဝန်ပေးချက်အရ ကလေးသူငယ်အခွင့်အရေးများဆိုင်ရာ ဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥပဒေကြမ်းကော်မတီရဲ့ လေ့လာတွေ့ရှိချက်အစီရင်ခံစာ ကို ဖတ်ကြားတင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီ စာအမှတ်၊ ၀၅/ပသ(ကမတ-ဥပဒေကြမ်း)၁/၂၀၁၈- ၃၄၈ ရက် စွဲ ၊ ၂ ၀ ၁ ၈ ခုနှစ်၊ စက် တင် ဘာ လ ၃ ရက် ဥက္ကဋ္ဌ ပြည်သူ့လွှတ်တော် အကြောင်းအရာ။ ကလေးသူငယ်အခွင့်အရေးများဆိုင်ရာ ဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြည်သူ့ လွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီ၏ လေ့လာတွေ့ရှိချက် အစီရင်ခံစာ တင်ပြခြင်း ရည် ညွှန်း ချက် ။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး၏ ၇-၇-၂၀၁၇ ရက်စွဲပါ စာအမှတ်၊ ၆/ ၁၂/ ၁၀ (၁၉၈)/ပထစ - ၂၀၁၇ ၁။ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးကပေးပို့သော ကလေးသူငယ်အခွင့်အရေးများဆိုင်ရာ ဥပဒေကြမ်း ကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံးမှ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာနည်းဥပဒေ ၈၀ နည်းဥပဒေခွဲ(က) အရ ပြည်သူ့လွှတ်တော်တွင် ဆွေးနွေးနိုင်ရန် အထက်ရည်ညွှန်းပါစာဖြင့် ပေးပို့လာပါသည်။ ၂။ ကလေးသူငယ်အခွင့်အရေးများဆိုင်ရာဥပဒေကြမ်းကို လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာနသည် အောက်ဖော်ပြပါ ရည်ရွယ်ချက်များအပေါ်အခြေခံ၍ ရေးဆွဲလာခြင်းဖြစ်ကြောင်း လေ့လာတွေ့ရှိရပါသည် - (က) ကလေးသူငယ်အခွင့်အရေးများဆိုင်ရာ ကုလသမဂ္ဂကွန်ဗင်းရှင်းပါ ကလေးသူငယ် ၏ အခွင့်အရေးများကို အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ရန်၊ (ခ) ကလေးသူငယ်များအတွက် အကောင်းဆုံးအကျိုးစီးပွားကို ဆောင်ရွက်ပေးရန်နှင့် ကလေးသူငယ်အခွင့်အရေးများကို ဥပဒေနှင့်အညီ ရရှိခံစားနိုင်ရေးအတွက် ကာကွယ်စောင့်ရှောက်ရန်၊ ကလေးသူငယ်များ ဘက်စုံဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးအတွက် အခြေခံကျန်းမာရေး၊ အာဟာရပြည့်ဝရေး၊ ပညာသင်ယူမှုအခွင့်အလမ်းရရှိရေးအပါအဝင် လိုအပ်သော အစီအမံများ ချမှတ်ဆောင်ရွက်ရန်၊ (ဃ) လျစ်လျူရှုခြင်း၊ အလွဲသုံးခြင်း၊ ရက်စက်ယုတ်မာခြင်းနှင့် ခေါင်းပုံဖြတ်ခြင်း ခံရသော ကလေးသူငယ်များအား နိုင်ငံတော်၊ စေတနာ့ဝန်ထမ်းပုဂ္ဂိုလ်နှင့် အစိုးရမဟုတ် သောအဖွဲ့အစည်းများက ကာကွယ်စောင့်ရှောက်ရန်၊ (င) ကလေးသူငယ်မှုခင်းကို သီးခြားစစ်ဆေးစီရင်၍ ပြစ်မှုကျူးလွန်သောကလေးသူငယ် ၏ အကျင့်စာရိတ္တပြုပြင်ရေးကို ဦးတည်ဆောင်ရွက်ရန်၊ (စ) ကလေးသူငယ်အားလုံးကိုတည်ဆဲဥပဒေအရ သတ်မှတ်ထားသော သက်ဆိုင်ရာအခွင့် အရေးနှင့် အကာအကွယ်တို့ တန်းတူညီမျှမှုရှိစေပြီး ခွဲခြားဆက်ဆံခြင်း မပြု စေရန်။ ၃။ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီသည် ကလေးသူငယ်အခွင့်အရေးများဆိုင်ရာ ဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ၁၁-၅-၂၀၁၈ ရက် သောကြာနေ့၊ ၁၅-၈-၂၀၁၈ ရက် ဗုဒ္ဓဟူးနေ့၊ ၁၆-၈၂၀၁၈ ရက် ကြာသပတေးနေ့၊ ၁၇-၈-၂၀၁၈ ရက် သောကြာနေ့နှင့် ၂၀-၈-၂၀၁၈ ရက် တနင်္လာနေ့ တို့တွင် ပြည်သူ့လွှတ်တော် နိုင်ငံသားများ၏မူလအခွင့်အရေးဆိုင်ရာကော်မတီ၊ ပြည်သူ့ရေးရာစီမံ ခန့်ခွဲမှုကော်မတီ၊ လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့်ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံးနှင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေရေးရာနှင့် အထူးကိစ္စရပ်များ လေ့လာ ဆန်းစစ်သုံးသပ်ရေးကော်မရှင်တို့မှ တာဝန်ရှိပုဂ္ဂိုလ်များနှင့်အတူ ညှိနှိုင်းအစည်းအဝေးများ ကျင်းပပြုလုပ်ခဲ့ပြီး ၂၀၁၃ ခုနှစ်၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဆိုင်ရာနည်းဥပဒေ ၅၉ အရ အခြေခံရမည့်မူ ၁၂ ချက်နှင့်အညီ စိစစ်လေ့လာခဲ့ရာ တွေ့ရှိချက်နှင့် ပြင်ဆင်ရန် တင်ပြချက်များမှာ အောက်ပါအတိုင်း ဖြစ်ပါသည်။ ဤနေရာတွင် အချိန်ကို ငဲ့ညှာသောအားဖြင့် ဖတ်ကြားခြင်းမပြုတော့ပါ။ ၄။ သို့ဖြစ်ပါ၍ ကလေးသူငယ်အခွင့်အရေးများဆိုင်ရာဥပဒေကြမ်းကို လွှတ်တော်က အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် ၂၀၁၃ ခုနှစ်၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဆိုင်ရာနည်းဥပဒေ ၆၁ အရ စိစစ်ခဲ့ပြီး နည်းဥပဒေ ၆၃ နှင့်အညီ လွှတ်တော်သို့ အစီရင်ခံတင်ပြအပ်ပါသည်။ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီ။</speech>
<p>အစီရင်ခံစာအပြည့်အစုံမှာ အောက်ပါအတိုင်းဖြစ်ပါသည်။</p>
REPORT ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီ စာအမှတ်၊၀၅/ပသ(ကမတ-ဥပဒေကြမ်း)၁/၂၀၁၈- ၃၄၈ ရက် စွဲ ၊၂ ၀ ၁ ၈ ခုနှစ်၊ စက်တင်ဘာ လ ရက် ဥက္ကဋ္ဌ ပြည်သူ့လွှတ်တော် အကြောင်းအရာ။ ကလေးသူငယ်အခွင့်အရေးများဆိုင်ရာဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြည်သူ့ လွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီ၏ လေ့လာတွေ့ရှိချက် အစီရင်ခံစာ တင်ပြခြင်း ရည် ညွှန်း ချက် ။ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံး၏ ၇-၇-၂၀၁၇ ရက်စွဲပါ စာအမှတ်၊ ၆/ ၁၂/ ၁၀ (၁၉၈)/ပထစ - ၂၀၁၇ ၁။ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရုံးက ပေးပို့သော ကလေးသူငယ်အခွင့်အရေးများဆိုင်ရာ ဥပဒေကြမ်းကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ရုံးမှ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဆိုင်ရာနည်းဥပဒေ ၈၀ နည်းဥပဒေခွဲ(က) အရ ပြည်သူ့လွှတ်တော်တွင် ဆွေးနွေးနိုင်ရန် အထက်ရည်ညွှန်းပါ စာဖြင့် ပေးပို့လာ ပါသည်။ ၂။ ကလေးသူငယ်အခွင့်အရေးများဆိုင်ရာဥပဒေကြမ်းကို လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာနသည် အောက်ဖော်ပြပါ ရည်ရွယ်ချက်များအပေါ်အခြေခံ၍ ရေးဆွဲလာခြင်းဖြစ်ကြောင်း လေ့လာတွေ့ရှိရပါသည်(က) ကလေးသူငယ်အခွင့်အရေးများဆိုင်ရာ ကုလသမဂ္ဂကွန်ဗင်းရှင်းပါ ကလေးသူငယ် ၏ အခွင့်အရေးများကို အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ရန်၊ (ခ) ကလေးသူငယ်များအတွက် အကောင်းဆုံးအကျိုးစီးပွားကို ဆောင်ရွက်ပေးရန်နှင့် ကလေးသူငယ်အခွင့်အရေးများကို ဥပဒေနှင့်အညီ ရရှိခံစားနိုင်ရေးအတွက် ကာကွယ်စောင့်ရှောက်ရန်၊ (ဂ) ကလေးသူငယ်များ ဘက်စုံဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးအတွက် အခြေခံကျန်းမာရေး၊ အာဟာရပြည့်ဝရေး၊ ပညာသင်ယူမှု အခွင့်အလမ်းရရှိရေးအပါအဝင် လိုအပ်သော အစီအမံများ ချမှတ်ဆောင်ရွက်ရန်၊ ကအခင်းကို ပြုပြင်ရေးကို ခတ် (ဃ) လျစ်လျူရှုခြင်း၊ အလွဲသုံးခြင်း၊ ရက်စက်ယုတ်မာခြင်းနှင့် ခေါင်းပုံဖြတ်ခြင်း ခံရသော ကလေးသူငယ်များအား နိုင်ငံတော်၊ စေတနာ့ဝန်ထမ်းပုဂ္ဂိုလ်နှင့် အစိုးရ မဟုတ် သောအဖွဲ့အစည်းများက ကာကွယ်စောင့်ရှောက်ရန်၊ (င) ကလေးသူငယ်မှုခင်းကို သီးခြားစစ်ဆေးစီရင်၍ ပြစ်မှုကျူးလွန်သော ကလေး သူငယ်၏ အကျင့်စာရိတ္တပြုပြင်ရေးကို ဦးတည်ဆောင်ရွက်ရန်၊ (စ) ကလေးသူငယ်အားလုံးကိုတည်ဆဲဥပဒေအရ သတ်မှတ်ထားသော သက်ဆိုင်ရာအခွင့် အရေးနှင့် အကာအကွယ်တို့ တန်းတူညီမျှမှုရှိစေပြီး ခွဲခြားဆက်ဆံခြင်း မပြု စေရန်။ ၃။ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီသည် ကလေးသူငယ်အခွင့်အရေးများဆိုင်ရာ ဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ၁၁-၅-၂၀၁၈ ရက် သောကြာနေ့၊ ၁၅-၈-၂၀၁၈ ရက် ဗုဒ္ဓဟူးနေ့၊ ၁၆-၈၂၀၁၈ ရက် ကြာသပတေးနေ့၊ ၁၇-၈-၂၀၁၈ ရက် သောကြာနေ့နှင့် ၂၀-၈-၂၀၁၈ ရက် တနင်္လာနေ့ တို့တွင် ပြည်သူ့လွှတ်တော် နိုင်ငံသားများ၏မူလအခွင့်အရေးဆိုင်ရာကော်မတီ၊ ပြည်သူ့ရေးရာ စီမံခန့်ခွဲမှုကော်မတီ၊ လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံးနှင့် ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော် ဥပဒေရေးရာနှင့်အထူးကိစ္စရပ်များလေ့လာ ဆန်းစစ် သုံးသပ်ရေးကော်မရှင်တို့မှ တာဝန်ရှိပုဂ္ဂိုလ်များနှင့်အတူ ညှိနှိုင်းအစည်းအဝေးများ ကျင်းပ ပြု လုပ်ခဲ့ပြီး ၂၀၁၃ ခုနှစ်၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဆိုင်ရာနည်းဥပဒေ ၅၉ အရ အခြေခံရမည့်မူ ၁၂ ချက်နှင့်အညီ စိစစ်လေ့လာခဲ့ရာ တွေ့ရှိချက်နှင့် ပြင်ဆင်ရန် တင်ပြချက်များမှာ အောက်ပါအတိုင်း ဖြစ်ပါသည်(က) ကလေးသူငယ်အခွင့်အရေးများဆိုင်ရာဥပဒေကြမ်းတွင် အခန်း(၃၀)ခန်းနှင့် အပိုဒ်ပေါင်း ၁၁၇ ပိုဒ် ပါရှိပါသည်။ (ခ) ဥပဒေခေါင်းစီးကို အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည် ကလေးသူငယ်အခွင့်အရေးများဆိုင်ရာဥပဒေ ( ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်ဥပဒေအမှတ် ။) ( ၁၃၈၀ ပြည့်နှစ်၊ လ ရက် (၂ဝ၁၈ ခုနှစ်၊ လ ရက်) ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သည် ဤဥပဒေကို ပြဋ္ဌာန်းလိုက်သည်။ (ဂ) အခန်း (၁) အပိုဒ် ၂ အပိုဒ်ခွဲ (ခ) ကို အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည်(ခ) မြန်မာနိုင်ငံသားက ဖြစ်စေ၊ နိုင်ငံတော်တွင် အမြဲတမ်းနေထိုင်ပြီး နိုင်ငံခြား သား မှတ်ပုံတင်လက်မှတ်ကိုင်ဆောင်ထားသူကဖြစ်စေ၊ မြန်မာနိုင်ငံတွင် အမြဲတမ်းနေထိုင်ခွင့်ရရှိသည့် နိုင်ငံခြားသားကဖြစ်စေ ကလေးသူငယ် တစ်ဦးဦးအပေါ် ပြည်ပတွင် ကျူးလွန်ခြင်း၊ (ဃ) အပိုဒ် ၃ အပိုဒ်ခွဲ (ည) ရှိ ဤဥပဒေအရ ပို့အပ်သည့် ဆိုသည့်စကားရပ်ကို ဤဥပဒေအရ ဟုလည်းကောင်း၊ အပိုဒ်ခွဲ(ဋ)ရှိ ပြုစုစောင့်ရှောက်ရန် ရည်ရွယ်၍ ဆိုသည့်စကားရပ်ကို ပြုစုစောင့်ရှောက်ရန်ဟုလည်းကောင်း၊ အပိုဒ်ခွဲ(ဌ)ရှိ စစ်ဆေး စီရင်ဆဲကာလတို့အတွင်း ယာယီထိန်းသိမ်းစောင့်ရှောက်ရန်အလို့ငှာ ဆိုသည့် စကားရပ်ကို စစ်ဆေးစီရင်ဆဲကာလအတွင်း ယာယီထိန်းသိမ်းစောင့်ရှောက်ရန် ဟု လည်းကောင်း၊ အပိုဒ်ခွဲ(၃) ရှိ ယင်းစကားရပ်တွင် ဆွေမျိုးသားချင်းများမှ ဆိုသည့် စကားရပ်ကို ယင်းစကားရပ်တွင် ဆွေမျိုးသားချင်းများက ဟုလည်းကောင်း၊ အပိုဒ်ခွဲ(ပ)ရှိ အကောင်းဆုံး အကျိုးစီးပွားများအတွက် ပြောင်းလဲ၍ ဆောင်ရွက် ပေးသည့် ဆိုသည့်စကားရပ်ကို အကောင်းဆုံးအကျိုးစီးပွားများအတွက် ပြောင်းလဲ ဆောင်ရွက်ပေးသည့် ဟုလည်းကောင်း အသီးသီးပြင်ဆင်ပါသည်။ (င) အပိုဒ် ၃ အပိုဒ်ခွဲ (ဓ) ရှိ ကလေးသူငယ်တစ်ဦးအား ပြည့်တန်ဆာပြု လုပ်ခိုင်းစေ ခြင်း၊ ဆိုသည့်စကားရပ်ကို ကလေးသူငယ်ကို ပြည့်တန်ဆာပြု လုပ်ခိုင်းစေခြင်း၊ ဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ (စ) အပိုဒ် ၃ အပိုဒ်ခွဲ(န) အပိုဒ်ခွဲ(၂)နှင့်(၃)တို့ရှိ ဝယ်ယူခြင်း သို့မဟုတ် ကမ်းလှမ်းခြင်း၊ ဆိုသည့်စကားရပ်ကို ဝယ်ယူခြင်း သို့မဟုတ် ဖြားယောင်းသိမ်းသွင်းခြင်း ဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ (ဆ) အပိုဒ် ၃ အပိုဒ်ခွဲ(ဖ)ခြေဆင်းနှင့်အပိုဒ်ခွဲငယ်(၁)ကို အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင် ပါသည်(ဖ) ရုပ်ပိုင်းဆိုင်ရာအကြမ်းဖက်ခြင်း ဆိုသည်မှာ အရွယ်ရောက် သူက ဖြစ်စေ၊ အခြားသော ကလေးသူငယ်ကဖြစ်စေ ကလေးသူငယ်အား အပြင်းအထန် ထိခိုက်ဒဏ်ရာရစေသော အောက်ပါပြုလုပ်မှုတစ်ခုခုကိုဆိုသည်(၁) နှိပ်စက်ညှဉ်းပန်းမှု၊ ရက်စက်ကြမ်းကြုတ်မှု၊ လူမဆန်သော သို့မဟုတ် ဂုဏ်သိက္ခာကျဆင်းစေသော နှိမ့်ချပြုမူဆက်ဆံမှု၊ (ဇ) အပိုဒ် ၃ အပိုဒ်ခွဲ (ဗ) အပိုဒ်ခွဲငယ် (၂) ကို အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင် ပါသည်(ဗ) (၂) ကလေးသူငယ်ကို ကြောက်လန့်စေခြင်း၊ ထိတ်လန့်စေခြင်း၊ ခြိမ်းခြောက်ခြင်းနှင့် အထီးကျန်ဖြစ်အောင် ပြုလုပ်ခြင်း၊ ဂရု မစိုက်ခြင်း တို့နှင့်ဆိုင်သည့် ပြုလုပ်မှု၊ (ဈ) အဆိုပြုပြဋ္ဌာန်းချက် အပိုဒ် ၃ အပိုဒ်ခွဲ(ဗ) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၃) ကို ပယ်ဖျက်ပါသည်။ အပိုဒ် ၃ အပိုဒ်ခွဲ(ဗ) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၅) ကို အပိုဒ်ခွဲ(ဗ) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၄) အဖြစ် ကလေးသူငယ်၏ လူ့ဂုဏ်သိက္ခာကျဆင်းစေနိုင်သည့်ပုံစံဖြင့် ထိန်းသိမ်းထားရှိခြင်း၊ ဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ (ဋ) အပိုဒ် ၃ အပိုဒ်ခွဲ(ဘ) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၃) ရှိ ဒီဂျစ်တယ်နည်းပညာကို အသုံးပြု၍ ဆိုသည့်စကားရပ်ကို အီလက်ထရောနစ် နည်းပညာကို ဟုပြင်ဆင်ပါသည်။ (ဌ) အပိုဒ် ၃ အပိုဒ်ခွဲ(ဟ)ကို ဝန်ကြီးဌာန ဆိုသည်မှာ ပြည်ထောင်စုအစိုးရ၊ လူမှု ဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာနကိုဆိုသည်။ ဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ (၃) အပိုဒ် ၃ အပိုဒ်ခွဲ(၉)နှင့်(အ)ကို အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည်(ဠ) ဆိုသည်မှာ ဤဥပဒေအရဖွဲ့စည်းသော တိုင်းဒေသကြီး သို့မဟုတ် ပြည်နယ် ကလေးသူငယ်အခွင့်အရေးများဆိုင်ရာကော်မတီ၊ ပြည်ထောင်စုနယ်မြေ ကလေးသူငယ်အခွင့်အရေးများဆိုင်ရာကော်မတီ၊ ကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရ တိုင်း သို့မဟုတ် ကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရဒေသ ကလေးသူငယ်အခွင့်အရေး များဆိုင်ရာကော်မတီ၊ ခရိုင် ကလေးသူငယ်အခွင့်အရေးများဆိုင်ရာ ကော်မတီ သို့မဟုတ် မြို့နယ်ကလေးသူငယ်အခွင့်အရေးများဆိုင်ရာ ကော်မတီကို ဆိုသည်။ (အ) လူမှုဝန်ထမ်းအရာရှိဆိုသည်မှာ ဤဥပဒေပါ လူမှုဝန်ထမ်းအရာရှိ၏ လုပ်ငန်းတာဝန်များကို ထမ်းဆောင်ရန် တာဝန်ပေးအပ်ခြင်းခံရသူကို ဆိုသည်။ (ပ) အပိုဒ် ၃ အပိုဒ်ခွဲ(အ-၁) ကို အပိုဒ် ၃ အပိုဒ်ခွဲ(ကက) အဖြစ် အောက်ပါ အတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည်(ကက) ကလေးသူငယ်ကြီးကြပ်သူ ဆိုသည်မှာ ဤဥပဒေပါ ကလေးသူငယ် ကြီးကြပ်သူ၏လုပ်ငန်းတာဝန်များကို ထမ်းဆောင်ရန် တာဝန်ပေး အပ်ခြင်းခံရသူကို ဆိုသည်။ (ဏ) အဆိုပြု ပြဋ္ဌာန်းချက် အပိုဒ် ၃ အပိုဒ်ခွဲ (အ-၄) ကို ပယ်ဖျက်ပါသည်။ (တ) အခန်း (၃) အပိုဒ် ၅ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၂)နှင့်(၄)တို့အဖြစ် အောက်ပါ အတိုင်း အသစ်ဖြည့်စွက်ပါသည်(က) (၂) သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာနများမှ အဖွဲ့ဝင် ဒုတိယဝန်ကြီးများ ၊ (၄) ရဲချုပ်၊ မြန်မာနိုင်ငံရဲတပ်ဖွဲ့၊ ပြည်ထဲရေးဝန်ကြီး အဖွဲ့ဝင် (ထ) အပိုဒ် ၅ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၂)ကို အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၅) အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည် (က) (၅) သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာနများ၊ အစိုးရ အဖွဲ့ဝင် ဌာန၊ အစိုးရအဖွဲ့အစည်းများမှ အမြဲတမ်းအတွင်းဝန် သို့မဟုတ် ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ် (ဒ) အပိုဒ် ၆ ခြေဆင်းကို အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည် ၆။ အမျိုးသားကော်မတီ၏ လုပ်ငန်းတာဝန်များမှာ အောက်ပါအတိုင်းဖြစ်သည် - (ဓ) အပိုဒ် ၆ အပိုဒ်ခွဲ (ဈ) ကို အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည်(ဈ) ကလေးသူငယ်ဆိုင်ရာလုပ်ငန်းများနှင့်ပတ်သက်၍ လိုအပ်သော အစီရင်ခံစာများ၊ စာရင်းဇယားများကို သက်ဆိုင်ရာအစိုးရဌာန၊ အဖွဲ့အစည်းများထံမှ တောင်းခံရယူစုစည်းပြီး နှစ်စဉ်ပြုစု၍ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့သို့ တင်ပြခြင်း၊ အခန်း (၄) ခေါင်းစဉ်ကို ဒေသဆိုင်ရာကော်မတီအဆင့်ဆင့်ဖွဲ့စည်းခြင်းနှင့် ယင်းကော်မတီ၏လုပ်ငန်းတာဝန်များ ဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ အခန်း (၄) အပိုဒ် ၈ အပိုဒ်ခွဲ (က) ကို အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည်(က) တိုင်းဒေသကြီး သို့မဟုတ် ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့ သို့မဟုတ် နေပြည်တော် ကောင်စီသည် သက်ဆိုင်ရာအစိုးရဌာန၊ အစိုးရအဖွဲ့အစည်းအဆင့်ဆင့်မှ ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် အခြားသင့်လျော်သောပုဂ္ဂိုလ်များ ပါဝင်သည့် တိုင်းဒေသကြီး သို့မဟုတ် ပြည်နယ်ကလေးသူငယ်အခွင့်အရေးများဆိုင်ရာ ကော်မတီ၊ ပြည်ထောင်စုနယ်မြေကလေးသူငယ်အခွင့်အရေးများဆိုင်ရာ ကော်မတီ၊ ကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရတိုင်း သို့မဟုတ် ကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရ ဒေသ ကလေးသူငယ်အခွင့်အရေးများဆိုင်ရာကော်မတီ၊ ခရိုင်ကလေး သူငယ်အခွင့်အရေးများဆိုင်ရာကော်မတီနှင့် မြို့နယ်ကလေးသူငယ်အခွင့် အရေးများဆိုင်ရာ ကော်မတီများကို လိုအပ်သလို ဖွဲ့စည်းရမည်။ အဆိုပြု ပြဋ္ဌာန်းချက် အပိုဒ် ၈ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)ကို ပယ်ဖျက်ပါသည်။ အပိုဒ် ၈ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၁)နှင့်(၂) တို့ကို အပိုဒ်ခွဲ(ခ) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၁)နှင့် (၂)တို့အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည်(ခ) (၁) ပုဒ်မခွဲ(က) အရ မိမိတို့ဖွဲ့စည်းထားသော ဒေသဆိုင်ရာကော်မတီ အသီးသီးကို လိုအပ်ပါက ပြင်ဆင်ဖွဲ့စည်းနိုင်သည်။ ကလေးသူငယ်အခွင့်အရေးများဆိုင်ရာလုပ်ငန်းတာဝန်များနှင့် စပ်လျဉ်း ၍ အမျိုးသားကော်မတီ၏လမ်းညွှန်ချက်နှင့်အညီ ဒေသဆိုင်ရာ ကော်မတီအဆင့်ဆင့်၏လုပ်ငန်းတာဝန်များကို သတ်မှတ်ပေးရမည်။ (ဘ) အပိုဒ် ၁၀ အပိုဒ်ခွဲ(က)နှင့်(ခ) တို့ကို အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည်(က) ဒေသဆိုင်ရာကော်မတီ အဆင့်ဆင့်သည် ကလေးသူငယ်အခွင့်အရေးများ ဆိုင်ရာလုပ်ငန်းတာဝန်များနှင့်စပ်လျဉ်းသည့် အစီရင်ခံစာကို သတ်မှတ်ချက် များနှင့်အညီ တစ်ဆင့်မြင့်ရှိ ဒေသဆိုင်ရာကော်မတီသို့ အစီရင်ခံစာ တင်ပြ ရမည်။ (ခ) တိုင်းဒေသကြီး သို့မဟုတ် ပြည်နယ် ကလေးသူငယ် အခွင့်အရေးများ ဆိုင်ရာကော်မတီ သို့မဟုတ် ပြည်ထောင်စုနယ်မြေ ကလေးသူငယ် အခွင့်အရေးများဆိုင်ရာကော်မတီအဆင့်ဆင့်သည် ကလေးသူငယ် အခွင့် အရေးများဆိုင်ရာလုပ်ငန်းတာဝန်များနှင့်စပ်လျဉ်းသည့် အစီရင်ခံစာကို သတ်မှတ်ချက်များနှင့်အညီ သက်ဆိုင်ရာတိုင်းဒေသကြီး သို့မဟုတ် ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့ သို့မဟုတ် နေပြည်တော်ကောင်စီနှင့် အမျိုးသား ကော်မတီသို့ အဆင့်ဆင့် တင်ပြရမည်။ (မ) အခန်း (၅) အပိုဒ် ၁၁ ခြေဆင်းကို အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည် ၁၁။ ဝန်ကြီးဌာနသည် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့က ခွင့်ပြု သော ဝန်ထမ်း ဖွဲ့စည်း ပုံနှင့်အညီ အောက်ဖော်ပြပါ လူမှုဝန်ထမ်းဦးစီးဌာနအဆင့်ဆင့်ကို ဖွဲ့စည်း တည်ထောင်၍ လိုအပ်သော လူမှုဝန်ထမ်းအရာရှိများနှင့် ကလေးသူငယ် ကြီးကြပ်သူများကို ခန့်အပ်တာဝန်ပေးနိုင်သည်(ဃ) အပိုဒ် ၁၂ ကို အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည်၁၂။ ဝန်ကြီးဌာနသည် - (က) ပုဒ်မ ၁၁ အရ လူမှုဝန်ထမ်းဦးစီးမှူးရုံး အဆင့်ဆင့်ကို ဖွဲ့စည်း တည်ထောင် ဖွင့်လှစ်ခြင်းမပြုနိုင်သေးသော နယ်မြေဒေသများတွင် ဤဥပဒေအရ လူမှုဝန်ထမ်းအရာရှိများနှင့် ကလေးသူငယ် ကြီးကြပ်သူများ၏လုပ်ငန်းတာဝန်များကို ထမ်းဆောင်နိုင်ရန် နိုင်ငံ့ ဝန်ထမ်းကိုဖြစ်စေ၊ နိုင်ငံ့ဝန်ထမ်းမဟုတ်သည့် နိုင်ငံသားကိုဖြစ်စေ တာဝန်ပေးအပ်နိုင်သည်။ နိုင်ငံ့ဝန်ထမ်းမဟုတ်သည့် နိုင်ငံသားကို သတ်မှတ်ထားသော စရိတ်ချီးမြှင့်ငွေ ထောက်ပံ့ပေးရမည်။ (ခ) ပုဒ်မခွဲ(က) အရ တာဝန်ပေးအပ်လိုသည့်အခြားဌာနများမှ နိုင်ငံ့ ဝန်ထမ်းဖြစ်ပါက သက်ဆိုင်ရာအစိုးရဌာန၊ အစိုးရအဖွဲ့ အစည်းများ နှင့် ကြိုတင်ညှိနှိုင်းဆောင်ရွက်ရမည်။ (ရ) အခန်း (၆) အပိုဒ် ၁၅ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)ကို အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည် လူမှုဝန်ထမ်းဦးစီးဌာနသည် ပုဒ်မခွဲ(က)အရ လျှောက်ထားချက်ကို သတ်မှတ်ချက်များနှင့်အညီ စိစစ်ပြီး တည်ထောင်ခွင့်ပြုမိန့်ထုတ်ပေးရန် ခွင့်ပြုခြင်း သို့မဟုတ် ငြင်းပယ်ခြင်းပြုနိုင်သည်။ ခွင့်ပြုပါက တည်ထောင် ခွင့်ပြုမိန့် သက်တမ်းနှင့် စည်းကမ်းချက်များ သတ်မှတ်၍ လျှောက်ထားသူ အား တည်ထောင်ခွင့်ပြုမိန့် ထုတ်ပေးရမည်။ ငြင်းပယ်ခြင်းပြု ပါက ကျိုးကြောင်းဖော်ပြ၍ လျှောက်ထားသူထံ စာဖြင့်အကြောင်းပြန်ကြား ရမည်။ (လ) အခန်း (၇) အပိုဒ် ၁၉ အပိုဒ်ခွဲ(က)ကို အသက်ရှင်သန်ရန် မွေးရာပါ အခွင့်အရေး များရှိသည် ဟုပြင်ဆင်ပါသည်။ (၀) အပိုဒ် ၁၉ အပိုဒ်ခွဲ(ဃ)ကို မည်သည့်အကြောင်းနှင့်မျှ ခွဲခြားဆက်ဆံခြင်းမခံရစေရ” ဟုပြင်ဆင်ပါသည်။ (သ) အပိုဒ် ၂၁ အပိုဒ်ခွဲ (ခ) နှင့် (ဂ) တို့ကို အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည်(ခ) ဆေးရုံ သို့မဟုတ် သားဖွားခန်း၌ ကလေးမွေးဖွားပြီးလျှင်ဖြစ်စေ၊ အခြား နေရာတစ်ခုခုတွင် မွေးဖွားပြီးလျှင်ဖြစ်စေ မိဘ၊ အုပ်ထိန်းသူ သို့မဟုတ် သင့်လျော်သူ တစ်ဦးဦးသည် သတ်မှတ်ချက်များနှင့်အညီ သက်ဆိုင်ရာ အစိုးရဌာနသို့ မွေးဖွားခြင်းကို မှတ်ပုံတင်ရန်အကြောင်း ကြားရမည်။ (ဂ) သက်ဆိုင်ရာ အစိုးရဌာနသည် မွေးဖွားသည့် ကလေးသူငယ်နှင့် ကလေး မွေးဖွားခြင်းမှတ်ပုံတင်စာအုပ်တွင် သတ်မှတ်ချက်များနှင့် အညီ မှတ်ပုံတင်၍ ကလေးမွေးဖွားခြင်းမှတ်ပုံတင်လက်မှတ်ထုတ်ပေးရမည်။ (ဟ) အပိုဒ် ၂၂ ရှိ တည်ဆဲဥပဒေပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်များနှင့်အညီသာလျှင် ဆိုသည့် စကားရပ်ကို တည်ဆဲဥပဒေပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်များနှင့်အညီ ဟုပြင်ဆင်ပါသည်။ အပိုဒ် ၂၃ ကို အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည်၂၃။ အမျိုးသားနှင့်အမျိုးသမီးတို့၏ ထိမ်းမြားလက်ထပ်နိုင်သည့် အသက် သည် ၎င်းတို့၏ သက်ဆိုင်ရာ တည်ဆဲဥပဒေနှင့် ဓလေ့ထုံးတမ်းဥပဒေများတွင် သတ်မှတ် ထားသည့်အတိုင်း ဖြစ်စေရမည်။ ) (အ) အပိုဒ် ၂၄ အပိုဒ်ခွဲ (က) နှင့် (ခ) တို့ကို အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည်(က) သက်ဆိုင်ရာ အစိုးရဌာန၊ အစိုးရအဖွဲ့အစည်းများသည် မိမိတို့ကဏ္ဍ အလိုက် တာဝန်ယူ ဆောင်ရွက်ရမည်။ (ခ) စေတနာ့ဝန်ထမ်းပုဂ္ဂိုလ်၊ လူမှုရေးအဖွဲ့အစည်းနှင့် အစိုးရမဟုတ်သော အဖွဲ့ အစည်းများသည်လည်း ဥပဒေနှင့်အညီ ဆောင်ရွက်နိုင်ခွင့်ရှိသည်။ (-) အဆိုပြု ပြဋ္ဌာန်းချက် အပိုဒ် ၂၅ ကို ပယ်ဖျက်ပါသည်။ (-) အခန်း (၈) အပိုဒ် ၂၇ ကို အပိုဒ် ၂၆ အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည် ၂၆။ လူမှုဝန်ထမ်းဦးစီးဌာနသည် ဤဥပဒေအရ မွေးစားခြင်းကို မှတ်ပုံတင်ရန် သက်ဆိုင်ရာ မွေးစားခြင်းမှတ်ပုံတင် လူမှုဝန်ထမ်းအရာရှိကို တာဝန်ပေးနိုင်သည်။ (-) အပိုဒ် ၂၈ အပိုဒ်ခွဲ (က) အပိုဒ်ခွဲငယ် (၂) ကို အပိုဒ် ၂၇ အပိုဒ်ခွဲ (က) အပိုဒ်ခွဲငယ် (၂) အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည်(က) (၂) မိဘက ပြုစုစောင့်ရှောက်နိုင်ခြင်းမရှိသော ကလေးသူငယ် သို့မဟုတ် မိဘက ပြုစုစောင့်ရှောက်သော်လည်း ကလေးသူငယ်၏အကောင်းဆုံး အကျိုးစီးပွားများကို ဖြည့်ဆည်းပေးနိုင်ခြင်း မရှိသဖြင့် မိဘ၏သဘော တူညီချက်ရရှိသော ကလေးသူငယ်၊ (-) အပိုဒ် ၂၈ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၄)ကို အပိုဒ် ၂၇ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၄) အဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းအပိုဒ်ခွဲငယ်ရှိ ထုတ်ပြန်၍ သတ်မှတ်ထားသော ဆိုသည့် စကားရပ်ကို ထုတ်ပြန်၍ သတ်မှတ်သော ဟုပြင်ဆင်ပါသည်။ ။ အပိုဒ် ၂၈ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)ကို အပိုဒ် ၂၇ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင် ပါသည်(ဂ) သက်ဆိုင်ရာ စာချုပ်စာတမ်းမှတ်ပုံတင်ရုံးသည် ပုဒ်မခွဲ(ခ)အရ ကလေး သူငယ်မွေးစားစာချုပ်ကို မှတ်ပုံတင်သည့်အခါ ဤဥပဒေအရ မွေးစား သားသမီးများ၏အခွင့်အရေးများ ခံစားနိုင်စေရန်အလို့ငှာ မွေးစားစာချုပ် မှတ်ပုံတင်သည့်နေ့မှ ရက်ပေါင်း ၃၀ အတွင်း ၎င်းစာချုပ်မိတ္တူနှင့်အတူ သက်ဆိုင်ရာ မွေးစားခြင်းမှတ်ပုံတင် လူမှုဝန်ထမ်းအရာရှိထံသို့ ပေးပို့ အကြောင်းကြားရမည်။ ။ (-) အပိုဒ် ၂၉ အပိုဒ်ခွဲ (က) ကို အပိုဒ် ၂၈ အပိုဒ်ခွဲ(က)အဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းအပိုဒ်ခွဲရှိ ပုဒ်မ ၂၈ အရ ဆိုသည့်စကားရပ်ကို ပုဒ်မ ၂၇ အရ ဟုပြင်ဆင်ပါသည်။ (-) အပိုဒ် ၂၉ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)ကို အပိုဒ် ၂၈ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင် ပါသည်(ဂ) ပုဒ်မခွဲ (ခ) အရ မှတ်ပုံတင်၍ မွေးစားသည့်စာရင်းကိုလည်းကောင်း၊ ပုဒ်မ ၂၇၊ ပုဒ်မခွဲ(ဂ)အရ သက်ဆိုင်ရာစာချုပ်စာတမ်းမှတ်ပုံတင်ရုံးက ပေးပို့ လာသော မွေးစားသည့်စာရင်းကိုလည်းကောင်း မွေးစားစာချုပ် မိတ္တူများ ပူးတွဲ၍ လူမှုဝန်ထမ်းဦးစီးဌာနသို့ တင်ပြရမည်။ (-) အပိုဒ် ၃၂ ကို အပိုဒ် ၃၁ အဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းအပိုဒ်ရှိ ပုဒ်မ ၃၁ အရ ဆိုသည့် စကားရပ်ကို ပုဒ်မ ၃၀ အရ ဟု ပြင်ဆင် ပါသည်။ အပိုဒ် ၃၂ အပိုဒ်ခွဲ(က)နှင့်(ခ)တို့ကို အပိုဒ် ၃၁ အပိုဒ်ခွဲ(က)နှင့်(ခ)တို့အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည်(က) မွေးစားခြင်းမှတ်ပုံတင် လူမှုဝန်ထမ်းအရာရှိက မွေးစားခြင်းကို မှတ်ပုံတင်ပြီး သည့်အခါ မွေးစားခြင်းမပြုမီက မွေးစားခံရသည့်ကလေးသူငယ် မိဘ များနှင့် အုပ်ထိန်းသူများတွင်ရှိခဲ့သော အခွင့်အရေးများနှင့်တာဝန်များကို ရပ်ဆိုင်းပြီး မွေးစားမိဘထံ လွှဲပြောင်းပေးပြီး ဖြစ်သည်ဟု မှတ်ယူရမည်။ (ခ) မွေးစားခံရသည့် ကလေးသူငယ်တစ်ဦးသည် မွေးစားမိဘနှင့် သက်ဆိုင် သည့်ဥပဒေ သို့မဟုတ် ဓလေ့ထုံးတမ်းဥပဒေနှင့်အညီ မွေးစားမိဘ၏ အခြားသားသမီးများကဲ့သို့ပင် အမွေဆက်ခံရန်အခွင့်အရေးနှင့် အခြား အခွင့်အရေးများ ရရှိစေရမည်။ အခန်း (၁၀) အပိုဒ် ၄၀ အပိုဒ်ခွဲ(က)ကို အပိုဒ် ၃၉ အပိုဒ်ခွဲ(က) အဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းအပိုဒ်ခွဲရှိ ပုဒ်မ ၃၉ အရ ဆိုသည့်စကားရပ်ကို ပုဒ်မ ၃၈ အရ ဟု ပြင်ဆင် ပါသည်။ အပိုဒ် ၄၁ ကို အပိုဒ် ၄၀ အဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းအပိုဒ်ရှိ မိဘ၊ ဘိုးဘွားတို့နှင့် ပုံမှန်တွေ့ဆုံခွင့်ရှိစေရမည် ဆိုသည့်စကားရပ်ကို မိဘ၊ ဘိုးဘွားတို့နှင့်တွေ့ဆုံခွင့် ရှိစေရမည် ဟုပြင်ဆင်ပါသည်။ အခန်း (၁၁) အပိုဒ် ၄၄ အပိုဒ်ခွဲ(က)ကို အပိုဒ် ၄၃ အပိုဒ်ခွဲ(က)အဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းအပိုဒ်ခွဲရှိ ပုဒ်မ ၄၃၊ ပုဒ်မခွဲ (ခ) အရ ဆိုသည့်စကားရပ်ကို ပုဒ်မ ၄၂၊ ပုဒ်မခွဲ (-) အခန်းပြင်ဆင်ပါဒ်မခွဲ (ခ) အပိုဒ် ၄၃ အပို အခန်း (၁၃) အပိုဒ် ၄၇ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)ကို အပိုဒ် ၄၆ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)အဖြစ် နိုင်ငံတော်က ဖွင့်လှစ်ထားသော အခြေခံပညာကျောင်းများတွင် အမျိုးသားပညာရေးဥပဒေနှင့် အညီ အခမဲ့ပညာသင်ယူခွင့်ရှိသည် ဟုပြင်ဆင်ပါသည်။ အပိုဒ် ၄၈ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)နှင့်(ဂ)တို့ကို အပိုဒ် ၄၇ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)နှင့်(ဂ)တို့အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည်(ခ) နိုင်ငံတော်က ဖွင့်လှစ်ထားသော အခြေခံပညာကျောင်းများတွင် သတ်မှတ် ထားသောအဆင့်အထိ အခမဲ့ပညာသင်ယူခွင့်ရှိစေရန် ဦးတည်ဖော်ဆောင်ရမည်။ (ဂ) ကလေးသူငယ်များကို ပညာသင်ယူမှုအခွင့်အလမ်း အပြည့်အဝရရှိနိုင်စေ ရန် ကျောင်းအပ်နှံရေး၊ ကျောင်းမှန်မှန်တက်ရေး၊ ကျောင်းထွက်နှုန်းကျဆင်း ရေးတို့အတွက် လိုအပ်သောအစီအမံများ ချမှတ်ဆောင်ရွက်ရမည်။ အဆိုပြုပြဋ္ဌာန်းချက် အခန်း (၁၄) အပိုဒ် ၄၉ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)ကို ပယ်ဖျက်ပါသည်။ အဆိုပြုပြဋ္ဌာန်းချက် အခန်း (၁၄) အပိုဒ် ၅၀ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)ကို ပယ်ဖျက်ပါသည်။ အခန်း (၁၅) အပိုဒ် ၅၁ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)ကို အပိုဒ် ၅၀ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)အဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းအပိုဒ်ခွဲရှိ အခွင့်အရေးများအားလုံး ဆိုသည့်စကားရပ်ကို အခွင့်အရေးများ အပြင်ဟုပြင်ဆင်ပါသည်။ အပိုဒ် ၅၂ အပိုဒ်ခွဲ(က)ကို အပိုဒ် ၅၁ အပိုဒ်ခွဲ(က)အဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းအပိုဒ်ခွဲရှိ ပညာသင်ကြားရေးဆိုင်ရာအခွင့်အလမ်းများ ဆိုသည့်စကားရပ်ကို ပညာသင်ယူမှု ဆိုင်ရာအခွင့်အလမ်းများ ဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ အပိုဒ် ၅၄ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)ကို အပိုဒ် ၅၃ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)အဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းအပိုဒ်ခွဲရှိ စီမံချက်များ ဆောင်ရွက်ရမည် ဆိုသည့်စကားရပ်ကို စီမံချက်များရေးဆွဲ ဆောင်ရွက်ရမည် ဟုပြင်ဆင်ပါသည်။ ။ အပိုဒ် ၅၅ ကို အပိုဒ် ၅၄ အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည်၅၄။ ဝန်ကြီးဌာနသည် ပုဒ်မ ၅၀ နှင့် ၅၁ တို့ပါ မသန်စွမ်းကလေးသူငယ်များ၏ အခြေခံအခွင့်အရေးများ ရရှိခံစားနိုင်ရေးအတွက် ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေ ရရှိနိုင်ရန် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့သို့ တင်ပြတောင်းခံပြီး သီးခြားအစီအမံများဖြင့် အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ရမည်။ အပိုဒ် ၅၆ ကို အပိုဒ် ၅၅ အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည် ။ ၅၅။ အမျိုးသားကော်မတီသည် မသန်စွမ်းကလေးသူငယ်များအား စိတ်ပိုင်း ဆိုင်ရာ၊ ရုပ်ပိုင်းဆိုင်ရာ ပြုစုပျိုးထောင်ရေးနှင့် ပြန်လည်ထူထောင်ရေးတို့အတွက် ကော်မတီရန်ပုံငွေနှင့် ပြည်တွင်း၊ ပြည်ပမှစေတနာရှင်များ၏ထောက်ပံ့လှူဒါန်းငွေ များဖြင့် စီမံချက်များရေးဆွဲအကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ရမည်။ အခန်း (၁၆) အပိုဒ် ၅၇ ကို အပိုဒ် ၅၆ အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင် ပါသည်၅၆။ မည်သူမျှ ကလေးသူငယ်အပေါ် တစ်နည်းနည်းဖြင့် နစ်နာဆုံးရှုံးစေသည့် သို့မဟုတ် ထိခိုက်ဒဏ်ရာရစေသည့် ရုပ်ပိုင်းဆိုင်ရာအကြမ်းဖက်မှုကိုဖြစ်စေ၊ စိတ်ပိုင်းဆိုင်ရာ အကြမ်းဖက်မှုကိုဖြစ်စေ၊ လိင်ပိုင်းဆိုင်ရာအကြမ်းဖက်မှုကိုဖြစ်စေ မပြုလုပ်ရ။ အပိုဒ် ၅၈ ခြေဆင်းကို အပိုဒ် ၅၇ ခြေဆင်းအဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင် ပါသည်၅၇။ ပုဒ်မ ၅၆ ပါ အကြမ်းဖက်ခြင်းခံရသော ကလေးသူငယ်များအပါအဝင် အောက် ဖော်ပြပါ အခြေအနေတစ်ရပ်ရပ်ကို တွေ့ကြုံခံစားရသော သို့မဟုတ် ပြုလုပ်ခြင်းခံ ရသော ကလေးသူငယ်များကို ကာကွယ်စောင့်ရှောက်ရန်လိုသော ကလေးသူငယ် များအဖြစ် သတ်မှတ်သည် - (-) အပိုဒ် ၅၇ အပိုဒ်ခွဲ (က) နှင့် (ခ) တို့အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း အသစ် ဖြည့် စွက်ပါသည်(က) မိဘ သို့မဟုတ် အုပ်ထိန်းသူမရှိသော ကလေးသူငယ်၊ (ခ) ရက်စက်သော သို့မဟုတ် ယုတ်မာသော မိဘအုပ်ထိန်းသူ၏ထိန်းသိမ်းမှု အောက်တွင်ရှိသော ကလေးသူငယ်၊ (-) အပိုဒ် ၅၈ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)နှင့်(ဃ)တို့ကို အပိုဒ် ၅၇ အပိုဒ်ခွဲ(င)နှင့်(စ)တို့အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည်(င) တရားရုံးတွင် အမှုရင်ဆိုင်နေရသောကလေးသူငယ်၊ (စ) လိင်ပိုင်းဆိုင်ရာ ခေါင်းပုံဖြတ်ခံရသောကလေးသူငယ်၊ (-) အပိုဒ် ၅၈ အပိုဒ်ခွဲ(စ)ကို အပိုဒ် ၅၇ အပိုဒ်ခွဲ(ဇ)အဖြစ် ကွာရှင်းထားသည့် သို့မဟုတ် ခွဲခွာနေထိုင်သည့် မိဘများ၏ကလေးသူငယ်၊ ဟုပြင်ဆင်ပါသည်။ (-) အပိုဒ် ၅၈ အပိုဒ်ခွဲ(ည)ကို အပိုဒ် ၅၇ အပိုဒ်ခွဲ(ဌ)အဖြစ် စိတ်ပေါ့သွပ်နေသော သို့မဟုတ် ကူးစက်တတ်သည့်ရောဂါ စွဲကပ်နေသောကလေးသူငယ်၊ ပြင်ဆင်ပါ သည်။ (-) အပိုဒ် ၅၇ အပိုဒ်ခွဲ(တ) အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း အသစ်ဖြည့်စွက်ပါသည် (တ) ဝန်ကြီးဌာနက အခါအားလျော်စွာ သတ်မှတ်သောကလေးသူငယ်၊ (-) အပိုဒ် ၅၉ အဖြစ် အပိုဒ် ၅၈ အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည်(က) မည်သူမဆို ပုဒ်မ ၅၇ ပါ ကလေးသူငယ်တစ်ဦးဦးအား ကာကွယ် စောင့်ရှောက်မှုပြု သင့်သည်ဟု ထင်မြင်ယူဆလျှင် သက်ဆိုင်ရာ လူမှုဝန်ထမ်းအရာရှိထံ အကျိုးအကြောင်းဖော်ပြ၍ အကြောင်းကြား နိုင်သည်။ (ခ) လူမှုဝန်ထမ်းအရာရှိသည် ပုဒ်မခွဲ(က) အရ အကြောင်းကြားချက် ကို လက်ခံရရှိလျှင်ဖြစ်စေ၊ မိမိကိုယ်တိုင် တစ်နည်းနည်းဖြင့် သတင်းရရှိ လျှင်ဖြစ်စေ ကလေးသူငယ်အား ကာကွယ်စောင့်ရှောက်မှုပြုရန် လိုအပ် ခြင်းရှိမရှိ သတ်မှတ်ချက်များနှင့်အညီ စုံစမ်းစစ်ဆေး ပြီး တွေ့ရှိချက်များကို မိမိ၏ သဘောထားမှတ်ချက်နှင့်အတူ လုပ်ထုံး လုပ်နည်းများနှင့်အညီ အဆင့်ဆင့် တင်ပြရမည်။ ထို့အပြင် ကလေးသူငယ်အား မိဘအုပ်ထိန်းသူ ထံဖြစ်စေ၊ သင်တန်းကျောင်း၊ ပရဟိတဂေဟာ သို့မဟုတ် ယာယီ စောင့်ရှောက်ရေးဂေဟာသို့ ဖြစ်စေ အပ်နှံထားရန် ညွှန်ကြားနိုင်သည်။ (ဂ) လူမှုဝန်ထမ်းအရာရှိသည် မိမိ၏စုံစမ်းစစ်ဆေးမှုပြုနေစဉ်အတွင်း ကလေး သူငယ်အပေါ် တစ်ဦးတစ်ယောက်သောသူက ပြစ်မှုကျူးလွန်ခဲ့ကြောင်း တွေ့ရှိရလျှင် သက်ဆိုင်ရာရဲတပ်ဖွဲ့စခန်းသို့ အကြောင်းကြားရမည်။ (-) အပိုဒ် ၆၀ ကို အပိုဒ် ၅၉ အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည် ၅၉။ ပြစ်မှုကျူးလွန်ကြောင်း စွပ်စွဲခံရသဖြင့် သင်တန်းကျောင်း၊ ပရဟိတ ဂေဟာ သို့မဟုတ် ယာယီစောင့်ရှောက်ရေးဂေဟာတွင် ယာယီထိန်းသိမ်းစောင့်ရှောက် ထားသော ကလေးသူငယ်အား ဆေးဝါးကုသမှုခံယူရန် လိုအပ်နေသည်ဟု ထင်မြင် ယူဆပါက ရဲအရာရှိ သို့မဟုတ် လူမှုဝန်ထမ်းအရာရှိသည် နီးစပ်ရာဆေးရုံ၊ ဆေးခန်းသို့ ဆေးဝါးကုသမှုခံယူရန် ပို့ဆောင်ရမည်။ (-) အခန်း (၁၇) အပိုဒ် ၆၁ အပိုဒ်ခွဲ(က)ကို အပိုဒ် ၆၀ အပိုဒ်ခွဲ(က)အဖြစ် အောက်ပါ အတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည်(က) နိုင်ငံတော်၏ ပိုင်နက်နယ်မြေအတွင်း ကလေးသူငယ်အပေါ် ရုပ်ပိုင်း ဆိုင်ရာ၊ စိတ်ပိုင်းဆိုင်ရာ သို့မဟုတ် လိင်ပိုင်းဆိုင်ရာအကြမ်းဖက်မှုများမပြု စေရန် တားဆီးရေးနှင့် အကာအကွယ်ပေးရေးတို့အတွက် ဖြစ်နိုင်သော အစီအမံများကို ချမှတ်ဆောင်ရွက်ရမည်။ ) (-) အဆိုပြုပြဋ္ဌာန်းချက်အပိုဒ် ၆၁ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)ကို ပယ်ဖျက်ပါသည်။ (-) အပိုဒ် ၆၁ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)ကို အပိုဒ် ၆၀ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင် ပါသည်(ခ) နိုင်ငံတော်၏ ပိုင်နက်နယ်မြေအတွင်းရှိ အသက် ၁၈ နှစ် မပြည့်သေး သူများကို တာဝန်ထမ်းဆောင်ရန်အလို့ငှာ တပ်သားအဖြစ်စုဆောင်းခြင်း၊ လက်နက်ကိုင်ပဋိပက္ခအတွင်း အသုံးချခြင်းမပြုရန်နှင့် အဆိုပါ စုဆောင်းခံ ရသူများအား ပြန်လည်နှုတ်ထွက်ခွင့်ပြုရန် အစီအမံများချမှတ်၍ ဆောင်ရွက်ရမည်။ (ဂ) လက်နက်ကိုင်ပဋိပက္ခနှင့်ဆက်စပ်၍ ကလေးသူငယ်များအပေါ် ချိုးဖောက် မှုများအတွက် တာဝန်ရှိသူများအား အရေးယူတရားစွဲဆို တင်ပို့ရေးအတွက် ဆောင်ရွက်ရမည်။ အကယ်၍ ချိုးဖောက်သူများသည် တပ်မတော်သား စစ်မှုထမ်းများဖြစ်ပါက စစ်ဘက်တရားစီရင်ရေးအရ အရေးယူဆောင်ရွက် နိုင်ရန် လွှဲပြောင်းပေးရမည်။ ထိုသို့ လွှဲပြောင်းပေးပြီးနောက် စစ်ဘက် တရားရုံး၏ ဆုံးဖြတ်ချက်မိတ္တူ ကို တောင်းယူ၍ ချိုးဖောက်ခံရသော ကလေးသူငယ်၏မိသားစုထံပေးပို့ရမည်။ အပိုဒ် ၆၂ ခြေဆင်းကို အပိုဒ် ၆၁ ခြေဆင်းအဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည် ၆၁။ မည်သူမဆို လက်နက်ကိုင်ပဋိပက္ခအတွင်း ကလေးသူငယ်များနှင့် ပတ်သက်၍ အောက်ဖော်ပြပါ ချိုးဖောက်မှုတစ်ခုခုကိုကျူးလွန်ပါက ပြစ်မှုကျူးလွန်ရာရောက် သည် - (-) အဆိုပြု ပြဋ္ဌာန်းချက် အပိုဒ် ၆၂ အပိုဒ်ခွဲ(က)ကို ပယ်ဖျက်ပါသည်။ (-) အပိုဒ် ၆၂ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ) (ဃ)နှင့် အပိုဒ်ခွဲ(င)တို့ကို အပိုဒ် ၆၁ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)(ဂ)နှင့်(ဃ) တို့အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည်(ခ) ကိုယ်လက်အင်္ဂါ ထိခိုက်ပျက်စီးစေခြင်း သို့မဟုတ် သတ်ဖြတ်ခြင်း၊ (ဂ) လိင်ပိုင်းဆိုင်ရာအကြမ်းဖက်ခြင်း၊ (ဃ) ကျောင်း သို့မဟုတ် ကလေးသူငယ်များ တက်ရောက်ကုသသည့် ဆေးရုံများ ကို တိုက်ခိုက်ခြင်း၊ (-) အပိုဒ် ၆၃ ခြေဆင်း၊ အပိုဒ်ခွဲ(က)နှင့် အပိုဒ်ခွဲ(ခ) တို့ကို အပိုဒ် ၆၂ ခြေဆင်း၊ အပိုဒ်ခွဲ (က)နှင့် အပိုဒ်ခွဲ(ခ)တို့အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည်၆၂။ လက်နက်ကိုင်ပဋိပက္ခအတွင်း ကလေးသူငယ်များသည် အောက်ဖော်ပြပါ အခွင့်အရေးများ ရရှိစေရမည် - (က) ရုပ်ပိုင်းဆိုင်ရာ၊ စိတ်ပိုင်းဆိုင်ရာနှင့်လိင်ပိုင်းဆိုင်ရာ အကြမ်းဖက် ခြင်း၊ လျစ်လျူရှုခြင်းနှင့် ခေါင်းပုံဖြတ်ခြင်းတို့မှ ကာကွယ်စောင့်ရှောက်မှု ခံယူခွင့်၊ (ခ) အတင်းအကြပ် လိုက်နာစေရန် နှိပ်စက်ညှဉ်းပန်းခြင်း သို့မဟုတ် အခြားရက်စက်ကြမ်းကြုတ်သော၊ လူမဆန်သော၊ လူ့ဂုဏ်သိက္ခာ ကျဆင်းစေသော အမူအကျင့်များ ပြုမူခြင်း သို့မဟုတ် ခိုင်းစေမှုကို မလိုက်နာသည့်အတွက် အပြစ်ပေးသည့်အနေဖြင့် စစ်သားအဖြစ် စုဆောင်းခြင်း သို့မဟုတ် လက်နက်ကိုင်ပဋိပက္ခတွင် ပါဝင်စေခြင်း တို့မှ ကလေးသူငယ်များကို ကာကွယ်စောင့်ရှောက်မှုခံယူခွင့်၊ (-) အပိုဒ် ၆၃(ဃ) ကို အပိုဒ် ၆၂ အပိုဒ်ခွဲ(ဃ)အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင် ပါသည်(ဃ) ကလေးသူငယ် အခွင့်အရေး ချိုးဖောက်မှုခံရပြီး ရုပ်ပိုင်းဆိုင်ရာ၊ စိတ်ပိုင်းဆိုင်ရာ၊ လိင်ပိုင်းဆိုင်ရာ အကြမ်းဖက်ခြင်း ကျူးလွန်ခံရသူ ကလေး သူငယ်များနှင့် အသက်မသေကျန်ရှိသူများအား ရုပ်ပိုင်းနှင့် စိတ်ပိုင်း ပြန်လည်ထူထောင်ရေးနှင့် လူ့အဖွဲ့အစည်းတွင် ပြန်လည်ဝင်ဆံ့ ပေါင်းစည်း ရန် သင့်လျော်သော အကူအညီရရှိခွင့်၊ အပိုဒ် ၆၃(စ) ကို အပိုဒ် ၆၂ အပိုဒ်ခွဲ(စ)အဖြစ် ကလေးသူငယ်အခွင့်အရေးဆိုင်ရာ လိုအပ်သော စာရွက်စာတမ်းများကိုရရှိခွင့် ဟုပြင်ဆင်ပါသည်။ အပိုဒ် ၆၃၊ ၆၄ နှင့် ၆၅ တို့အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း အသစ်ဖြည့်စွက်ပါသည်၆၃။ မည်သူမဆို(က) အသက် ၁၈ နှစ်မပြည့်သေးသူများကို နိုင်ငံတော်၏တပ်မတော် အတွင်းသို့ တပ်သားသစ်အဖြစ် စုဆောင်းခြင်း၊ ဥပဒေအရ စစ်မှုထမ်း စေခြင်း သို့မဟုတ် စစ်မှုထမ်းအဖြစ် စာရင်းသွင်းခြင်း မပြုရ၊ (ခ) အသက် ၁၈ နှစ်အောက်ဖြစ်သောသူများကို တိုက်ခိုက်မှုများတွင် အသုံးမပြုရ။ ၆၄။ မည်သူမဆို(က) အသက် ၁၈ နှစ်အောက်ဖြစ်သော သူများကို နိုင်ငံတော်၏ တပ်မတော်မဟုတ်သည့် အခြားအုပ်စုများသို့ လူသစ်စုဆောင်းခြင်း မပြုရ၊ (ခ) အသက် ၁၈ အောက် ဖြစ်သူများကို နိုင်ငံတော်၏ တပ်မတော် မဟုတ်သည့် အခြားမည်သည့်အုပ်စုကမဆို တိုက်ခိုက်မှုများတွင် အသုံးမပြုရ။ ၆၅။ ပုဒ်မ ၆၃၊ ပုဒ်မခွဲ(က)နှင့် ပုဒ်မ ၆၄၊ ပုဒ်မခွဲ(က)တို့ပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်များသည် နိုင်ငံတော်၏ တပ်မတော်က ကြီးကြပ်ဖွင့်လှစ်သင်ကြားပေးလျှက်ရှိသည့် ကျောင်း များ၊ သိပ္ပံများ၊ တက္ကသိုလ်များနှင့် သက်ဆိုင်ခြင်းမရှိစေရ။ အခန်း (၁၈) အပိုဒ် ၆၄ ကို အပိုဒ် ၆၆ အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည်၆၆။ ကလေးသူငယ်၏ ဆန္ဒသည်ဖြစ်စေ၊ မပါသည်ဖြစ်စေ ကလေး သူငယ်များအပေါ် အောက်ဖော်ပြပါ ပြုလုပ်မှုတစ်ခုခုကို ကျူးလွန်လျှင် ထို သူအား ပြစ်မှုကျူးလွန်သူဟု မှတ်ယူရမည် - (က) ကလေးသူငယ်အား လိင်ပိုင်းဆိုင်ရာ ခေါင်းပုံဖြတ်ခြင်း၊ အကျိုး အမြတ်အတွက် ကလေးသူငယ်၏ ကိုယ်ခန္ဓာအစိတ်အပိုင်းကို လွှဲပြောင်းခြင်း သို့မဟုတ် ကလေးသူငယ်ကို အဓမ္မအလုပ်ခိုင်း စေခြင်း၊ ထိုသို့ခိုင်းစေရန်အလို့ငှာ ရောင်းချခြင်း၊ ကမ်းလှမ်းခြင်း၊ လွှဲပြောင်းပေးအပ်ခြင်း သို့မဟုတ် လက်ခံခြင်း၊ (ခ) ပြည့်တန်ဆာပြု လုပ်ခိုင်းစေခြင်း၊ ခိုင်းစေရန် အလို့ငှာ ကမ်းလှမ်း ခြင်း၊ ရယူခြင်း၊ ဝယ်ယူခြင်း သို့မဟုတ် ထောက်ပံ့ခြင်း၊ ကလေးသူငယ်ညစ်ညမ်းပုံ ပြုလုပ်ဖြန့်ဖြူးခြင်း သို့မဟုတ် ယင်းကိစ္စ အလို့ငှာ ကမ်းလှမ်းခြင်း၊ ရောင်းချခြင်း၊ လက်ဝယ်ပိုင်ဆိုင်ခြင်း၊ ပြည်ပမှတင်သွင်းခြင်း သို့မဟုတ် ပြည်ပသို့တင်ပို့ခြင်း၊ (-) အပိုဒ် ၆၅ အပိုဒ်ခွဲ(က)ကို အပိုဒ် ၆၇ အပိုဒ်ခွဲ(က)အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည်(က) ဤအခန်းပါပြစ်မှုများသည် ကလေးသူငယ်အခွင့်အရေးများနှင့် သက်ဆိုင် သည့် အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာကွန်ဗင်းရှင်း၏ နောက်ဆက်တွဲ ပရိုတိုကောလ် အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံ အချင်းချင်းချုပ်ဆိုသည့်စာချုပ်တွင်ပါရှိသော တရားခံ လွှဲပြောင်းပေးနိုင်သည့် ပြစ်မှုများတွင်ပါဝင်သည် ဟု မှတ်ယူရမည်။ ) (-) အပိုဒ် ၆၅ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)ကို အပိုဒ် ၆၇ အပိုဒ်ခွဲ(ခ) အဖြစ်ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းအပိုဒ်ခွဲရှိ နောက်ဆက်တွဲ ပရိုတိုကောလ်၏ ဆိုသည့် စကားရပ်ကို နောက်ဆက်တွဲ ပရိုတို ကောလ် ဟုပြင်ဆင်ပါသည်။ ။ (-) အခန်း(၁၉) အပိုဒ် ၆၆ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)နှင့်(ဃ)တို့ကို အပိုဒ် ၆၈ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)နှင့်(ဃ) တို့အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည်(ဂ) မိဘ၊ အုပ်ထိန်းသူများနှင့် ဆရာ၊ ဆရာမများ၏ သွန်သင်မှုကို ခံယူပြီး ပညာသင်ယူခြင်း၊ (ခ) ကျောင်းစည်းကမ်းနှင့် ရပ်ရွာစည်းကမ်းများကိုလည်းကောင်း၊ လူမှုရေး စည်းကမ်းနှင့် ဘာသာရေးကျင့်ဝတ်များကိုလည်းကောင်း လေးစားလိုက်နာ ပြီး ရပ်ရွာအတွင်းတာဝန်သိသူတစ်ဦးအဖြစ် နေထိုင်ကျင့်ကြံခြင်း၊ (-) အပိုဒ် ၆၇ ကို အပိုဒ် ၆၉ အဖြစ်ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းအပိုဒ်ရှိ ပုဒ်မ ၆၆ ပါ ဆိုသည့် စကားရပ်ကို ပုဒ်မ ၆၈ ပါ ဟုပြင်ဆင်ပါသည်။ ။ (-) အပိုဒ် ၆၈ ကို အပိုဒ် ၇၀ အဖြစ်ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းအပိုဒ်ရှိ ပုဒ်မ ၆၆ ပါ ဆိုသည့် စကားရပ်ကို ပုဒ်မ ၆၈ ပါ ဟုလည်းကောင်း၊ ပုဒ်မ ၆၇ ပါ ဆိုသည့်စကားရပ်ကို ပုဒ်မ ၆၉ ပါ ဟုလည်းကောင်း အသီးသီး ပြင်ဆင် ပါသည်။ (-) အခန်း (၂၀) အပိုဒ် ၆၉ ခြေဆင်းကို အပိုဒ် ၇၁ ခြေဆင်းအဖြစ် ပြစ်မှု ကျူးလွန် ကြောင်း စွပ်စွဲခံရသောကလေးသူငယ်နှင့် ပတ်သက်၍ - ဟုပြင်ဆင်ပါသည်။ အပိုဒ် ၆၉ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၆)ကို အပိုဒ် ၇၁ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၆) အဖြစ် ကလေးသူငယ်က ပြစ်မှုကျူးလွန်ကြောင်း သက်သေအထောက်အထား ခိုင်လုံမှု ရှိ၊ မရှိ ၊ ဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ အပိုဒ် ၆၉ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)ကို အပိုဒ် ၇၁ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင် ပါသည်(ခ) အခြားနည်းလမ်းဖြင့် လွှဲပြောင်းဆောင်ရွက်ခြင်း လုပ်ငန်းစဉ်ကို ဆောင်ရွက် ရန်သင့်ပါက ရဲတပ်ဖွဲ့က စုံစမ်းစစ်ဆေးခြင်းမပြုမီအဆင့်တွင်ဖြစ်စေ၊ ရဲတပ်ဖွဲ့က အမှုစုံစမ်းစစ်ဆေးသည့်အဆင့်တွင်ဖြစ်စေ၊ ဤအခန်းပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်များနှင့်အညီ သက်ဆိုင်ရာအဆင့်အလိုက်ကျင့်သုံး အကောင် အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်နိုင်သည်။ အပိုဒ် ၇၀ ခြေဆင်း ကို အပိုဒ် ၇၂ ခြေဆင်းအဖြစ်ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းခြေဆင်းရှိ ပုဒ်မ ၆၉၊ ပုဒ်မခွဲ(က)ပါဆိုသည့်စကားရပ်ကို ပုဒ်မ ၇၁၊ ပုဒ်မခွဲ(က)ပါဟု ပြင်ဆင် ပါသည်။ အပိုဒ် ၇၀ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)ကို အပိုဒ် ၇၂ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)အဖြစ် ထောင်ဒဏ် ၃ နှစ်နှင့် အထက် ပြစ်ဒဏ်ပေးနိုင်သော ပြစ်မှုတစ်ခုခုဖြင့် ပြစ်ချက်ဟောင်း ရှိသူဖြစ်ခြင်း။ ဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ အပိုဒ် ၇၂ ကို အပိုဒ် ၇၄ အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည်၇၄။ တိုင်းဒေသကြီး သို့မဟုတ် ပြည်နယ် ကလေးသူငယ်အခွင့်အရေးများဆိုင်ရာ ကော်မတီသို့မဟုတ် ပြည်ထောင်စုနယ်မြေ ကလေးသူငယ်အခွင့် အရေးများဆိုင်ရာ ကော်မတီသည် အမျိုးသားကော်မတီ၏ လမ်းညွှန်ချက်ဖြင့် ပြစ်မှုကျူးလွန်ကြောင်း စွပ်စွဲခံရသော ကလေးသူငယ်ကို အခြားနည်းလမ်းဖြင့် လွှဲပြောင်းဆောင်ရွက်ခြင်း ပြုရန် တိုင်းဒေသကြီး သို့မဟုတ် ပြည်နယ်ဥပဒေချုပ်ရုံး၊ အထွေထွေအုပ်ချုပ်ရေး ဦးစီးဌာန၊ ရဲတပ်ဖွဲ့၊ လူမဝန်ထမ်းဦးစီးမှူးရုံးတို့နှင့်ညှိနှိုင်းပြီး သက်ဆိုင်ရာမြို့နယ် အဆင့် အစိုးရဌာန၊ အစိုးရအဖွဲ့အစည်းများ၊ အစိုးရမဟုတ်သော အဖွဲ့အစည်းများမှ သင့်လျော်သော တာဝန်ရှိပုဂ္ဂိုလ်များပါဝင်သည့် မြို့နယ်ညှိနှိုင်းဖြေရှင်းရေးအဖွဲ့များ ဖွဲ့စည်းရမည်။ အပိုဒ် ၇၃ အပိုဒ်ခွဲ(က)နှင့် အပိုဒ်ခွဲ(ခ) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၁) နှင့် (၂) တို့ကို အပိုဒ် ၇၅ အပိုဒ်ခွဲ(က)နှင့် အပိုဒ်ခွဲ(ခ) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၁)နှင့်(၂)တို့အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည်၇၅။ မြို့နယ်ညှိနှိုင်းဖြေရှင်းရေးအဖွဲ့များသည် - (က) ပြစ်မှုကျူးလွန်ကြောင်း စွပ်စွဲခံရသော ကလေးသူငယ်နှင့် စပ်လျဉ်း ၍ အခြားနည်းလမ်းဖြင့် လွှဲပြောင်းဆောင်ရွက်ခြင်း လုပ်ငန်းစဉ် ဆောင်ရွက်ရန်သင့်/မသင့် ပုဒ်မ ၇၁၊ ပုဒ်မခွဲ (က) နှင့် ပုဒ်မ ၇၂ တို့ပါ အချက်များကို ထည့်သွင်းစဉ်းစားပြီး ထိုလုပ်ငန်းစဉ်ဖြင့် ဆောင်ရွက် ရန် ဦးစွာဆုံးဖြတ်ရမည်။ (ခ) ပြစ်မှုကျူးလွန်ကြောင်းစွပ်စွဲခံရသော ကလေးသူငယ်နှင့် ယင်း၏ မိဘ သို့မဟုတ် အုပ်ထိန်းသူကိုလည်းကောင်း၊ ပြစ်မှုကျူးလွန်ခြင်း ခံရသူကိုလည်းကောင်း၊ ပြစ်မှုကျူးလွန်ခြင်းခံရသူမှာ ကလေးသူငယ် ဖြစ်ပါက ယင်းနှင့် မိဘ သို့မဟုတ် အုပ်ထိန်းသူကိုလည်းကောင်း ဆင့်ဆိုပြီး နှစ်ဖက်သဘောတူညီချက်အရ အခြားနည်းလမ်းဖြင့် လွှဲပြောင်းဆောင်ရွက်ခြင်း လုပ်ငန်းစဉ်ကို အောက်ပါနည်းလမ်း တစ်ရပ်ဖြစ်စေ၊ တစ်ရပ်ထက်ပို၍ဖြစ်စေ သင့်လျော်သည့်နည်းလမ်း ဖြင့် ဆောင်ရွက်ရန် ဆုံးဖြတ်နိုင်သည် - (၁) ပြစ်မှုကျူးလွန်ကြောင်း စွပ်စွဲခံရသောကလေးသူငယ်အား သတိပေးဆုံးမခြင်း၊ (၂) ပြစ်မှုကျူးလွန်ကြောင်း စွပ်စွဲခံရသော ကလေးသူငယ်က ဖြစ်စေ၊ ယင်း၏မိဘ သို့မဟုတ် အုပ်ထိန်းသူက ဖြစ်စေ၊ ၎င်းတို့ နှစ်ဦးလုံးကဖြစ်စေ ပြစ်မှုကျူးလွန်ခြင်းခံရသူနှင့် ယင်း၏မိဘ သို့မဟုတ် အုပ်ထိန်းသူအား စာဖြင့်ဖြစ်စေ၊ နှုတ်ဖြင့်ဖြစ်စေ ဝန်ချတောင်းပန်စေခြင်း၊ အပိုဒ် ၇၃ အပိုဒ်ခွဲ(ခ) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၆) နှင့် (၇) တို့ကို အပိုဒ် ၇၅ အပိုဒ်ခွဲ(ခ) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၆) နှင့် (၇) တို့အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည်(ခ) (၆) ပြစ်မှုကျူးလွန်သူအား ရပ်မိရပ်ဖလူကြီး၏ ဆုံးမသွန်သင်မှုကိုခံယူစေခြင်း နှင့်ကျူးလွန်ခံရသူအား နှစ်သိမ့်ဆွေးနွေးစေခြင်း၊ (၇) ကလေးသူငယ်၏ အကောင်းဆုံး အကျိုးစီးပွားများအလို့ငှာ ပညာရေးနှင့် အသက်မွေးဝမ်းကျောင်း ပညာရပ်များ၊ လေ့ကျင့်သင်ကြား ပေးနိုင်ရန် သင်တန်းကျောင်းများ၊ ပရဟိတဂေဟာများ သို့မဟုတ် ယာယီစောင့်ရှောက်ရေးဂေဟာများတွင် ပြုပြင်ထိန်းသိမ်းခြင်း၊ အပိုဒ် ၇၃ အပိုဒ်ခွဲ(ခ) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၉)ကို အပိုဒ် ၇၅ အပိုဒ်ခွဲ(ခ) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၉) အဖြစ် မူးယစ်ဆေးဝါး သို့မဟုတ် အရက်သေစာစွဲလမ်းမှု ကုသနိုင်ရေးအတွက် ဆရာဝန်နှင့် တိုင်ပင်ဆွေးနွေးစေခြင်း။ဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ အပိုဒ် ၇၄ ကို အပိုဒ် ၇၆ အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည်၇၆။ ကလေးသူငယ်တရားရုံးသည် ရဲတပ်ဖွဲ့မှတင်ပို့လာသော အမှုများတွင် ဖြစ်စေ၊ တိုက်ရိုက် လျှောက်ထားမှုများတွင်ဖြစ်စေ အမှုကိုအပြီးသတ်အမိန့်မချမှတ်မီ အမှု စစ်ဆေးနေစဉ်ကာလအတွင်း ပုဒ်မ ၇၁၊ ပုဒ်မခွဲ(က)နှင့် ပုဒ်မ ၇၂ တို့ပါအချက်များ နှင့်ကိုက်ညီပါက အခြားနည်းလမ်းဖြင့် လွှဲပြောင်းဆောင်ရွက်ခြင်း နည်းလမ်းဖြင့် ဆောင်ရွက်ပေးနိုင်ရေးအတွက် မြို့နယ်ညှိနှိုင်းဖြေရှင်းရေးအဖွဲ့သို့ အကြောင်း ကြားပြီး အမှုပိတ်သိမ်းနိုင်သည်။ (-) အခန်း(၂၁) အပိုဒ် ၇၅ အပိုဒ်ခွဲ (ခ) ကို အပိုဒ် ၇၇ အပိုဒ်ခွဲ (ခ) အဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းအပိုဒ်ခွဲရှိ ကလေးသူငယ်၏ပြုလုပ်မှုသည် ပြစ်မှုမမြောက် ဆိုသည့်စကားရပ် ကို ကလေးသူငယ်၏ပြုလုပ်မှုသည် ပြစ်မှုမမြောက်စေရဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ (-) အပိုဒ် ၇၇ အပိုဒ်ခွဲ(က)ကို အပိုဒ် ၇၉ အပိုဒ်ခွဲ(က)အဖြစ် မိမိ မည်သူမည်ဝါ ဖြစ်ကြောင်း ကောင်းမွန်စွာပြောကြားရမည်ဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ (-) အပိုဒ် ၇၇ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)ကို အပိုဒ် ၇၉ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)အဖြစ် ခြိမ်းခြောက်ခြင်း၊ အဓမ္မ အနိုင်အထက်ပြုခြင်း သို့ မဟုတ် မလိုအပ်ဘဲ အင်အားသုံးခြင်း၊ နှိပ်စက် ညှဉ်းပန်းခြင်း၊ ရက်စက်ခြင်း သို့မဟုတ် လူမဆန်စွာပြုမူခြင်း စသည့်အပြုအမူ များကို ရှောင်ရှားရမည်ဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ (-) အပိုဒ် ၇၈ ခြေဆင်းကို အပိုဒ် ၈၀ ခြေဆင်းအဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင် ပါသည်၈၀။ ရဲအရာရှိသည် သင်တန်းကျောင်း၊ ပရဟိတဂေဟာ၊ ယာယီစောင့်ရှောက်ရေး ဂေဟာ၊ မိဘ၊ အုပ်ထိန်းသူ သို့မဟုတ် ပြုစုစောင့်ရှောက်သူထံမှ ထွက်ပြေးသည့် ပြစ်မှုကျူးလွန်ကြောင်း စွပ်စွဲခံရသောကလေးသူငယ် သို့မဟုတ် ပြစ်မှုထင်ရှား စီရင်ခြင်းခံရသော ကလေးသူငယ်ကို - (-) အပိုဒ် ၇၈ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)နှင့်(ဂ)တို့ကို အပိုဒ် ၈၀ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)နှင့်(ဂ)တို့အဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းအပိုဒ်ခွဲများရှိ အုပ်ထိန်းသူ သို့မဟုတ် ပြုစုစောင့်ရှောက်သူထံ ဆိုသည့်စကားရပ်ကို မိဘ၊ အုပ်ထိန်းသူ သို့မဟုတ် ပြုစုစောင့်ရှောက်သူထံဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ (-) အခန်း(၂၂) အဆိုပြုပြဋ္ဌာန်းချက် အပိုဒ် ၈၀ အပိုဒ်ခွဲ(က)ကို ပယ်ဖျက်ပါသည်။ (-) အပိုဒ် ၈၀ အပိုဒ်ခွဲ(င)ကို အပိုဒ် ၈၂ အပိုဒ်ခွဲ(ဃ)အဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းအပိုဒ်ခွဲရှိ ပုဒ်မခွဲ(ဃ)အရ ဆိုသည့်စကားရပ်ကို ပုဒ်မခွဲ(ဂ)အရ ဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ (-) အပိုဒ် ၈၀ အပိုဒ်ခွဲ(ဈ)ကို အပိုဒ် ၈၂ အပိုဒ်ခွဲ(ဇ)အဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းအပိုဒ်ခွဲရှိ ပုဒ်မခွဲ(ဇ)ပါ ဆိုသည့်စကားရပ်ကို ပုဒ်မခွဲ(ဆ)ပါဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ ( - ) အပိုဒ် ၈၁ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)ကို အပိုဒ် ၈၃ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)အဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းအပိုဒ်ခွဲရှိ တူညီဝတ်စုံ ဝတ်ဆင်ထားခြင်းမရှိသော ဆိုသည့်စကားရပ်ကို ယူနီဖောင်း ဝတ်ဆင် ထားခြင်းမရှိသော ဟုပြင်ဆင်ပါသည်။ (-) အပိုဒ် ၈၅ အပိုဒ်ခွဲ(က) (ခ) နှင့် (ဂ) ခြေဆင်းတို့ကို အပိုဒ် ၈၇ အပိုဒ်ခွဲ(က)(ခ)နှင့် (ဂ) ခြေဆင်းတို့အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည်၈၄။ ကလေးသူငယ်တရားရုံးသည် - (က) ကလေးသူငယ်ကို သာမန်အားဖြင့် ထောင်ဒဏ်ချမှတ်ခြင်း မပြုရ။ ယင်းအား အခြားနည်းဖြင့် ပြုစုစောင့်ရှောက်ခြင်း သို့မဟုတ် အခြားနည်းလမ်းဖြင့် လွှဲပြောင်း ဆောင်ရွက်ခြင်း ဆိုင်ရာ လုပ်ငန်းစဉ်များ မရှိမှသာ နောက်ဆုံးနည်းလမ်းအဖြစ် သဘောထားပြီး ထောင်ဒဏ်ချမှတ်ရမည်။ (ခ) တည်ဆဲဥပဒေ တစ်ရပ်ရပ်တွင်မည်သို့ပင် ပါရှိစေကာမူ ကလေး သူငယ်အား ပြစ်မှုထင်ရှားစီရင်သည့်အခါ သေဒဏ်၊ ထောင်ဒဏ် တစ်သက်၊ နှစ်အကန့်အသတ်မရှိ ထောင်ဒဏ် သို့မဟုတ် ထောင် ဒဏ် နှစ် ၂၀ မချမှတ်ရ။ (ဂ) ကလေးသူငယ် ကျူးလွန်သည့် ပြစ်မှုမှာ အောက်ပါအချက် သုံးရပ်နှင့် အကျုံးဝင်သည်ဟု ကလေးသူငယ်တရားရုံးက ယုံကြည်မှသာ ထောင်ဒဏ် ချမှတ်ရမည် - (-) အပိုဒ် ၈၇ အပိုဒ်ခွဲ (ဃ) အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း အသစ်ဖြည့်စွက်ပါသည်(ဃ) ပုဒ်မခွဲ (ဂ)အရထောင်ဒဏ် ချမှတ်ရာတွင် ထိုကလေးသူငယ်မှာ အသက် ၁၆ နှစ် မပြည့်သေးပါက ချမှတ်သော ထောင်ဒဏ်သည် ခုနစ် နှစ်ထက် ပို၍လည်းကောင်း၊ အသက် ၁၆ နှစ် ပြည့်ပြီး အသက် ၁၈ နှစ် မပြည့်သေး ပါက ချမှတ်သောထောင်ဒဏ်သည် ၁၀ နှစ်ထက် ပို၍လည်းကောင်း မချမှတ်ရ။ (-) အပိုဒ် ၈၆ ခြေဆင်း ကို အပိုဒ် ၈၈ ခြေဆင်း အဖြစ်ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းအပိုဒ်ခွဲရှိ ပုဒ်မ ၈၅၊ ပုဒ်မခွဲ(ဂ) ပါ ဆိုသည့်စကားရပ်ကို ပုဒ်မ ၈၇၊ ပုဒ်မခွဲ(ဂ) ပါ ဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ အပိုဒ် ၈၆ အပိုဒ်ခွဲ(စ)ကို အပိုဒ် ၈၈ အပိုဒ်ခွဲ(ခ) အဖြစ်ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းအပိုဒ်ခွဲရှိ သင့်တင့်လျောက်ပတ်သည်ဟု ထင်မြင်ယူဆသော ဆိုသည့်စကားရပ်ကို သင့်လျော်သည်ဟု ထင်မြင်သော ဟုပြင်ဆင်ပါသည်။ ။ အပိုဒ် ၈၇ အပိုဒ်ခွဲ(က) နှင့်(ခ)တို့ကို အပိုဒ် ၈၉ အပိုဒ်ခွဲ(က)နှင့်(ခ) တို့အဖြစ် ပြင်ဆင်ပြီး အပိုဒ်ခွဲ(က)ရှိ ပုဒ်မ ၈၅ အရ ဆိုသည့်စကားရပ်ကို ပုဒ်မ ၈၇ အရ ဟုလည်းကောင်း၊ လျော်ကြေးပေးဆောင်စေရန်လည်း ဆိုသည့်စကားရပ်ကို လျော်ကြေးပေးဆောင်စေရန် ဟုလည်းကောင်း၊ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)ရှိ ပုဒ်မ ၈၆၊ ပုဒ်မခွဲ (ဃ) သို့မဟုတ် ပုဒ်မခွဲ(င) အရ ဆိုသည့်စကားရပ်ကို ပုဒ်မ ၈၇၊ ပုဒ်မခွဲ(ဃ) သို့မဟုတ် ပုဒ်မခွဲ(င)အရ ဟုလည်းကောင်းအသီးသီး ပြင်ဆင်ပါသည်။ (-) အပိုဒ် ၈၈ အပိုဒ်ခွဲ(က)ကို အပိုဒ် ၉၀ အပိုဒ်ခွဲ(က) အဖြစ်ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းအပိုဒ်ခွဲရှိ ပြစ်မှုဆိုင်ရာအမှုကို ကျူးလွန်ကြောင်း ဆိုသည့်စကားရပ်ကို ပြစ်မှုကို ကျူးလွန် ကြောင်းဟုလည်းကောင်း ပြင်ဆင်ပါသည်။ (-) အပိုဒ် ၈၈ အပိုဒ်ခွဲ(ဃ)ကို အပိုဒ် ၉၀ အပိုဒ်ခွဲ(ဃ) အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည်(ဃ) ကလေးသူငယ်မှုခင်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ကလေးသူငယ်တရားရုံးကဖြစ်စေ၊ အယူခံမှု သို့မဟုတ် ပြင်ဆင်မှုကို စီရင်သောတရားရုံးကဖြစ်စေ ချမှတ်သော စီရင်ချက်နှင့် အမိန့်မိတ္တူကို သက်ဆိုင်ရာတိုင်းဒေသကြီး သို့မဟုတ် ပြည်နယ် လူမှုဝန်ထမ်းဦးစီးမှူးရုံး သို့မဟုတ် ပြည်ထောင်စုနယ်မြေ လူမှု ဝန်ထမ်းဦးစီးမှူးရုံး၊ ကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရတိုင်း သို့မဟုတ် ကိုယ်ပိုင် အုပ်ချုပ်ခွင့်ရဒေသ သို့မဟုတ် ခရိုင်လူမှုဝန်ထမ်းဦးစီးမှူးရုံးသို့ ပေးပို့ရ မည်။ အကယ်၍ ပြည်ထောင်စုတရားလွှတ်တော်ချုပ်က ချမှတ်ခြင်းဖြစ်ပါက ထိုသို့ချမှတ်သောစီရင်ချက်နှင့် အမိန့်မိတ္တူကို ဝန်ကြီးဌာနသို့ ပေးပို့ရမည်။ (-) အခန်း (၂၃) အပိုဒ် ၉၀ အပိုဒ်ခွဲ(စ)ကို အပိုဒ် ၉၂ အပိုဒ်ခွဲ(စ)အဖြစ် အောက်ပါ အတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည် ။ (ဃ) ကလေးသူငယ်၏ အကောင်းဆုံး အကျိုးစီးပွားများအတွက် တိုင်း ဒေသကြီး သို့မဟုတ် ပြည်နယ်လူမှုဝန်ထမ်းဦးစီးမှူးရုံး၊ ပြည်ထောင်စုနယ်မြေ လူမှုဝန်ထမ်းဦးစီးမှူးရုံး၊ ကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရတိုင်း သို့မဟုတ် ကိုယ်ပိုင် အုပ်ချုပ်ခွင့်ရဒေသ လူမှုဝန်ထမ်းဦးစီးမှူးရုံး၊ ခရိုင် လူမှုဝန်ထမ်းဦးစီးမှူးရုံး သို့မဟုတ် မြို့နယ်လူမှုဝန်ထမ်းဦးစီးမှူးရုံး၏ ကြီးကြပ်မှုဖြင့် မိဘ သို့မဟုတ် အုပ်ထိန်းသူ၊ ရပ်ရွာလူကြီးများ၊ လူမှုရေးအဖွဲ့အစည်းများမှ ပုဂ္ဂိုလ်များနှင့် ညှိနှိုင်းပေါင်းစပ်ဆောင်ရွက်ခြင်းနှင့် ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ခြင်း၊ (-) အခန်း(၂၄) အပိုဒ် ၉၁ ခြေဆင်းကို အပိုဒ် ၉၃ ခြေဆင်းအဖြစ် အကျဉ်းထောင် တာဝန်ခံအရာရှိသည် ထောင်ဒဏ်ချမှတ်ခံရသော ကလေးသူငယ်နှင့်ပတ်သက်၍ - ဟုပြင်ဆင်ပါသည်။ (-) အပိုဒ် ၉၁ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)နှင့် (ဂ)တို့ကို အပိုဒ် ၉၃ အပိုဒ်ခွဲ(ခ)နှင့်(ဂ)တို့အဖြစ်ပြင်ဆင်ပြီး အပိုဒ်ခွဲ(ခ)ရှိ ကူးလူးဖြတ်သန်းသွားလာခြင်း ဆိုသည့်စကားရပ်ကို ဖြတ်သန်း သွားလာခြင်းဟုလည်းကောင်း၊ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ)ရှိ ၎င်းတို့နှင့် ကလေးသူငယ်အကြား ဆိုသည့် စကားရပ်ကို ယင်းတို့နှင့် ကလေးသူငယ်အကြား ဟုလည်းကောင်း အသီးသီး ပြင်ဆင်ပါသည်။ ။ (-) အပိုဒ် ၉၁ အပိုဒ်ခွဲ(စ)ကို အပိုဒ် ၉၃ အပိုဒ်ခွဲ(စ) အဖြစ်ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းအပိုဒ်ခွဲရှိ စီစဉ်ဆောင်ရွက်ရမည်။ ဆိုသည့်စကားရပ်ကို စီစဉ်ဆောင်ရွက်ပေးရမည်။ ဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ အပိုဒ် ၉၁ အပိုဒ်ခွဲ(ဇ)ကို အပိုဒ် ၉၃ အပိုဒ်ခွဲ(ဇ)အဖြစ် တည်ဆဲဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေ၊ စည်းမျဉ်း၊ စည်းကမ်း၊ အမိန်ကြော်ငြာစာ၊ အမိန့်နှင့်အညီ ထောင်ဒဏ်မှ လျှော့ရက်ခံစားခွင့်ပေးရမည်။ ဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ (-) အပိုဒ် ၉၂ အပိုဒ်ခွဲ(င)ကို အပိုဒ် ၉၁ အပိုဒ်ခွဲ(င) အဖြစ်ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းအပိုဒ်ခွဲရှိ အတန်းပညာ ဆက်လက်သင်ကြားနိုင်ရေးနှင့် ဆိုသည့်စကားရပ်ကို အတန်းပညာ ဆက်လက်သင်ယူနိုင်ရေးနှင့်ဟုပြင်ဆင်ပါသည်။ (-) အပိုဒ် ၉၃ ကို အပိုဒ် ၉၅ အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည် ၉၅။ လူမှုဝန်ထမ်းဦးစီးဌာနသည် ပုဒ်မ ၉၁၊ ပုဒ်မခွဲ(ဃ)တွင် ဖော်ပြထားသော ကလေးသူငယ်အား အုပ်ထိန်း၍ ပြုစုစောင့်ရှောက်ပေးမည့် ဆွေမျိုးသားချင်းများထံ အပ်နှံရမည်။ အကယ်၍ဆွေမျိုးသားချင်းမရှိလျှင် ဤဥပဒေနှင့်အညီ သင့်လျော်သော ပြုစုစောင့်ရှောက်သူထံသို့ဖြစ်စေ၊ အခြားနည်းဖြင့် ပြုစုစောင့်ရှောက်ခြင်းလုပ်ငန်းစဉ် ဖြင့်ဖြစ်စေ အပ်နှံစေနိုင်သည်။ (-) အခန်း(၂၅) အပိုဒ် ၉၄ ကို အပိုဒ် ၉၆ အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည် ၉၆။ ရဲတပ်ဖွဲ့က စုံစမ်းစစ်ဆေးရာတွင်ဖြစ်စေ၊ ကလေးသူငယ်တရားရုံး ရှေ့မှောက်တွင်ဖြစ်စေ ပြစ်မှုကျူးလွန်ခြင်းခံရသော ကလေးသူငယ်များ၊ သက်သေအဖြစ် ထွက်ဆိုသော ကလေးသူငယ်များနှင့် ပတ်သက်၍ - (က) ထိုကလေးသူငယ်များသည် ဤဥပဒေပါ အခွင့်အရေးများအပြင် အောက်ပါအခွင့်အရေးများကို ခံစားခွင့်ရှိသည် - (၁) တစ်ဦးချင်း လွတ်လပ်လုံခြုံမှုကို ကာကွယ်စောင့်ရှောက်မှုရရှိခွင့်၊ (၂) ကလေးသူငယ်နှင့် သင့်တော်သော ပတ်ဝန်းကျင်တွင် တွေ့ဆုံ မေးမြန်းပြီး သက်သေအဖြစ် ထွက်ဆိုခွင့်၊ (၃) မည်သည့် မှုခင်းကိုမဆို နှောင့်နှေးကြန့်ကြာခြင်းမရှိဘဲ ကြားနာ စစ်ဆေးပေးမှု ခံယူရရှိခွင့်၊ (၄) အလေးဂရုပြုမှုဖြင့် ဆက်ဆံမှုရရှိခွင့်၊ အသက်အရွယ်နှင့် သင့်လျော်သော ရိုးရှင်းသည့်စကားအသုံးအနှုန်းဖြင့် မေးခွန်းများ မေးမြန်းဖြေကြားခွင့် ၊ (၁) တစ်ဦးချင်း သင့်တော်ခွင့်၊ (၅) ကိုယ်တိုင် ထွက်ဆိုနိုင်ခြင်းမရှိသော မသန်စွမ်းကလေးသူငယ် အတွက် ဘာသာရပ်ဆိုင်ရာကျွမ်းကျင်သူက နှုတ်ဖြင့်ဖြစ်စေ၊ လက်သင်္ကေတပြ ဘာသာစကားဖြင့်ဖြစ်စေ၊ အခြားနားလည် လွယ်သည့်အမူအရာဖြင့်ဖြစ်စေ ကိုယ်စားပါဝင်ဆောင်ရွက်နိုင်ခွင့်။ အခန်း (၂၆) အပိုဒ် ၉၆ အပိုဒ်ခွဲ(က)ကို အပိုဒ် ၉၈ အပိုဒ်ခွဲ(က) အဖြစ်ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းအပိုဒ်ခွဲရှိ ပုဒ်မ ၂၉၊ ပုဒ်မခွဲ(က) အရ ဆိုသည့်စကားရပ်ကို ပုဒ်မ ၂၈၊ ပုဒ်မခွဲ (က) အရ ဟုပြင်ဆင်ပါသည်။ အပိုဒ် ၉၇ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၃)ကို အပိုဒ် ၉၉ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၃) အဖြစ်ပြင်ဆင်ပြီး ယင်းအပိုဒ်ခွဲငယ်ရှိ ပုဒ်မ ၃၂ အရ ဆိုသည့်စကားရပ်ကို ပုဒ်မ ၃၁ အရ ဟု ပြင်ဆင်ပါသည်။ အပိုဒ် ၉၉ အပိုဒ်ခွဲ(က) အပိုဒ်ခွဲငယ်(၄)အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း အသစ်ဖြည့်စွက် ပါသည်(က) (၄) ပုဒ်မ ၉၈ ပုဒ်မခွဲ (ခ) အရ ချမှတ်သော အမိန့် သို့မဟုတ် ဆုံးဖြတ်ချက်။ အပိုဒ် ၉၉ အပိုဒ်ခွဲ(ဂ) အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း အသစ်ဖြည့်စွက်ပါသည်(ဂ) ဝန်ကြီးဌာန၏ အမိန့် သို့မဟုတ် ဆုံးဖြတ်ချက်သည် အပြီးအပြတ် ဖြစ်သည်။ အခန်း (၂၇) အပိုဒ် ၉၈ ကို အပိုဒ် ၁၀၀ အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင် ပါသည်၁၀၀။(က)မည်သူမဆို ကလေးသူငယ်အား အောက်ပါပြုလုပ်မှု တစ်ရပ်ရပ် ကျူးလွန်ကြောင်း ပြစ်မှုထင်ရှား စီရင်ခြင်းခံရလျှင် ထိုသူကို အနည်းဆုံး ထောင်ဒဏ် တစ်လမှ အများဆုံးထောင်ဒဏ် ခြောက်လအထိဖြစ်စေ၊ အနည်းဆုံး ကျပ်တစ်သိန်းမှ အများဆုံးကျပ်သုံးသိန်းအထိ ငွေဒဏ်ဖြစ်စေ၊ ဒဏ်နှစ်ရပ်လုံး ဖြစ်စေ ချမှတ်ရမည် (၁) အရက်ဘီယာ ဝယ်ခိုင်းခြင်း၊ ရောင်းချခြင်း သို့မဟုတ် သောက်ရန် ခွင့်ပြုခြင်း၊ (၂) မိဘဆွေမျိုးမပါဘဲ ကပွဲ (dayclub i nightclub)၊ ကာရာ အိုကေ သို့မဟုတ် အနှိပ်ခန်းတွင် ဝင်ရောက်ခွင့်ပြုခြင်း၊ (၃) စိတ်ပိုင်းဆိုင်ရာ အကြမ်းဖက်ခြင်း၊ (၄) ရိုက်နှက် ပြစ်ဒဏ်ပေးခြင်း၊ (၅) ရုပ်ပိုင်းဆိုင်ရာ နှိပ်ကွပ်အနိုင်ကျင့်ခြင်း။ (ခ) မည်သူမဆို အောက်ပါပြုလုပ်မှု တစ်ရပ်ရပ် ကျူးလွန်ကြောင်း ပြစ်မှုထင်ရှား စီရင်ခြင်းခံရလျှင် ထိုသူကို အနည်းဆုံး ထောင်ဒဏ် နှစ်လ မှ အများဆုံး ထောင်ဒဏ် ကိုးလအထိဖြစ်စေ၊ အနည်းဆုံး ကျပ် နှစ်သိန်းမှ အများဆုံး ကျပ်လေးသိန်းအထိ ငွေဒဏ်ဖြစ်စေ၊ ဒဏ်နှစ်ရပ်လုံးဖြစ်စေ ချမှတ်ရမည်(၁) ကလေးသူငယ်အား လောင်းကစားရန် သွေးဆောင်ခြင်း၊ တိုက်တွန်းခြင်း သို့မဟုတ် အားပေးကူညီခြင်း၊ (၂) ကလေးသူငယ်ထံမှ ပစ္စည်းတစ်စုံတစ်ရာကို အပေါင်ခံခြင်း၊ ကလေးသူငယ်က ပစ္စည်းပေါင်းနှံသည်ကို အားပေးကူညီခြင်း၊ (၃) ကောင်းသော အသက်မွေးဝမ်းကျောင်း အဖြစ်ဖြင့် ဈေး ရောင်းသူ ကလေးသူငယ်ထံမှ ပစ္စည်းကို ဝယ်ယူခြင်းမှ တစ်ပါး ကလေးသူငယ်ရောင်းချသည့် ပစ္စည်းတစ်ခုခုကို ဝယ်ယူခြင်း၊ (ဂ) မည်သူမဆို အောက်ပါပြုလုပ်မှု တစ်ရပ်ရပ် ကျူးလွန်ကြောင်း ပြစ်မှုထင်ရှား စီရင်ခြင်းခံရလျှင် ထိုသူကို အနည်းဆုံးထောင်ဒဏ် သုံးလမှ အများဆုံး ထောင်ဒဏ် တစ်နှစ်အထိဖြစ်စေ၊ အနည်းဆုံး ကျပ် သုံးသိန်းမှ အများဆုံး ကျပ်ငါးသိန်းအထိ ငွေဒဏ်ဖြစ်စေ၊ ဒဏ်နှစ်ရပ် လုံးဖြစ်စေ ချမှတ်ရမည်(၁) ကလေးသူငယ်အား သင်တန်းကျောင်း၊ ပရဟိတဂေဟာ၊ ယာယီစောင့်ရှောက်ရေး ဂေဟာ၊ မိဘ၊ အုပ်ထိန်းသူ သို့မဟုတ် ပြုစုစောင့်ရှောက်သူထံမှ ထွက်ပြေးလွတ်မြောက်ရန် သွေးဆောင် ခြင်း၊ အကူအညီပေးခြင်း၊ ထွက်ပြေးလွတ်မြောက်လာသည့် ကလေးသူငယ်ဖြစ်သည်ကို သိလျက်နှင့် လက်ခံခြင်း၊ ဝှက်ထား ခြင်း သို့မဟုတ် မူလနေရာသို့ ပြန်မသွားရန် တားဆီးပိတ်ပင်ခြင်း၊ (၂) ကလေးသူငယ်၏ လိင်ပိုင်းဆိုင်ရာနှင့် ခန္ဓာကိုယ် အစိတ် အပိုင်းအား ထိတွေ့ပွတ်သပ် ကိုင်တွယ်ခြင်း။ အပိုဒ် ၉၉ ကို အပိုဒ် ၁၀၁ အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည် ။ ၁၀၁။(က) မည်သူမဆိုအောက်ပါပြုလုပ်မှု တစ်ရပ်ရပ်ကိုကျူးလွန်ကြောင်း ပြစ်မှုထင်ရှားစီရင်ခြင်းခံရလျှင် ထိုသူကို အနည်းဆုံး ထောင် ဒဏ် လေးလ မှ အများဆုံး ထောင်ဒဏ်တစ် နှစ်အထိဖြစ်စေ၊ အနည်းဆုံး ကျပ် လေးသိန်းမှ အများဆုံး ကျပ်ခြောက်သိန်း အထိ ငွေဒဏ် ဖြစ်စေ၊ ဒဏ်နှစ်ရပ်လုံးဖြစ်စေ ချမှတ်ရမည် - (၁) တည်ထောင်ခွင့်ပြုမိန့်မရှိဘဲ ပရဟိတဂေဟာ သို့မဟုတ် ယာယီ စောင့်ရှောက်ရေး ဂေဟာတစ်ခုခုကို တည်ထောင်ဖွင့်လှစ်ခြင်း၊ (၂) ပုဒ်မ ၉၃ ပုဒ်မခွဲ (ဃ) ပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်ကို ဖောက်ဖျက်ခြင်း။ (ခ) မည်သူမဆို ကလေးသူငယ်အား အောက်ပါပြုလုပ်မှုတစ်ရပ်ရပ် ကျူးလွန်ကြောင်း ပြစ်မှုထင်ရှားစီရင်ခြင်း ခံရလျှင် ထိုသူကို အနည်းဆုံး ထောင်ဒဏ် ငါးလမှ အများဆုံး ထောင်ဒဏ်နှစ်နှစ်အထိဖြစ်စေ၊ အနည်းဆုံး ကျပ်ငါးသိန်းမှ အများဆုံးကျပ် တစ်ဆယ်သိန်းအထိ ငွေဒဏ် ဖြစ်စေ၊ ဒဏ်နှစ်ရပ်လုံးဖြစ်စေ ချမှတ်ရမည် - (၁) အရက်၊ ဘီယာ အရောင်းအဝယ်ပြုလုပ်သော လုပ်ငန်းတွင် အလုပ်လုပ်ကိုင်ရန် ခန့်အပ်ခြင်း၊ ခိုင်းစေခြင်း သို့မဟုတ် ခွင့်ပြုခြင်း၊ (၂) လိင်ပိုင်းဆိုင်ရာလုပ်ငန်းနှင့်ဆက်စပ်သည့် ကပွဲ (dayclub ၊ nightclub)၊ ကာရာအိုကေ၊ အနှိပ်ခန်းစသည့်နေရာ တစ်ခုခုတွင် အလုပ်လုပ်ရန် ခိုင်းစေခြင်း၊ အလုပ်လုပ်သည်ကို ခွင့်ပြုခြင်း။ အပိုဒ် ၁၀၀ ကို အပိုဒ် ၁၀၂ အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည်၁၀၂။ မည်သူမဆို အောက်ပါပြုလုပ်မှုတစ်ရပ်ရပ် ကျူးလွန်ကြောင်း ပြစ်မှု ထင်ရှားစီရင်ခြင်းခံရလျှင် ထိုသူကို အနည်းဆုံး ထောင်ဒဏ်ခြောက်လမှ အများဆုံး ထောင်ဒဏ်သုံး နှစ်အထိဖြစ်စေ၊ အနည်းဆုံးကျပ်ခြောက်သိန်းမှ အများဆုံးကျပ် ၁၂ သိန်းအထိ ငွေဒဏ်ဖြစ်စေ၊ ဒဏ်နှစ်ရပ်လုံးဖြစ်စေ ချမှတ်ရမည် - (က) မိမိအုပ်ထိန်းမှုအောက်ရှိ ကလေးသူငယ် တောင်းရမ်းနေသည်ကို တားမြစ်ရန် ပျက်ကွက်ခြင်း၊ (ခ) ကလေးသူငယ်အား တောင်းရမ်းစေခြင်း၊ (ဂ) မိမိတောင်းရမ်းရာတွင် ကလေးသူငယ်ကို အသုံးပြုခြင်း။ အပိုဒ် ၁၀၁ ကို အပိုဒ် ၁၀၃ အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည်၁၀၃။(က) မည်သူမဆို ကလေးသူငယ်အား အောက်ပါပြုလုပ်မှုတစ်ရပ်ရပ်ကို ကျူးလွန်ကြောင်း ပြစ်မှုထင်ရှား စီရင်ခြင်းခံရလျှင် ထိုသူကို အနည်းဆုံး ထောင်ဒဏ် ရှစ်လမှ အများဆုံးထောင်ဒဏ်ငါးနှစ်အထိ ချမှတ်ရမည့် ပြင် အနည်းဆုံးကျပ်ရှစ်သိန်းမှ အများဆုံးကျပ် ၁၆ သိန်းအထိ ငွေဒဏ် လည်း ချမှတ်နိုင်သည် - (၁) မသန်စွမ်းကလေးသူငယ်အား နိုင်ထက်စီးနင်းအကြမ်းဖက်ခြင်း၊ အလွဲသုံးခြင်း၊ ခေါင်းပုံဖြတ်ခြင်း သို့မဟုတ် ခွဲခြားဆက်ဆံခြင်း၊ (၂) ရုပ်ပိုင်းဆိုင်ရာ၊ စိတ်ပိုင်းဆိုင်ရာ သို့မဟုတ် ဂုဏ်သိက္ခာဆိုင်ရာ ထိခိုက်မှုဖြစ်စေသော အလုပ်လုပ်ရန် ခိုင်းစေခြင်း၊ (၃) ဘေးအန္တရာယ်ရှိသော အလုပ်ကိုဖြစ်စေ၊ ကျန်းမာရေး ထိခိုက်စေ သော အလုပ်ကိုဖြစ်စေ ခိုင်းစေခြင်း သို့မဟုတ် လုပ်ကိုင်ရန်ခွင့်ပြုခြင်း၊ (၄) အဓမ္မ အလုပ်ခိုင်းစေခြင်း သို့မဟုတ် အဓမ္မဝန်ဆောင်မှုပေးစေခြင်း။ (ခ) မည်သူမဆို ကလေးသူငယ်အား အောက်ပါပြုလုပ်မှု တစ်ရပ်ရပ်ကို ကျူးလွန်ကြောင်း ပြစ်မှုထင်ရှားစီရင်ခြင်း ခံရလျှင် ထိုသူကို အနည်း ဆုံး ထောင်ဒဏ် တစ်နှစ်မှ အများဆုံးထောင်ဒဏ်ခြောက်နှစ်အထိ ချမှတ်ရမည့် ပြင် အနည်းဆုံးကျပ်ကိုးသိန်းမှ အများဆုံးကျပ် ၁၈ သိန်းအထိ ငွေဒဏ်လည်း ချမှတ်နိုင်သည် - (၁) လက်နက်ကိုင်ပဋိပက္ခအတွင်း ရိက္ခာ၊ လက်နက် သို့မဟုတ် ပစ္စည်းများ သယ်ယူခိုင်းခြင်း စသည့် ပံ့ပိုးရေးလုပ်ငန်းများတွင် အသုံးပြုခြင်း၊ လမ်းပြခိုင်းခြင်း သို့မဟုတ် တစ်နည်းနည်း အသုံး ပြုခြင်း၊ (၂) စိတ်ပိုင်းဆိုင်ရာ အကြမ်းဖက်ခြင်း သို့မဟုတ် ရုပ်ပိုင်းဆိုင်ရာ အကြမ်းဖက်ခြင်း။ ။ (-) အပိုဒ် ၁၀၄ အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း အသစ်ဖြည့်စွက်ပါသည်၁၀၄။ မည်သူမဆို(က) ပုဒ်မ ၆၃၊ ပုဒ်မခွဲ (က) အား စနစ်တကျစိစစ်ရန် ပျက်ကွက်မှုကြောင့် ကျူးလွန်ခြင်းဖြစ်ပါက နှစ်နှစ်အထိထောင်ဒဏ်ဖြစ်စေ၊ ငွေဒဏ် ဖြစ်စေ ချမှတ်နိုင်သည်။ တမင်ရည်ရွယ်၍ ကျူးလွန်ခြင်းဖြစ်ပါက ငါးနှစ်အထိထောင်ဒဏ် ချမှတ်နိုင်သည်။ (ခ) ပုဒ်မ ၆၄၊ ပုဒ်မခွဲ(က) ပါပြစ်မှုကို ကျူးလွန်ပါက ငါးနှစ်အထိ ထောင်ဒဏ်ချမှတ်နိုင်သည်။ (ဂ) ပုဒ်မ ၆၃၊ ပုဒ်မခွဲ(ခ)နှင့် ပုဒ်မ ၆၄၊ ပုဒ်မခွဲ(ခ)ပါ ပြစ်မှုတို့ကို ကျူးလွန်ပါက တစ်ဆယ်နှစ်အထိ ထောင်ဒဏ်ချမှတ်နိုင်သည်။ (-) အပိုဒ် ၁၀၂ ကို အပိုဒ် ၁၀၅ အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည်၁၀၅။(က) မည်သူမဆို အောက်ပါပြုလုပ်မှု တစ်ရပ်ရပ်ကို ကျူးလွန်ကြောင်း ပြစ်မှုထင်ရှားစီရင်ခြင်းခံရလျှင် ထိုသူကို အနည်းဆုံးထောင်ဒဏ် တစ်နှစ်မှ အများဆုံးထောင်ဒဏ်ခုနစ် နှစ်အထိ ချမှတ်ရမည့်ပြင် အနည်းဆုံး ကျပ် ၁၀ သိန်းမှ အများဆုံးကျပ်သိန်း ၂၀ အထိ ငွေဒဏ်လည်း ချမှတ်နိုင်သည် - (၃) ဟိုတယ်ခန်းသို့မလို့ (၁) မိမိ၏အုပ်ထိန်းမှုအောက်ရှိ ကလေးသူငယ်အား ပြည့်တန်ဆာ လုပ်ငန်းဖြင့် အသက်မွေးဝမ်းကျောင်း ပြု နေသူနှင့် အတူနေ စေရန် ခွင့်ပြုခြင်း၊ (၂) မိမိ၏ အုပ်ထိန်းမှုအောက်ရှိ ကလေးသူငယ်သည် ပြည့်တန်ဆာ အဖြစ် အသက်မွေးဝမ်းကျောင်း ပြုနေသည်ကို သိလျက်နှင့် တမင်လျစ်လျူရှုခြင်း၊ ဟိုတယ်၊ မိုတယ်၊ ဧည့်ဂေဟာ၊ တည်းခိုရိပ်သာ၊ ကိုယ်ကာယ အလှပြင်ခန်း သို့မဟုတ် စားသောက်ဆိုင်တွင် ကလေးသူငယ် အား ပြည့်တန်ဆာကိစ္စအလို့ငှာ ပေါင်းသင်းဆက်ဆံရန် ခိုင်းစေ ခြင်း သို့မဟုတ် ခွင့်ပြုခြင်း၊ (၄) ကလေးသူငယ်ညစ်ညမ်းပုံ ပြု လုပ်ဖြန့်ဖြူးခြင်း သို့မဟုတ် ယင်းကိစ္စအလို့ငှာ ကမ်းလှမ်းခြင်း၊ ရောင်းချခြင်း၊ လက်ဝယ် ပိုင်ဆိုင်ခြင်း၊ ပြည်ပမှတင်သွင်းခြင်း သို့မဟုတ် ပြည်ပသို့တင်ပို့ ခြင်း၊ (၅) အတင်းအကြပ်လက်ထပ်ခြင်း သို့မဟုတ် လက်ထပ်စေခြင်း။ (ခ) မည်သူမဆို အောက်ပါပြုလုပ်မှု တစ်ရပ်ရပ်ကို ကျူးလွန်ကြောင်း ပြစ်မှုထင်ရှားစီရင်ခြင်းခံရလျှင် ထိုသူကို အနည်းဆုံးထောင်ဒဏ် နှစ်နှစ်မှ အများဆုံး ထောင်ဒဏ်တစ်ဆယ်နှစ် အထိဖြစ်စေ၊ ချမှတ် ရမည့်ပြင် အနည်းဆုံး ကျပ် ၁၂ သိန်းမှ အများဆုံးကျပ် ၁၅ သိန်း အထိ ငွေဒဏ်လည်း ချမှတ်နိုင်သည် - (၁) ကလေးသူငယ်ကို ပြည့်တန်ဆာ ပြု လုပ်ခိုင်းစေခြင်း၊ (၂) ကလေးသူငယ်အား ပြည့်တန်ဆာအဖြစ်ခိုင်းစေ၍ ရှာဖွေရရှိ သည့် အကျိုးစီးပွားကိုမှီခို၍ အသက်မွေးခြင်း၊ (၃) လိင်ပိုင်းဆိုင်ရာ အလွဲသုံးခြင်း သို့မဟုတ် ခေါင်းပုံဖြတ်ခြင်းပြု ရန် ကလေးသူငယ်ကို အသုံးပြုခြင်း၊ ငွေ သို့မဟုတ် ပစ္စည်းကို ပေး၍ ခေါ်ယူခြင်း၊ ဖြားယောင်းသွေးဆောင်ခြင်း သို့မဟုတ် ကမ်းလှမ်းခြင်း၊ အပိုဒ် ၁၀၃ ကို အပိုဒ် ၁၀၆ အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည်၁၀၆။ မည်သူမဆို အောက်ပါပြုလုပ်မှု တစ်ရပ်ရပ်ကို ကျူးလွန်ကြောင်း ပြစ်မှုထင်ရှားစီရင်ခြင်းခံရလျှင် ထိုသူကို အနည်းဆုံး ထောင်ဒဏ်တစ်ဆယ်နှစ်မှ အများဆုံး ထောင်ဒဏ်နှစ် ၂ဝ အထိ ချမှတ်ရမည့်ပြင် အနည်းဆုံးဒဏ်ငွေကျပ်သိန်း ၅၀ မှ အများဆုံးကျပ်သိန်း ၁၀၀ အထိ ငွေဒဏ်လည်း ချမှတ်နိုင်သည် - (က) ကလေးသူငယ်ကို ရောင်းချခြင်း၊ (ခ) ကလေးသူငယ်၏ ကိုယ်ခန္ဓာ အစိတ်အပိုင်းအား ရောင်းချခြင်း၊ ဝယ်ယူခြင်း၊ တရားမဝင်ထုတ်ယူဖယ်ရှားခြင်း၊ တစ်နည်းနည်း လွှဲပြောင်းခြင်း သို့မဟုတ် သိလျက်နှင့် အစားထိုးပေးခြင်း။ (-) အဆိုပြုပြဌာန်းချက် အပိုဒ် ၁၀၄ ကို ပယ်ဖျက်ပါသည်။ ။ (-) အခန်း (၂၉) အပိုဒ် ၁၀၉ ကို အပိုဒ် ၁၁၁ နှင့် ၁၁၂ တို့အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည်၁၁၁။ ဤဥပဒေပြဋ္ဌာန်းသည့်နေ့မတိုင်မီ ကလေးသူငယ်ဥပဒေ (ဥပဒေအမှတ် ၉/ ၉၃) အရ ကလေးသူငယ်ကို ဖြစ်စေ၊ လူငယ်ကိုဖြစ်စေ အရေးယူခဲ့သော သို့မဟုတ် စစ်ဆေးစီရင်ခဲ့သော ပြစ်မှုနှင့် စပ်လျဉ်း၍ - (က) အသက် ၁၀ နှစ် မပြည့်သေးသော ကလေးသူငယ်အား ချမှတ်သည့် ပြစ်ဒဏ်များ သို့မဟုတ် ဆုံးဖြတ်ချက်များသည် ပျက်ပြယ်စေရမည်။ (ခ) သင်တန်းကျောင်း၊ ပရဟိတဂေဟာ၊ ယာယီစောင့်ရှောက်ရေးဂေဟာ တွင်ဖြစ်စေ၊ အကျဉ်းထောင်တွင်ဖြစ်စေ ထိန်းသိမ်းခြင်းခံနေရသော အသက် ၁၀ နှစ် အောက်ရှိသော ကလေးသူငယ်များကို မိဘ၊ အုပ်ထိန်းသူ၊ ပြုစုစောင့်ရှောက်သူ သို့မဟုတ် လူမှုဝန်ထမ်းအရာရှိ၏ ပြုစုစောင့်ရှောက်မှုသို့ ဆောလျင်နိုင်သမျှ ဆောလျင်စွာ လွှဲပြောင်း ပေးရမည်။ ၁၁၂။ ဤဥပဒေပြဋ္ဌာန်းသည့်နေ့မတိုင်မီ ကလေးသူငယ်က ကျူးလွန်ခဲ့သည့် ပြစ်မှုများနှင့်စပ်လျဉ်း၍(က) ပြစ်မှုကြောင်းအရ အရေးယူခြင်းမှ ကင်းလွတ်ခွင့်ပြုခဲ့သည့် ကလေး သူငယ်ဥပဒေ (ဥပဒေအမှတ် ၉/ ၉၃) ပုဒ်မ ၂၈၏ ပုဒ်မခွဲ(က)နှင့် (ခ)ကို ဤဥပဒေပုဒ်မ ၇၅ ၏ ပုဒ်မခွဲ(က)နှင့်(ခ)ဖြင့် အစားထိုးပြီး ဖြစ်သကဲ့သို့မှတ်ယူ၍ ဆက်လက်စစ်ဆေးစီရင်ရမည်။ (ခ) အသက် ၁၀ နှစ် မပြည့်သေးသော ကလေးသူငယ်က ကျူးလွန် ခဲ့သည့် မပြီးပြတ်သေးသော ပြစ်မှုများကို မည်သည့်အဆင့်တွင် ရှိစေကာမူ ပိတ်သိမ်းရမည်။ (ဂ) အသက် ၁၆ နှစ်ပြည့်ပြီး အသက် ၁၈ နှစ် မပြည့်သေးသော လူငယ်က ကျူးလွန်ခဲ့သည့် မပြီးပြတ်သေးသောပြစ်မှုများကို ဤဥပဒေအရ ကလေးသူငယ်က ကျူးလွန်ခဲ့သည်ဟုမှတ်ယူပြီး ကလေးသူငယ်တရားရုံးများက ဆက်လက်စစ်ဆေးစီရင်ရမည်။ (-) အခန်း (၃၀) အပိုဒ် ၁၁၄ အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း အသစ်ဖြည့်စွက်ပါသည် ၁၁၄။ မည်သူမဆို ကလေးသူငယ်ကို မုဒိမ်းမှုကျူးလွန်ကြောင်း ပြစ်မှုထင်ရှား စီရင်ခြင်းခံရလျှင် ထိုသူကို ရာဇသတ်ကြီးအရ အရေးယူအပြစ်ပေးရမည်။ (-) အပိုဒ် ၁၁၃ ကို အပိုဒ် ၁၁၇ အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည် ၁၁၇။ ဤဥပဒေပါပြစ်မှုများကို ရဲအရေးယူပိုင်ခွင့်ရှိသော ပြစ်မှုများအဖြစ် သတ်မှတ်သည်။ (-) အပိုဒ် ၁၁၄ ကို အပိုဒ် ၁၁၈ အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည် ၁၁၈။ ကလေးသူငယ်ဥပဒေ (ဥပဒေအမှတ် ၉/၉၃) အရ ထုတ်ပြန်ခဲ့သော နည်းဥပဒေ၊ စည်းမျဉ်းနှင့် စည်းကမ်းများ၊ အမိန့်ကြော်ငြာစာ၊ အမိန့်၊ ညွှန်ကြားချက် နှင့် လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများကို ဤဥပဒေပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်များနှင့် မဆန့်ကျင်သရွေ့ ဆက်လက်ကျင့်သုံးနိုင်သည်။ အပိုဒ် ၁၁၆ ကို အပိုဒ် ၁၂ဝ အဖြစ် အောက်ပါအတိုင်း ပြင်ဆင်ပါသည် ။ ၁၂၀။ ဤဥပဒေပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်များကို အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ရာ တွင် - (က) ဝန်ကြီးဌာနသည် နည်းဥပဒေ၊ စည်းမျဉ်းနှင့် စည်းကမ်းများကို ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့၏ သဘောတူညီချက်ဖြင့် ထုတ်ပြန်နိုင် သည်။ (ခ) အမျိုးသားကော်မတီ၊ ပြည်ထောင်စု တရားလွှတ်တော်ချုပ်၊ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာနနှင့် အစိုးရဌာန၊ အစိုးရ အဖွဲ့အစည်းများသည် အမိန့်ကြော်ငြာစာ၊ အမိန့်၊ ညွှန်ကြားချက်နှင့် လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများကို ထုတ်ပြန်နိုင်သည်။ (ဂ) သက်ဆိုင်ရာ ဦးစီးဌာနသည် အမိန့်ကြော်ငြာစာ၊ အမိန့်၊ ညွှန်ကြားချက်နှင့် လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများကို ထုတ်ပြန်နိုင်သည်။ ၄။ သို့ဖြစ်ပါ၍ ကလေးသူငယ်အခွင့်အရေးများဆိုင်ရာ ဥပဒေကြမ်းကို လွှတ်တော်က အတည်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် ၂၀၁၃ ခုနှစ်၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဆိုင်ရာနည်းဥပဒေ ၆၁ အရ စိစစ်ခဲ့ပြီး နည်းဥပဒေ ၆၃ နှင့်အညီ လွှတ်တော်သို့ အစီရင်ခံတင်ပြအပ်ပါသည်။ 
<title>လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့်ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာနက တင်သွင်းသည့် ကလေးသူငယ်အခွင့်အရေးများဆိုင်ရာဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြင်ဆင်ချက်အဆို တင်သွင်းလိုသည့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အမည်စာရင်းတင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ကြေညာခြင်း</title>
<speech type='speaker'>
အစီအစဉ် ၁၁ ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ၂၀၁၃ ခုနှစ်၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဆိုင်ရာနည်းဥပဒေ ၁၈၆၊ နည်းဥပဒေ ၁၈၈ တို့နှင့်အညီ ဒီဥပဒေကြမ်းနှင့် စပ်လျဉ်းပြီး ပြင်ဆင်ချက်အဆို တင်သွင်းဆွေးနွေးလိုသူများသည် ပြင်ဆင်လိုသည့် ဥပဒေကြမ်း၏ အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲ၊ အကြောင်းအရာကို တိတိကျကျဖော်ပြ၍ ၁၁-၉-၂၀၁၈ ရက်နေ့ (အင်္ဂါနေ့)ညနေ ၄ နာရီနောက်ဆုံးထားပြီး ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရုံး ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ အမည်စာရင်းတင်သွင်းရန် ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။
</speech>
</bill></section>
<section value = 'Motion'>
<motion><new_section>
<title>
ဒေါက်တာဒေါ်သက်သက်ခိုင်၊ ဒဂုံမဲဆန္ဒနယ်ကတင်သွင်းသည့် မတူကွဲပြားသော လုပ်ငန်းသဘာဝ ရှိကြသည့် နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းကြီးများအား သဘာဝအားဖြင့်တူညီသော လုပ်ငန်းအလိုက် တူရာစုဖွဲ့ပြီး အုပ်စုတစ်ခုစီနှင့်ဆီလျော်သော ပြုပြင်ပြောင်းလဲရေးမူဝါဒများချမှတ်ပြီး အားလုံးကို လွှမ်းခြုံနိုင်သည့် နိုင်ငံပိုင်လုပ်ငန်း ပြုပြင်ပြောင်းလဲရေးစီမံချက်နှင့် မဟာဗျူဟာတစ်ရပ်ချမှတ် အကောင်အထည်ဖော်ပေးပါရန် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအား တိုက်တွန်းကြောင်းအဆိုကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များက ဆွေးနွေးခြင်း
</title>
<speech type='speaker'>
အစီအစဉ် ၁၂ ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒေါက်တာဒေါ်သက်သက်ခိုင်၊ ဒဂုံမဲဆန္ဒနယ်က ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် နဝမပုံမှန် အစည်းအဝေး (၁၄)ရက်မြောက်နေ့ ၃၁-၈-၂၀၁၈ ရက်နေ့တွင်တင်သွင်းတဲ့ မတူကွဲပြားသော လုပ်ငန်းသဘာဝရှိကြသည့် နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းကြီးများအား သဘာဝအားဖြင့် တူညီသော လုပ်ငန်းအလိုက် တူရာစုဖွဲ့ပြီး အုပ်စုတစ်ခုစီနှင့်ဆီလျော်သော ပြုပြင်ပြောင်းလဲရေးမူဝါဒများချမှတ်ပြီး အားလုံးကိုလွှမ်းခြုံနိုင်သည့်နိုင်ငံပိုင်လုပ်ငန်း ပြုပြင်ပြောင်းလဲရေးစီမံချက်နှင့် မဟာဗျူဟာတစ်ရပ် ချမှတ်အကောင်အထည်ဖော်ပေးပါရန် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအား တိုက်တွန်းကြောင်းအဆိုကို ၂၀၁၃ ခုနှစ်၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဆိုင်ရာနည်းဥပဒေ ၁၇၀ အရ ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ယင်းအဆိုနှင့် စပ်လျဉ်းပြီး ဆွေးနွေးမယ့်ကိုယ်စားလှယ်ရှစ်ဦးရှိပါတယ်။
</speech>
<speech type='speaker'>
ပထမဦးစွာ လှိုင်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးအောင်ကျော်ကျော်ဦးက ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။
</speech>
<speech><mp id='477'>ဦးအောင်ကျော်ကျော်ဦး(လှိုင်မဲဆန္ဒနယ်)</mp> လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီး နှင့်အားလုံးပဲ မင်္ဂလာပါလို့ နှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ လှိုင်မဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးအောင်ကျော်ကျော်ဦး ဖြစ်ပါတယ်။ ဒဂုံမဲဆန္ဒနယ်က ဒေါ်သက်သက်ခိုင် တင်သွင်းတဲ့အဆိုကိုထောက်ခံဆွေးနွေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အစည်းအဝေး (၁၄)ရက်ပိုင်စီးပွားရေးလုပ်နေသော ပြုပြင်ပြောင်းတော် လေးစားအပ်ပါသော လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ယခုတင်သွင်းတဲ့အဆိုဟာ နိုင်ငံတော်ရဲ့ စီးပွားရေးမူဝါဒ(၁၂)ချက်မှာပါဝင်ပြီး မူဝါဒချမှတ်ပြီးသားဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်ရဲ့ စီးပွားရေးမူဝါဒမှာ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများ ပိုမိုအောင်မြင်စေရန် ဆောင်ရွက်ခြင်း၊ ပြုပြင်ပြောင်းလဲလုပ်ကိုင် နိုင်ခြေရှိသော လုပ်ငန်းများကို ပုဂ္ဂလိကပိုင်အဖြစ် ပြောင်းလဲဆောင်ရွက်ခြင်းတို့အပြင် အလုပ်အကိုင် ရရှိရေးနှင့် စီးပွားရေးတိုးတက်မှုကိုအထောက်အကူပြုစေတဲ့ အသေးစားနှင့်အလတ်စားစီးပွားရေး လုပ်ငန်းများ ပံ့ပိုးကူညီရန်ဆိုပြီးတော့ မူဝါဒချမှတ်ထားပြီးဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်း များဟာ နှစ်စဉ်ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေရဲ့ ၅၀ ရာခိုင်နှုန်းခန့်ကို ထည့်ဝင်ပေးလျက်ရှိပါတယ်။ ပြည်တွင်းစီးပွားရေးမှာလည်း ယင်းပမာဏနှင့်ထပ်တူ သုံးစွဲလျက်ရှိပါတယ်။ တိုင်းပြည်စီးပွားရေး ကဏ္ဍအများအပြားမှာ ပါဝင်လုပ်ကိုင်လျက်ရှိပါတယ်။ ထို့အပြင် နည်းဥပဒေများထိန်းကျောင်း နိုင်သည့်အခွင့်အာဏာများအပ်နှင်းထားမှုကြောင့် မြန်မာ့စီးပွားရေးရဲ့ လားရာကို များစွာသက်ရောက်မှု ရှိပါတယ်။ လက်ရှိအခြေအနေမှာ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများသည် တိကျရှင်းလင်းတဲ့တာဝန်နဲ့ ဝတ္တရားများမရှိတဲ့အပြင်ကို ၎င်းတို့ရဲ့ စွမ်းဆောင်ရည်မှာလည်း နိမ့်ကျလျက်ရှိပါတယ်။ နိုင်ငံပိုင် စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများ စွမ်းဆောင်ရည်တိုးတက်လာစေဖို့ အထောက်အကူအဟန့်အတားဖြစ်စေတဲ့ အချက်သုံးချက်ရှိပါတယ်။ ပထမတစ်ချက်ကတော့ အရှုံးပေါ်နေတဲ့ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများ အား ၎င်းတို့ရဲ့ ကုန်ကျစရိတ်ကို နိုင်ငံတော်အပေါ်မှာဆက်လက်မှီခိုနေနိုင်သောကြောင့် ပိုမိုအမြတ် အစွန်းရရှိအောင် မက်လုံးမရှိတာဖြစ်ပါတယ်။ ဒုတိယအချက်ကတော့ အမြတ်ရရှိနေတဲ့လုပ်ငန်းများ ကလည်း ၎င်းတို့ရဲ့ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်ကို နိုင်ငံတော်အပေါ်မှာ ဆက်လက်မှီခိုနေနိုင်တဲ့ အတွက်ကြောင့် ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်ကို ကျစ်ကျစ်လျစ်လျစ်စနစ်တကျသုံးစွဲဖို့အတွက် မက်လုံး မရှိတာဖြစ်ပါတယ်။ တတိယအချက်ကတော့ အမြတ်ရရှိတဲ့ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများကတော့ ရရှိတဲ့အမြတ်ငွေများကို သိမ်းဆည်းထားနိုင်တဲ့အတွက် တချို့လုပ်ငန်းတွေမှာ ၎င်းအမြတ်ငွေအား လိုအပ်တာထက် များစွာပိုမိုလျက်ရှိတဲ့အတွက် လက်ရှိအမြတ်အစွန်းထက်ပြီးတော့ရရှိဖို့နဲ့ ကုန်ကျ စရိတ်လျှော့ချဖို့ အားထုတ်မှုမရှိတာဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများကို ပိုမိုထိထိ ရောက်ရောက်လည်ပတ်လာနိုင်ပြီး အမြတ်အစွန်းရရှိရေးအတွက် စီးပွားရေးဆန်ဆန်ဆောင်ရွက်ခြင်း၊ Corporation များဖြင့် ပြောင်းလဲခြင်း၊ ပုဂ္ဂလိကပိုင်ပြုလုပ်ခြင်းများ ဆောင်ရွက်ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများ ပိုမိုထိရောက်စွာ ထိန်းကျောင်းနိုင်စေဖို့အတွက် ဥပဒေအသစ် တစ်ရပ်လည်း ရေးဆွဲဖို့လိုအပ်ပါတယ်။ မြန်မာနိုင်ငံအနေနဲ့ ဈေးကွက်စီးပွားရေးစနစ်ကို ကျင့်သုံးမှာ ဖြစ်တဲ့အတွက် ပုဂ္ဂလိကကဏ္ဍကိုမြှင့်တင်ပြီး ရပ်ဆိုင်းသင့်တဲ့ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများကို ရပ်ဆိုင်းသင့်ပါတယ်။ ဥပမာအနေနဲ့ ကုန်းလမ်းပို့ဆောင်ရေးလုပ်ငန်းဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလုပ်ငန်းမှာ ပုဂ္ဂလိကကဏ္ဍက ပြည့်ပြည့်စုံစုံဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ဆောင်ရွက်နေပြီဖြစ်တဲ့အတွက် နိုင်ငံပိုင်လုပ်ငန်းကို ရပ်ဆိုင်းသင့်ပါတယ်။ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများ ၎င်းတို့ရဲ့ဝင်ငွေကိုစုဆောင်းထားနိုင်မှုနဲ့ ၎င်းတို့ ရဲ့ Other Accounts များ ထားရှိမှုနှင့်စပ်လျဉ်းပြီးတော့ ပြုပြင်ပြောင်းလဲမှုများ ဆောင်ရွက်သင့် ပါတယ်။ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများ မိမိတို့ရရှိတဲ့အမြတ်ကို မည်သည့်ပမာဏထိသိမ်းဆည်း ထားခွင့်ရှိတယ်။ မည်သည့်ပမာဏထိ နိုင်ငံတော်က စိုက်ထုတ်ပေးသင့်တယ်ဆိုတာ လုပ်ငန်းများရဲ့ ပမာဏ၊ လိုအပ်ချက်များပေါ်မူတည်ပြီးတော့ ဆုံးဖြတ်သင့်ပါတယ်။ ကျန်ငွေများကိုလည်း ပြည်သူ လူထုအတွက် လူမှုရေးသုံးစွဲမှုများနဲ့ အခြေခံအဆောက်အဦတည်ဆောက်ရေးမှာ သုံးစွဲသင့်ပါတယ်။ ပိုလျှံစုဆောင်းငွေများကို ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုပုံစံတစ်ရပ်ရပ်ဖြင့် ထားရှိဆောင်ရွက်သင့်ပါတယ်။ MOGE နဲ့ မြန်မာ့ကျောက်မျက်ရတနာလုပ်ငန်းနှစ်ခုထဲက ပိုလျှံစုဆောင်းငွေဟာ ကျပ်ငွေ ၂.၈ Trillion ကျော်ထိ ရှိနေပါတယ်။ ကျွန်တော့်အနေနဲ့ အရှုံးပေါ်နေတဲ့စက်မှုဝန်ကြီးဌာနရှိ အမှတ်(၁)၊ အမှတ်(၂)၊ အမှတ်(၃) အကြီးစားစက်မှုလုပ်ငန်းများ ပြုပြင်ပြောင်းလဲရေးနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ ဆွေးနွေးလိုပါတယ်။ ၎င်းလုပ်ငန်းများရဲ့ ထုတ်ကုန်များ ဈေးကွက်မှာယှဉ်ပြိုင်နိုင်ခြင်းမရှိခြင်း၊ ထုတ်လုပ်မှုစရိတ်ကြီးမြင့်ခြင်း၊ ဝန်ထမ်းလစာစရိတ်၊ ပင်စင်စသည့် စီမံခန့်ခွဲမှုစရိတ်များ စက်ရုံပုံသေစရိတ်များနဲ့ နိုင်ငံခြားချေးငွေနဲ့ ဆောင်ရွက်ခဲ့တဲ့ စက်ရုံများအတွက်ပေးဆပ်ရတဲ့အတိုးနဲ့ နိုင်ငံခြားငွေလဲလှယ်မှု နှုန်းထားများပြောင်းလဲ မှုများကြောင့် နှစ်စဉ်အရှုံးပေါ်နေရတာ ဖြစ်ပါတယ်။ စက်မှုဝန်ကြီးဌာနမှ ဆောင်ရွက်တဲ့စီမံကိန်းများမှာ မြန်မာ့စီးပွားရေး Corporation က လွှဲပြောင်းရယူခဲ့တဲ့ အမှတ်(၁)သံမဏိစက်ရုံ(မြင်းခြံ)၊ အမှတ်(၂)သံမဏိစက်ရုံ(ပင်းဖက်)၊ မြန်မာ့ စီးပွားရေးဦးပိုင်က လွှဲပြောင်းရယူခဲ့တဲ့ Coustic Sodd စက်ရုံ(သထုံ)အပါအဝင် လုပ်ငန်းရှစ်ခုကို လုပ်ငန်းစီမံကိန်းအသစ်များဖြင့် ဆောင်ရွက်ထားတာကိုတွေ့ရှိရပါတယ်။ Coustic Soda စက်ရုံ (သထုံ)ကတော့ လုပ်ငန်းပြီးစီးသည့်တိုင် စီးပွားရေးအရတွက်ခြေမကိုက်တာကြောင့် စက်မှုနယ်မြေ (သထုံ)အဖြစ် ပြောင်းလဲခဲ့ရပါတယ်။ စက်မှုဝန်ကြီးဌာနရဲ့ လုပ်ငန်းလေးခုမှာ အများစုအရှုံးပေါ် နေခြင်းက လွှဲပြောင်းလက်ခံရရှိတဲ့စက်ရုံအတွက် အသုံးစရိတ်များလျာထားခြင်းကြောင့်ဖြစ်ကြောင်း တွေ့ရှိရသဖြင့် ဒီကိစ္စကို အထူးရှောင်ရှားရန်လိုအပ်ကြောင်း အကြံပြုလိုပါတယ်။ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးဈေးကွက်မှာ နိုင်ငံပိုင်စက်ရုံများ ဈေးကွက်မှာယှဉ်ပြိုင်နိုင်ဖို့အတွက် ထုတ်လုပ်မှုစရိတ်များလျှော့ချဖို့ ဖွဲ့စည်းပုံကိုပြန်လည်စိစစ်ပြီးတော့ အမှန်တကယ်လိုအပ်တဲ့ ဝန်ထမ်း ဦးရေကိုသာ သတ်မှတ်စေသင့်ပါတယ်။ နောက် စီမံခန့်ခွဲမှုပုံစံများကိုလည်း ပိုမိုထိထိရောက်ရောက် ဖြစ်စေဖို့ပြောင်းလဲသင့်ပါတယ်။ ပြည်တွင်းထုတ်ကုန်များတိုးမြှင့်ဖို့နဲ့ ပြည်ပသွင်းကုန်များကို ယှဉ်ပြိုင် နိုင်စေဖို့အတွက် ကုန်ကြမ်းပစ္စည်းများ တင်သွင်းမှုအပေါ်မှာ အခွန်လျှော့ချပေးသင့်ပါတယ်။ နိုင်ငံပိုင် စက်ရုံ၊ အလုပ်ရုံများမှ ထုတ်လုပ်တဲ့ပစ္စည်းများကို အခြားဝန်ကြီးဌာနများမှ စာချုပ်ချုပ်ဆို၍ G to G ဝယ်ယူသုံးစွဲကြရန် နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံးရဲ့ ၁၀-၄-၂၀၁၇ ရက်စွဲပါ ညွှန်ကြားချက်(၁/၂၀၁၇)ကို ဝန်ကြီးဌာနအသီးသီးအနေနဲ့ လိုက်နာဆောင်ရွက်သင့်ပါတယ်။ လက်ရှိစက်မှုဝန်ကြီးဌာနမှာ ထုတ်လုပ် ပြီးသား ပစ္စည်းတွေအများကြီး၊ Stock တွေအများကြီး ရှိနေပါသေးတယ်။ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေး လုပ်ငန်းများ လွတ်လွတ်လပ်လပ်ဈေးကွက်မှာ ယှဉ်ပြိုင်ဖို့အတွက် ဝန်ထုပ်ဝန်ပိုးဖြစ်နေတဲ့ Pension Fund တစ်ခုကိုလည်း သီးသန့်ခွဲထုတ်သင့်ပါတယ်။ မဖြစ်မနေထားရှိရမယ့်လုပ်ငန်းများကိုသာ နိုင်ငံပိုင်ထားပြီး ကျန်လုပ်ငန်းများကို ပုဂ္ဂလိကအဖြစ် ပြောင်းလဲသင့်ပါကြောင်း အကြံပြု တင်ပြ အပ်ပါတယ်။ အားလုံး ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>
ကောလင်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးမျိုးဇော်အောင် ဆွေးနွေးဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။
</speech>
<speech><mp id='343'>ဦးမျိုးဇော်အောင်(ကောလင်းမဲဆန္ဒနယ်)</mp> လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့်အားလုံး မင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော်ကတော့ ကောလင်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဦးမျိုးဇော်အောင် ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့်အနေနဲ့ ဒဂုံမဲဆန္ဒနယ်က ဒေါက်တာဒေါ်သက်သက်ခိုင် တင်သွင်းထားတဲ့အဆိုကို ထောက်ခံအကြံပြု ဆွေးနွေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ အဆိုရှင်ဟာ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းတွေ အရှုံးပေါ်နေတဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ မဟာဗျူဟာချမှတ်ပြီးတော့မှ ပြုပြင်ပြောင်းလဲရေးလုပ်ဖို့ အဆို တင်သွင်းထားတယ်လို့ ကျွန်တော်နားလည်တာဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုရှင်ဆွေးနွေးတဲ့အပေါ်မှာမူတည် ပြီးတော့မှ ကျွန်တော်တို့အနေနဲ့လည်း စဉ်းစားတဲ့အခါမှာ စီးပွားရေးလုပ်ငန်းတွေ၊ ကုမ္ပဏီတွေက လုပ်တဲ့လုပ်ငန်းတွေက ဒီလုပ်ငန်းအမျိုးအစားတူတူမှာ လုပ်ငန်းရှင်တွေကလုပ်တဲ့အခါမှာမြတ်နေလို့ ရှိရင် အစိုးရကလုပ်တဲ့အခါမှာ ဘာဖြစ်လို့ရှုံးနေရသလဲဆိုတာမျိုးကို ကျွန်တော်တို့တွေးမိပါတယ်။ ဒီအခြေခံအချက်ပေါ်မှာ တွေးမိပြီးတော့မှပဲ ဝင်ရောက်ဆွေးနွေးခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဆွေးနွေး တဲ့အခါမှာ အခြေခံအချက်သုံးချက်ကို ကျွန်တော် မြင်ပါတယ်။ ဘာလဲဆိုတော့ နိုင်ငံပိုင်လုပ်ငန်း တွေလုပ်တဲ့အခါမှာ ရှုံးမှာသိပေမဲ့ များများမရှုံးသင့်တဲ့လုပ်ငန်းတွေဖြစ်ပါတယ်။ ပထမတစ်ချက် ရှိပါတယ်။ ရှုံးမှာသိပေမဲ့ဆိုတာက ပြည်သူလူထုကိုဝန်ဆောင်မှုပေးရတဲ့ မဖြစ်မနေဝန်ဆောင်မှုပေးရတဲ့ အခါမှာ ပြည်သူလူထုတွေ ဝန်ဆောင်မှုအပြည့်အဝရစေဖို့ရန်အတွက် နိုင်ငံတော်ကအရှုံးခံပြီး လုပ်နေ ရတာတွေရှိပါတယ်။ ပို့ဆောင်ရေးလုပ်ငန်းတွေ၊ လျှပ်စစ်ဝန်ဆောင်မှုလုပ်ငန်းတွေဟာ အရှုံးခံပြီး လုပ်နေရတာတွေ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါပေမဲ့လည်းပဲ များများမရှုံးအောင် ဘယ်လိုလုပ်နိုင်မလဲဆိုတဲ့ အချက်တွေ ကျွန်တော်တို့ တွေးဖို့လိုအပ်တာဖြစ်ပါတယ်။ ဒုတိယအချက်ကကျတော့ မရှုံးသင့်ဘဲ ရှုံးနေတဲ့လုပ်ငန်းတွေ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီကနေ့ဆိုလို့ရှိရင်လည်း အစီရင်ခံစာတွေမှာ တွေ့ရပါတယ်။ စက်မှုလုပ်ငန်းတွေရှုံးတယ်။ သတင်း၊ မီဒီယာနဲ့ ပတ်သက်တဲ့လုပ်ငန်းတွေရှုံးတယ်။ မရှုံးသင့်တဲ့ လုပ်ငန်းတွေ ကျွန်တော်တို့ ရှုံးနေတာတွေတွေ့ရပါတယ်။ ဒါဆိုရင် ဒါတွေဟာ ဘာဖြစ်လို့ရှုံးနေသလဲ ဆိုတာ ကျွန်တော်တို့လေ့လာဖို့လိုအပ်ပါတယ်။ နောက်ဆုံးတစ်ချက်ကကျတော့ များများမြတ်သင့် ပြီးတော့မှ ဘာဖြစ်လို့များများမမြတ်ရသလဲဆိုတဲ့အချက်ဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ မြတ်တော့မြတ်တယ်။ ဒါပေမဲ့ ကျွန်တော်တို့ ဒီထက်ပိုပြီးမြတ်သင့်နေတဲ့ လုပ်ငန်းမျိုးတွေရှိပါတယ်။ အထူးသဖြင့်တော့ သတ္တုတူးဖော်ရေးလုပ်ငန်းတွေ၊ ကျောက်မျက်တူးဖော်ရေးလုပ်ငန်းတွေဖြစ်ပါတယ်။ ဆိုတဲ့အခါကျတော့ ဒီအရှုံးပေါ်နေတဲ့လုပ်ငန်းတွေမှာ ဘာဖြစ်လို့ အရှုံးပေါ်နေရသလဲဆိုတဲ့ ဟာကို လေ့လာကြည့်လိုက်တဲ့အခါမှာ ကျွန်တော် အချက်ငါးချက်တွေ့ပါတယ်။ (၁)ကတော့ မေးခွန်း မေးစရာ မေးခွန်းငါးချက်တွေ့ပါတယ်။ နံပါတ်(၁)မေးခွန်းကတော့ ဘာလဲဆိုတော့ အစိုးရက ဝန်ထုပ်ဝန်ပိုးတွေကို ထမ်းဆောင်နေရတာလား။ အပြင်လုပ်ငန်းတွေလုပ်တဲ့အခါမှာ ဝန်ထမ်းအင်အား က ကျစ်ကျစ်လျစ်လျစ်နဲ့လုပ်တဲ့အခါမှာ ဝန်ထမ်းဖွဲ့စည်းပုံတွေကြီးနေတာတွေ၊ အခြားဝန်ဆောင်မှု၊ ဝန်ထုပ်ဝန်ပိုးတွေ ဘာတွေလုပ်နေရသလဲဆိုတဲ့အချက် ဖြစ်ပါတယ်။ ဒုတိယမေးခွန်းကတော့ ဘာလဲ ဆိုတဲ့အခါကျတော့ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းတွေ ပြုပြင်ပြောင်းလဲဖို့လိုအပ်နေတာလား။ Administrative Reform လိုအပ်နေတာလား။ ကျွန်တော်တို့က ဒီအစိုးရလုပ်ငန်းတွေမှာ များသောအားဖြင့်က ရှုပ်ထွေး ပြီးတော့မှ ကြိုးနီစနစ်တွေရှိနေတဲ့လုပ်ငန်းတွေမှ အများကြီးရှိနေသေးတယ်။ ဒါတွေကို ကျွန်တော်တို့ ပြုပြင်ပြောင်းလဲဖို့လိုအပ်တာလား။ ဒါမှမဟုတ် လို့ရှိရင် System Management ပေါ့။ စနစ်ကကို အပြောင်းအလဲလုပ်ဖို့ လိုအပ်နေသေးတာလား။ အဲဒီတော့ စနစ်ဆိုလို့ရှိရင် ကျွန်တော်တို့က ဘဏ်လုပ်ငန်းဆိုလို့ရှိရင် ပုဂ္ဂလိကဘဏ်တွေဖြစ်တဲ့ CB Bank တို့၊ KBZ တို့၊ MAB Bank တို့ သွားလိုက်လို့ရှိရင် ဒီဘဏ်ဝန်ဆောင်မှုလုပ်ငန်းကို လူတွေက ရယူသုံးစွဲချင်တယ်။ ဒါပေမဲ့ အစိုးရ ဘဏ်တွေသွားလိုက်မယ်ဆိုရင် လုပ်ငန်းတွေတအားရှုပ်တယ်။ လုပ်ငန်းပုံစံတွေ မတူတာတွေရှိတယ်။ လျှပ်စစ်လုပ်ငန်းတွေမှာလည်းပဲ နိုင်ငံတကာကကျင့်သုံးနေတဲ့ Prepaid စနစ်မျိုးလုပ်တာတွေရှိတယ်။ ဒါပေမဲ့ ကျွန်တော်တို့ကတော့ အနာခံပြီးတော့ပဲ ဒီတိုင်းပဲ သုံးသုံးမသုံးသုံးလွှတ်ပေးနေတဲ့ စနစ်မျိုးတွေ ရှိတယ်။ ဆိုတဲ့အခါကျတော့ ကျွန်တော်တို့စနစ်ကို ပြုပြင်ပြောင်းလဲဖို့လိုအပ်တာလား။ ဒါမှမဟုတ်လို့ ရှိရင် နိုင်ငံတော်အနေနဲ့ လုပ်ကိုမလုပ်သင့်တဲ့လုပ်ငန်း အမျိုးအစားတွေရှိနေသေးတာလား ဆိုတာမျိုး လည်းရှိနေသေးပါတယ်။ ပြီးတော့ နောက်ဆုံးတစ်ချက်ကကျတော့ အကျင့်ပျက်ခြစားမှုကြောင့်မို့လို့ အရှုံးပေါ်နေတာလား။ ဆိုတဲ့အခါကျတော့ ဒီမေးခွန်းငါးခု ကျွန်တော်တို့တွေ့ပါတယ်။ တွေ့တဲ့အခါမှာ ဘာဖြစ်လို့ အမှန်တကယ်အရှုံးပေါ်နေရသလဲဆိုတဲ့ဟာကို သိဖို့ရာအတွက်ကို ပထမကတော့ သုတေသနလုပ်ဖို့လိုပါတယ်။ ပြီးတဲ့အခါကျတော့ သုတေသနရလဒ်ပေါ်မှာမူတည်ပြီးမှ Policy ချမှတ်ဖို့လိုပါတယ်။ အဲဒီတော့ Policy ချမှတ်ပြီးလို့ရှိရင် တစ်ဆင့်ချင်းအကောင်အထည်ဖော်နိုင်ဖို့ မဟာဗျူဟာချမှတ်ဆောင်ရွက်ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီလိုဆောင်ရွက်တဲ့အခါမှာ ဒီလုပ်ငန်းစဉ်က အင်မတန်ကြီးပြီး အင်မတန်ရှုပ်ထွေးတဲ့လုပ်ငန်းစဉ် ဖြစ်ပါတယ်။ ကဏ္ဍတစ်ခုတည်းနဲ့မပြီးတဲ့ လုပ်ငန်းစဉ်တွေဖြစ်တဲ့အခါကျတော့ အစိုးရအနေနဲ့လည်း အလွယ်တကူအကောင်အထည်ဖော်ဖို့ မဖြစ်နိုင်ပါဘူး။ ဆိုတဲ့အခါကျတော့ ဒါဟာအချိန်ယူပြီးတော့မှ ဆောင်ရွက်ရမယ့်လုပ်ငန်းဖြစ်တယ်လို့ ကျွန်တော့်အနေနဲ့မြင်ပါတယ်။ ဒါပေမဲ့ ဆောလျင်စွာစသင့်တဲ့ လုပ်ငန်းကတော့ ဆန်းစစ်မှုလုပ်တဲ့ လုပ်ငန်းကိုကတော့ ဆောလျင်စွာစသင့်တာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါပေမဲ့ ကျန်တဲ့အကောင်အထည်ဖော်မှုတွေ ကတော့ သူ့ရဲ့အဆင့်လိုက်အဆင့်လိုက် လုပ်နိုင်ခြေပေါ်မှာမူတည်ပြီးတော့မှ ဆောင်ရွက်သွားရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ဒီလုပ်ငန်းဟာ ဖြစ်သင့်ပြီးတော့မှ လုပ်သင့်လုပ်ထိုက်တဲ့လုပ်ငန်းဖြစ်တဲ့ အတွက်ကြောင့်မိုလို့ အဆိုရှင်ရဲ့အဆိုကိုထောက်ခံရင်းနဲ့ နိဂုံးချုပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင် ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type='speaker'> ချောက်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးဘိုကြီး ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='258'>ဦးဘိုကြီး(ချောက်မဲဆန္ဒနယ်)</mp> လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဌကြီးနှင့် အစည်းအဝေးတက်ရောက်သူအားလုံး မင်္ဂလာပါလို့ ဂါရဝပြုနှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော် ကတော့ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး၊ ချောက်မဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးဘိုကြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့်အနေနဲ့ အဆိုရှင်ရဲ့ အဆိုကို သုံးပိုင်းအနေနဲ့ ဆွေးနွေးသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ပထမအချက်အနေနဲ့ကတော့ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများ အခြေအနေကို တင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ပြည်ထောင်စုရဲ့ ဘဏ္ဍာငွေအရအသုံးဆိုင်ရာ ဥပဒေကြမ်း အပေါ်မှာ ငွေကြေးဆိုင်ရာသုံးသပ်ချက်အရ စက်မှုဝန်ကြီးဌာန၊ အမှတ်(၁)အကြီးစားစက်မှုလုပ်ငန်းရှိ သံမဏိစက်ရုံများအပါအဝင် လတ်တလောရပ်ဆိုင်းထားတဲ့စက်ရုံ ၂၄ ရုံရဲ့ လက်ရှိအခြေအနေနှင့် ဆက်လက်ဆောင်ရွက်မည့် အစီအစဉ်တို့နှင့်ပတ်သက်ပြီးတော့ အမြဲတမ်းအတွင်းဝန်ခေါင်းဆောင် ပါဝင်တဲ့အဖွဲ့ ကနေပြီးတော့ ပြည်သူ့လွှတ်တော်၊ အမျိုးသားလွှတ်တော်၊ ရေးရာကော်မတီအဖွဲ့ဝင် များနှင့် ၂၀၁၈ ခုနှစ် စက်တင်ဘာလ ပထမအပတ်မှာ တွေ့ဆုံရှင်းလင်းကြမှာဖြစ်ပါတယ်။ နောက်ထပ် ဝန်ကြီးဌာနတစ်ခုအနေနဲ့ကတော့ မြန်မာ့ရေနံနှင့်သဘာဝလုပ်ငန်း MOGE မှာချုပ်ဆိုထားတဲ့ စာချုပ်များကြောင့် MOGE ဟာ အကျိုးတူကမ်းလွန်လုပ်ကွက်တွေမှာ ၁၅ ရာခိုင်နှုန်းမှ ၁၀.၅ ရာခိုင်နှုန်းအတွင်းသာ ပိုင်ဆိုင်သော်လည်း ယင်းလုပ်ကွက်တွေရဲ့ နှစ်စဉ်ဓာတ်ငွေ့ ရောင်းချမှု၏ ၁၀၀ ရာခိုင်နှုန်းကိုတော့ ကုန်သွယ်လုပ်ငန်းခွန် အထူးကုန်သွယ်ခွန်နှင့် အကောက်အခွန်များကို ပေးဆောင်နေရတဲ့အတွက် MOGE ၏နှစ်စဉ်ကုန်ကျစရိတ်မှာ ရှိသင့်ရှိထိုက်စေတာထက် ပိုများနေတာကို တွေ့ရပါတယ်။ အလားတူပဲ ပုံစံမျိုးကို နိုင်ငံကျော်ဓာတ်ငွေ့ပိုက်လိုင်းမှာလည်း အကျိုးတူဆောင်ရွက် တဲ့အခါမှာ MOGE ဟာ ၂၀၁၅-၂၀၁၀၆ ဘဏ္ဍာနှစ်မှာ ကျပ်ငွေဘီလီယံ ၂၀၀ ကျော် ကုန်ကျခဲ့ပါ တယ်။ ထို့အတူ ကုန်တွင်းရေနံထုတ်လုပ်ရေးလုပ်ငန်းဟာလည်း ၂၀၁၅-၂၀၁၆ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ စုစုပေါင်းရငွေရဲ့ ၇ ရာခိုင်နှုန်းရအောင် ဆောင်ရွက်နိုင်သော်လည်း စုစုပေါင်းကုန်ကျစရိတ်ရဲ့ ၂၉ ရာခိုင်နှုန်းအထိ သုံးစွဲခဲ့ပါတယ်။ တစ်နည်းအားဖြင့် နိုင်ငံခြားသားပိုင် ကမ်းလွန်ရေနံမြေအများစုက မြန်မာ့ရေနံနှင့်ဓာတ်ငွေ့လုပ်ငန်း ကုန်းတွင်းရေနံမြေများထက် အမြတ်အစွန်းအများ ပိုမိုရရှိနေတယ် လို့ သွယ်ဝိုက်ညွှန်းဆိုနေတာဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၂ ခုနှစ်မှာစပြီးတော့ နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများဟာ ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေ အောက်မှာရှိတဲ့ UFA Other Account များကို နှစ်စဉ်အမြတ်ငွေမှ ၅၅ ရာခိုင်နှုန်း ပေးသွင်း ထားရှိပါတယ်။ Other Account ငွေသားလက်ကျန်တွေကလည်း မြန်မာကျပ်ငွေနှင့်ထားရမယ်ဆိုတဲ့ ဘဏ္ဍာရေးစည်းမျဉ်းစည်းကမ်းများကြောင့် အတိုးရနိုင်တဲ့ နိုင်ငံတကာရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုပုံစံတစ်ရပ်ဖြင့် မထားရှိနိုင်တဲ့အတွက် ယင်းငွေပမာဏ၏ အမှန်တန်ဖိုးဟာ နှစ်စဉ်လျော့နည်းလျက်ရှိပါတယ်။ လွန်ခဲ့တဲ့သုံးနှစ်အတွင်းမှာ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများ တစ်နည်းအားဖြင့် နိုင်ငံတော်မှ ဝယ်နိုင်စွမ်းအားပါဝါ၊ Percentages ပါဝါအား အမေရိကန်ဒေါ်လာ ၂ ဘီလီယံကျော် ဆုံးရှုံးနစ်နာ ခဲ့ကြပါတယ်။ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများမှ ဝင်ငွေများဟာ ယင်းတို့၏ Other Account များထဲကိုထည့်ရှိတဲ့အခါမှာလည်း အမြတ်ရဲ့ မည်သည့်ပမာဏအထိ သိမ်းဆည်ထားရှိခွင့် အသုံးစရိတ် မည်သည့်ပမာဏအား နိုင်ငံတော်မှ စိုက်ထုတ်ပေးမည်တို့ကို လုပ်ငန်းရဲ့ မဟာဗျူဟာ လိုအပ်ချက်များ အပေါ် မူတည်ပြီး ဆုံးဖြတ်ခြင်းသည် အကောင်းဆုံးဖြစ်ပါတယ်။ ကျန်ငွေအားလုံးကို ပြည်သူလူထု အတွက် လူမှုဝန်ဆောင်မှုများနှင့် အခြေခံအဆောက်အဦများမှာ နိုင်ငံတော်မှသုံးစွဲရန်အလို့ငှာ ထားရှိနိုင်ပါတယ်။ ပိုလျှံစုဆောင်းငွေများကိုလည်း အတိုးရရှိနိုင်သော နိုင်ငံခြားရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုပုံစံ တစ်ရပ်ရပ်ဖြင့် ထားရှိနိုင်ပါမယ်။ ယင်းအချက်အလက်များအား ထင်သာမြင်သာအောင်လည်း ပြည်သူလူထုကချပြပေးသင့်ပါတယ်။ သတ်မှတ်အချိန်ကြောင့် ကျွန်တော်တို့ ပြည်တွင်းရေကြောင်း ပို့ဆောင်ရေးလုပ်ငန်း၊ မြန်မာ့မီးရထားကုန်းလမ်းပို့ဆောင်ရေး၊ မြန်မာ့စာတိုက်၊ လျှပ်စစ်ဓာတ်အား လုပ်ငန်းတွေရဲ့ အရှုံးပေါ်ရတဲ့ အကြောင်းအရင်းကိုကတော့ ကျွန်တော့်အနေနဲ့ မရှင်းလင်း၊ မတင်ပြ နိုင်တော့ပါဘူး။ ဒုတိယအချက်အနေနဲ့တင်ပြရရင် နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများမှာ အထက်ပါအချက်များ အရ နံပါတ်(၁) အရှုံးပေါ်နေတဲ့စီးပွားရေးလုပ်ငန်းတွေဟာ ယင်းတို့၏ကုန်ကျစရိတ်များအတွက် နိုင်ငံတော်အပေါ်မှာပဲ ဆက်လက်မှီခိုနေတဲ့အတွက်ကြောင့် ပိုမိုအမြတ်အစွန်းရရှိအောင် ဆောင်ရွက်ရန် မက်လုံးမရှိတော့ပါဘူး။ ဒုတိယအချက်အနေနဲ့ အမြတ်ရရှိတဲ့ Other Account ပိုင်လုပ်ငန်းတွေ ဟာလည်း ယင်းတို့ရဲ့ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်ကို ကျွန်တော်တို့ နိုင်ငံတော်အပေါ်မှာပဲ ဆက်လက်မှီခိုနေတာကြောင့် ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်တွေကို ကျစ်ကျစ်လစ်လစ်စနစ်သေချာ သုံးစွဲရန် မက်လုံးမရှိပါဘူး။ တတိယအချက်အနေနဲ့ကတော့ အမြတ်ရရှိတဲ့ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်း များဟာ ရတဲ့အမြတ်တွေကို သိမ်းဆည်းထားနိုင်တဲ့အတွက် အချို့လုပ်ငန်းတွေမှာ အမြတ်တွေ လိုအပ်သည်ထက် များစွာပိုလျက်ရှိရာ လက်ရှိထက်ပိုမိုအမြတ်အစွန်းရရန်နှင့် ကုန်ကျစရိတ် လျှော့ချရန် အားထုတ်ဖို့အတွက် မက်လုံးမရှိတော့ပါ။ ဒါကြောင့်မို့လို့ အဆိုရှင်ရဲ့ တင်ပြချက်အတိုင်း နိုင်ငံပိုင်လုပ်ငန်းများကို ပြုပြင်ပြောင်းလဲရေး စီမံချက်ကို ဆောင်ရွက်သင့်ပါတယ်။ တတိယအချက်အနေနဲ့တင်ပြရရင်တော့ စီမံဆောင်ရွက်တဲ့အခါ မှာလည်း သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနမှ တာဝန်ရှိသူများ၊ အစိုးရအဖွဲ့မှ တာဝန်ပေးသူများ၊ ပြည်ထောင်စု စာရင်းစစ်ချုပ်ရုံးမှ တာဝန်ရှိသူများ၊ ပြင်ပမှပညာရှင်များပါတဲ့အဖွဲ့ နှင့် ဖွဲ့ပြီးတော့ စစ်ဆေးချက် အစီရင်ခံစာကို တင်ပြရမည့်ရက်သတ်မှတ်ခြင်း၊ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ ပေးပို့ရမည့်ရက် ကာလ သတ်မှတ်ခြင်းတို့ကို လိုအပ်ပါမယ်။ ဘာကြောင့်ပြောရလဲဆိုရင် သံမဏိစက်ရုံ(မြင်းခြံ)တို့ရဲ့ လုပ်ငန်းဆက်လုပ်သင့် မလုပ်သင့်စတဲ့အစီအစဉ် အစီရင်ခံစာမှာ ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်သို့ ယနေ့ အထိ တင်ပြခြင်းမတွေ့ရသေးပါဘူး။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ အဆိုရှင်ရဲ့ နိုင်ငံပိုင်လုပ်ငန်းများ ပြုပြင်ခြင်းလုပ်ငန်းစီမံချက်နှင့် မဟာဗျူဟာတစ်ရပ်ချမှတ် အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်တဲ့အခါမှာ ယခင်ဆောင်ရွက်ခဲ့တဲ့လုပ်ငန်းများမှ အမှားအမှန်များကို သေချာစွာစိစစ်စဉ်းစားရေးပြီးတော့ အဂတိလိုက်စားမှုကင်းရှင်းစွာဆောင်ရွက်ပေးကြပါရန်နှင့် တာဝန် ရှိသူများမှ တိုင်းပြည်အတွက် အမှန်တကယ်အကျိုးရှိအောင် ဆောင်ရွက်ပေးပါရန် အကြံပြု တိုက်တွန်း ရင်း ယခုအဆိုကို ဆွေးနွေးတင်ပြအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>
မိုင်းရယ်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးစိုင်းသီဟကျော် ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။
</speech>
<speech><mp id='408'>ဦးစိုင်းသီဟကျော်(မိုင်းရယ်မဲဆန္ဒနယ်)</mp> အားလုံးပဲ မင်္ဂလာပါခင်ဗျား။ ကျွန်တော် ကတော့ မိုင်းရယ်မဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးစိုင်းသီဟကျော် ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့်အနေနဲ့ ဒဂုံမဲဆန္ဒနယ်က ဒေါက်တာဒေါ်သက်သက်ခိုင်တင်သွင်းတဲ့အဆိုအပေါ် ဆွေးနွေးသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ Power Point Slide ဖြင့် ဆွေးနွေးတင်ပြခွင့်ပြုပါရန် ခွင့်တောင်းခံအပ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်စီးပွားရေး အဖွဲ့အစည်းများ အခန်းကဏ္ဍပြုပြင်ပြောင်းလဲခြင်းလုပ်ငန်းစဉ်နှင့်စပ်လျဉ်းပြီး စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေး ဝန်ကြီးဌာနမှာ လုပ်ငန်းစဉ်များချမှတ်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပြီး ယင်းလုပ်ငန်းစဉ်များမှ အရှုံးပေါ်လျက်ရှိ တဲ့ တည်ဆဲနိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများရဲ့ ဆုံးရှုံးရတဲ့အဓိကအကြောင်းအရင်းများ အကာအကွယ် ပေးနိုင်ရေးနည်းလမ်းများကို ရှာဖွေညှိနှိုင်းဆောင်ရွက်ရင်းနှင့် တည်ဆဲနိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်း SEE များကို Refer ပြုလုပ်ရန်အတွက် တိကျရှင်းလင်းတဲ့ မူဝါဒလုပ်ငန်းစဉ်နှင့် မူဘောင်ပေါ်ပေါက်လာရေး အတွက် ကမ္ဘာ့ဘဏ်တိုးနှင့်ညှိနှိုင်းဆောင်ရွက်လျက်ရှိကြောင်း သိရှိရပါတယ်။ နိုင်ငံတော်စီးပွားရေး အဖွဲ့အစည်းများရဲ့ လုပ်ငန်းစွမ်းဆောင်ရည်ကို လိုက်နာဆန်းစစ်နိုင်ရန်၊ စောင့်ကြည့်ကြပ်မတ်နိုင်ရန် အတွက် အမေရိကန်ငွေတိုက်ဌာနရဲ့ နည်းပညာအကူအညီနှင့် နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများရဲ့ လုပ်ငန်းစွမ်းဆောင်ရည် စောင့်ကြည့်ကြပ်မတ်မှုလက်စွဲ SEE, Performance Monitoring Manud ကို ထုတ်ပြန်ရန်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိကြောင်းလည်း သိရှိရပါတယ်။ ဥက္ကဌကြီးခင်ဗျား။ မြန်မာနိုင်ငံမှာ နှစ်စဉ်နိုင်ငံတော်ရငွေစုစုပေါင်းရဲ့ သုံးပုံတစ်ပုံကျော်ကို နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းတွေကနေ ဘဏ္ဍာငွေရှာဖွေပေးလျက်ရှိတဲ့အတွက် အထူးအရေးပါပြီးတော့ မြန်မာ့စီးပွားရေးရဲ့ ပုံသဏ္ဍာန်နှင့်လားရာကို များစွာသက်ရောက်မှုရှိပါတယ်။ ၁၉၈၉ ခုနှစ် နိုင်ငံပိုင် စီးပွားရေးလုပ်ငန်းဥပဒေအရ SEE များက စီးပွားရေးကဏ္ဍအမျိုးမျိုးကို တစ်ဦးတည်းချုပ်ကိုင်ခွင့်နှင့် လွတ်လပ်စွာလုပ်ကိုင်ခွင့်ရရှိခဲ့ပါတယ်။ ဒီမိုကရေစီအစိုးသစ်လက်ထက် ၂၀၁၂ ခုနှစ်ကစပြီး ပြည်ထောင်စုအစိုးရက နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများကို စီးပွားရေးဆန်ဆန်ဆောင်ရွက်လာနိုင်ဖို့နှင့် ကိုယ်ခြေထောက်ပေါ်ကိုရပ်တည်လာနိုင်စေရန် ရည်ရွယ်ပြီး ပြုပြင်ပြောင်းလဲရေးကို စတင်ဆောင်ရွက် ခဲ့ပါတယ်။ သို့သော်လည်း နှစ်ပေါင်းများစွာ အမြစ်တွယ်လာခဲ့တဲ့ အားနည်းလျက်ရှိတဲ့ တာဝန်ယူမှု၊ တာဝန်ခံမှုနှင့် ကြီးကြပ်ကွပ်ကဲမှုများတိုးတက်လာစေဖို့ ပြုပြင်ပြောင်းလဲရေးလုပ်ငန်းစဉ်များ ဆက်လက်ဆောင်ရွက်ရန်လိုအပ်နေဆဲဖြစ်တာကို တွေ့ရှိရပါတယ်။ လက်ရှိအခြေအနေမှာ နိုင်ငံပိုင် စီးပွားရေးလုပ်ငန်းမှာ တိကျရှင်းလင်းတဲ့ တာဝန်နှင့်ဝတ္တရားများမရှိထားတဲ့အပြင် ၎င်းတို့ရဲ့ စွမ်းဆောင် ရည်မှာလည်း နိုင်ငံတကာစံနှုန်းများနှင့်နှိုင်းယှဉ်ပါက များစွာနိမ့်ကျလျက်ရှိကြောင်း သုတေသန စာတမ်းများမှာ ဖတ်ရှုလေ့လာရပါတယ်။ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများရဲ့ ဘဏ္ဍာရေးစီမံခန့်ခွဲမှု အဆင့်ဆင့်ပြောင်းလဲကျင့်သုံးလာခဲ့သော်လည်း ၂၀၁၆-၂၀၁၇ ခုနှစ်အထိ SEE အားလုံးမှာ အချို့သော သာမာန်အသုံးစရိတ်နှင့် ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်၊ ကြွေးမြီးအသုံးစရိတ်များကို ပြည်ထောင်စု ဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေမှ ကျခံနေရဆဲ ဖြစ်ပါတယ်။ အမြတ်ရရှိတဲ့လုပ်ငန်းများမှာလည်း လုံးလုံးလျားလျား မိမိကိုယ်ပိုင်ဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေနှင့် ရပ်တည်သေးနိုင်ခြင်းမရှိသေးတာကို လေ့လာတွေ့ရှိရပါတယ်။ နှစ်စဉ်အရှုံးများနှင့် အသုံးစရိတ်များကို နိုင်ငံတော်မှ ကျခံစိုက်ထုတ်ပေးနေရသော်လည်းပဲ တစ်ပတ်မှာနိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများရဲ့ Other Account များမှာ ငွေများအများအပြား သိမ်းဆည်းထားတာကို တွေ့ရှိရပါတယ်။ အဲဒီလို ဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေများသိမ်းဆည်းထားမှုစနစ်ဟာ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများရဲ့ စွမ်းဆောင်ရည်တိုးတက်လာစေရန်ဆိုတဲ့ နိုင်ငံတော်ရဲ့ ရည်မှန်းချက် ကို အဟန့်အတားဖြစ်စေတဲ့ အချက်သုံးချက်ကို သုတေသနစာတမ်းများမှာ ဖော်ပြထားပါတယ်။ အဲဒါတွေကတော့ အရှုံးပေါ်နေတဲ့စီးပွားရေးလုပ်ငန်းတွေရဲ့ ကုန်ကျစရိတ်များအတွက် နိုင်ငံတော် အပေါ် ဆက်လက်မှီခိုနိုင်တာကြောင့် ပိုမိုအမြတ်အစွန်းရရှိအောင်ဆောင်ရွက်ဖို့ မက်လုံးမရှိဘူး။ နံပါတ်(၂) အမြတ်ရရှိတဲ့လုပ်ငန်းတွေရဲ့ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်အတွက်လည်း နိုင်ငံတော်အပေါ်မှာ ဆက်လက်မှီခိုနေတာကြောင့် ငွေလုံးငွေရင်းအသုံးစရိတ်ကို ကျစ်ကျစ်လစ်လစ်စနစ်တကျသုံးစွဲဖို့ မက်လုံးမရှိခြင်း၊ နံပါတ်(၃) အမြတ်ရရှိတဲ့နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများက ရတဲ့အမြတ်ငွေတွေကို သိမ်းဆည်းထားနိုင်တဲ့အတွက် အချို့လုပ်ငန်းတွေမှာ အမြတ်ငွေတွေလိုတာထက် များစွာပိုမိုနေပြီး လက်ရှိ ထက်ပိုမိုမြတ်စွန်းဖို့နှင့် ကုန်ကျစရိတ်လျော့ချဖို့အားထုတ်ရေးမက်လုံး မရှိခြင်းတို့ပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ လက်ရှိဆောင်ရွက်နေတဲ့စနစ်မှာ အားနည်းချက်တွေရှိနေကြောင်းကို တွေ့ရှိရပါတယ်။ Other Account များမှာ ငွေသားလက်ကျန် ၁၁.၅ ထရီလီယံကျော်ရှိနေတာနှင့်ပတ်သက်ပြီး ပြည်သူ့ ငွေစာရင်းပူးပေါင်းကော်မတီက ပြည်ထောင်စုရဲ့အပ်ငွေစာရင်း(၃)ရဲ့ ဆက်နွှယ်မှုအခြေအနေ ၎င်းစာရင်းများရဲ့ လည်ပတ်ဆောင်ရွက်မှုနှင့် ထိန်းသိမ်းကြပ်မတ်မှုများကို ပြည်သူများသို့ ပွင့်လင်း မြင်သာစွာ ရှင်းလင်းတင်ပြရန်လိုအပ်ကြောင်း သုံးသပ်ထားပါတယ်။ သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနများ အနေနဲ့ လက်ရှိပကတိအခြေအနေမှန်များကို လေ့လာဆန်းစစ်ပြီး နိုင်ငံတော်ရဲ့ ရငွေအပိုင်းကို အထောက်အပံ့ဖြစ်စေဖို့၊ စီးပွားရေးအရအောင်မြင်တဲ့လုပ်ငန်းတွေဖြစ်စေဖို့၊ စီးပွားရေးဆန်ဆန် ဆောင်ရွက်နိုင်ဖို့ ဗဟိုချုပ်ကိုင်မှုကိုလျှော့ချပြီး စက်ရုံအလုပ်ရုံတစ်ခုခြင်းအလိုက် လုပ်ငန်းအောင်မြင် မှုနှင့် အကျိုးအမြတ်ရရှိမှုကို တာဝန်ယူမှု၊ တာဝန်ခံမှု၊ စောင့်ကြည့်ကြပ်မတ်မှုတွေကို ပီပီပြင်ပြင် ဆောင်ရွက်သွားသင့်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများနှင့်စပ်လျဉ်းပြီးတော့လည်း လိုအပ်တဲ့ နည်းဥပဒေတွေ ပိုမိုကောင်းမွန်အောင်ပြန်လည်ရေးဆွဲခြင်း၊ နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများ ပြုပြင်ပြောင်းလဲလုပ်ငန်းစဉ်အား မဟာဗျူဟာနည်းဗျူဟာများ ချမှတ်ဆောင်ရွက်ခြင်း၊ နိုင်ငံပိုင် စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများအပေါ် ထိန်းကျောင်းနိုင်မှုစွမ်းအား ပိုမိုအားကောင်းလာစေရန် ဆောင်ရွက်ခြင်း၊ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများရဲ့ ဘဏ္ဍာရေးစာရင်းဇယားဆိုင်ရာအချက်အလက်တွေကို ပွင့်လင်း မြင်သာစွာ ပြည်သူများကိုချပြခြင်းများ ဆောင်ရွက်သွားရန်လိုအပ်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ နိဂုံးချုပ် အနေနဲ့ နိုင်ငံတော်ရဲ့ စီးပွားရေးမူဝါဒမျှော်မှန်းချက်ဖြစ်တဲ့ ပြည်သူကိုဗဟိုပြုပြီး အားလုံးပါဝင်နိုင်တဲ့ အစဉ်အဆက်မပြတ်တိုးတက်မှုရရှိစေရန် အမျိုးသားပြန်လည်သင့်မြတ်ရေးကို အထောက်အကူရရှိစေ ရန်ဦးတည်၍ သဘာဝသယံဇာတအရင်းအမြစ်များကို ရေရှည်ထိန်းသိမ်းလျက် တိုင်းဒေသကြီးနှင့် ပြည်နယ်များအကြား မျှတမှန်ကန်စွာခွဲဝေအသုံးချနိုင်မည့် စီးပွားရေးမူဘောင်ချမှတ်နိုင်ရန်ဆိုတဲ့ မျှော်မှန်းချက်နှင့်အညီ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများ ပိုမိုအောင်မြင်လာစေရန် လိုအပ်တဲ့ပြုပြင် ပြောင်းလဲမှုများကို မူဝါဒများနှင့်အညီ တစ်ဆင့်ခြင်းဆက်လက်ပြီး ကျိုးပမ်းအားထုတ်ဆောင်ရွက်သွား သင့်ပါကြောင်း အဆိုရှင်ရဲ့ အဆိုအပေါ် ဆွေးနွေးလိုက်ရပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type='speaker'>
တပ်မတော်သားပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီးမျိုးဝင်းလှိုင်က ဆွေးနွေးဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။
</speech>
<speech><mp id='000'>ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီးမျိုးဝင်းလှိုင်(တပ်မတော်သားကိုယ်စားလှယ်)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် အားလုံးမင်္ဂလာပါခင်ဗျား။ ကျွန်တော်ကတော့ တပ်မတော်သား ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီးမျိုးဝင်းလှိုင် ဖြစ်ပါတယ်။ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး၊ ဒဂုံမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါက်တာဒေါ်သက်သက်ခိုင်ရဲ့ အဆိုကို အကြံပြု ဆွေးနွေးတင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ Power Point သုံးစွဲခွင့်ပြုပါ။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာငွေရ/သုံးခန့်မှန်းခြေစာရင်းအရ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်း ၃၂ ခုရှိသည့်အနက် အမြတ်ရရှိသည့်အဖွဲ့အစည်း ၂၂ ခုရှိပြီး အဖွဲ့အစည်း ၁၀ ခုမှာအရှုံးပေါ်လျက် ရှိရာ စုစုပေါင်းမှာ ကျပ် ၈၃၃.၃၈၇ ဘီလီယံရှိကြောင်း လေ့လာတွေ့ရှိရပြီး ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာငွေမှ ကျခံသုံးစွဲနေရခြင်းကို ကုစားနိုင်ရန် နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများရဲ့ ပိုင်ဆိုင်မှုပုံစံ၊ စီမံခန့်ခွဲမှုပုံစံကို ပြန်လည်ဆန်းစစ်ဖို့လိုအပ်ပါတယ်။ အမြတ်ရရှိသည့်လုပ်ငန်းများအပါအဝင် နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေး လုပ်ငန်းများရဲ့ အချို့သောငွေလုံးငွေရင်းကုန်ကျစရိတ်များအား သက်ဆိုင်ရာမိခင်ဝန်ကြီးဌာနများမှ တစ်ဆင့် နိုင်ငံတော်မှ ဆက်လက်ကျခံပေးလျက်ရှိခြင်းကို ပြန်လည်ဆန်းစစ်သုံးသပ်သင့်ပါတယ်။ အရှုံးပေါ်နေတဲ့နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများအတွင်း ပြည်သူလူထုအတွက် အရှုံးခံသင့် သည့် ပို့ဆောင်ရေးနှင့် ဆက်သွယ်ရေးကဏ္ဍတွင် ပြည်တွင်းရေကြောင်းပို့ဆောင်ရေး၊ မြန်မာ့မီးရထား၊ ကုန်းလမ်းပို့ဆောင်ရေး၊ မြန်မာ့စာတိုက်လုပ်ငန်း၊ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားထုတ်လုပ်ရေးနှင့် ပြည်သူလူထု အတွက် ဝန်ဆောင်မှုများ စတဲ့လုပ်ငန်းများရဲ့အရှုံးပေါ်နေမှုကို ပြည်ထောင်စုရန်ပုံငွေအား ဆက်လက် ထောက်ပံ့ပေးရမှာဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများရဲ့ လက်ရှိဖြစ်ပေါ်နေတဲ့ ပကတိအခြေအနေများကို ပြန်လည်သုံးသပ်ပြီး စီးပွားရေးအရအောင်မြင်သောလုပ်ငန်းများ ဖြစ်စေ ရေး၊ နိုင်ငံတော်အတွက် ဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေပံ့ပိုးထောက်ပံ့ပေးနိုင်သော အဖွဲ့အစည်းများဖြစ်ရေးအတွက် နိုင်ငံတော်မှ ထိထိရောက်ရောက်ထိန်းကျောင်းပေးရန် လိုအပ်ပါတယ်။ ဥက္ကဌကြီးခင်ဗျား။ ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေ(၂၀၀၈ ခုနှစ်)၊ အခန်း(၁) နိုင်ငံတော်အခြေခံမူများ ပုဒ်မ ၃၅ နိုင်ငံတော်၏စီးပွားရေးစနစ်သည်ဈေးကွက် စီးပွားရေးစနစ်ဖြစ်သည်ဟု ပြဋ္ဌာန်းထားသဖြင့် ဈေးကွက်စီးပွားရေးစနစ်မှာအမြတ်ရရှိစေရန်၊ အမြတ် မရသော်လည်း အရှုံးလျော့နည်းစေရန် နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများအား ဝင်ငွေပိုမိုရရှိအောင် ဆောင်ရွက်ခြင်း၊ ကုန်ကျစရိတ်အားလျှော့ချခြင်း၊ ပိုမိုကောင်းမွန်သော တစ်ဆင့်ခံလုပ်ပိုင်ခွင့် Sub Contract များ ချပေးသည့်စနစ်ရှိခြင်း၊ လုပ်ငန်းစွမ်းဆောင်ရည်မြင့်တင်ခြင်းနှင့် အုပ်ချုပ်မှုစွမ်းရည် မြင့်တင်ခြင်းစတဲ့အချက်တွေကို ဆောင်ရွက်ပေးသင့်ပါတယ်။ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများ(SOE) များရဲ့ အခန်းကဏ္ဍများဟာ အရေးပါတဲ့စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများဖြစ်ပါတယ်။ ဥရောပအချို့နိုင်ငံအချို့ရဲ့ SOE မှာ ကဏ္ဍအားလုံးစုပေါင်းပါက နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများရဲ့ စီးပွားရေးစွမ်းဆောင်နိုင်မှု Out Put သည် စုစုပေါင်းစွမ်းဆောင်နိုင်မှု တစ်ရာခိုင်နှုန်းမှ ၁၂ ရာခိုင်နှုန်းထိရှိပြီး လုပ်ကိုင်ပေးနိုင်မှု ၀.၅ ရာခိုင်နှုန်းမှ ၈ ရာခိုင်နှုန်းကြားမှာရှိပါတယ်။ ဆွီဒင်၊ ဘူဂေးရီးယား၊ ဆလိုဗေးနီးယားနိုင်ငံတွေမှာ တော့ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများရဲ့ အလုပ်အကိုင်ပေးနိုင်မှုကြီးမားသကဲ့သို့ ဆလိုဗေးနီးယား၊ Polant ဆွီဒင်တို့မှာ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးများရဲ့ စီးပွားရေးဆိုင်ရာစွမ်းဆောင်နိုင်မှု၊ Output က ကြီးမားတဲ့ပမာဏတစ်ခုဖြစ်ကြောင်း လေ့လာတွေ့ရှိရပြီး Slide မှာလည်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ထိုကဲ့သို့ ကွဲပြားရခြင်းမှာ အရင်းအနှီးအဓိကလုပ်ငန်းများ(Capita Intensive Production)များကို အဓိက ထားသည့်နိုင်ငံများတွင် စီးပွားရေးနှင့် စွမ်းဆောင်နိုင်မှု output ပမာဏကြီးမားပြီး လုပ်သား အင်အား အဓိကလုပ်ငန်းများ Labour Intensive Production များကို အဓိကထား သည့်နိုင်ငံများမှာ အလုပ်အကိုင်ဖန်တီးမှု ပမာဏကြီးမားရခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ OECD ၏ ဖြင့်ဆန်းစစ်ချက်အရ အာရှ ၁၁ နိုင်ငံမှာ SOE များရဲ့ Ownership Model ငါးမျိုးကို ခွဲခြားသတ်မှတ်ထားတာကိုလည်း Power Point မှာတင်ပြထားပါတယ်။ Centralize Model ပုံစံမှာ ပုံစံနှစ်မျိုးကွဲပြားပါတယ်။ ပုံစံ(၁) အစိုးရ အဖွဲ့အစည်းတစ်ခု သို့မဟုတ် ဝန်ကြီးဌာနတစ်ခုက ချုပ်ကိုင်တဲ့ပုံစံဖြစ်ပြီး တရုတ်နိုင်ငံမှာ နိုင်ငံပိုင် အကျိုးစီးပွားများ ကြီးကြပ်ရေးနှင့် အုပ်ချုပ်ရေးကော်မရှင် (SASAC)ကကြီးကြပ်ပါတယ်။ အင်ဒိုနီးရှား နိုင်ငံမှာတော့ နိုင်ငံပိုင်လုပ်ငန်းများ ဝန်ကြီးဌာနက ကြီးကြပ်ပါတယ်။ ကိုရီးယားနိုင်ငံမှာတော့ မဟာဗျူဟာနဲ့ ဘဏ္ဍာရေးဆိုင်ရာဝန်ကြီးများက ကြီးကြပ်ပါတယ်။ ပုံစံ(၂)မှာတော့ စီးပွားရေး လုပ်ငန်းစုတစ်ခုကို လုပ်ပိုင်ခွင့်ပေးထားပြီး အစိုးရက ချုပ်ကိုင်တဲ့ပုံစံ(Centralize with Exception Holding Company Model) ဖြင့် ဘူတန်၊ ပါကစ္စတန်၊ စင်ကာပူတို့ဖြစ်ပြီး ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက ကြီးကြပ်ပါတယ်။ တွင်းထွက် Model ပုံစံမှာတော့ လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်မှုနဲ့ ဗဟိုချုပ်ကိုင်မှုပုံစံနှင့်တူပြီး အစိုးရဝန်ကြီး ဌာနနှစ်ခုအနေဖြင့် ဝန်ကြီးဌာနတစ်ခုချင်းစီအလိုက် SOE များ၏ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုအပိုင်း၊ လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်မှုလည်ပတ်မှုများကို လေ့လာဆန်းစစ်အကြံပြု လမ်းညွှန်မှုတွေကို သီးခြား ဆောင်ရွက်ပါတယ်။ Dudl Model ပုံစံမှာတော့ အစိုးရဝန်ကြီးဌာနနှစ်ခု ပူးတွဲဆောင်ရွက်ခြင်းပုံစံ ဖြစ်ပြီး ဝန်ကြီးဌာနတစ်ခုက ဘဏ္ဍာရေးဆိုင်ရာရည်မှန်းချက်များချမှတ်ပေးပြီး ကျန်ဝန်ကြီးဌာနတွေက လုပ်ငန်း လုပ်ကိုင်ဆောင်ရွက်မှုမဟာဗျူဟာကို အကောင်အထည်ဖော်ရပါတယ်။ Decentralize Model မှာတော့ နိုင်ငံပိုင်လုပ်ငန်းများတစ်ခုချင်းစီအလိုက် ဆိုင်ရာဝန်ကြီးများက လုပ်ကိုင်ဆောင်ရွက် ခြင်းဖြစ်ပြီး မြန်မာနိုင်ငံ၊ ဗီယက်နမ်နိုင်ငံနှင့် ပါကစ္စတန်နိုင်ငံတို့မှာ ကျင့်သုံးပါတယ်။ Coordinating Agency ပုံစံမှာတော့ သတ်မှတ်ပေးထားတဲ့ဝန်ကြီးဌာနတစ်ခုက ဥပဒေနှင့်အညီဖွဲ့စည်းထားသည့် အဖွဲ့အစည်းတစ်ခုနှင့် အစိုးရအဖွဲ့တို့ပူးပေါင်းပြီး လုပ်ငန်းအသီးသီးတာဝန်ယူဆောင်ရွက်တဲ့ဝန်ကြီး ဌာနများအား နည်းပညာဆိုင်ရာလုပ်ငန်းလည်ပတ်ဆောင်ရွက်မှုဆိုင်ရာများအား အကြံပေးသည့်ပုံစံ ဖြစ်ပြီး အုပ်ချုပ်မှု၊ လုပ်ကိုင်ဆောင်ရွက်မှုအဝဝကို ဝန်ကြီးဌာနတစ်ခုချင်းစီက ဆောင်ရွက်ပါတယ်။ Decentralize Model ပုံစံခွဲအဖြစ် မှတ်ယူနိုင်ကြောင်း လေ့လာတွေ့ရှိရပါတယ်။ နိုင်ငံတော်ရဲ့ စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများအရှုံးပေါ်နေခြင်းကိုကုစားရန် နိုင်ငံစီးပွားရေးတိုးတက်စေရန်အတွက် (က)မိမိ နိုင်ငံနှင့် အခြေအနေနှင့်ကိုက်ညီမည့်နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးပုံစံပိုင်ဆိုင်မှုပြောင်းလဲရန်အတွက် သင့်လျော် သည့် Model ကိုရွေးချယ်ဆောင်ရွက်ရန်နှင့် Model နှင့် ဆီလျော်တဲ့မူဝါဒ၊ နည်းဥပဒေ၊ ဥပဒေများ နိုင်ငံတော်၏ပကတိအခြေအနေကို ကိုက်ညီအောင် ပြင်ဆင်ရေးဆွဲသွားရန်လိုအပ်ပါတယ်။ (ခ) အဓိက မဟာဗျူဟာအရင်းအမြစ်ဆိုင်ရာလုပ်ငန်းများနှင့် မဖြစ်မနေပြည်သူလူထုဝန်ဆောင်မှုလုပ်ငန်း များကို ကာလရှည်အတွက်ရှုမြင်ကာ နိုင်ငံတော်က ကိုင်တွယ်ထိန်းသိမ်းထားရန် လိုပါတယ်။ (ဂ) စီမံ ခန့်ခွဲမှုပုံစံပြောင်းလဲခြင်း(Management)၊ ပိုင်ဆိုင်မှုပုံစံပြောင်းလဲခြင်း(Ownership)တို့ဖြင့် နိုင်ငံတော်၏စီးပွားရေးစွမ်းဆောင်ရည်များကို စောင့်ကြည့်သုံးသပ်နိုင်တဲ့ Model ပုံစံလည်းဖြစ်ဖို့ လိုပါတယ်။ (ဃ)အနေနဲ့ SOE လုပ်ငန်းများ သဘာဝမှာ အဓိကကျတဲ့ Labour Intensive နှင့် Capital Intensive အနေအထားများကိုချိန်ဆပြီး စီးပွားရေးတိုးတက်အောင် အကောင်အထည် ဖော်နိုင်စွမ်း ရှိမည့်စီမံခန့်ခွဲမှုဖြစ်ပေါ်စေရန် အကြံပြု ဆွေးနွေးရင်း နိဂုံးချုပ်အပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>
အုတ်တွင်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါ်ချိုချို ဆွေးနွေးဖို့ဖြစ်ပါတယ်။
</speech>
<speech><mp id='214'>ဒေါ်ချိုချို (အုတ်တွင်းမဲဆန္ဒနယ်)</mp> လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် အားလုံးမင်္ဂလာပါရှင်။ ကျွန်မကတော့ အုတ်တွင်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါ်ချိုချို ဖြစ်ပြီး ၃၁-၈-၂၀၁၈ နေ့က ဒဂုံမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါက်တာဒေါ်သက်သက်ခိုင်ရဲ့ အဆိုကို ထောက်ခံ အကြံပြု ဆွေးနွေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုရှင်က မတူကွဲပြားတဲ့လုပ်ငန်းသဘာဝရှိကြတဲ့ နိုင်ငံပိုင် စီးပွားရေးလုပ်ငန်းကြီးများအား သဘာဝအားဖြင့် တူညီသောလုပ်ငန်းအလိုက် တူရာစုပြီး အုပ်စုတစ်ခု စီနှင့်ဆီလျော်သော ပြုပြင်ပြောင်းလဲရေးမူဝါဒများချမှတ်ပြီး အားလုံးကို လွှမ်းခြုံနိုင်တဲ့နိုင်ငံပိုင်လုပ်ငန်း ပြုပြင်ပြောင်းလဲရေးစီမံချက်နဲ့ မဟာဗျူဟာတစ်ရပ် ချမှတ်အကောင်အထည်ဖော်ပေးပါရန် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအား တိုက်တွန်းထားတာကို တွေ့ရှိရတဲ့အတွက် ယခုလက်ရှိဖြစ်ပေါ်နေတဲ့ အရှုံး ပေါ်နေတဲ့နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းတွေအတွက် အရှုံးကို ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာမှကျခံနေရခြင်း များ၊ အမြတ်ကိုတော့ Other Account မှာ အလဟဿဖြစ်နေရခြင်းများရှိနေတဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ဒီအဆိုဟာ၊ လိုလားအပ်တဲ့အဆိုပဲဖြစ်ပါတယ်။ ရည်ရွယ်ချက်နဲ့စိတ်ကူးက လွန်စွာကောင်းပြီး သက်ဆိုင် ရာဝန်ကြီးဌာနတွေအလိုက် ပြုပြင်ပြောင်းလဲမှုများကို ယခင်ကထက် ပွင့်လင်းမြင်သာစွာလုပ်ဆောင်မှု များကို ပြုလုပ်ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများရဲ့ ပိုင်ဆိုင်မှုပုံစံမှားယွင်းနေခြင်းကြောင့် နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများကို စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနမှ ပြည်ထောင်စုအစိုးရကိုယ်စား ပိုင်ရှင်အနေနဲ့ ကြပ်မတ်ထိန်းကျောင်းပေးမှုဆိုတာကတော့ လက်တွေ့အကောင်အထည်ဖော်ရန် အခက်အခဲတွေရှိနိုင်ပါသော်လည်း နိုင်ငံတော်နှင့်နိုင်ငံသားများအကျိုးအတွက် ပြောင်းလဲမှုတွေကို ကြိုးစားလုပ်ဆောင်ကြရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ထို့အပြင် စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန ကိုယ်တိုင် ကလည်း ဘဏ္ဍာရေးကိစ္စများကို နိုင်ငံတကာပုံစံကျအောင် လုပ်ဆောင်ဆောင်ရွက်နေတဲ့အချိန်လည်း ဖြစ်ပါတယ်။ လက်ရှိအခြေအနေမှာဆိုလျှင်လည်း FDI တွေဝင်လာအောင် တစ်ဖက်ကကြိုးစားနေရ သလို ရှိနေပြီးသား Centre တွေကို ပြန်ပြီးအသက်ဝင်ရုန်းထနိုင်အောင် ကြိုးစား ဆောင်ရွက်နေဆဲ ဖြစ်ပြီး နိုင်ငံတကာရဲ့ ဖိအားကိုလည်း ရင်ဆိုင်နေရတဲ့အချိန်အခါဖြစ်လို့ ကြုံတွေ့နေရ တဲ့အခက်အခဲ တွေကို ပြေလည်အောင် ဦးစားပေးဖြေရှင်းရမှာဖြစ်သည်နှင့်အညီ Decentralization ကို ဦးတည် နေတဲ့အချိန်မှာ ယခုကဲ့သို့ အပြောင်းအလဲများကို လုပ်ဆောင်ဖို့ ထည့်သွင်းစဉ်းစားရမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးရှင့်။ ပိုင်ဆိုင်မှုပုံစံပြောင်းလဲခြင်းဖြင့် ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်သွားတဲ့နိုင်ငံတစ်ခုမှ Model တစ်ခုကို နမူနာယူပြီး ပုံတူကူးချတာမျိုးမဟုတ်ဘဲ နိုင်ငံနှင့်ကိုက်ညီတာကို ဆွဲသုံးသင့်ဖို့တော့ လိုအပ် နေဆဲဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းတစ်ခုချင်းစီအတွက် ဆီလျော်တဲ့အမြတ်ခွဲဝေမှုဝါဒကို လက်ရှိဘဏ္ဍာရေးအခြေအနေ၊ နောက်လာမယ့်အလားအလာနဲ့ ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုလိုအပ်ချက်အပေါ် မူတည်ချမှတ်သင့်တယ်ဆိုတာကလည်း အမှန်တကယ်ကို ပြုပြင်ပြောင်းလဲလုပ်ဆောင်သင့်ပါတယ်။ ရှုံးရင် ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေမှကျခံရပြီး မြတ်ရင် ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေထဲသို့ ၂၀ ရာခိုင်နှုန်းသာရောက်ရှိပြီး ကျန်အကျိုးအမြတ်များမှာ Other Account ထဲမှာရှိနေတဲ့လက်ရှိပုံစံကို ပြုပြင်ပြောင်းလဲသင့်ပါကြောင်း အကြံပြုပါတယ်။ ထို့အပြင် Other Account မှာရှိတဲ့ ငွေစာရင်း လက်ကျန်အတိအကျကို သိရှိရန်လိုအပ်ပြီး သက်ဆိုင်ရာနိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းတွေရဲ့ ငွေစာရင်း လက်ကျန်ထဲမှ မည်မျှကို ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေထဲသို့ ပေးသွင်းဖို့ရန် စည်းကမ်းချက်များ သတ်မှတ်ပေးရန် လိုအပ်ပါတယ်။ ယင်းသို့လုပ်ဆောင်ခြင်းဖြင့် နိုင်ငံတော်ရဲ့ လိုငွေတစ်စိတ်တစ်ပိုင်းကို ဖြည့်စွမ်းပေးနိုင်ပြီးသားဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်သူလူထုကိုအကျိုးပြုတဲ့ လျှပ်စစ်၊ သယ်ယူပို့ဆောင်ရေး စတဲ့ Public Utility ကို ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေမှ ကျခံသုံးစွဲရခြင်းမှာ သဘာဝကျပေမဲ့လည်း စီးပွားရေးဆန်ဆန်လုပ်ဆောင်သင့်တဲ့ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများ အရှုံးပေါ်နေခြင်းကို ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေမှ ကျခံသုံးစွဲရမည့်အစား နိုင်ငံတော်မှ ယခုဈေးကွက်စီးပွားရေးနှင့်အညီ အကောင်အထည်ဖော်လျက်ရှိတဲ့၊ အရှုံးပေါ်နေတဲ့နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများနဲ့သက်ဆိုင်တဲ့ ဆောင်ရွက်မှုများကိုလည်း ထိရောက်အောင်မြင်စွာလုပ်ဆောင်သင့်ပါကြောင်း အကြံပြုအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>
မောက်မယ်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးစိုင်းငေါင်းဆိုင်ဟိန်း ဆွေးနွေးဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။
</speech>
<speech><mp id='410'>ဦးစိုင်းဗောင်းဆိုင်ဟိန်း(မောက်မယ်မဲဆန္ဒနယ်)</mp> အားလုံး မင်္ဂလာပါခင်ဗျား။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ကျွန်တော်ကတော့ ရှမ်းပြည်နယ်(တောင်ပိုင်း)၊ လင်းခေးခရိုင်၊ မောက်မယ်မဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးစိုင်းငေါင်းဆိုင်ဟိန်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဒဂုံမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါက်တာ ဒေါ်သက်သက်ခိုင် တင်သွင်းသည့်အဆိုနှင့်ပတ်သက်၍ အကြံပြုဆွေးနွေးတင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ အဆိုရှင်အနေနဲ့ (၁) နိုင်ငံစီးပွားရေး လုပ်ငန်းအများစုမှာ အရှုံးပေါ်နေခြင်း၊ (၂) အရှုံးပေါ်နေမှုကို ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေမှ ကျခံသုံးစွဲနေရခြင်း၊ (၃) နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများ ပိုင်ဆိုင်ကိုင်တွယ်မှုပုံစံမှားယွင်းနေခြင်း စတဲ့ အကြောင်းတရားများကြောင့် ယခုအဆိုကို တင်သွင်းရခြင်းဖြစ်ကြောင်း လေ့လာတွေ့ရှိရပါတယ်။ အဆိုရှင်ရဲ့ တိုက်တွန်းချက်များမှာ သဘောသဘာဝတူညီတဲ့ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းအလိုက် တူရာအုပ်စုများဖွဲ့စည်းစေလိုကြောင်း လုပ်ငန်းအုပ်စုတစ်ခုဆီ သင့်တော်တဲ့ပြုပြင်ပြောင်းလဲရေးမူဝါဒ များချမှတ်စေလိုကြောင်း လုပ်ငန်းအားလုံးကို လွှမ်းခြုံနိုင်တဲ့ ပြုပြင်ပြောင်းလဲရေးစီမံချက်နဲ့ မဟာဗျူဟာတစ်ရပ် ချမှတ်အကောင်အထည်ဖော်ပေးစေလိုကြောင်း စသဖြင့် အပိုင်းသုံးပိုင်းနဲ့ ပြည်ထောင်စုအစိုးရကို တိုက်တွန်းထားတာတွေ့ရှိရပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးအခန်းကဏ္ဍနှင့် ပတ်သက်လို့ အနီးစပ်ဆုံး ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်မှုအခြေအနေကို ပြန်လည်လေ့လာကြည့်ရင် ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍရေးရန်ပုံငွေအစီအစဉ်ဖြင့် ဆောင်ရွက်နေသော ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာနခုနစ်ခုနှင့် ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍရေးရန်ပုံငွေပြင်ပမှ ဆောင်ရွက်နေသော ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာနနှစ်ခု စုစုပေါင်း ဝန်ကြီးဌာနကိုးခုလက်အောက်တွင် နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေး အဖွဲ့အစည်း ၃၁ ခုရှိကြောင်းတွေ့ရှိရပါတယ်။ ၎င်းတို့အနက် ပို့ဆောင်ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၊ သယံဇာတနှင့်ပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာန၊ လျှပ်စစ်စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနတို့မှာ စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းငါးခုစီဖြင့် လုပ်ငန်းအများဆုံးဆောင်ရွက် ကြသော ဌာနများ ဖြစ်ကြပါတယ်။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်စာရင်းအရ စီးပွားရေးလုပ်ငန်း ဆောင်ရွက်နေသော အဖွဲ့အစည်းပေါင်း ၂၆ ခုအနက် ငွေရေးကြေးရေးနှင့် ဘဏ်လုပ်ငန်းဆောင်ရွက် နေသော အဖွဲ့ခြောက်ဖွဲ့ရှိပါတယ်။ ထို့ကြောင့် ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ပြုပြင်ပြီးခန့်မှန်းခြေစာရင်း အရ ဝန်ကြီးဌာနလက်အောက်ရှိ နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများ၏ အကောင်အထည်ဖော် နိုင်မှုအခြေအနေမှာ ပို့ဆောင်ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနလက်အောက်ရှိ ပြည်တွင်းရေကြောင်း ပို့ဆောင်ရေး၊ မြန်မာ့မီးရထားကုန်းလမ်းပို့ဆောင်ရေးနှင့် မြန်မာ့စာတိုက်လုပ်ငန်းများမှာ လိုငွေပြခဲ့တာ ကိုတွေ့ရပါတယ်။ လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာနအနေဖြင့် လျှပ်စစ်ဓာတ်အားထုတ်လုပ်ရေးလုပ်ငန်း နှင့် လျှပ်စစ်ဓာတ်အားဖြန့်ဖြူးရေးလုပ်ငန်းတို့မှာ လိုငွေပြခဲ့ပါတယ်။ စက်မှုဝန်ကြီးဌာနအောက်ရှိ အမှတ်(၁)၊ အမှတ်(၂)၊ အမှတ်(၃) အကြီးစားစက်မှုလုပ်ငန်းများမှာလည်း လိုငွေပြမှုများဖြစ်ပေါ်ခဲ့ပါ တယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်း များအနေဖြင့် စီမံခန့်ခွဲမှုအားနည်းခြင်း၊ နည်းပညာရပ်များအားနည်းခြင်း၊ လိုအပ်သည်ထက်ပိုလျှံနေ သည့်ဝန်ထမ်းအင်အား၊ လစာနှင့်ပင်စင်စရိတ်များစသည့် အကြောင်းအရင်းအမျိုးမျိုးတို့ကြောင့် ထုတ်လုပ်မှုစွမ်းရည်နှင့် ဈေးကွက်ယှဉ်ပြိုင်နိုင်မှုစွမ်းရည်များ ကျဆင်းလာကာဈေးကွက်စီးပွားရေး စနစ်အရ ပုဂ္ဂလိကထုတ်လုပ်မှုကဏ္ဍနှင့်ယှဉ်ပြိုင်နိုင်စွမ်းမရှိဘဲ အရှုံးပေါ်ခဲ့ရခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းမှ အရှုံးပေါ်တဲ့အကြောင်းအရင်းများစွာရှိနေပြီး လုပ်ငန်းကဏ္ဍအလိုက် များစွာ ကွဲပြားကြပါတယ်။ ခေတ်စနစ်နှင့်လျော်ညီသော ကုန်ပစ္စည်းများထုတ်လုပ်ဖြန့်ဖြူးရန် လိုအပ်သကဲ့သို့ ကုန်ပစ္စည်းများ၏ အရည်အသွေး၊ အရေအတွက်နှင့် သတ်မှတ်ဈေးနှုန်းများသည် လည်း ပုဂ္ဂလိကကဏ္ဍများနှင့်ယှဉ်ပြိုင်နိုင်ဖို့လိုအပ်ပါတယ်။ ထို့အပြင် စီမံခန့်ခွဲမှုကောင်းမွန်ပြီး ဈေးကွက်လိုအပ်ချက်နှင့်ကိုက်ညီတဲ့ ကုန်ပစ္စည်းများနှင့် ဝန်ဆောင်မှုများပြောင်းလဲဆောင်ရွက်ပေး နိုင်မှသာ ပုဂ္ဂလိကဈေးကွက်ကို ထိုးဖောက်နိုင်ပြီး နိုင်ငံတော်ဝင်ငွေရှာဖွေပေးနိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ ယခု အဆိုရှင်ဒေါက်တာဒေါ်သက်သက်ခိုင်တင်ပြထားသကဲ့သို့ နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေး ကဏ္ဍကြီးတစ်ခုလုံး၏ ပိုင်ဆိုင်မှုပုံစံ၊ စီမံခန့်ခွဲမှုပုံစံနှင့် ကြပ်မတ်စစ်ဆေးခြင်းပုံစံများကို အမှန်တကယ် ပြုပြင်ဆောင်ရွက်သွားရန် လိုအပ်နေကြောင်း တွေ့ရှိရမှာဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးများ ပိုမို ထိရောက်စွာလည်ပတ်နိုင်စေရန်အတွက် (၁) နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများနှင့်စပ်လျဉ်းသည့် ဥပဒေ နှင့်နည်းဥပဒေများ ပိုမိုကောင်းမွန်လာအောင် ပြင်ဆင်ရေးဆွဲ၍ ပြဋ္ဌာန်းပေးခြင်း၊ (၂) နိုင်ငံပိုင် စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများအား မဟာဗျူဟာလုပ်ငန်းစဉ်များနှင့် စွမ်းဆောင်မှုရည်မှန်းချက်များ ဖော်ဆောင်ထားရှိစေခြင်း၊ (၃)နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများအပေါ် ထိန်းကျောင်းမှု ပိုမိုအားကောင်း လာအောင် ဆောင်ရွက်ခြင်း၊ (၄)နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများ၏ ဘဏ္ဍာရေးအချက်အလက်များနှင့် လုပ်ဆောင်ချက်များအား ပိုမိုပွင့်လင်းမြင်သာမှုရှိအောင် ပြည်သူလူထုအား ချပြခြင်းစသည့် လုပ်ငန်းစဉ်များဖြင့် ပြန်လည်တည့်မတ်ထိန်းကျောင်းပေးရမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလုပ်ငန်းစဉ်များဟာ အဆိုရှင်တိုက်တွန်းတင်ပြချက်များနှင့် လိုက်လျောညီထွေမှုရှိသကဲ့သို့ ထင်မြင်ရပေမဲ့ သက်ဆိုင်ရာ ဝန်ကြီးဌာနများက ဆောင်ရွက်နေတဲ့ နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများကို ပြည်ထောင်စုအစိုးရ ကိုယ်စား စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက ပိုင်ရှင်သဖွယ်ကြပ်မတ်ထိန်းကျောင်းစေပါက ဝန်ထုပ်ဝန်ပိုးများဖြစ်ပေါ်လာစေမှာဖြစ်ပါတယ်။ အရှုံးပေါ်သဖြင့် လုံးဝပိတ်သိမ်းလိုက်ရသော လုပ်ငန်း များ၊ ယနေ့ထိတိုင်ဖြေရှင်းနေရသော မိုးထိမိုးမိလုပ်ကွက်ကဲ့သို့ လုပ်ငန်းများ၊ မကြာခင်မှာ နှစ်ဦးနှစ်ဖက် သဘောတူအတည်ပြု လက်မှတ်ရေးထိုးသွားကြမယ့် ကျောက်ဖြူအထူးစီးပွားရေးဇုန် ကဲ့သို့ စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများဟာ နိုင်ငံတော်အတွက် အမှန်တကယ်ဝင်ငွေရှာပေးနိုင်မယ့် လုပ်ငန်း ဖြစ်လာစေဖို့ ပြုပြင်ပြောင်းလဲမှုတစ်ခုခုကို ကျွန်တော်တို့ ဆောင်ရွက်ကြရတော့မှာဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ နိဂုံးချုပ်အနေနဲ့ တင်ပြရရင် နိုင်ငံတော် စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများသည် အကြောင်းကြောင်းကြောင့် အမှန်တကယ်အရှုံးပေါ်နေရခြင်း၊ နိုင်ငံတော်မှ အမှန်တကယ်ပြုပြင်ဆောင်ရွက်ရမည့် စီးပွားရေးတစ်ခုခုဖြစ်နေခြင်းတို့ကြောင့် သက်ဆိုင်သည့် စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများ၏ ကဏ္ဍအလိုက် ထိုက်သင့်သည့် ပြုပြင်ပြောင်းလဲမှုများဖြင့် စိစစ်ကြပ်မတ်၍ တာဝန်ယူမှု၊ တာဝန်ခံမှုပြည့်ဝစွာအကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်သွားသင့်ပါကြောင်း အကြံပြု ဆွေးနွေးရင်း နိဂုံးချုပ်အပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>
ပျော်ဘွယ်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးသောင်းအေး ဆွေးနွေးဖို့ ဖြစ်ပါတယ်။
</speech>
<speech><mp id='293'>ဦးသောင်းအေး(ပျော်ဘွယ်မဲဆန္ဒနယ်)</mp> လေးစားအပ်ပါသောဥက္ကဌကြီးနှင့် အားလုံး နှလုံးစိတ်ဝမ်းအေးချမ်းကြပါစေ။ ကျွန်တော် ပျော်ဘွယ်မဲဆန္ဒနယ်က ဦးသောင်းအေးပါ။ ကျွန်တော့် အနေနဲ့ ဒဂုံမဲဆန္ဒနယ်က ဒေါက်တာဒေါ်သက်သက်ခိုင်ရဲ့ အဆိုမှာ နိုင်ငံပိုင်လုပ်ငန်းပြုပြင်ပြောင်းလဲ ရေးစီမံချက်နှင့် မဟာဗျူဟာတစ်ရပ်ချမှတ်အကောင်အထည်ဖော်ပေးရန်ဆိုတဲ့အပိုင်းကို အကြံပြု ဆွေးနွေးမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဥက္ကဌကြီးခင်ဗျား။ လွတ်လပ်တဲ့အချုပ်အခြာအာဏာပိုင် နိုင်ငံတိုင်းရဲ့ အစိုးရများဟာ နိုင်ငံတော်တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်းများဆောင်ရွက်တဲ့နေရာမှာ အားနည်းချက်တွေ၊ မှားယွင်းမှုတွေ၊ ဆုံးရှုံးမှုတွေရှိခဲ့မယ်ဆိုရင် ကောင်းတဲ့နည်းလမ်းတွေ ဆန်းစစ်ရှာဖွေပြောင်းလဲပေးကြ ရပါတယ်။ ပြောင်းလဲဖို့လိုအပ်လာတဲ့အခါမှာ ပြောင်းလဲပြုပြင်ပေးမှသာ အဲဒီနိုင်ငံရဲ့ အကျိုးစီးပွားဟာ ပိုမိုထွန်းကားတိုးတက်လာမှာဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေမှာကိုပဲ ဥပဒေကို ပြုပြင် ပြင်ဆင်ဖို့အတွက် အခန်းတစ်ခန်းပါရှိတာတွေ့နိုင်ပါတယ်။ ဒီနေရာမှာ မပြောင်းလဲသင့်တာတွေကို ပြောင်းလဲရင် ဒါမှမဟုတ် ပြောင်းလဲတဲ့အကြောင်းတရားဟာ မကောင်းဘက်ကို မှားယွင်းပြောင်းလဲခဲ့ ရင် အဲဒီနိုင်ငံဟာ ကောင်းကျိုးချမ်းသာထက် အဆိုးသံသရာရှည်မှာဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုရှင်အနေနဲ့ လက်ရှိနိုင်ငံတော်ရဲ့ စီးပွားရေးအခြေအနေကို လေ့လာသုံးသပ်တဲ့အခါမှာ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်း တွေ အရှုံးပေါ်နေတာကို တွေ့တဲ့အတွက် ဒီအရှုံးထဲကနေ ရုန်းထွက်နိုင်စေဖို့ ဒီအဆိုကို တင်သွင်း တယ်လို့ သုံးသပ်ရပါတယ်။ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းတွေကို သဘာဝအားဖြင့် တူညီတဲ့လုပ်ငန်း အလိုက် တူရာအုပ်စုဖွဲ့ပြီး အုပ်စုတစ်စုစီနဲ့ ဆီလျော်တဲ့ပြုပြင်ပြောင်းလဲရေး စီမံချက်ချဖို့ မဟာဗျူဟာ ရေးဆွဲဖို့တိုက်တွန်းတာဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေးတွေအရှုံးပေါ်မှုကို ဆယ်တင်နိုင်အောင် ပြောင်းလဲမယ်ဆိုရင် လုပ်ငန်းတွေအားလုံး အမှန်တကယ်အစုအဖွဲ့ပြောင်းလဲဖို့လိုသလား။ ပြောင်းလဲရင် ဘယ်ပုံစံနဲ့ ဘယ်လိုပြောင်းလဲမှာလဲ။ ဘယ်လိုစီမံချက်ချပြီး၊ ဘယ်လိုမဟာဗျူဟာကျကျ လုပ်မှာလဲဆိုတာတွေကို ညှိနှိုင်းဆွေးနွေးအဖြေရှာရမှာဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုရှင်ရဲ့ဒီအကြံပြုချက်ဟာ လက်ခံနိုင်ဖွယ်ရာဖြစ်ပါတယ်။ စီးပွားရေးလုပ်ငန်းကြီးတွေ တူရာစုခြင်းဟာ အင်အားဖြစ်နိုင်ပြီးတော့ အောင်မြင်တိုးတက်နိုင်ပါတယ်။ ဒါပေမဲ့ အရှုံးပေါ်နေတဲ့လုပ်ငန်းတွေချင်းပေါင်းစည်းမယ်ဆိုရင်တော့ အခက်အခဲတွေတွေ့လာနိုင်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ဒီအတွက် ဉာဏ်ပညာနှင့်ယှဉ်တဲ့အသိရှိဖို့လို ပြီးတော့ ပြောင်းလဲဖို့လိုအပ်မယ်ဆိုရင် ဆီလျော်တဲ့မူဝါဒနှင့် စီမံချက်တွေ၊ မဟာဗျူဟာတွေကို ချမှတ်လုပ်ဆောင်ဖို့ဆိုတဲ့ မှန်ကန်တဲ့တိုက်တွန်းချက်ဖြစ်ကြောင်း တွေ့ရပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ နိုင်ငံတော်ရဲ့ လက်ရှိပကတိအခြေအနေမှန်ကို ရှုမြင်သုံးသပ်ကြည့်မယ် ဆိုရင် လက်ရှိနိုင်ငံတော်အစိုးရ ၂၀၁၅ ခုနှစ် ရွေးကောက်ပွဲပြီးလို့ နိုင်ငံတော်ရဲ့ အာဏာကို လွှဲပြောင်း ယူပြီးတာနဲ့ အစိုးရနှင့်ဝန်ကြီးဌာန ၃၁ ဌာနနှင့် ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး ၃၆ ခုကနေ အစိုးရဝန်ကြီးဌာန ၂၁ ခု ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး ၁၈ ယောက်နဲ့ လျှော့ချလိုက်ပြီးတော့ နိုင်ငံတော်ရဲ့ အုပ်ချုပ်ရေး ယန္တရားကို ပြောင်းလဲမောင်းနှင်ခဲ့တာတွေ့ရပါတယ်။ အခုချိန်မှာတော့ ဝန်ကြီး ၂၃ ပါးနှင့် ဝန်ကြီးဌာန ၂၄ ခုရှိပါတယ်။ ဒီလိုပြောင်းလဲလုပ်ဆောင်နေစဉ်မှာပဲ လက်ရှိအသုံးပြု နေတဲ့ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်ကို လည်းပဲ အောက်တိုဘာလ ၁ ရက်နေ စက်တင်ဘာလ ၃၁ ရက်အထိ ပြောင်းလဲသတ်မှတ်ခဲ့ပါတယ်။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ စီးပွားရေးတွက်ချေမကိုက်ခြင်းကြောင့်ဆိုပြီး စက်မှုဝန်ကြီးဌာနက စက်ရုံ ၃၄ ရုံနှင့် လျှပ်စစ်စွမ်းအားဝန်ကြီးဌာနက စက်ရုံ ၁၀ ရုံပေါင်း ၃၄ ရုံကို ရပ်ဆိုင်းခဲ့ပါတယ်။ လုပ်ငန်းတွေအတွက် ရင်းနှီးမြှုပ်နှံမှုတွေကို ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်က ငြင်းပယ်၊ လျှော့ချရပ်ဆိုင်း ပစ်ခဲ့တာရှိပါတယ်။ ဒီစက်ရုံတွေကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တွေအပါအဝင်ပြီးတော့ စုံစမ်း စစ်ဆေးခဲ့ပေမဲ့လည်း ယနေ့အထိ အချို့သောစက်ရုံတွေ ရပ်ဆိုင်းလျက်ရှိပါတယ်။ မနေ့က ပြည်ထောင်စုလွှတ်တော်မှာ စက်မှုဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ရပ်ဆိုင်းခဲ့တဲ့စက်ရုံ ၂၄ ရုံရှိကြောင်း ဝန်ကြီးကိုယ်တိုင်တင်ပြခဲ့ပါတယ်။ Power Point နဲ့တင်ပြခွင့်ပြုပါ။ ဒီအထဲမှာ ကျွန်တော်တို့ ပျော်ဘွယ်မှာ အမှတ်(၈)အထည်ချုပ်စက်ရုံ ပါပါတယ်။ ဒီစက်ရုံကိုလေ့လာကြည့်မယ် ဆိုရင် တင်ပြပါအတိုင်း ၂၀၁၂ ခုနှစ်က စက်ရုံလည်ပတ်စဉ်မှာ တစ်လကို ဝင်ငွေကျပ်သန်း ၁၀ သန်းခန့်အရှုံးပေါ်နေပြီးတော့ စက်ရုံမလည်ဘဲနဲ့ ရပ်ဆိုင်းမယ်ဆိုရင် တစ်လကို သန်း ၈၀ လောက် အရှုံးပေါ်နေတာ တွေ့ရပါတယ်။ ယခုကာလမှာ အကျိုးတူလည်ပတ်နေမယ်ဆိုရင် တစ်လကို ပျမ်းမျှဝင်ငွေ ၁၅၂ သန်းကျော်ရှိပြီးတော့ ကုန်ကျစရိတ် ၂၁၀ ရှိတဲ့အတွက် အရှုံး ၅၈ သန်းရှိကြောင်း တွေ့ရပါတယ်။ စက်ရုံရပ်နားမယ်ဆိုရင် မဖြစ်မနေသုံးစွဲရမယ့် တစ်လကုန်ကျစရိတ်ဟာ ၉၁ သန်းကျော်ဖြစ်ကြောင်း တင်ပြပါအတိုင်း တွေ့ရပါတယ်။ စက်ရုံရပ်ဆိုင်းခြင်းအားဖြင့် ပိုမိုဆုံးရှုံး ကြောင်း တွေ့ရပါတယ်။ စက်ရုံရဲ့ ထုတ်လုပ်မှုရပ်ဆိုင်းခြင်းအားဖြင့် ယခင်ကာလနှင့်နှိုင်းယှဉ်မယ် ဆိုရင် ကျပ်သန်းပေါင်း ၈၀ ခန့် ပိုမိုပြီးတော့ အရှုံးပေါ်လျက်ရှိတာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီစက်ရုံမှာ ယခင်က အလုပ်သမားဦးရေ ၇၇၉ ဦးရှိပြီးတော့ စက်ရုံရပ်နားလိုက်တဲ့အတွက် အလုပ်ပြောင်း၊ အလုပ်ထွက်သွား ကြလို့ လက်ရှိ ၃၇၂ ဦးပဲကျန်ပါတယ်။ ၇၇၉ ဦးနဲ့တွက်မယ်ဆိုရင် ပိုပြီးတော့ ဆုံးရှုံးနစ်နာမယ်ဆိုတာ သိသာပါတယ်။ ဒါဟာ ပြဿနာတစ်ရပ်ကို သုံးသပ်အဖြေရှာမှုရဲ့ အားနည်းချက်ကြောင့်ဖြစ်တယ်။ ဒါကြောင့် ဒီလိုရလဒ်ဆိုးရတယ်လို့ သုံးသပ်တွေ့ရှိရပါတယ်။ ဒီအရှုံးပေါ်နေတဲ့ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေး စက်ရုံထဲမှာ ဒီစက်ရုံဟာ အငယ်ဆုံးလို့ ကျွန်တော် ထင်ပါတယ်။ ကျန်ရပ်ဆိုင်းထားတဲ့စက်ရုံတွေရဲ့ ဆုံးရှုံးမှုကို တွက်ကြည့်မယ်ဆိုရင် နိုင်ငံတော်အတွက် များစွာနစ်နာနေကြောင်း တွေ့ရှိနိုင်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် အဆိုရှင်တင်ပြသလို အရှုံးပေါ်နေတဲ့ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းတွေအတွက် ပြုပြင် ပြောင်းလဲရေးမူဝါဒချမှတ်ပြီး မဟာဗျူဟာရေးဆွဲဆောင်ရွက်မယ်ဆိုရင် ဒီလုပ်ငန်းတွေရဲ့ ပကတိအရှိ တရားနဲ့ ရေးဆွဲထားတဲ့စီမံကိန်း၊ စီမံချက် အနာဂတ်အလားအလာတွေကို ကျွမ်းကျင်တဲ့ပညာရှင်တွေနဲ့ စစ်ဆေးပြီးတော့ ညှိနှိုင်းသုံးသပ်သွားရန် လိုအပ်ပါတယ်။ ဒီလိုသုံးသပ်ဆုံးဖြတ်တဲ့နေရာမှာလည်း ဆန္ဒာ၊ ဒေါသ၊ ဘရာ၊ မောဟဆိုတဲ့ အဂတိတရားကင်းစွာနဲ့ အဖြေရအောင် ဆောင်ရွက်ကြဖို့ တိုက်တွန်း အပ်ပါတယ်။ ဥက္ကဌကြီးခင်ဗျား။ လုပ်ငန်းတိုင်း၊ စီမံချက်တိုင်းမှာ အခက်အခဲပြဿနာတွေကို အနည်းနဲ့ အများ ရင်ဆိုင်ဖြတ်ကျော်ရတာ သဘာဝဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်အစိုးရ၏စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများ ဆိုရင်တော့ ပိုပြီးတော့ ရင်ဆိုင်ကြရမှာဖြစ်ပါတယ်။ မိမိတာဝန်ယူရတဲ့အချိန်မျိုးမှာ ဒီလိုအားနည်းချက် အခက်အခဲတွေကို တွေ့ကြုံရင် မိမိကိုယ်တိုင်တာဝန်ယူ ဖြေရှင်းရမှာဖြစ်ပါတယ်။ လုပ်ငန်းစတင်တဲ့ သူတွေကို အပြစ်ပုံချနေတာ၊ အခြေအနေကိုမဆန်းစစ်ဘဲ ရပ်ဆိုင်းဖျက်ဆီးပစ်တာ၊ မလိုအပ်ဘဲ ပြုပြင် ပြောင်းလဲခြင်းဆိုတာတွေထက် နိုင်ငံတော်နှင့် ပြည်သူတွေရဲ့အကျိုးစီးပွားကို အလေးထားပြီးတော့ ဒါတွေကိုကျော်လွှားနိုင်ဖို့ နည်းလမ်းကောင်းတွေကို ညှိနှိုင်းအဖြေရှာခြင်းက မွန်မြတ်မှန်ကန်တဲ့ လုပ်ဆောင်ချက်ပဲဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုရှင်ဟာ ဒီအခက်အခဲပြဿနာတွေကို ကျော်လွှားနိုင်အောင် အဆိုတင်တာဖြစ်တဲ့အတွက် ဒီအဆိုအပေါ်မှာ နိုင်ငံတော်အစိုးရက လက်ခံပြီး ဝိုင်းဝန်းအဖြေရှာပေး နိုင်မယ်ဆိုရင် လူမှုစီးပွားရေးအကြပ်အတည်းထဲကနေ ရုန်းကန်နေရတဲ့ ပြည်သူလူထုအတွက်ရော၊ ပြည်သူ့ဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေ တိုးတက်ရေးအတွက်ပါ မျှော်လင့်စရာတစ်ခုဖြစ်လာနိုင်ပါကြောင်း အကြံပြု ဆွေးနွေးတင်ပြရင်း နိဂုံးချုပ်အပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ အားလုံး ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။ </speech>
</new_section>
<new_section>
<title>ဒေါ်သက်သက်ခိုင်၊ ဒဂုံမဲဆန္ဒနယ်က တင်သွင်းသည့်အဆိုနှင့်စပ်လျဉ်း၍ သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်က ပြန်လည်ရှင်းလင်းဆွေးနွေးခြင်းနှင့် လွှတ်တော်၏ အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်း</title>
<speech type='speaker'>
အစီအစဉ် ၁၃ ဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက ပြန်လည် ရှင်းလင်းဆွေးနွေးရန် ဖြစ်ပါတယ်။
</speech>
<speech><agency id='27'>ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစား အပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံး မင်္ဂလာပါလို့ ဂါရဝပြုနှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးမောင်မောင်ဝင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့်အနေနဲ့ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး၊ ဒဂုံ မဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါက်တာဒေါ်သက်သက်ခိုင်၏ အဆိုနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပို့ဆောင်ရေးနှင့်ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၊ သယံဇာတနှင့် သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီး ဌာန၊ လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာန၊ စက်မှုဝန်ကြီးဌာနနှင့် ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနတို့၏ ဖြေကြားမှုများနှင့်ပါ ပေါင်းစပ်ပြီးတော့ ပြန်လည်ရှင်းလင်းဆွေးနွေး တင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဥက္ကဌကြီးခင်ဗျား။ ယခုအချိန်မှာ နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများ စုစုပေါင်း ၃၁ ခု ရှိပြီးတော့ ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေဖြင့် ဆောင်ရွက်တဲ့လုပ်ငန်း ၂၆ ခုနှင့် ပြည်ထောင်စု ဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေပြင်ပကနေ ဆောင်ရွက်တဲ့လုပ်ငန်းငါးခုဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါလုပ်ငန်း ၃၁ ခုကို စီမံကွပ်ကဲတဲ့ပုံစံကတော့ သဘောသဘာဝချ တူညီတဲ့လုပ်ငန်းအလိုက် ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီး ဌာနခြောက်ခုကနေပြီးတော့ စီမံကွပ်ကဲတဲ့ပုံစံဖြစ်ပါတယ်။ Power Point အသုံးပြု တင်ပြခွင့်ပြုပါရန် ခွင့်တောင်းခံအပ်ပါတယ်။ ဥက္ကဌကြီးခင်ဗျား။ အဆိုရှင်ရဲ့အဆိုမှာ အချက်လေးချက်ပြုပြင်ပြောင်းလဲဖို့ နိုင်ငံတော်အစိုးရကို တိုက်တွန်းထားသည်ကို တွေ့ရှိရပါတယ်။ (၁) အုပ်စုလေးစုခွဲရေးကိစ္စ၊ (၂) စွမ်းဆောင်ရည်စောင့်ကြည့်အကဲဖြတ်၍ အစီရင် ခံစာတင်ပြစေရေးကိစ္စ၊ (၃) ဆီလျော်တဲ့ အမြတ်ခွဲဝေမူဝါဒချမှတ်ကျင့်သုံးရေးနှင့် (၄) စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနက ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရဲ့ ကိုယ်စား ပိုင်ရှင်အဖြစ်နဲ့ ကြပ်မတ်ထိန်းကျောင်း ရေးတို့ ဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ဆက်စပ်ဝန်ကြီးဌာနများနှင့် ညှိနှိုင်း ပေါင်းစပ်ပြီးတော့ နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများရဲ့ စွမ်းဆောင်ရည်ပြည့်ဝစေဖို့နှင့် အရှုံးပေါ် နေတဲ့လုပ်ငန်းများအတွက်ကို နိုင်ငံတော်ရဲ့ ဝန်ထုပ်ဝန်ပိုးများကို လျှော့ချနိုင်စေဖို့အတွက် ဆောင်ရွက် လျက်ရှိပါတယ်။ ယခုအခါမှာ ပုဂ္ဂလိကကဏ္ဍကိုလွှဲပြောင်းငှားရမ်းဖို့ စနစ်တကျဖြစ်စေဖို့အတွက်ကို အစိုးရ-ပုဂ္ဂလိကပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ရေး မူဘောင်ဖြစ်ပေါ်ရေးနှင့် ကဏ္ဍအလိုက် စံနာမူနာစာချုပ် (Model Contract)op:0YWORS:0 ş@cosmosao sao 28:ep: GSON (IFCI JICA) o samsaps ရယူပြီးတော့ ရေးဆွဲထားရှိပါတယ်။ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများကို ထိထိရောက်ရောက်နှင့် ကြပ်မတ်ကွပ်ကဲဆောင်ရွက်ဖို့ အတွက် စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနနှင့် အမေရိကန်အဖွဲ့အစည်းတစ်ခုအဖြစ်နဲ့ USOTA ပညာရှင်တွေပူးပေါင်းပြီးတော့ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများ လုပ်ငန်းစွမ်းဆောင်ရည်စောင့်ကြည့် ကြပ်မတ်မှုလက်စွဲစာစောင်(မူကြမ်း)ကို ပြုစုလျက်ရှိရာ ဒီလက်စွဲထွက်လာတဲ့အခါမှာ ကျွန်တော်တို့ ပိုမိုစောင့်ကြည့်ကြပ်မတ်နိုင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အုပ်စုအလိုက် အစုအဖွဲ့မှုနှင့် ပတ်သက်ပြီးတော့ မတူကွဲပြားတဲ့ လုပ်ငန်းသဘာဝရှိတဲ့ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းတွေကို သဘာဝအားဖြင့် တူညီတဲ့ လုပ်ငန်းအလိုက် တူရာတူရာ စုဖွဲ့ထားတဲ့သဘောကို ၁၉၈၉ ခုနှစ်က ပြဋ္ဌာန်းခဲ့တဲ့နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေး လုပ်ငန်းများဥပဒေ(ဥပဒေအမှတ် ၉/၈၉)မှာ တွေ့ရပါတယ်။ ဒီဥပဒေမှာ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေး လုပ်ငန်း များကို ကဏ္ဍ ၁၂ ခု သတ်မှတ်ပေးထားပြီးတော့ ပုဂ္ဂလိကကဏ္ဍကို မိတ်ဖက်ပြုပြီးတော့ ဆောင်ရွက် မယ်ဆိုရင်လည်း ဆောင်ရွက်နိုင်ဖို့အတွက်ကို ခွင့်ပြုပေးထားပါတယ်။ ဒီကဏ္ဍ ၁၂ ခုကတော့ ကျွန်တော်တို့ Power Point မှာတင်ပြထားတဲ့ ကဏ္ဍများပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ဥက္ကဌကြီးခင်ဗျား။ ဒီမိုကရေစီအသွင်ကူးပြောင်းခဲ့တဲ့ ၂၀၁၁ ခုနှစ်က စပြီးတော့ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများကိုကြည့်ရင် ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေရဲ့ အစီအစဉ် နဲ့ဆောင်ရွက်တဲ့ စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများ၊ တိုင်းဒေသကြီး သို့မဟုတ် ပြည်နယ်ဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေ အစီအစဉ်အောက်မှာ ဆောင်ရွက်တဲ့ စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများနှင့် ပြည်ထောင်စုရဲ့ ဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေ အစီအစဉ်ပြင်ပကနေပြီးတော့ ဆောင်ရွက်တဲ့ စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများဆိုပြီးတော့ တွေ့နိုင်ပြီးတော့ သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနများရဲ့ ကြီးကြပ်မှုနှင့်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိကြပါတယ်။ ယင်းတို့ရဲ့ လုပ်ငန်း အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်မှုများကိုတော့ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနရဲ့ စီမံကိန်း စိစစ်ရေးနှင့် တိုးတက်မှုအစီရင်ခံရေးဦးစီးဌာနကို အစီရင်ခံတင်ပြစေရေးအတွက် ပြည်ထောင်စု အစိုးရအဖွဲ့ကိုစုစည်းပြီးတော့ ဆက်ပြီးတော့ တင်ပြပေးလျက်ရှိပါတယ်။ အဖွဲ့အစည်းများရဲ့ လုပ်ငန်း ဆောင်ရွက်မှုများနှင့် ပတ်သက်ပြီးတော့ ၂၀၁၂-၂၀၁၃ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်ကစပြီးတော့ စီးပွားရေးဆန်ဆန် ဆောင်ရွက်နိုင်ဖို့နှင့် မိမိတို့ရဲ့ ငွေကြေးအင်အားအပေါ်မှာ မိမိတို့ရပ်တည်ပြီးတော့ ဆောင်ရွက်နိုင်ဖို့ ရည်ရွယ်ပြီး ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရဲ့ လမ်းညွှန်မှုနှင့် စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနကနေ ပြီးတော့ ငွေကြေးစီမံခန့်ခွဲမှု အစီအစဉ်သစ်ကို ချမှတ်ခဲ့ပါတယ်။ အဲဒီအစီအစဉ်အရ တစ်နှစ်ထက် တစ်နှစ် ၎င်းတို့ရဲ့ ဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေ UFA(OA)လက်ကျန်အခြေအနေအပေါ်မှာ မူတည်ပြီးတော့ တစ်ဆင့်ပြီး တစ်ဆင့်ဆောင်ရွက်ခဲ့တဲ့နေရာမှာ ၂၀၁၈ ခုနှစ် ၆ လဘတ်ဂျက်ထဲမှာဆိုရင် နိုင်ငံတော်ပိုင် စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းရှစ်ခုကို တတိယအဆင့်ဖြစ်တဲ့ သာမန်အသုံးစရိတ်၊ ငွေလုံးငွေရင်းအသုံး စရိတ်နှင့် ကြွေးမြီအသုံးစရိတ်များအားလုံးကို သူတို့ရဲ့ OA ထဲကနေ ကျခံသုံးစွဲနိုင်တဲ့အဆင့် ရောက်ရှိ နေတဲ့အနေအထား ဖြစ်ပါတယ်။ အဖွဲ့အစည်းများကို ပြုပြင်ပြောင်းလဲလုပ်ဆောင်နိုင်ဖို့အတွက် အမေရိကန်နိုင်ငံရဲ့ ဘဏ္ဍာရေးဌာန USOTA နည်းပညာအကူအညီ ရယူပြီးတော့ ဆောင်ရွက်လျက် ရှိတဲ့အပြင်ကို ကမ္ဘာ့ဘဏ်အဖွဲ့အစည်းနှင့် ပူးပေါင်းပြီးတော့လည်းပဲ Myanmar Public Expenditure Review(PER-2)အစီအစဉ်ကိုလည်း ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ အဲဒီအစီအစဉ်ထဲမှာ ဆိုရင် နိုင်ငံတော်ပိုင်စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများရဲ့ ပြုပြင်ပြောင်းလဲရေးအပေါ်မှာ သုံးသပ်လေ့လာ နိုင်ဖို့အတွက် အခန်းတစ်ခန်းအနေနဲ့ ထည့်သွင်းပြီးတော့ ဆောင်ရွက်တဲ့နေရာမှာ နိုင်ငံတော်ပိုင် စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများကို (၁) သဘာဝသယံဆိုင်ရာနိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများ၊ (၂) အစိုးရ ထောက်ပံ့မှုမလိုအပ်ဘဲ စီးပွားရေးအရ ရပ်တည်နိုင်တဲ့ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများ၊ (၃) အစိုးရ အထောက်အပံ့ဖြင့် စီးပွားရေးအရ ရပ်တည်နိုင်တဲ့လုပ်ငန်းများ၊ (၄) ရပ်တည်နိုင်ခြင်းမရှိတဲ့ လုပ်ငန်းများဆိုပြီးတော့ အုပ်စုလေးခုအဖြစ်နဲ့ ခွဲခြားနိုင်ဖို့အတွက် လေ့လာခြင်း၊ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေး အဖွဲ့အစည်းတစ်ခုချင်းစီအတွက် လုပ်ငန်းသဘာဝအလိုက် နိုင်ငံတော်ကို အမြတ်ထည့်ဝင်ရမည့် အချိုးအစားကို သတ်မှတ်နိုင်ဖို့အတွက် လေ့လာခြင်းတို့ကို ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါကြောင်း တင်ပြအပ် ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများအတွက် ပြုပြင်ပြောင်းလဲရေး မဟာ ဗျူဟာချမှတ်ရေးနှင့် ပတ်သက်ပြီးတော့ နိုင်ငံတော်က ဆောင်ရွက်ထားရှိတဲ့ အခြေအနေများကိုလည်း ရှင်းလင်းတင်ပြလိုပါတယ်။ ပထမတစ်ချက်အနေနဲ့ကတော့ နိုင်ငံတော်ရဲ့ အမျိုးသားဘက်စုံ ဖွံ့ဖြိုး တိုးတက်မှု နှစ် (၂၀) စီမံကိန်းမှာ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုဆိုင်ရာ မဟာဗျူဟာ ခုနစ်ရပ်ကို ဖော်ပြထားပြီးတော့ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားလုပ်ငန်းများရဲ့ ထုတ်လုပ်မှုစွမ်းအားနိမ့်ကျခြင်းကြောင့် အရှုံးပေါ်လျက်ရှိတဲ့လုပ်ငန်း များနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများ ပြုပြင်ပြောင်းလဲမှုကို မဟာဗျူဟာ(၁-၅)မှာ လည်းကောင်း၊ အစိုးရနှင့်ပုဂ္ဂလိက ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်မှုကို မဟာဗျူဟာ(၁-၆)မှာလည်းကောင်း ဖော်ပြပါရှိပါတယ်။ ဒုတိယအချက်အနေနဲ့ကတော့ နိုင်ငံတော်က ချမှတ်ထားတဲ့ စီးပွားရေးမူဝါဒ ၁၂ ရပ်ထဲမှာလည်း မူဝါဒ(၂)မှာ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများ ပိုမိုအောင်မြင်စေရန် ဆောင်ရွက်ခြင်း၊ ပြုပြင်ပြောင်းလဲလုပ်ကိုင်နိုင်ခြေရှိတဲ့ လုပ်ငန်းများကို ပုဂ္ဂလိကပိုင်အဖြစ်နဲ့ ပြောင်းလဲလုပ်ဆောင် ခြင်းတို့အပြင် အလုပ်အကိုင်ရရှိရေးနှင့် စီးပွားရေးတိုးတက်မှုကို အထောက်အကူပြုတဲ့ အသေးစားနှင့် အလတ်စား စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများကို ပံ့ပိုးကူညီပေးရန်ဆိုပြီးတော့ ချမှတ်ပေးထားပါတယ်။ တတိယအချက်အနေနဲ့ ဈေးကွက်စီးပွားရေးစနစ်ကို ကျင့်သုံးဖော်ဆောင်ဖို့အတွက် ပုဂ္ဂလိကကဏ္ဍ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးမူဘောင်ချတဲ့နေရာမှာ မဏ္ဍိုင်ငါးရပ်နှင့် အကောင်အထည်ဖော်ပြီးတော့ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ပုဂ္ဂလိကကဏ္ဍဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးမူဘောင်ပါ အစီအစဉ်များကို ပိုမိုထိရောက်စွာ အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်နိုင်ဖို့အတွက် ဒုတိယသမ္မတ(၁)ဦးဆောင်တဲ့ ပုဂ္ဂလိကဏ္ဍဖွံ့ဖြိုး တိုးတက်ရေးကော်မတီကို ဖွဲ့စည်းဆောင်ရွက်လျက်ရှိပြီးတော့ ဒီကော်မတီရဲ့ အောက်မှာ စီးပွားရေးနှင့် ဝန်ဆောင်မှုလုပ်ငန်းများတွင် နိုင်ငံရဲ့ အခန်းကဏ္ဍကို ပြန်လည်ရေးဆွဲရေးလုပ်ငန်းကော်မတီကို လည်းပဲ ဖွဲ့စည်းပြီးတော့ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ စတုတ္ထအချက်အနေနဲ့ကတော့ အခုကျွန်တော်တို့ နောက်ဆုံးရေးဆွဲနေတဲ့ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာနများရဲ့ ကဏ္ဍဆိုင်ရာစီမံကိန်းတွေနဲ့ တိုင်းဒေသကြီး/ ပြည်နယ်တွေရဲ့ ဒေသဆိုင်ရာစီမံကိန်းတွေကို ဆက်စပ်လွှမ်းခြုံ ပေါင်းစပ်ပြီးတော့ ဆောင်ရွက်မည့် နိုင်ငံတော်အဆင့် ဖွံ့ဖြိုးမှုမဟာဗျူဟာဖြစ်တဲ့ မြန်မာ့စဉ်ဆက်မပြတ်ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုစီမံကိန်းကို ကျွန်တော်တို့ ရေးဆွဲလျက်ရှိတဲ့နေရာမှာ ဒီစီမံကိန်း (Myanmar Sustainable Development Plan)မှာ မဏ္ဍိုင်ကြီးသုံးခု၊ ရည်မှန်းချက်ငါးခု၊ မဟာဗျူဟာတွေ၊ စီမံကိန်းအကောင်အထည်ဖော်ရေး အစီအစဉ်တွေ ပါရှိမှာဖြစ်ပါတယ်။ စီမံကိန်းမှာ စီးပွားရေးတည်ငြိမ်မှုနှင့် အားကောင်းတဲ့ Macro စီးပွားရေးစီမံမှုကို ရည်မှန်းချက်(၂)အဖြစ်နဲ့ ဖော်ပြထားပြီးတော့ အဲဒီရည်မှန်းချက်ရဲ့ အောက်မှာ မဟာဗျူဟာ(၂-၅)မှာ အစိုးရပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများရဲ့ ထိရောက်ကောင်းမွန်စွာ ဆောင်ရွက်နိုင်မှု နှင့်ယှဉ်ပြိုင်နိုင်မှုစွမ်းအားမြှင့်တင်ဖို့ ထည့်သွင်းထားပါတယ်။ ဥက္ကဌကြီးခင်ဗျား။ ဝန်ကြီးဌာနအလိုက် လက်ရှိအခြေအနေများကို တင်ပြရမယ်ဆိုရင် ပို့ဆောင်ရေးနှင့်ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနမှာ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းရှစ်ခုရှိတဲ့အနက် မြန်မာ့ အမျိုးသားလေကြောင်း၊ မြန်မာ့ဆိပ်ကမ်းအာဏာပိုင်၊ မြန်မာ့သင်္ဘောကျင်းလုပ်ငန်းတို့ဟာ ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေအစီအစဉ်ရဲ့ ပြင်ပကနေပြီးတော့ ဥပဒေနှင့်အညီ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိကြ ပါတယ်။ ကုန်းလမ်းပို့ဆောင်ရေးဦးစီးဌာနနှင့် မြန်မာ့ဆက်သွယ်ရေးလုပ်ငန်းတို့ဟာ JV BOT စနစ် များဖြင့် ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ သယံဇာတနှင့်သဘာဝပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေးဝန်ကြီးဌာနမှာ မြန်မာ့သစ်လုပ်ငန်းဆိုရင် သစ်တောရေးရာမူဝါဒများနှင့်အညီ အကျိုးတူပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ခြင်းများ ကိုဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ သတ္တု ကဏ္ဍမှာ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများဖြစ်တဲ့ အမှတ်(၁)၊ (၂)၊ (၃) သတ္တုတွင်းလုပ်ငန်းများအနေနဲ့ ထုတ်လုပ်မှုအပေါ်မှာ ခွဲဝေခံစားမှုစနစ်များဖြင့် ဆောင်ရွက်လျက် ရှိပါတယ်။ လျှပ်စစ်နှင့်စွမ်းအင်ဝန်ကြီးဌာနမှာ ရန်ကုန်၊ မန္တလေးလျှပ်စစ်ဓာတ်အားပေးကော်ပိုရေးရှင်း တွေဟာ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားဖြန့်ဖြူးတဲ့လုပ်ငန်းကို ပြည်ထောင်စုဘဏ္ဍာရန်ပုံငွေအစီအစဉ်ရဲ့ ပြင်ပက နေပြီးတော့ လွတ်လွတ်လပ်လပ်နှင့်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ လျှပ်စစ်ဓာတ်အားထုတ်လုပ်ရေး အပိုင်းကို လျှပ်စစ်ဓာတ်အားထုတ်လုပ်ရေးလုပ်ငန်းနှင့် ဖြန့်ဖြူးရေးအပိုင်းကို လျှပ်စစ်ဓာတ်အား ဖြန့်ဖြူးရေးလုပ်ငန်းတို့က ဆောင်ရွက်ပေးလျက်ရှိပါတယ်။ စွမ်းအင်ကဏ္ဍမှာ မြန်မာ့ရေနံနှင့် သဘာဝ ဓာတ်ငွေ့လုပ်ငန်းနှင့် မြန်မာ့ရေနံထွက်ပစ္စည်းရောင်းဝယ်ရေးလုပ်ငန်းတို့က လုပ်ငန်းအချို့ကို ပုဂ္ဂလိက နှင့် ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ခြင်းနှင့် ကာလတို၊ ကာလရှည်ငှားရမ်းခြင်းတို့နှင့်လည်း ဆောင်ရွက်လျက် ရှိပါတယ်။ စက်မှုဝန်ကြီးဌာနတွင် အမှတ်(၁)အကြီးစားစက်မှုလုပ်ငန်းနှင့် အမှတ်(၂)အကြီးစား စက်မှု လုပ်ငန်းတို့ရဲ့ နိုင်ငံပိုင်စက်ရုံအလုပ်ရုံများကို လွှတ်တော်ရဲ့ သုံးသပ်အကြံပြုချက်များနှင့်အညီ ငှားရမ်း ခြင်း၊ BOT စနစ်၊ Product Share စနစ်၊ Profit Share စနစ်တို့ဖြင့် ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်လျက်ရှိတဲ့ အခြေအနေ ဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၇-၂၀၁၈ ပြည်ထောင်စုဘတ်ဂျက်ရဲ့ အနေအထားအရ ပြည်ထောင်စုရဲ့ ရငွေစုစုပေါင်းဟာ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများရဲ့ ရငွေပါဝင်မှုအချိုးအစားဟာ ၄၄.၆၂ ရာခိုင်နှုန်းရှိပြီးတော့ ပြည်ထောင်စုရဲ့ စုစုပေါင်းသုံးငွေမှာ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများရဲ့ သုံးငွေ ပါဝင်မှုအချိုးအစားဟာ ၃၈.၇၉ ရာခိုင်နှုန်းဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးအဖွဲ့အစည်းများထံမှလည်း ဝင်ငွေခွန်နှင့် နိုင်ငံတော်သို့ ထည့်ဝင်ငွေများလည်း ရရှိပြီးတော့ ကုန်သွယ်လုပ်ငန်းခွန်များလည်း ရရှိ တာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအခြေအနေကို ကြည့်မယ်ဆိုလို့ရှိရင် နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများရဲ့ အခန်းကဏ္ဍ ဟာကြီးမားတဲ့အတွက် နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများကို ကျွန်တော်တို့ ပြုပြင်ပြောင်းလဲရေး ဆောင်ရွက်တဲ့အခါမှာ တစ်ဆင့်ပြီးတစ်ဆင့် Step by Step ပြောင်းလဲကျင့်သုံးတဲ့စနစ်ကို သုံးသပ် ဆောင်ရွက်သင့်တယ်ဆိုတာကို တွေ့ရပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ဥက္ကဌကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဆိုရှင်ရဲ့ အားလုံး လွှမ်းခြုံနိုင်တဲ့ နိုင်ငံပိုင်လုပ်ငန်း ပြုပြင်ပြောင်းလဲရေးစီမံချက်နှင့် မဟာဗျူဟာတစ်ရပ် ချမှတ်အကောင် အထည်ဖော်ပေးပါရန် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအား တိုက်တွန်းကြောင်းအဆိုနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး နိုင်ငံတော်က နိုင်ငံပိုင်စီးပွားရေးလုပ်ငန်းများနှင့်ပတ်သက်ပြီး လက်ရှိဆောင်ရွက်လျက်ရှိတဲ့ လုပ်ငန်းများနှင့် အနာဂတ်ကာလအတွက် ရည်မှန်းဆောင်ရွက်လျက်ရှိတဲ့လုပ်ငန်းများ၊ စီမံကိန်းများနှင့် ကိုက်ညီမှု ရှိခြင်း ယင်းကိစ္စများနှင့်ပတ်သက်၍ Myanmar Development Institute မှာလည်း လေ့လာသုံး သပ်မှုများ ပြုလုပ်လျက်ရှိခြင်း၊ နိုင်ငံတော်စီးပွားရေးအရ ပေါင်းစပ်ညှိနှိုင်းရေးကော်မတီတွင်လည်း ဆွေးနွေးသုံးသပ်လျက်ရှိခြင်းတို့ကြောင့် မူအားဖြင့် ကျွန်တော်တို့ လက်ခံနိုင်ပါတယ်။ မဟာဗျူဟာ ချမှတ်မှု၊ အုပ်စုခွဲခြားမှု၊ အမြတ်ခွဲဝေသည့်ပုံစံ၊ ပိုင်ဆိုင်မှုပုံစံပြောင်းလဲမှုစသည်တို့နှင့်ပတ်သက်၍ ကျွန်တော်တို့ရဲ့ လက်ရှိဝန်ထမ်းများအခြေအနေ၊ ပင်စင်ပေးရတဲ့အခြေအနေများပါ အပါအဝင် မိမိ နိုင်ငံနှင့်သင့်လျော်ကိုက်ညီပြီးတော့ အနာဂတ်နိုင်ငံတော်ကို ရည်မှန်းတည်ဆောက်မည့်ပုံစံနှင့် လိုက်လျောညီထွေရှိစေမယ့် အစီအမံများကို ဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းပြောကြား ရင်းအဆိုရှင်ရဲ့ အဆိုကို ထောက်ခံပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>
ထောက်ခံတယ်ဆိုတဲ့ စကားရပ်ကို ထပ်မံပြီးမေးမြန်းသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ထောက်ခံတာလား။ အတည်ပြုတာလား။
</speech>
<speech><agency id='27'>ဦးမောင်မောင်ဝင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>ကျွန်တော်တို့ အနေနဲ့ လွှတ်တော်ကအတည်ပြု ပေးမယ်ဆိုလည်း ကျွန်တော်တို့လုပ်မယ့် လုပ်ငန်းစဉ်နဲ့ကိုက်ညီတဲ့ အတွက်ကြောင့် လက်ခံပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'> အဆိုရှင်ရဲ့ သဘောထားပြောပါ။</speech>
<speech><mp id='460'>ဒေါက်တာသက်သက်ခိုင်(ဒဂုံမဲဆန္ဒနယ်)</mp> အားလုံးမင်္ဂလာပါရှင်။ အခုလို ကျွန်မ အဆိုကို ပြည့်ပြည့်စုံစုံဝိုင်းဝန်းဆွေးနွေးပေးသွားကြတဲ့ စီမံကိန်းနှင့်ဘဏ္ဍာရေး ဒုတိယဝန်ကြီးကို အထူးပဲကျေးဇူးတင်ရှိပါတယ်ရှင်။ ကျွန်မအဆိုကို လွှတ်တော်ကြီးကိုတင်သွင်းစဉ်က ထောက်ခံပေးခဲ့တဲ့ မင်္ဂလာဒုံမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးအောင်လှိုင်ဝင်းနဲ့ အဆိုကို ရှုထောင့် ပေါင်းစုံက ဝိုင်းဝန်းဆွေးနွေးကြတဲ့ လှိုင်မဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးအောင်ကျော်ကျော်ဦး၊ ကောလင်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးမျိုးဇော်အောင်၊ ချောက်မဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးဘိုကြီး၊ မိုင်းရယ်မဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးစိုင်းသီဟကျော်၊ တပ်မတော်သား ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒုတိယဗိုလ်မှူးကြီး မျိုးဝင်းလှိုင်၊ အုတ်တွင်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါ်ချိုချို၊ မောက်မယ်မဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးစိုင်းငေါင်းဆောင်ဟိန်းနဲ့ ပျော်ဘွယ် မဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးသောင်းအေးတို့ကို အထူးပဲကျေးဇူးတင်ရှိပါတယ် ရှင်။ အထူးသဖြင့် အဆိုကို ဆွေးနွေးခွင့်ပြုပြီး ကြားနာပေးတဲ့ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအားလုံးကိုလည်း အထူးပဲကျေးဇူးတင်ရှိပါတယ်ရှင်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးရှင်။ ကျွန်မအဆိုဟာ နိုင်ငံတော်ပိုင်လုပ်ငန်းကဏ္ဍကြီးတစ်ခုလုံးကို လုပ်ငန်းသဘာဝ အားဖြင့် အုပ်စုတစ်ခုစီအတွက် သင့်လျော်တဲ့မူဝါဒချမှတ်ခြင်းနှင့် နိုင်ငံတော်ပိုင်လုပ်ငန်းများ ပြုပြင် ပြောင်းလဲရေးကို ဆောင်ရွက်ရန် တိုက်တွန်းတဲ့အဆိုဖြစ်ပါတယ်။ ဒီအဆိုကို ပြည်ထောင်စုအစိုးရက အကောင်အထည်ဖော်တဲ့အခါမှာလည်း ဘတ်ဂျက်ခွဲဝေချထားခြင်းတို့ မလိုအပ်ဘဲ မူဝါဒပြုပြင်ပြောင်း လဲခြင်း စီမံခန့်ခွဲမှုစနစ် အဆင့်မြင့်တင်ခြင်းတို့သာလိုအပ်တာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒါကြောင့် ကျွန်မအနေနဲ့ နိုင်ငံတော်စီးပွားရေးမူဝါဒနှင့်လည်း ကိုက်ညီတဲ့အတွက်ကို ဝန်ကြီးကလည်း အတည်ပြု တယ်ဆိုတဲ့ အတွက်ကို ကျွန်မအနေနဲ့လည်း လွှတ်တော်ကြီးကနေ ကျွန်မအဆိုကို အတည်ပြုပေးဖို့ တင်သွင်း အပ်ပါတယ်ရှင်။ အားလုံးကိုကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>
လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒေါက်တာဒေါ်သက်သက်ခိုင်၊ ဒဂုံ မဲဆန္ဒနယ်က တင်သွင်းသွားတဲ့အဆိုကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ရှစ်ဦးကဆွေးနွေးပြီး စီမံကိန်းနှင့် ဘဏ္ဍာရေးဝန်ကြီးဌာနကလည်း အဆိုအား အတည်ပြု သင့်ကြောင်း ရှင်းလင်းခဲ့ပါတယ်။ အဆိုရှင် ကလည်း အတည်ပြုပေးရန် ရှင်းလင်းပြောကြားသွားပါတယ်။ ဒါကြောင့် ဒီအဆိုနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။
</speech>
<p>
သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။
</p>
<speech type='speaker'> သဘောမတူတဲ့သူရှိပါသလားခင်ဗျား။</speech>
<speech type='speaker'>
သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် ဒေါက်တာဒေါ်သက်သက်ခိုင် တင်သွင်းသွားတဲ့အဆိုကို လွှတ်တော်က အတည်ပြုကြောင်း ကြေညာ ပါတယ်။ (ဩဘာသံများ)
</speech>
</new_section></motion>
</section>
</discussion><postface>
<title>ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၆)ရက်မြောက်နေ့ ရပ်နားကြောင်းနှင့် အစည်းအဝေး (၁၇)ရက်မြောက်နေ့ ဆက်လက်ကျင်းပမည့် နေ့ရက်နှင့်အချိန်ကို ကြေညာခြင်း</title>
<speech type='speaker'>
အစီအစဉ် ၁၄ ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၆)ရက်မြောက်နေ့ကို ရပ်နားပါမယ်။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် နဝမပုံမှန်အစည်းအဝေး (၁၇)ရက်မြောက်နေ့ကို ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ စက်တင်ဘာလ ၁၂ ရက်နေ့(ဗုဒ္ဓဟူးနေ့) နံနက် ၁၀ နာရီအချိန်မှာ ဆက်လက်ကျင်းပမည်ဖြစ်ကြောင်းနှင့် ယနေ့ အစည်းအဝေးပြီးဆုံးကြောင်း ကြေညာပါတယ်။ (ဩဘာသံများ)
</speech>
</postface>
</transcript>
</doc>