<doc>
<docinfo>
<docno>02-01-03.xml</docno>
<term value='02'>ဒုတိယအကြိမ်</term>
<session value='01'/>
<sittingday value='03'> </sittingday>
<legislature value='lower'>ပြည်သူ့လွှတ်တော်</legislature>
<title>
ပြည်ထောင်စုသမတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လတ်တော် ပထမပုံမှန်အစည်းအဝေး တတိယနေ့မှတ်တမ်း
</title>
<date value='05-02-2016'>၁၃၇၇ ခုနှစ်၊ ပြာသိုလပြည့်ကျော်၁၂ ရက် (၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ဖေဖော်ဝါရီ ၅ ရက်) (သောကြာနေ့)</date>
</docinfo>
<transcript>
<preface>
<p>နေပြည်တော်ရှိ ပြည်သူ့လတ်တော်အစည်းအဝေးခန်းမတွင် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လတ်တော် ပထမပုံမှန်အစည်းအဝေး တတိယနေ့ကို နံနက် ၁၀း၀၀ နာရီအချိန်၌ စတင်ကျင်းပပါသည်။ [ပြည်သူလတ်တော်အစည်းအဝေးကို ကြီးကြပ်ကွပ်ကဲသူအဖြစ် ပြည်သူ့လတ်တော်ဥကဋ္ဌ ဦးဝင်းမြင့်က ဆောင်ရွက်ပြီးအခမ်းအနားမှူးအဖြစ် ဦးတင်ဝင်းအောင်၊ ခေတညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်၊ ပြည်သူလတ်တော်ရုံးက ဆောင်ရွက်ပါသည်။</p> 
<title>ပြည်သူ့လတ်တော်အစည်းအဝေး အထမြောက်ကြောင်းနှင့်စတင်ကျင်းပကြောင်း ကြေညာခြင်း</title>
<speech type='speaker'>
လတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီနေ့ ကျင်းပတဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့ လတ်တော် ပထမပုံမှန်အစည်းအဝေး တတိယနေ့မှာ ပြည်သူလတ်တော် လတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် များစိစစ်ရေးကော်မတီရဲ့ တင်ပြချက်အရ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ ပြည်သူ့ လတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၄၃၃ ဦးရှိတဲ့အနက် ၄၂၆ ဦး တက်ရောက် ပါတယ်။ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်ခွင့်ရှိသူဦးရေ စုစုပေါင်းရဲ့ ၉၈.၃၈ ရာခိုင်နှုန်းရှိတဲ့အတွက် အစည်းအဝေးအထမြောက် ကြောင်းနှင့် စတင်ကြောင်းကြေညာပါတယ်။ (ဩဘာသံများ)
</speech>
<title>အစည်းအဝေးအစီအစဉ်ဖြန့်ဝေထားကြောင်း တင်ပြခြင်း</title>
<speech type='speaker'>
လတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အစီအစဉ်များကို ကြိုတင်ဖြန်ဝေထားတဲ့ အတိုင်း ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားပါမယ်။
</speech>
<leave>
<title>ပြည်သူ့လတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ခွင့်ပန်ကြားခြင်း</title>
<speech type='speaker'> ယခု အစည်းအဝေးမတက်ရောက်နိုင်တဲ့ လတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အတွက် ခွင့်ပန်ကြားရန် ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='469'>ဒေါက်တာမေဝင်းမြင့်(မရမ်းကုန်းမဲဆန္ဒနယ်)</mp> လေးစားအပ်ပါသော ဥကဋ္ဌကြီးရှင်။ ယနေ့ ၅-၂-၂၀၁၆ ရက်နေ့ ဒုတိယအကြိမ်မြောက် ပြည်သူ့လတ်တော်ပထမပုံမှန်အစည်းအဝေး တတိယနေ့ သို့ မတက်ရောက်နိုင်ပါသဖြင့် ခွင့်ပန်ကြားသူ လတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၏ စာရင်းကို ကိုယ်စားလှယ်များ စိစစ်ရေးကော်မတီအဖွဲ့ဝင် ကန်မဒေါက်တာမေဝင်းမြင့် မရမ်းကုန်းမဲဆန္ဒနယ်မှ စုစည်းတင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်သူ့လတ်တော်တွင် တက်ရောက်ခွင့်ရှိသော ကိုယ်စားလှယ် ၄၃၃ ဦးရှိပြီး ယနေ့ ခွင့်ပြန်ကြားသူ ၂ ဦးရှိပါတယ်။ ၎င်းတို့မှာ (၁) ရှားတောမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါ်ဝင့်ဝါထွန်း ခွင့် ၁ ရက်၊ (၂) မောက်မယ်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးစိုင်းငေါင်းဆောင်ဟိန်း ခွင့် ၁ ရက်တို့ဖြစ်ပါတယ်။ ယခင် ခွင့်ယူထားသူ ၅ ဦး ယနေ့ ခွင့်ပန်ကြားသူ ၂ ဦး စုစုပေါင်း ၇ ဦးဖြစ်ပါတယ်။ ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူမရှိပါ။ အထက်ပါ ကိုယ်စားလှယ်များရဲ့ ခွင့်တင်ပြချက်များအား ခွင့်ဖြင့် ခွင့်ပြုပါရန် လေးစားစွာ ပန်ကြားအပ်ပါတယ်ရှင်။</speech>
<speech type='speaker'>ခွင့်ပန်ကြားသူအားလုံးကို ခွင့်ပြုပါတယ်။</speech>
<title>ပြည်သူ့လတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မ အခြေအနေကို မှတ်တမ်း တင်ခြင်း</title>
<speech type='speaker'>
လတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီကနေ့ အစည်းအဝေးမှာ တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ လတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၄၃၃ ဦး ယခင်က ခွင့်ပန်ကြား၍ ခွင့်ပြုထားသူ ၅ ဦး ယနေခွင့်ပြု ထားသူ ၂ ဦးဖြစ်၍ လတ်တော်က ခွင့်ပြု ထားသူ စုစုပေါင်း ၇ ဦးဖြစ်ပါတယ်။ ခွင့်မဲ့ပျက်ကွက်သူမရှိပါ။ ယခု လတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မ အခြေအနေကို လတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်ရယူပါမယ်။ ပြည်သူ့ လတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မအခြေအနေ တင်ပြချက်ကို အတည်ပြုရန် လတ်တော်က သဘောတူပါ သလားခင်ဗျား။
</speech>
<p>
သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။
</p>
<speech type='speaker'>
လတ်တော်က သဘောတူတဲ့အတွက် ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေး တက်ရောက်မအခြေအနေကို အတည်ပြု မှတ်တမ်းတင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။ (ဩဘာသံများ)
</speech>
</leave>
</preface><discussion>
<section value = 'Order'>
<title>တရုတ်ပြည်သူ့သမတနိုင်ငံ အမျိုးသားပြည်သူ့ကွန်ဂရက်၊ အမြဲတမ်းကော်မတီဥကဌ မစတာကျန်းတဲ့ကျန်းက ပြည်သူလတ်တော် ဥကဌထံသို့ ပေးပို့လာသော ဂုဏ်ယူ ဝမ်းမြောက်ကြောင်း သဝဏ်လာကို လတ်တော်က မှတ်တမ်းတင်ခြင်း</title>
<speech type='speaker'>
လတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ပြည်ထောင်စုသမတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လတ်တော် ပထမပုံမှန်အစည်းအဝေး ပထမနေ့ကို ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ဖေဖော်ဝါရီလ ၁ ရက်နေ့မှာ ကျင်းပပြုလုပ်ခဲ့ပြီး ၂၀၁၃ ခုနှစ်၊ ပြည်သူလတ်တော်ဆိုင်ရာနည်းဥပဒေ ပုဒ်မ ၁၀၊ ၁၁၊ ၁၂ နှင့် ၁၃ တို့အရ ပြည်သူ့လတ်တော်ဥကဋ္ဌနှင့် ဒုတိယဥကဋ္ဌတို့ကို ရွေးချယ်တင်မြောက်ခဲ့ပါတယ်။ ပြည်သူ့လတ်တော်ဥကဋ္ဌနှင့် ဒုတိယဥကဌရွေးကောက်တင်မြောက်ပြီးချိန်မှာ ပြည်သူ့လတ်တော်ဥကဋ္ဌ ထံသို့ တရုတ်ပြည်သူ့သမတနိုင်ငံ အမျိုးသားပြည်သူ့ကွန်ဂရက်၊ အမြဲတမ်းကော်မတီဥကဋ္ဌ မစတာကျန်းတဲ့ကျန်းက ဝမ်းမြောက်ကြောင်း သဝဏ်လာပေးပို့လာမကို မှတ်တမ်းတင်ထားရှိမည်ဖြစ် ကြောင်း လတ်တော်သို့ အသိပေးတင်ပြပါတယ်။
</speech>
</section>
<section value = 'Committee'>
<title>ပြည်သူ့လတ်တော်ဥကဋ္ဌက ဥပဒေကြမ်းကော်မတီတွင် ပါဝင်မည့် အဖွဲ့ဝင်ဦးရေ၊ အဖွဲ့ဝင်များ၏ အမည်စာရင်း၊ ကော်မတီဥကဋ္ဌနှင့် အတွင်းရေးမှူးတို့၏ အမည်စာရင်းကို လည်းကောင်း၊ ဥပဒေကြမ်းကော်မတီ၏ တာဝန်၊ လုပ်ပိုင်ခွင့်၊ ရပိုင်ခွင့်နှင့် သက်တမ်းကို လည်းကောင်း ပြည်သူ့လတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်ရယူခြင်းနှင့် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီ ဖွဲ့စည်းကြောင်း ကြေညာခြင်း</title>
<speech type='speaker'>
အစီအစဉ် ၆ ကို ဆက်လက်ဆောင်ရွက်ပါမယ်။ လတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် များခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းကော်မတီမှာ ပါဝင်မယ့်အဖွဲ့ဝင်ဦးရေ၊ အဖွဲ့ဝင်များရဲ့ အမည်စာရင်း၊ ကော်မတီဥကဋ္ဌ၊ အတွင်းရေးမှူးတို့၏အမည်စာရင်းနှင့် ကော်မတီရဲ့ တာဝန်၊ လုပ်ပိုင်ခွင့်၊ ရပိုင်ခွင့်၊ သက်တမ်းနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူလတ်တော် ပထမပုံမှန်အစည်းအဝေး ဒုတိယနေ(၄-၄-၂၀၁၆) ရက်နေ့တွင် တင်ပြခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ကော်မတီဖွဲ့စည်းမနှင့် ကော်မတီရဲ့ တာဝန်၊ လုပ်ပိုင်ခွင့်၊ ရပိုင်ခွင့်နှင့်သက်တမ်းတို့ကို လတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက် ရယူမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေကြမ်း ကော်မတီဖွဲ့စည်းခြင်းနှင့် ကော်မတီရဲ့တာဝန်၊ လုပ်ပိုင်ခွင့်၊ ရပိုင်ခွင့်၊ သက်တမ်းတို့ကို အတည်ပြုရန် လတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။
</speech>
<p>
သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။
</p>
<speech type='speaker'>
လတ်တော်က သဘောတူတဲ့အတွက် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီမှာ ဥကဋ္ဌအဖြစ် ဦးထွန်းအောင်(ခ)ဦးထွန်းထွန်းဟိန် နောင်ချို မဲဆန္ဒနယ်အားလည်းကောင်း၊ အတွင်းရေးမှူးအဖြစ် ဦးစတီဖန်၊ ကျိုင်းတုံမဲဆန္ဒနယ်အားလည်းကောင်း၊ အဖွဲ့ဝင်များအဖြစ်(၁) ဦးဉာဏ်လင်း ရေပြည်သာမဲဆန္ဒနယ် အဖွဲ့ဝင် (၂) ဒေါ်ခင်ဌေးကြွယ် ချောင်းဆုံမဲဆန္ဒနယ် (၃) ဦးကျော်စိုးလင်း ပြည်ကြီးတံခွန်မဲဆန္ဒနယ် (၄) ဦးဝေလိင်ထွန်း ပုသိမ်မဲဆန္ဒနယ် ဦးပါထန်း မတူပီမဲဆန္ဒနယ် ဦးအောင်စိန် ထားဝယ်မဲဆန္ဒနယ် ဦးစိုင်းဖိုးမြတ် မူဆယ်မဲဆန္ဒနယ် ဦးဘရှိန် ကျောက်ဖြူမဲဆန္ဒနယ် ဦးမင်းသိန်း တောင်တွင်းကြီးမဲဆန္ဒနယ် ဦးဌေးငွေ မြောင်မဲဆန္ဒနယ် (၁၁) ဦးဇော်ဝင်း ထန်းတပင်မဲဆန္ဒနယ် (ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီး) (၁၂) ဦးခင်မောင်ဝင်း လမ်းမတော်မဲဆန္ဒနယ် (၁၃) ဗိုလ်မှူးချုပ်မောင်မောင် တပ်မတော်သားကိုယ်စားလှယ် အဖွဲ့ဝင် တို့ကို တာဝန်ပေးအပ်ဖွဲ့စည်းကြောင်းနှင့် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီ၏ တာဝန်၊ လုပ်ပိုင်ခွင့်၊ ရပိုင်ခွင့်နှင့် သက်တမ်းတို့ကို လတ်တော်ကအတည်ပြုကြောင်း ကြေညာပါတယ်။ (ဩဘာသံများ)
</speech>
<title>ပြည်သူ့လတ်တော်ဥကဌက ပြည်သူ့ငွေစာရင်းကော်မတီတွင် ပါဝင်မည့် အဖွဲ့ဝင်ဦးရေ၊ အဖွဲ့ဝင်များ၏ အမည်စာရင်း၊ ကော်မတီဥကဋ္ဌနှင့် အတွင်းရေးမှူးတို့၏ အမည်စာရင်းကို လည်းကောင်း၊ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းကော်မတီ၏ တာဝန်၊ လုပ်ပိုင်ခွင့်၊ ရပိုင်ခွင့်နှင့် သက်တမ်းကိုလည်းကောင်း ပြည်သူ့လတ်တော်၏ အတည်ပြုချက် ရယူခြင်းနှင့် ပြည်သူ့ငွေစာရင်းကော်မတီ ဖွဲ့စည်းကြောင်း ကြေညာခြင်း</title>
<speech type='speaker'>
အစီအစဉ် ၇ ကို ဆက်လက်ဆောင်ရွက်ပါမယ်။လတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် များခင်ဗျား။ ပြည်သူ့ငွေစာရင်းကော်မတီမှာ ပါဝင်မယ့်အဖွဲ့ဝင်ဦးရေ၊ အဖွဲ့ဝင်များရဲ့ အမည်စာရင်း၊ ကော်မတီဥကဋ္ဌ၊ အတွင်းရေးမှူးတို့၏အမည်စာရင်းနှင့် ကော်မတီရဲ့ တာဝန်၊ လုပ်ပိုင်ခွင့်၊ ရပိုင်ခွင့်၊ သက်တမ်းနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လတ်တော် ပထမပုံမှန်အစည်းအဝေး ဒုတိယနေ့ (၄-၂-၂၀၁၆)ရက်နေ့မှာ တင်ပြခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ကော်မတီဖွဲ့စည်းမနှင့် ကော်မတီရဲ့ တာဝန်၊ လုပ်ပိုင်ခွင့်၊ ရပိုင်ခွင့်နှင့်သက်တမ်းတိုကို လတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက် ရယူမှာဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်သူ ငွေစာရင်းကော်မတီ ဖွဲ့စည်းခြင်းနှင့် ကော်မတီရဲ့ တာဝန်၊ လုပ်ပိုင်ခွင့်၊ ရပိုင်ခွင့်၊ သက်တမ်းတို့ကို အတည်ပြုရန် လတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။
</speech>
<p>
သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။
</p>
<speech type='speaker'>
လတ်တော်က သဘောတူတဲ့အတွက် ပြည်သူ့ငွေစာရင်းကော်မတီမှာ ဥကဋ္ဌအဖြစ် ဦးအောင်မင်း၊ ဇလွန်မဲဆန္ဒနယ်အားလည်းကောင်း၊ အတွင်းရေးမှူးအဖြစ် ဦးခင်မောင်သန်း၊ တောင်ငူမဲဆန္ဒနယ်အားလည်းကောင်း၊ အဖွဲ့ဝင်များအဖြစ်(၁) ဦးဘိုကြီး ချောက်မဲဆန္ဒနယ် အဖွဲ့ဝင် (၂) ဦးခင်ချို လိင်းဘွဲ့မဲဆန္ဒနယ် (၃) ဦးကံမြင့် သရက်မဲဆန္ဒနယ် (၄) ဒေါက်တာတင်အောင် ကျောက်ဆည်မဲဆန္ဒနယ် (၅) ဦးရေလှ(ခ)ဦးရေလှဝင်း သင်္ဃဃန်းကန်းမဲဆနယ် (၆) ဒေါ်ချိုချိုဝင်း မော်လိုက်မဲဆန္ဒနယ် (၇) ဒေါ်နီနီဒွန်း ပေါက်ခေါင်းမဲဆန္ဒနယ် (၈) ဦးလင်းဇော်ထွန်း မိုင်းဖြတ်မဲဆန္ဒနယ် (၉) ဦးစိုင်းသီဟကျော် မိုင်းရယ်မဲဆန္ဒနယ် (၁၀) ဒေါက်တာအောင်ခင် ပြင်ဦးလွင်မဲဆန္ဒနယ် (၁၁) ဦးမျိုးညွန် ဟုမလင်းမဲဆန္ဒနယ် (၁၂) ဦးစစ်အေး တောင်သာမဲဆန္ဒနယ် (၁၃) ဗိုလ်မှူးချုပ်သန်းလွင် တပ်မတော်သားကိုယ်စားလှယ် အဖွဲ့ဝင် တို့ကို တာဝန်ပေးအပ်ဖွဲ့စည်းကြောင်းနှင့် ပြည်သူ့ငွေစာရင်းကော်မတီ၏ တာဝန်၊ လုပ်ပိုင်ခွင့်၊ ရပိုင်ခွင့် နှင့်သက်တမ်းတို့ကို လတ်တော်ကအတည်ပြုကြောင်း ကြေညာပါတယ်။ (ဩဘာသံများ)
</speech>
</section>
<section value = 'Committee'>
<title>ပြည်သူ့လတ်တော်ဥကဌက လတ်တော်အခွင့်အရေးကော်မတီဖွဲ့စည်းရေးနှင့် စပ်လျဉ်း၍ ရှင်းလင်းပြောကြားခြင်း</title>
<speech type='speaker'>
အစီအစဉ် ၈ ကို ဆက်လက်ဆောင်ရွက်ပါမယ်။ လတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ အခုဆက်လက်ပြီး လတ်တော်အခွင့်အရေးကော်မတီဖွဲ့စည်းရေးကို ဆောင်ရွက်မှာဖြစ်ပါ တယ်။ ဒီလိုဖွဲ့စည်းရာမှာ ပြည်သူလတ်တော်ဒုတိယဥကဋ္ဌသည် ရာထူးအလျောက်ကော်မတီ၏ ဥကဋ္ဌအဖြစ် ဆောင်ရွက်ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ လတ်တော်အခွင့်အရေးကော်မတီရဲ့ တာဝန်၊ လုပ်ပိုင်ခွင့်၊ ရပိုင်ခွင့်၊ သက်တမ်းနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး ဒုတိယဥကဋ္ဌက ရှင်းလင်းတင်ပြမှာဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်သူ့လတ်တော် ဒုတိယဥကဋ္ဌက လတ်တော်အခွင့်အရေးကော်မတီ၏ တာဝန်၊ လုပ်ပိုင်ခွင့်၊ ရပိုင်ခွင့်၊ သက်တမ်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ရှင်းလင်းပြောကြားခြင်း ဦးတီခွန်မြတ်(ဒုတိယဥကဌ)။ ။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လတ်တော်ဥကဋ္ဌကြီးနှင့် ပြည်သူလတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ကြွရောက်လာကြတဲ့ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာ အပေါင်းနှင့် ပြည့်စုံကြပါစေကြောင်း ဦးစွာဂါရဝပြုနှုတ်ခွန်းဆက်သအပ်ပါတယ်။ ပြည်သူ့လတ်တော် ဥကဋ္ဌမှ ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေပုဒ်မ ၁၁၅ ပုဒ်မခွဲ(က)နှင့်အညီ လတ်တော်ကော်မတီများဖွဲ့စည်းခြင်း ဟာ လတ်တော်ရဲ့ အဓိကတာဝန်ဖြစ်တဲ့ ဥပဒေပြုရေးနှင့် အချင်းချင်းအပြန်အလှန်ထိန်းကျောင်းရေး တာဝန်များကို စတင်ထမ်းဆောင်နိုင်ရန် ရည်ရွယ်ပြီးဖွဲ့စည်းခဲ့ခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ကန်တော့်အနေနဲ့ ပြည်သူလတ်တော် လက်တော်အခွင့်အရေးကော်မတီရဲ့ တာဝန်၊ လုပ်ပိုင်ခွင့်၊ ရပိုင်ခွင့်၊ သက်တမ်း တို့နှင့်စပ်လျဉ်းပြီး ပြည်သူ့လတ်တော်ဆိုင်ရာဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်များမှ ကောက်နုတ် ချက်များကို ဖတ်ကြားတင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လတ်တော်အခွင့်အရေးကော်မတီဟာ ၂၀၁၂ ခုနှစ်၊ ပြည်သူလတ်တော်ဆိုင်ရာဥပဒေပုဒ်မ ၂ ပုဒ်မခွဲ(ဇ)အရ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်း ဖြစ်ပါတယ်။ ကော်မတီ၏သက်တမ်း ကော်မတီ၏သက်တမ်းသည် ပြည်သူ့လတ်တော်၏သက်တမ်းနှင့်အညီဖြစ်သည်။ လတ်တော် ဥကဋ္ဌသည် ကော်မတီ၏သက်တမ်းတစ်နှစ်ပြည့်မြောက်သည့်အခါ ပြန်လည်သုံးသပ်ပြီး လိုအပ်ပါက ကော်မတီဝင်များကို သင့်လျော်သလို လဲလှယ်အစားထိုးတာဝန်ပေးအပ်နိုင်သည်။ ကော်မတီရဲ့ တာဝန်များ ကော်မတီသည် - (က) မိမိထံလဲအပ်သော ကိစအသီးသီးကို အောက်ပါအတိုင်း စုံလင်စွာ စစ်ဆေးဆောင်ရွက်ရမည် (၁) ကော်မတီသို့လဲအပ်သော ကိစများနှင့်စပ်လျဉ်းသောအချက်များကို အခြေပြု၍ လတ်တော်၏အခွင့်အရေးကို ဖောက်ဖျက်ရာရောက်/မရောက် စဉ်းစားဆုံးဖြတ် ခြင်း၊ (၂) မည်သို့သောကိစ၊ မည်သို့သောအချက်များမှစတင်၍ အခွင့်အရေးဖောက်ဖျက် မ ဖြစ်ပေါ်လာရကြောင်းနှင့် မည်သို့မည်ပုံ ဖောက်ဖျက်ကြောင်းကို ဆုံးဖြတ်ခြင်း၊ (၃) ယင်းကိစနှင့်စပ်လျဉ်း၍ လတ်တော်က မည်ကဲ့သို့ အရေးယူသင့်ကြောင်းကို လတ်တော်သို့ အစီရင်ခံတင်ပြခြင်း။ (ခ) အပိုဒ်ခွဲ(က)ပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်များနှင့် မဆန့်ကျင်စေဘဲ အစီရင်ခံစာတွင် ဖော်ပြပါရှိသော အကြံပေးချက်များကို ဖြစ်မြောက်အောင် ဆောင်ရွက်နိုင်ရန် လတ်တော်က မည်သည့် နည်းလမ်းများကို ကျင့်သုံးသင့်ကြောင်း အစီရင်ခံစာတွင် အကြံပြု ဖော်ပြရမည်။ (ဂ) လတ်တော်က ဒေသဆိုင်ရာ သို့မဟုတ် နိုင်ငံတကာလတ်တော်များနှင့် ဆက်သွယ်နိုင် ရေးအတွက် လိုအပ်ပါက လတ်တော်သို့ တင်ပြနိုင်သည်။ ကော်မတီသည် လတ်တော်အစည်းအဝေးများသို့ တက်ရောက်လာသော လတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအား စိစစ်အတည်ပြု ရမည်။ အထက်ဖော်ပြပါ တာဝန်များအရ ကော်မတီက စိစစ်ရာတွင် - (က) ကော်မတီတွင် အဆိုတင်သွင်းခြင်း၊ အကြံပြုချက်တင်သွင်းခြင်းတို့နှင့် စပ်လျဉ်း၍ ထောက်ခံသူမလိုပါ။ (ခ) ကော်မတီတွင်တင်ပြသည့်ကိစတစ်ခုနှင့်စပ်လျဉ်း၍ တစ်ကြိမ်ထက်ပိုပြီး ဆွေးနွေးခွင့်ရှိ သည်။ ကော်မတီအစည်းအဝေးတွင် ကော်မတီဝင်တစ်ဦးပြောဆိုသော သို့မဟုတ် ပြုလုပ်သောကိစကို သော်လည်းကောင်း၊ ကော်မတီတွင် ဆွေးနွေးသော ဆွေးနွေးချက်များကိုသော်လည်းကောင်း ပြင်ပသို့ ပေါက်ကြားခြင်းမရှိစေရ။ ကော်မတီအစည်းအဝေးမှတ်တမ်းတွင် ဆွေးနွေးချက်အားလုံးကို အသေးစိတ် မှတ်တမ်းတင်၍ ကော်မတီက အတည်ပြု ထားရမည်။ ယင်းအစည်းအဝေးမှတ်တမ်းများကို ဖြန့်ဝေခြင်း မပြုရ။ လတ်တော်သို့ပေးပို့သော အစီရင်ခံစာမိတ္တူကို အစည်းအဝေးမှတ်တမ်းများနှင့်အတူ ပူးတွဲ၍ အမတွဲအဖြစ် တပေါင်းတည်း ထိန်းသိမ်းထားနိုင်ရန် ပြည်သူ့လတ်တော်ရုံးသို့ ပေးပို့ရမည်။ ကော်မတီ၏ လုပ်ပိုင်ခွင့်များ ကော်မတီ၏ အစည်းအဝေးများကို ပြည်သူ့လတ်တော်ဆိုင်ရာနည်းဥပဒေများပါ ပြဌာန်းချက် များနှင့်အညီ ကျင်းပရမည် ။ (က) ကော်မတီ၏ အစီရင်ခံစာကို ကော်မတီ ဥကဋ္ဌ၊ အတွင်းရေးမှူး သို့မဟုတ် ကော်မတီက တာဝန်ပေးအပ်ထားသော ကော်မတီဝင်တစ်ဦးသည် လတ်တော်သို့ တင်ပြရမည်။ (ခ) ကော်မတီသို့ လဲအပ်သော အခွင့်အရေးကိစတစ်ရပ်ကို စဉ်းစားဆုံးဖြတ်ရန် ကော်မတီသည် အခါအားလျော်စွာ စည်းဝေး၍ လတ်တော်ကသတ်မှတ်သောနေ့တွင် အစီရင်ခံစာကို လတ်တော်သို့ တင်ပြရမည်။ လတ်တော်က အစီရင်ခံစာ တင်ပြရမည့် ရက်ကို သတ်မှတ်ခြင်းမပြုလင် လတ်တော်က မိမိထံ လဲအပ်တာဝန်ပေးအပ်သောနေ့မှ တစ်လအတွင်း လတ်တော်သို့ အစီရင်ခံစာ တင်ပြရမည်။ (ဂ) ကော်မတီဝင်များသည် ကော်မတီ၏အစီရင်ခံစာကို သဘောတူကြောင်း လက်မှတ် ရေးထိုးရမည်။ သို့ရာတွင် သဘောကွဲလွဲချက်များရှိပါက ထိုသဘောထားကွဲလွဲချက်များ ကို ရေးသားဖော်ပြ၍ လက်မှတ်ရေးထိုးပြီး အစီရင်ခံစာတွင် ပူးတွဲဖော်ပြနိုင်သည်။ (ဃ) ကော်မတီသည် သတ်မှတ်ထားသည့်ရက်အတွင်း အပြီးသတ်အစီရင်ခံစာကို တင်ပြနိုင် ခြင်းမရှိပါက ကြားဖြတ်အစီရင်ခံစာ တင်ပြရမည်။ ကော်မတီသည် မိမိ၏ အလုပ်ဝတရားများကို ဆောင်ရွက်ရာတွင်(က) လိုအပ်သည့်ပြင်ပမှပုဂြိုလ်များကို ဆင့်ခေါ်၍ စုံစမ်းမေးမြန်းနိုင်သည်။ စာရွက်စာတမ်း များ၊ မှတ်တမ်းများကိုလည်း ဖော်ပြစေရန် ဆင့်ခေါ်နိုင်သည်။ ပုဂ္ဂိုလ်တစ်ဦး တစ်ယောက်၏ သက်သေထွက်ဆိုချက်သည် သို့မဟုတ် စာရွက်စာတမ်းများ၊ မှတ်တမ်း များသည် ကော်မတီ၏ အလုပ်ဝတရားများ ဆောင်ရွက်ရာတွင် သက်ဆိုင်သည်။ မသက်ဆိုင်သည်ဟူသော ပြဿနာပေါ်ပေါက်လာပါက အဆိုပါ ပြဿနာကို အဆုံး အဖြတ်ပေးရန် ကော်မတီဥကဋ္ဌက ပြည်သူ့လတ်တော် ဥကဋ္ဌထံ တင်ပြနိုင်သည်။ ပြည်သူ့လတ်တော်ဥကဋ္ဌက ချမှတ်သော အဆုံးအဖြတ်သည် အပြီးအပြတ်ဖြစ်သည်။ သို့ရာတွင် နိုင်ငံတော်လုံခြုံ ရေးကိုဖြစ်စေ၊ နိုင်ငံတော်၏ အကျိုးကိုဖြစ်စေ ထိခိုက် နစ်နာဖွယ်ရာ ရှိသည်ဟူသော အကြောင်းပြချက်ဖြင့် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့က စာရွက်စာတမ်း၊ မှတ်တမ်းတစ်ရပ်ကို ကော်မတီသို့ ထုတ်ဖော်ပြောဆိုတင်ပြရန် ငြင်းဆို နိုင်သည်။ (ခ) ကော်မတီ၏ရှေ့တွင် သက်သေခံရန်ဖြစ်စေ၊ စာရွက်စာတမ်း၊ မှတ်တမ်းများတင်ပြရန် ဖြစ်စေ လိုအပ်သောအခါ သက်ဆိုင်သူအား စာဖြင့် ဆင့်ဆိုရမည်။ ကော်မတီ၏ ရှေ့တွင် သက်သေထွက်ဆိုချက်ကို သို့မဟုတ် သက်သေခံအဖြစ်တင်ပြသော စာရွက်စာတမ်း၊ မှတ်တမ်းကို လျှို့ဝှက်ထားသင့်/မသင့် ကော်မတီက ဆုံးဖြတ်နိုင်သည်။ (ဂ) ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့အပါအဝင် ပြည်ထောင်စုအဖွဲ့အစည်းတို့နှင့် တိုက်ရိုက် ဆက်သွယ်ပြီး ဖြေကြားနိုင်သည့် တာဝန်ရှိပုဂ္ဂိုလ်များအားလည်းကောင်း၊ လုပ်ငန်းနှင့် သက်ဆိုင်သော အကြောင်းအရာများကို သိရှိနားလည်သည်ဟု ယူဆသူများအား လည်းကောင်း ဖိတ်ကြား၍ ကြားနာခြင်း၊ မေးမြန်းဆွေးနွေးခြင်းနှင့် လိုအပ်သည့် အထောက်အထားများကို တင်ပြစေခြင်း ပြုနိုင်သည်။ ကော်မတီအစည်းအဝေးများ ကျင်းပရာတွင် ဥပဒေအကြံဉာဏ်များရယူရန် လိုအပ်လင် ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်အား ဖိတ်ကြားတက်ရောက်စေရမည်။ (က) ကော်မတီ၏ အစီရင်ခံစာကို လတ်တော်သို့ တင်ပြပြီးနောက် ကော်မတီဥကဋ္ဌ၊ ကော်မတီအတွင်းရေးမှူး သို့မဟုတ် ကော်မတီကတာဝန်ပေးအပ်သော ကော်မတီဝင် တစ်ဦးသည် ဥကဋ္ဌက သတ်မှတ်သောနေတွင် အစီရင်ခံစာကို ဆွေးနွေးရန် အဆိုကို ဆောလျင်စွာ တင်သွင်းရမည်။ (ခ) ယင်းအဆိုအတည်ဖြစ်သောအခါ အစီရင်ခံစာကို ဆွေးနွေးရမည်။ လတ်တော်က ဆွေးနွေးပြီးသောအခါ ဆွေးနွေးရန်အဆို တင်သွင်းသူကပင် အစီရင်ခံစာကို လတ်တော် က လက်ခံအတည်ပြုရန် အဆိုကို တင်သွင်းရမည်။ ကော်မတီဝင်များသည် - (က) ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေနှင့် ပြည်သူ့လတ်တော်ဆိုင်ရာဥပဒေများပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်များကို မဆန့်ကျင်လျင် လွတ်လပ်စွာပြောဆို ဆွေးနွေးခွင့်နှင့် ဆန္ဒမဲပေးခွင့်ရှိသည်။ (ခ) လတ်တော်ကော်မတီ အများဆုံးနှစ်ခုအထိသာ ပါဝင်ဆောင်ရွက်နိုင်ခွင့်ရှိသည် ။ (ဂ) ကော်မတီဝင်အဖြစ်မှ နုတ်ထွက်ခွင့်ပြုရန်အတွက် ခိုင်လုံသော အကျိုးအကြောင်း ဖော်ပြလျက် လတ်တော်ဥကဋ္ဌထံ တင်ပြနိုင်ခွင့်ရှိသည် ။ ကော်မတီဝင်၏ ရပိုင်ခွင့်နှင့် အခွင့်အရေးများ ကော်မတီဝင်များသည် ကော်မတီလုပ်ငန်းတာဝန်များကို ဆောင်ရွက်ရန် သို့မဟုတ် ကော်မတီ အစည်းအဝေးတက်ရောက်ရန်၊ ကော်မတီရုံးစိုက်ရာဒေသတွင် ရောက်ရှိနေစဉ်၌လည်းကောင်း၊ လတ်တော်ဥကဋ္ဌ သို့မဟုတ် လတ်တော်၏တာဝန်ပေးအပ်ချက်အရ ခရီးသွားလာရာ၌လည်းကောင်း၊ ယင်းတို့နှင့်သက်ဆိုင်သည့် ချီးမြင့်ငွေနှင့် စရိတ်များဆိုင်ရာ ဥပဒေပါ ရပိုင်ခွင့်များကို ခံစားခွင့် ရှိသည့်အပြင် လတ်တော်ကသတ်မှတ်ထားသည့် ရပိုင်ခွင့်များကိုလည်း ခံစားခွင့်ရှိသည်။ ကော်မတီဝင်များသည်(က) ကော်မတီအစည်းအဝေးများတွင် တင်ပြဆွေးနွေးချက်များနှင့် စပ်လျဉ်း၍ ပြည်သူ့ လတ်တော်ဆိုင်ရာ ဥပဒေမှအပ တည်ဆဲအခြားဥပဒေတစ်ရပ်ရပ်အရ အရေးယူခံရခြင်း မှ ကင်းလွတ်ခွင့်ရှိသည်။ (ခ) ကော်မတီအစည်းအဝေး တက်ရောက်နေစဉ်အတွင်း လတ်တော်ဥကဋ္ဌ၏ ကြို တင် ခွင့်ပြုချက်မရရှိပါက ဖမ်းဆီးခြင်းခံရခြင်းမှ ကင်းလွတ်ခွင့်ရှိသည်။ (၈) ပြစ်မတစ်ရပ်ရပ်ဖြင့် ဖမ်းဆီးခြင်းခံရပါက ပြစ်ဒဏ်စီရင်ခြင်းမခံရမီ လတ်တော်ဥကဋ္ဌ ၏ ခွင့်ပြုချက်ဖြင့် ကော်မတီအစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်ခွင့်ရှိကြောင်း တင်ပြ အပ်ပါတယ်။ အားလုံးကိုလေးစားအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ (ဩဘာသံများ) ပြည်သူ့လတ်တော်ဥကဋ္ဌက လတ်တော်အခွင့်အရေးကော်မတီတွင် ပါဝင်ရန်လျာထားသည့် အဖွဲ့ဝင်ဦးရေ၊ အဖွဲ့ဝင်များ၏ အမည်စာရင်း၊ ကော်မတီဥကဋ္ဌနှင့် အတွင်းရေးမှူးတို့၏ အမည်စာရင်းကို ပြည်သူ့လတ်တော်သို့ တင်ပြခြင်း ။ ဥကဋ္ဌ ။ ။ အစီအစဉ် ၁၀ ကို ဆက်လက်ဆောင်ရွက်ပါမယ်။ လတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် များခင်ဗျား။ လတ်တော်အခွင့်အရေးကော်မတီမှာ ပါဝင်ရန်လျာထားတဲ့ အဖွဲ့ဝင်ဦးရေ၊ အဖွဲ့ဝင်များ၏ အမည်စာရင်း ကော်မတီဥကဋ္ဌနှင့် အတွင်းရေးမှူးတို့ရဲ့ အမည်စာရင်းကို လတ်တော်သို့ တင်ပြပါမယ်။</speech>
<speech type='speaker'>
လတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ လတ်တော်အခွင့်အရေးကော်မတီကို အဖွဲ့ဝင် ၁၅ ဦးနှင့် ဖွဲ့စည်းမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဖွဲ့စည်းရန် လျာထားတဲ့ကိုယ်စားလှယ်များကတော့ - ဦးတီခွန်မြတ် ကွတ်ခိုင်မဲဆန္ဒနယ် ဥကဋ္ဌ ဦးတင်ထွန်းနိုင် ဆိပ်ကြီးခနောင်တိုမဲဆန္ဒနယ် အဖွဲ့ဝင် ဦးပိုက်ကို ပခုက္ကူ မဲဆန္ဒနယ် ဦးလင်းလင်းဦး တနိုင်းမဲဆန္ဒနယ် ဦးစိန်ဗိုလ် မြဝတီမဲဆန္ဒနယ် ဒေါ်နန်းထွေးသူ ဖားဆောင်းမဲဆန္ဒနယ် ဦးခင်မောင်သိန်း စစ်ကိုင်းမဲဆန္ဒနယ် ဦးအောင်စိုး သရက်ချောင်းမဲဆန္ဒနယ် ဒေါက်တာမြင့်သိန်း ညောင်လေးပင်မဲဆန္ဒနယ် ဦးခင်မောင်သီ လွိုင်လင်မဲဆန္ဒနယ် ဦးစိုင်းစန်သိန်း မိုးနဲမဲဆန္ဒနယ် ဦးခွန်မောင်သောင်း ပင်လောင်းမဲဆန္ဒနယ် (၁၃) ဦးဦးထွန်းမောင် ပုဏ္ဏားကျန်းမဲဆန္ဒနယ် (၁၄) ဗိုလ်ချုပ်တောက်ထွန်း တပ်မတော်သားကိုယ်စားလှယ် ။ (၁၅) ဒေါက်တာလှမိုး အောင်မြေသာစံမဲဆန္ဒနယ် အတွင်းရေးမှူး တို့ဖြစ်ကြပါတယ်။ လတ်တော်အခွင့်အရေးကော်မတီမှာ ကော်မတီဥကဋ္ဌအဖြစ် ဦးတီခွန်မြတ်၊ ကွတ်ခိုင်မဲဆန္ဒနယ်၊ အတွင်းရေးမှူးအဖြစ် ဒေါက်တာလှမိုး အောင်မြေသာစံမဲဆန္ဒနယ်တို့အား တာဝန်ပေးအပ်ဖွဲ့စည်း သွားမည်ဖြစ်ကြောင်း တင်ပြပါတယ်။
</speech>
</section><section value = 'Committee'>
<title>ပြည်သူ့လတ်တော်ဥကဌက အစိုးရ၏ အာမခံချက်များ၊ ကတိများနှင့် တာဝန်ခံချက်များ စိစစ်ရေးကော်မတီ ဖွဲ့စည်းရေးနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ရှင်းလင်းပြောကြားခြင်း</title>
<speech type='speaker'>လတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယခုဆက်လက်ပြီး အစိုးရ၏အာမခံ ချက်များ၊ ကတိများနှင့် တာဝန်ခံချက်များစိစစ်ရေးကော်မတီဖွဲ့စည်းရေးကို ဆောင်ရွက်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အစိုးရ၏အာမခံချက်များ၊ ကတိများနှင့် တာဝန်ခံချက်များစိစစ်ရေးကော်မတီရဲ့ တာဝန်၊ လုပ်ပိုင်ခွင့်၊ ရပိုင်ခွင့်၊ သက်တမ်းနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး ဒုတိယဥကဋ္ဌက ရှင်းလင်းတင်ပြမှာဖြစ်ပါတယ်။</speech> 
<title>ပြည်သူ့လတ်တော် ဒုတိယဥကဋ္ဌက အစိုးရ၏အာမခံချက်များ ၊ ကတိများနှင့် တာဝန်ခံချက်များ စိစစ်ရေးကော်မတီ၏ တာဝန်၊ လုပ်ပိုင်ခွင့်၊ ရပိုင်ခွင့်၊ သက်တမ်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ရှင်းလင်းပြောကြားခြင်း </title>
<speech type='vicespeaker'> အစိုးရ၏ အာမခံချက်များ၊ ကတိများနှင့် တာဝန်ခံချက်များ စိစစ်ရေးကော်မတီ၏ တာဝန်၊ လုပ်ပိုင်ခွင့်၊ ရပိုင်ခွင့်နှင့် သက်တမ်းများကို ကန်တော့်အနေနဲ့ စုစည်းဖတ်ကြားတင်ပြသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အစိုးရ၏အာမခံချက်များ ကတိများနှင့် တာဝန်ခံချက်များ စိစစ်ရေးကော်မတီသည် ၂၀၁၂ ခုနှစ်၊ ပြည်သူ့လတ်တော်ဆိုင်ရာ ဥပဒေပုဒ်မ ၂ ပုဒ်မခွဲ(ဇ)အရ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်း ဖြစ်ပါတယ်။ ကော်မတီ၏သက်တမ်း ကော်မတီ၏သက်တမ်းသည် ပြည်သူ့လတ်တော်၏ သက်တမ်းနှင့်အညီ ဖြစ်သည်။ လတ်တော် ဥကဋ္ဌသည် ကော်မတီ၏ သက်တမ်း တစ်နှစ်ပြည့်မြောက်သည့်အခါ ပြန်လည်သုံးသပ်ပြီး လိုအပ်ပါက ကော်မတီဝင်များကို သင့်လျော်သလို လဲလှယ်အစားထိုးတာဝန် ပေးအပ်နိုင်သည်။ ကော်မတီ၏တာဝန်များ ကော်မတီသည် ပြည်သူ့လတ်တော်တွင် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့အပါအဝင် ပြည်ထောင်စု အဆင့်အဖွဲ့အစည်းများက အခါအားလျော်စွာပေးခဲ့သည့် အာမခံချက်များ၊ ကတိများနှင့် တာဝန်ခံ ချက်များကို လိုက်နာဆောင်ရွက်ခြင်း ရှိ/မရှိ စိစစ်ပြီး အောက်ပါအချက်များနှင့် စပ်လျဉ်း၍ ပြည်သူ့ လတ်တော်သို့ တင်ပြရမည် - (က) ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့အပါအဝင် ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းများကပေးခဲ့ သော အာမခံချက်များ၊ ကတိများနှင့် တာဝန်ခံချက်များကို မည်သည့်အခြေအနေထိ အကောင်အထည်ဖော် ဆောင်ရွက်ပြီးဖြစ်ကြောင်း၊ (ခ) အဆိုပါ အာမခံချက်များ၊ ကတိများနှင့် တာဝန်ခံချက်များကို ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ အပါအဝင် ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းများက ဆောင်ရွက်ပြီးဖြစ်လင်၊ ထိုသို့ ဆောင်ရွက်ခြင်းမှာ သတ်မှတ်သည့် ကာလအတွင်း သတ်မှတ်ချက်အတိုင်း ဆောင်ရွက် ပြီးစီးခြင်း ရှိ/မရှိနှင့် မူလသတ်မှတ်ချက်အတိုင်း ပြီးစီးခြင်း ရှိ/မရှိ။ အထက်ပါ ကိစရပ်များနှင့် စပ်လျဉ်း၍ ထိရောက်မှန်ကန်စွာ ဆောင်ရွက်ထားခြင်း ရှိ/မရှိ စိစစ် နိုင်ရေးအတွက် လိုအပ်သည့် နေရာဒေသများသို့ သွားရောက်စစ်ဆေးနိုင်သည်။ ကော်မတီအစည်းအဝေးတွင် ကော်မတီဝင်တစ်ဦး ပြောဆိုသော သို့မဟုတ် ပြုလုပ်သော ကိစကိုသော်လည်းကောင်း၊ ကော်မတီတွင် ဆွေးနွေးသော ဆွေးနွေးချက်များကိုသော်လည်းကောင်း ပြင်ပသို့ ပေါက်ကြားခြင်းမရှိစေရ။ ကော်မတီအစည်းအဝေး မှတ်တမ်းတွင် ဆွေးနွေးချက်အားလုံး ကို အသေးစိတ်မှတ်တမ်းတင်၍ ကော်မတီက အတည်ပြု ထားရမည်။ ယင်းအစည်းအဝေးမှတ်တမ်း များကို ဖြန့်ဝေခြင်းမပြုရ။ ပြည်သူ့လတ်တော်သို့ ပေးပို့သောအစီရင်ခံစာမိတ္တူကို အစည်းအဝေး မှတ်တမ်းများနှင့်အတူ ပူးတွဲ၍ အမတွဲအဖြစ်တပေါင်းတည်း ထိန်းသိမ်းထားနိုင်ရန် ပြည်သူ့ လတ်တော်ရုံးသို့ ပေးပို့ရမည်။ ကော်မတီ၏ လုပ်ပိုင်ခွင့်များ ကော်မတီ၏အစည်းအဝေးများကို ပြည်သူ့လတ်တော်ဆိုင်ရာနည်းဥပဒေများပါ ပြဋ္ဌာန်းချက် များနှင့်အညီ ကျင်းပရမည်။ ကော်မတီသည်(က) အစီရင်ခံစာကို ကော်မတီဥကဋ္ဌ၊ အတွင်းရေးမှူး သို့မဟုတ် ကော်မတီက တာဝန်ပေးအပ်သော ကော်မတီဝင်တစ်ဦးသည် လတ်တော်သို့ တင်ပြရမည်။ (ခ) ကော်မတီဝင်များသည် အစီရင်ခံစာကို သဘောတူကြောင်း လက်မှတ်ရေးထိုးရမည်။ သို့ရာတွင် သဘောကွဲလွဲချက်များရှိပါက ထိုသဘောကွဲလွဲချက်များကို ရေးသား ဖော်ပြ၍ လက်မှတ်ရေးထိုးပြီး အစီရင်ခံစာတွင် ပူးတွဲဖော်ပြနိုင်ပါသည်။ ။ (၈) အစီရင်ခံစာကို လတ်တော်သို့ တင်ပြပြီးနောက် ကော်မတီဥကဋ္ဌ၊ အတွင်းရေးမှူး သို့မဟုတ် ကော်မတီက တာဝန်ပေးအပ်သော ကော်မတီဝင်တစ်ဦးသည် လတ်တော် ဥကဋ္ဌက သတ်မှတ်ထားသောနေတွင် အစီရင်ခံစာကို ဆွေးနွေးရန် အဆိုတင်သွင်းရ မည်။ ယင်းအဆိုအတည်ဖြစ်သောအခါ လတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များက မိမိတို့၏ ယူဆချက်များ၊ ထင်မြင်ချက်များနှင့် အကြံဉာဏ်များပေးနိုင်သည်။ သို့ရာတွင် အစီရင်ခံစာနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြင်ဆင်ချက်များ မပြုလုပ်ရ။ (ဃ) အစီရင်ခံစာကို လတ်တော်က ဆွေးနွေးပြီးသောအခါ ကော်မတီဥကဋ္ဌ၊ အတွင်းရေးမှူး သို့မဟုတ် ကော်မတီက တာဝန်ပေးအပ်သော ကော်မတီဝင်တစ်ဦးသည် လတ်တော်က သဘောတူလက်ခံရန် အဆိုတင်သွင်းရမည်။ (င) လတ်တော်က သက်မှတ်ထားသည့်ရက်အတွင်း အပြီးသတ်အစီရင်ခံစာ တင်ပြနိုင်ခြင်း မရှိပါက ကြားဖြတ်အစီရင်ခံစာတင်ပြရမည်။ ကော်မတီဝင်များသည် - (က) ဖွဲ့စည်းပုံအခြေခံဥပဒေနှင့် ပြည်သူ့လတ်တော် ဆိုင်ရာဥပဒေများပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်များကို မဆန့်ကျင်လင် လွတ်လပ်စွာ ပြောဆိုဆွေးနွေးခွင့်နှင့် ဆန္ဒမဲပေးခွင့်ရှိသည်။ (ခ) ပြည်သူ့လတ်တော်၏ လတ်တော်ကော်မတီအများဆုံး နှစ်ခုထိ ပါဝင်ဆောင်ရွက်နိုင်ခွင့် ရှိသည် ။ (ဂ) ကော်မတီဝင်အဖြစ်မှ နုတ်ထွက်လိုပါက ခိုင်လုံသော အကျိုးအကြောင်း ဖော်ပြလျက် ပြည်သူ့လတ်တော်ဥကဋ္ဌထံ တင်ပြနိုင်ခွင့်ရှိသည်။ ကော်မတီသည် လတ်တော်တွင် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့အပါအဝင် ပြည်ထောင်စုအဆင့် အဖွဲ့အစည်းများက အခါအားလျော်စွာ ပေးအပ်ခဲ့သည့် အာမခံချက်များ၊ ကတိများနှင့် တာဝန်ခံချက် များကို စိစစ်ရာတွင် - (က) ကော်မတီတွင် အဆိုတင်သွင်းခြင်း၊ အကြံပြု တင်သွင်းခြင်းတို့နှင့်စပ်လျဉ်း၍ ထောက်ခံ သူမလို။ (ခ) ကော်မတီဝင်သည် ကိစတစ်ခုနှင့်စပ်လျဉ်း၍ တစ်ကြိမ်ထက် ပိုပြီးဆွေးနွေးခွင့်ရှိသည်။ (ဂ) ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့အပါအဝင် ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းတို့နှင့် တိုက်ရိုက် ဆက်သွယ်ပြီး ဖြေကြားနိုင်သည့်တာဝန်ရှိ ပုဂ္ဂိုလ်များအားလည်းကောင်း၊ လုပ်ငန်းနှင့် ဆက်စပ်သောအကြောင်းအရာများကို သိရှိနားလည်သည်ဟု ယူဆသူများအားလည်း ကောင်း ဖိတ်ကြား၍ ကြားနာခြင်း၊ မေးမြန်းဆွေးနွေးခြင်းနှင့် လိုအပ်သည့် အထောက် အထားများကို တင်ပြစေခြင်း ပြုနိုင်သည်။ ကော်မတီဝင်၏ ရပိုင်ခွင့်နှင့် အခွင့်အရေးများ ကော်မတီဝင်များသည် ကော်မတီလုပ်ငန်းတာဝန်ကို ဆောင်ရွက်ရန် သို့မဟုတ် ကော်မတီ အစည်းအဝေးတက်ရောက်ရန် ကော်မတီရုံးစိုက်ရာဒေသတွင် ရောက်ရှိနေစဉ်၌လည်းကောင်း၊ လတ်တော်ဥကဋ္ဌ သို့မဟုတ် လတ်တော်၏ တာဝန်ပေးအပ်ချက်အရ ခရီးသွားလာရာ၌လည်းကောင်း ယင်းတို့နှင့်သက်ဆိုင်သည့် ချီးမြင့်ငွေနှင့် စရိတ်များဆိုင်ရာဥပဒေပါ အခွင့်အရေးများကို ခံစားခွင့် ရှိသည့်အပြင် လတ်တော်က သတ်မှတ်သည့်ရပိုင်ခွင့်များကိုလည်း ခံစားခွင့်ရှိသည်။ ကော်မတီဝင်များသည် - (က) ကော်မတီ အစည်းအဝေးများတွင် တင်ပြဆွေးနွေးချက်များနှင့် စပ်လျဉ်း၍ ပြည်သူ့ လတ်တော်ဆိုင်ရာဥပဒေမှအပ တည်ဆဲအခြားဥပဒေတစ်ရပ်ရပ်အရ အရေးယူခံရခြင်း မှ ကင်းလွတ်ခွင့်ရှိသည်။ (ခ) ကော်မတီအစည်းအဝေးတက်ရောက်နေစဉ်အတွင်း ပြည်သူ့လတ်တော်ဥကဌ၏ ကြို တင်ခွင့်ပြုချက်မရရှိပါက ဖမ်းဆီးခံရခြင်းမှ ကင်းလွတ်ခွင့်ရှိသည်။ ပတ်တော်ဥက သိမမြင့်ငွေနှင့် စရိတ်များကိုလည်း ခံစားခွင့်ရှိသည် (ဂ) ပြစ်မတစ်ရပ်ရပ်ဖြင့် ဖမ်းဆီးခြင်းခံရပါက ပြစ်ဒဏ်စီရင်ခြင်းမခံရမီ ပြည်သူ့လတ်တော် ဥကဌ၏ ခွင့်ပြုချက်ဖြင့် ကော်မတီအစည်းအဝေးများသို့ တက်ရောက်ခွင့်ရှိသည်။ အခု ဖတ်ကြားတင်ပြသွားတဲ့ အချက်အလက်များဟာ ဆိုလို့ရှိရင် ပြည်သူ့လတ်တော်ဆိုင်ရာ ဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေများ ပြဋ္ဌာန်းချက်မှ အစိုးရ၏ အာမခံချက်များ၊ ကတိများနှင့် တာဝန်ခံချက်များ စိစစ်ရေးကော်မတီနှင့် သက်ဆိုင်သည့် အချက်အလက်များကို ကောက်နုတ်ပြီး စုစည်းတင်ပြခြင်း ဖြစ်ကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျား။ (ဩဘာသံများ) ပြည်သူ့လတ်တော်ဥကဋ္ဌက အစိုးရ၏ အာမခံချက်များ၊ ကတိများနှင့် တာဝန်ခံချက်များ စိစစ်ရေးကော်မတီတွင် ပါဝင်ရန် လျာထားသည့် အဖွဲ့ဝင်ဦးရေ၊ အဖွဲ့ဝင်များ၏အမည်စာရင်း၊ ကော်မတီဥကဋ္ဌနှင့် အတွင်းရေးမှူးတို့၏ အမည်စာရင်းကို ပြည်သူ့လတ်တော်သို့တင်ပြခြင်း ဥကဌ။ ။ အစီအစဉ် ၁၃ ကို ဆက်လက်ဆောင်ရွက်ပါမယ်။ လတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များ ခင်ဗျား။ အစိုးရ၏ အာမခံချက်များ၊ ကတိများနှင့် တာဝန်ခံချက်များစိစစ်ရေး ကော်မတီမှာ ပါဝင်ရန်လျာထားတဲ့ အဖွဲ့ဝင်ဦးရေ၊ အဖွဲ့ဝင်များ၏အမည်စာရင်း၊ ကော်မတီဥကဋ္ဌနှင့် အတွင်းရေးမှူးတို့ရဲ့ အမည်စာရင်းကို လတ်တော်သို့တင်ပြပါမယ်။ လတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အစိုးရ၏အာမခံချက်များ၊ ကတိများနှင့် တာဝန်ခံချက် များ စိစစ်ရေးကော်မတီကို အဖွဲ့ဝင် ၁၅ ဦးနဲ့ ဖွဲ့စည်းမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဖွဲ့စည်းရန်လျာထားတဲ့ ကိုယ်စားလှယ်များကတော့ - (၁) ဒေါက်တာမေဝင်းမြင့် မရမ်းကုန်းမဲဆန္ဒနယ် ဥကဋ္ဌ (၂) ဦးမျိုးနိုင် ချမ်းအေးသာစံမဲဆန္ဒနယ် အဖွဲ့ဝင် (၃) ဒေါက်တာဝင်းအောင် ၊ ခင်ဦးမဲဆန္ဒနယ် (၄) ဦးအောင်သိန်း ဗန်းမော်မဲဆန္ဒနယ် (၅) ဒေါ်နီရေလျန်း ထန်တလန်မဲဆန္ဒနယ် (၆) ဒေါ်နန်းသန်းသန်းလွင် ဘားအံမဲဆန္ဒနယ် (၇) ဒေါ်တင်တင်ရီ ကန်းစုမဲဆန္ဒနယ် (၈) ဦးထွန်းထွန်း ပွင့်ဖြူမဲဆန္ဒနယ် (၉) ဒေါ်ခင်စောဝေ ရသေ့တောင်မဲဆန္ဒနယ် (၁၀) ဦးခွန်အောင်ကျော် ဟိုပုန်းမဲဆန္ဒနယ် (၁၁) ဦးစိုင်းမောင်ပွင့်(ခ) တန့်ယန်းမဲဆန္ဒနယ် ဦးအောင်ပွင့် (၁၂) ဦးဝင်းထူး နမ့်ဆန်မဲဆန္ဒနယ် (၁၃) ဦးခင်မောင်ဦး ကျောက်တံခါးမဲဆန္ဒနယ် (၁၄) ဗိုလ်မှူးချုပ်တင်စန်းနိုင် တပ်မတော်သားကိုယ်စားလှယ် (၁၅) ဦးဇုန်းတိန့် ချီဖွေမဲဆန္ဒနယ် အတွင်းရေးမှူး တို့ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>
အစိုးရ၏ အာမခံချက်များ၊ ကတိများနှင့် တာဝန်ခံချက်များစိစစ်ရေး ကော်မတီမှာ ဥကဋ္ဌအဖြစ် ဒေါက်တာမေဝင်းမြင့် မရမ်းကုန်းမဲဆန္ဒနယ်၊ အတွင်းရေးမှူးအဖြစ် ဦးဇုန်းတိန်၊ ချီဖွေမဲဆန္ဒနယ်တို့အား တာဝန်ပေးအပ်ဖွဲ့စည်းသွားမည်ဖြစ်ကြောင်း တင်ပြပါတယ်။
</speech></section><section value = 'Committee'>
<title>ပြည်သူ့လတ်တော် ဥကဋ္ဌက ဥပဒေရေးရာနှင့် အထူးကိစရပ်များလေ့လာဆန်းစစ်သုံးသပ်ရေး ကော်မရှင် ဖွဲ့စည်းကြောင်းနှင့် ကော်မရှင်တွင်ပါဝင်သည့် ဥကဋ္ဌ၊ ဒုတိယဥကဌ၊ အဖွဲ့ဝင်ဦးရေ၊ အဖွဲ့ဝင်များ၏ အမည်စာရင်းကို လတ်တော်သို့အသိပေးတင်ပြခြင်း</title>
<speech type='speaker'>အစီအစဉ် ၁၄ ကိုဆက်လက်ဆောင်ရွက်ပါမယ်။ လတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် များခင်ဗျား။ ၂၀၁၂ ခုနှစ်၊ ပြည်သူ့လတ်တော်ဆိုင်ရာဥပဒေ ပုဒ်မ ၃၂ နှင့် ၂၀၁၃ ခုနှစ်၊ ပြည်သူ့ လတ်တော်ဆိုင်ရာနည်းဥပဒေ ပုဒ်မ ၁၀၈ အရ လတ်တော်သည် လတ်တော်ကော်မတီများက လေ့လာ သောအကြောင်းကိစရပ်များမှအပ ကျန်အကြောင်းကိစရပ်များကို လေ့လာရန်လိုအပ်ပါက ကော်မရှင် နှင့်အဖွဲ့ဝင်များကို လတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များဖြင့်လည်းကောင်း၊ သင့်လျော်သည့် နိုင်ငံသားများ ထည့်သွင်း၍လည်းကောင်း ဖွဲ့စည်းနိုင်သည်။ ထို့အပြင် ၂၀၁၂ ခုနှစ်၊ ပြည်သူ့လတ်တော်ဆိုင်ရာ ဥပဒေ ပုဒ်မ ၃၃ နှင့် ၂၀၁၃ ခုနှစ်၊ ပြည်သူ့လတ်တော်ဆိုင်ရာနည်းဥပဒေ ပုဒ်မ ၁၀၉ တို့အရ ၎င်းတို့ရဲ့ တာဝန်၊ လုပ်ပိုင်ခွင့်၊ ရပိုင်ခွင့်နှင့် သက်တမ်းကိုလည်း ပြည်သူလတ်တော်က သတ်မှတ်ပေးရမှာဖြစ်ပါ တယ်။ ယခု ဥပဒေရေးရာနှင့် အထူးကိစရပ်များလေ့လာဆန်းစစ်သုံးသပ်ရေးကော်မရှင်ကို ဖွဲ့စည်း ကြောင်းနှင့် ကော်မရှင်မှာပါဝင်မယ့် ဥကဋ္ဌ၊ ဒုတိယဥကဋ္ဌ၊ အဖွဲ့ဝင်ဦးရေ၊ အဖွဲ့ဝင်များ၏အမည်စာရင်း ကို လတ်တော်သို့ အသိပေးတင်ပြပါမယ်။ လတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အဖွဲ့ဝင် ၂၃ ဦးနဲ့ဖွဲ့စည်းတဲ့ ဥပဒေရေးရာနှင့် အထူး ကိစရပ်များ လေ့လာဆန်းစစ်သုံးသပ်ရေးကော်မရှင်ရဲ့ အဖွဲ့ဝင်များကတော့ (၁) သူရဦးရေမန်း (၂) ဦးကိုကိုနိုင် ရမည်းသင်းမဲဆန္ဒနယ် (၃) ဦးခင်မောင်ထွန်း တွဲဖက်စစ်ထောက်ချုပ်(ငြိမ်း) (၄) ဦးကျင်ဖေ ညွှန်ကြားရေးမှူး(ငြိမ်း)၊ မွန်ပြည်နယ် အထွေထွေအုပ်ချုပ်ရေးဦးစီးဌာန (၅) ဦးဇော်မြင့်ဖေ ဒုတိယညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်(ငြိမ်း) နိုင်ငံတော်အေးချမ်းသာယာရေးနှင့် ဖွံ့ဖြိုးရေးကောင်စီရုံး (၆) ဦးမောင်တိုး ဦးဆောင်ညွှန်ကြားရေးမှူး(ငြိမ်း)၊ မြန်မာ့ပုလဲလုပ်ငန်း (၇) ဦးကြည်သာ ဦးဆောင်ညွှန်ကြားရေးမှူး(ငြိမ်း)၊ ရေအားလျပ်စစ်ထုတ်လုပ်ရေးလုပ်ငန်း (၈) ဦးအေးမောက် ဦးဆောင်ညွှန်ကြားရေးမှူး(ငြိမ်း)၊ စက်မ(၁)ဝန်ကြီးဌာန (၉) ဦးသိန်းလွင် ဦးဆောင်ညွှန်ကြားရေးမှူး(ငြိမ်း)၊ မြန်မာ့ရေနံဓာတုလုပ်ငန်း (၁၀) ဦးတင်မောင်ဦး ဗိုလ်မှူးကြီး(ငြိမ်း) (၁၁) ဦးဝင်းသန်း (၁၂) ဦးစောလှထွန်း (၁၃) ဒေါက်တာစိုးမိုးအောင် (၁၄) ဦးစိုးရယ် (၁၅) ဦးခင်မောင်တင် (၁၆) ဦးတင်ဝင်း (၁၇) ဦးအောင်မြင်ထွန်း (၁၈) ဒေါ်သန်းသန်းရီ ဒုတိယညွှန်ကြားရေးမှူး (ငြိမ်း)၊ ကုန်းလမ်းပို့ဆောင်ရေးဦးစီးဌာန ကုမဏီဥကဋ္ဌ ဒုတိယဦးစီးမှူး(ငြိမ်း)၊ တိ/မွေးကုဦးစီးဌာန လက်ထောက်ညွှန်ကြားရေးမှူး(ငြိမ်း)၊ သာသနာရေးဝန်ကြီးဌာန သံအမတ်ကြီး(ငြိမ်း) ၊ ညွှန်ကြားရေးမှူး(ငြိမ်း)၊ ပြည်ထောင်စုတရားလတ်တော်ချုပ် တွဲဖက်ပြည်နယ်ဥပဒေအရာရှိ(ငြိမ်း)၊ ရှမ်းပြည်နယ် ဒုတိယညွှန်ကြားရေးမှူး(ငြိမ်း)၊ ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံး တိုင်းဒေသကြီးအုပ်ချုပ်ရေးမှူး(ငြိမ်း)၊ အထွေထွေအုပ်ချုပ်ရေးဦးစီးဌာန ညွှန်ကြားရေးမှူး(ငြိမ်း)တနင်္သာရီတိုင်းဒေသ အထွေထွေ အုပ်ချုပ်ရေးဦးစီးဌာန ညွှန်ကြားရေးမှူး(ငြိမ်း)၊ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး အထွေထွေ အုပ်ချုပ်ရေးဦးစီးဌာန အမြဲတမ်းအတွင်းဝန်(ငြိမ်း)၊ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန ဒုတိယညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်(ငြိမ်း)၊ ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံး (၁၉) ဦးကျော်ဆန်း (၂၀) ဦးအေးဟန် (၂၁) ဦးအောင်မြင် (၂၂) ဦးစံရအောင် (၂၃) ဦးခင်မောင်ဦး တို့ဖြစ်ကြပါတယ်။ ဥပဒေရေးရာနှင့် အထူးကိစရပ်များလေ့လာဆန်းစစ်သုံးသပ်ရေးကော်မရှင်မှာ ဥကဋ္ဌအဖြစ် သူရဦးရေမန်း၊ ဒုတိယဥကဋ္ဌအဖြစ် ဦးကိုကိုနိုင်၊ ရမည်းသင်းမဲဆန္ဒနယ်တို့အား တာဝန်ပေးအပ် ဖွဲ့စည်းကြောင်း တင်ပြပါတယ်။
</speech>
<title>ပြည်သူ့လတ်တော် ဒုတိယဥကဋ္ဌက ဥပဒေရေးရာနှင့် အထူးကိစရပ်များလေ့လာဆန်းစစ် သုံးသပ်ရေးကော်မရှင်ရဲ့ တာဝန်၊ လုပ်ပိုင်ခွင့်၊ ရပိုင်ခွင့်၊ သက်တမ်းတို့နှင့် စပ်လျဉ်း၍ လတ်တော်သို့ ရှင်းလင်းတင်ပြခြင်း</title>
<speech type='speaker'>
ဥပဒေရေးရာနှင့် အထူးကိစရပ်များလေ့လာဆန်းစစ်သုံးသပ်ရေးကော်မရှင်ရဲ့ တာဝန်၊ လုပ်ပိုင်ခွင့်၊ ရပိုင်ခွင့်၊ သက်တမ်းနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး ဒုတိယဥကဋ္ဌက ရှင်းလင်းတင်ပြမှာ ဖြစ်ပါ တယ်ခင်ဗျား။ ဦးတီခွန်မြတ်(ဒုတိယဥကဋ္ဌ)။ ။ လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လတ်တော် ဥကဋ္ဌကြီးနှင့် ပြည်သူ့လတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယခုဖတ်ကြားသွားတဲ့ ဥပဒေရေးရာနှင့် အထူးကိစရပ် များလေ့လာဆန်းစစ်သုံးသပ်ရေးကော်မရှင်ရဲ့ တာဝန်နှင့်လုပ်ပိုင်ခွင့်များကို မဖတ်ကြားခင် ကန်တော့် အနေနဲ့ လတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ သိရှိနိုင်ဖို့ ပထမအကြိမ်ရဲ့ ဖွဲ့စည်းမအခြေအနေလေးတွေနဲ့ ဒီကော်မရှင်အနေနဲ့ ကော်မတီကို ဘယ်လိုအထောက်အကူပြု ဆောင်ရွက်ခဲ့တယ်ဆိုတဲ့အပိုင်းကို ကန်တော့်အနေနဲ့ အနည်းငယ်ရှင်းလင်းတင်ပြခွင့်ပြုပါခင်ဗျား။ ပထမအကြိမ် ပြည်သူ့လတ်တော် vuodondig) mecoso, salgood:embool(Standing Committee) ccuraşệ Add-hod Committee လို့ခေါ်တဲ့ သီးခြားထပ်မံဖွဲ့စည်းထားတဲ့ လိုအပ်ချက်အရ သီးခြားဖွဲ့စည်းထားတဲ့ ကော်မတီ ၁၉ ခု စုစုပေါင်းကော်မတီအားလုံး ၂၃ ခု ဖွဲ့စည်းခဲ့ပါတယ်။ ဒီကော်မတီ ၂၃ ခုကို လတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များနဲ့ ဖွဲ့စည်းခဲ့တာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီကော်မတီ ၂၃ ခုရဲ့ ဥပဒေပြုရေးနှင့် အချင်းချင်း အပြန်အလှန်ထိန်းကျောင်းရေးတာဝန်များကို ထိထိရောက်ရောက် ဆောင်ရွက်နိုင်ဖို့ လတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအပါအဝင် လတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များမဟုတ်သော ပြင်ပမှ အတွေ့ အကြံ ရင့်ကျက်ပြီး သက်ဆိုင်ရာကဏ္ဍအလိုက် တတ်သိပညာရှင်များပါဝင်တဲ့ ကော်မရှင်တစ်ရပ်ကို လည်း ဖွဲ့စည်းခဲ့ပါတယ်။ ဒီကော်မရှင်ဟာဆိုလို့ရှိရင် ဥပဒေရေးရာနှင့် အထူးကိစရပ်များလေ့လာ ဆန်းစစ်သုံးသပ်ရေးကော်မရှင်ပဲဖြစ်ပါတယ်။ ကော်မရှင်ရဲ့ ကူညီပံ့ပိုးမများကြောင့် လတ်တော်ဆိုင်ရာ လုပ်ငန်းများကို အောင်မြင်စွာဆောင်ရွက်နိုင်ခဲ့ကြောင်းလည်း ကန်တော့်အနေနဲ့တင်ပြလိုပါတယ်။ ကော်မရှင်တွင်ပါဝင်ခဲ့သော ပညာရှင်များကိုလည်း အထူးပဲကျေးဇူးတင်ရှိကြောင်း ထပ်လောင်းပြီး တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ ဥပဒေရေးရာနှင့် အထူးကိစရပ်များလေ့လာဆန်းစစ်သုံးသပ်ရေးကော်မရှင်၏ တာဝန်၊ လုပ်ပိုင် ခွင့်၊ ရပိုင်ခွင့်နှင့်သက်တမ်းများကို ကန်တော့်အနေနဲ့ ဖတ်ကြားရှင်းလင်းတင်ပြသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေရေးရာနှင့်အထူးကိစရပ်များ လေ့လာဆန်းစစ်သုံးသပ်ရေးကော်မရှင်ဟာ ၂၀၁၂ ခုနှစ်၊ ပြည်သူ့ လတ်တော်ဆိုင်ရာဥပဒေ ပုဒ်မ ၂ ပုဒ်မခွဲ(ဇ)အရ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်း ဖြစ်ပါတယ်။ ကော်မရှင်၏သက်တမ်း ကော်မရှင်၏သက်တမ်းသည် စတင်ဖွဲ့စည်းသည့်နေ့မှစ၍ တစ်နှစ်ဖြစ်သည်။ သို့ရာတွင် ကော်မရှင်၏လုပ်ငန်းတာဝန် ဆောင်ရွက်မအခြေအနေအရ တစ်နှစ်ပြည့်မြောက်တဲ့အခါ လိုအပ်ပါက သက်တမ်းတိုးနိုင်သည်။ လတ်တော်ဥကဋ္ဌသည် ကော်မရှင်၏သက်တမ်းကာလအတွင်း အဖွဲ့ဝင်များကို သင့်တော်သလို ပြင်ဆင်ဖွဲ့စည်းနိုင်သည်။ ကော်မရှင်၏ တာဝန်နှင့် လုပ်ပိုင်ခွင့်များ ကော်မရှင်သည် - (က) တည်ဆဲဥပဒေများအား လေ့လာဆန်းစစ်သုံးသပ်ပြီး ပြင်ဆင်ရေး၊ ပယ်ဖျက်ရေး၊ အသစ်ပြဋ္ဌာန်းနိုင်ရေးတို့ကို ပြည်သူ့လတ်တော်ဥကဋ္ဌမှတစ်ဆင့် လတ်တော်သို့ တင်ပြ ရမည်။ (ခ) အထူးကိစရပ်များပေါ်ပေါက်လာပါက ၎င်းကိစရပ်များအား ဥပဒေအမြင်နှင့်ယှဉ်၍ လေ့လာဆန်းစစ်သုံးသပ်ပြီး လတ်တော်ဥကဋ္ဌမှတစ်ဆင့် လတ်တော်သို့ အစီရင်ခံ တင်ပြရပါတယ်။ (ဂ) ပြည်သူ့လတ်တော်ဥကဋ္ဌက သတ်မှတ်ပေးသည့် လုပ်ငန်းတာဝန်များကို သတ်မှတ် ကာလအတွင်း ပြီးစီးအောင် ဆောင်ရွက်ရမည်။ (ဃ) ပြည်သူ့လတ်တော်ဥကဋ္ဌက ကဏ္ဍအလိုက် သီးခြားသတ်မှတ်ပေးသည့် အထူးကိစရပ် များအတွက် ကော်မရှင်အတွင်း တာဝန်ခွဲဝေသတ်မှတ်ဆောင်ရွက်ရမည်။ ) (င) ပြည်သူ့လတ်တော်ဥကဋ္ဌက လုပ်ငန်းလိုအပ်ချက်အရ အကြံဉာဏ်တောင်းခံသည့်အခါ အကြံဉာဏ်ပေးရမည်။ JP ကော်မရှင်သည် လုပ်ငန်းနှင့်ပတ်သက်၍ ဆက်စပ်သက်ဆိုင်သည့်အဖွဲ့အစည်းမှ တာဝန်ရှိ ပုဂြိုလ်များအား ဖိတ်ကြား၍ မေးမြန်းဆွေးနွေးနိုင်သည်။ ကော်မရှင်အဖွဲ့ဝင်များသည် ဖွဲ့စည်းပုံ အခြေခံဥပဒေနှင့် ပြည်သူ့လတ်တော်ဆိုင်ရာဥပဒေပါ ပြဋ္ဌာန်းချက်များနှင့် မဆန့်ကျင်လျင် လွတ်လပ် စွာပြောဆိုဆွေးနွေးခွင့်ရှိသည်။ ကော်မရှင်သည် ဆောင်ရွက်ရမည့်လုပ်ငန်းတာဝန်အပေါ် မူတည်၍ လုံခြံ မအဆင့်အတန်းကို သတ်မှတ်ဆောင်ရွက်နိုင်သည်။ ကော်မရှင်၏ရပိုင်ခွင့်နှင့်အခွင့်အရေးများ ကော်မရှင်အဖွဲ့ဝင်များသည် လစဉ်ချီးမြင့်ငွေ ၆၀၀၀၀၀၊ တာဝန်အရ ခရီးသွားလာခြင်းအတွက် အခမဲ့တည်းခိုနေထိုင်ရန် စီစဉ်ပေးနိုင်ခြင်းမရှိပါက တစ်ရက်လျှင် တည်းခိုနေထိုင်စရိတ် ကျပ် ၅၀၀၀ နှင့် အခြားအသုံးစရိတ် ကျပ် ၅၀၀၀၊ တာဝန်အရ ခရီးသွားလာရခြင်းအတွက် စားသောက်စရိတ်ကို တစ်နေ့လျှင် ကျပ် ၁၀၀၀၀ ခံစားခွင့်ရှိသည်။ ထို့အပြင် လတ်တော်က သတ်မှတ်သည့် ရပိုင်ခွင့်များ ကိုလည်း ခံစားခွင့်ရှိသည်။ ကော်မရှင်အဖွဲ့ဝင်များသည် ကော်မရှင်အစည်းအဝေးများတွင် တင်ပြဆွေးနွေးချက်များနှင့် စပ်လျဉ်း၍ ပြည်သူလတ်တော်ဆိုင်ရာဥပဒေမှအပ တည်ဆဲအခြားဥပဒေတစ်ရပ်ရပ်အရ အရေးယူခံရ ခြင်းမှ ကင်းလွတ်ခွင့်ရှိပါသည်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။ (ဩဘာသံများ) </speech>
<title>ပြည်သူ့လတ်တော် ဥကဋ္ဌက ဥပဒေရေးရာနှင့် အထူးကိစရပ်များ လေ့လာဆန်းစစ်သုံးသပ်ရေး ကော်မရှင်ဖွဲ့စည်းခြင်းနှင့် ကော်မရှင်၏ တာဝန်၊ လုပ်ပိုင်ခွင့်၊ ရပိုင်ခွင့်၊ သက်တမ်းတို့နှင့် စပ်လျဉ်း၍ လတ်တော်၏ အတည်ပြုချက်ရယူခြင်း</title>
<speech type='speaker'>
အစီအစဉ် ၁၆ ကို ဆက်လက်ဆောင်ရွက်ပါမယ်။ လတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် များခင်ဗျား။ ဥပဒေရေးရာနှင့်အထူးကိစရပ်များ လေ့လာဆန်းစစ်သုံးသပ်ရေးကော်မရှင်မှာ ပါဝင် သည့် ဥကဋ္ဌ၊ ဒုတိယဥကဋ္ဌ၊ အဖွဲ့ဝင်ဦးရေ၊ အဖွဲ့ဝင်များ၏အမည်စာရင်း၊ ကော်မရှင်ရဲ့ တာဝန်၊ လုပ်ပိုင် ခွင့်၊ ရပိုင်ခွင့်၊ သက်တမ်းနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး ဒုတိယဥကဋ္ဌက ရှင်းလင်းတင်ပြခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ကော်မရှင် ဖွဲ့စည်းမနှင့် ကော်မရှင်ရဲ့ တာဝန်၊ လုပ်ပိုင်ခွင့်၊ ရပိုင်ခွင့်၊ သက်တမ်းတို့ကို လတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြု ချက်ရယူမှာဖြစ်ပါတယ်။ ကော်မရှင်ဖွဲ့စည်းခြင်းနှင့် ကော်မရှင်ရဲ့ တာဝန်၊ လုပ်ပိုင်ခွင့်၊ ရပိုင်ခွင့်၊ သက်တမ်းတို့ကို အတည်ပြုရန် လတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။
</speech>
<p>
သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်က သဘောတူပါသည်။
</p>
<speech type='speaker'>
လတ်တော်က သဘောတူတဲ့အတွက် ဥပဒေရေးရာနှင့်အထူးကိစရပ်များ လေ့လာဆန်းစစ်သုံးသပ်ရေးကော်မရှင်မှာ ဥကဋ္ဌအဖြစ် သူရဦးရေမန်းအားလည်းကောင်း၊ ဒုတိယ ဥကဋ္ဌအဖြစ် ဦးကိုကိုနိုင်၊ ရမည်းသင်းမဲဆန္ဒနယ်အားလည်းကောင်း၊ အဖွဲ့ဝင်များအဖြစ် (၁) ဦးခင်မောင်ထွန်း တွဲဖက်စစ်ထောက်ချုပ်(ငြိမ်း) (၂) ဦးကျင်ဖေ ညွှန်ကြားရေးမှူး(ငြိမ်း)၊ မွန်ပြည်နယ် အထွေထွေအုပ်ချုပ်ရေးဦးစီးဌာန (၃) ဦးဇော်မြင့်ဖေ ဒုတိယညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်(ငြိမ်း) နိုင်ငံတော်အေးချမ်းသာယာရေးနှင့် ဖွံ့ဖြိုးရေးကောင်စီရုံး (၄) ဦးမောင်တိုး ဦးဆောင်ညွှန်ကြားရေးမှူး(ငြိမ်း)၊ မြန်မာ့ပုလဲလုပ်ငန်း (၅) ဦးကြည်သာ ဦးဆောင်ညွှန်ကြားရေးမှူး(ငြိမ်း)၊ ရေအားလျှပ်စစ်ထုတ်လုပ်ရေးလုပ်ငန်း (၆) ဦးအေးမောက် ဦးဆောင်ညွှန်ကြားရေးမှူး(ငြိမ်း)၊ စက်မ(၁)ဝန်ကြီးဌာန (၇) ဦးသိန်းလွင် ဦးဆောင်ညွှန်ကြားရေးမှူး(ငြိမ်း)၊ မြန်မာ့ရေနံဓာတုလုပ်ငန်း (၈) ဦးတင်မောင်ဦး ဗိုလ်မှူးကြီး(ငြိမ်း) (၉) ဦးဝင်းသန်း ဒုတိယညွှန်ကြားရေးမှူး (ငြိမ်း)၊ ကုန်းလမ်းပို့ဆောင်ရေးဦးစီးဌာန (၁၀) ဦးစောလှထွန်း ကုမဏီဥကဋ္ဌ (၁၁) ဒေါက်တာစိုးမိုးအောင် ၊ ဒုတိယဦးစီးမှူး(ငြိမ်း)၊ တိ/မွေးကုဦးစီးဌာန (၁၂) ဦးစိုးရယ် လက်ထောက်ညွှန်ကြားရေးမှူး(ငြိမ်း)၊ သာသနာရေးဝန်ကြီးဌာန (၁၃) ဦးခင်မောင်တင် သံအမတ်ကြီး(ငြိမ်း) (၁၄) ဦးတင်ဝင်း ညွှန်ကြားရေးမှူး (ငြိမ်း)၊ ပြည်ထောင်စုတရားလတ်တော်ချုပ် (၁၅) ဦးအောင်မြင်ထွန်း တွဲဖက်ပြည်နယ်ဥပဒေအရာရှိ(ငြိမ်း)၊ ရှမ်းပြည်နယ် (၁၆) ဒေါ်သန်းသန်းရီ ဒုတိယညွှန်ကြားရေးမှူး (ငြိမ်း)၊ ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံး (၁၇) ဦးကျော်ဆန်း တိုင်းဒေသကြီးအုပ်ချုပ်ရေးမှူး(ငြိမ်း)၊ အထွေထွေအုပ်ချုပ်ရေးဦးစီးဌာန (၁၈) ဦးအေးဟန် ညွှန်ကြားရေးမှူး(ငြိမ်း)၊ တနင်္သာရီတိုင်းဒေသ ၅ အထွေထွေ အုပ်ချုပ်ရေးဦးစီးဌာန (၁၉) ဦးအောင်မြင် ညွှန်ကြားရေးမှူး(ငြိမ်း)၊ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး အထွေထွေ အုပ်ချုပ်ရေးဦးစီးဌာန (၂၀) ဦးစံရအောင် အမြဲတမ်းအတွင်းဝန်(ငြိမ်း)၊ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန (၂၁) ဦးခင်မောင်ဦး ဒုတိယညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်(ငြိမ်း)၊ ပြည်ထောင်စုရှေ့နေချုပ်ရုံး တို့ကို တာဝန်ပေးအပ်ဖွဲ့စည်းကြောင်းနှင့် ဥပဒေရေးရာနှင့်အထူးကိစရပ်များ လေ့လာဆန်းစစ် သုံးသပ်ရေးကော်မရှင်ရဲ့ တာဝန်၊ လုပ်ပိုင်ခွင့်၊ ရပိုင်ခွင့်၊ သက်တမ်းတို့ကို လတ်တော်က အတည်ပြု ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။ (ဩဘာသံများ)
</speech>
</section>
</discussion><postface>
<title>ပြည်သူ့လတ်တော်ဥကဌက ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လတ်တော် ပထမပုံမှန်အစည်းအဝေး တတိယနေ့ ရပ်နားကြောင်းနှင့် အစည်းအဝေး စတုတနေ့ ဆက်လက်ကျင်းပမည့် နေ့ရက်နှင့်အချိန်ကို ကြေညာခြင်း</title>
<speech type='speaker'>
လတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ယခု ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လတ်တော် ပထမပုံမှန်အစည်းအဝေး တတိယနေ့ကို ရပ်နားပါမယ်။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လတ်တော် ပထမပုံမှန် အစည်းအဝေး စတုတနေ့ကို ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ဖေဖော်ဝါရီလ ၈ ရက် (တနင်္လာနေ) နေလယ်၃၃၀ နာရီအချိန်မှာ ဆက်လက်ကျင်းပမှာဖြစ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။ (ဩဘာသံများ)
</speech>
<speech type='mc'>
ပြည်သူ့လတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဥပဒေကြမ်းကော်မတီ အစည်းအဝေးကို ယနေ့ နေ့လယ် ၁၁၁၅ မိနစ်မှာ F2 မှာကျင်းပမှာဖြစ်တဲ့အတွက် ဥပဒေကြမ်း ကော်မတီဝင်အားလုံး တက်ရောက်ပေးဖို့ ပန်ကြားလိုပါတယ်။ ထပ်မံပြီးတော့ ပြည်သူ့ငွေစာရင်း ကော်မတီ ဥကဌနှင့်အတွင်းရေးမှူးတို့ ဒုတိယဥကဌရုံးခန်းမှာ သွားရောက်တွေ့ဆုံဖို့ ပန်ကြားလိုပါတယ်။
</speech>
</postface>
</transcript>
</doc>