<doc>
<docinfo>
<docno>02-13-09.xml</docno>
<term value='02'>ဒုတိယအကြိမ်</term>
<session value='13' />
<sittingday value='09' />

<legislature value='lower'>ပြည်သူ့လွှတ်တော်</legislature>
<title>ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် တွင် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် (၁၃)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး နဝမနေ့မှတ်တမ်း</title>
<date value='08-08-2019'>၁၃၈၁ ခုနှစ်၊ ဝါခေါင်လဆန်း ၈ ရက် (၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ သြဂုတ်လ ၈ ရက်) (ကြာသပတေးနေ့)</date>
</docinfo>
<transcript>
<preface>
<p>နေပြည်တော်ရှိ ပြည်သူ့လွှတ်တော်အစည်းအဝေးခန်းမတွင် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် (၁၃) ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး နဝမနေ့ကို နံနက် ၁၀ နာရီအချိန်၌ စတင်ကျင်းပပါသည်။ ပြည်သူ့လွှတ်တော်အစည်းအဝေးကို ကြီးကြပ်ကွပ်ကဲသူအဖြစ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌ ဦးတီခွန်မြတ်က ဆောင်ရွက်ပြီး၊ အခမ်းအနားမှူးအဖြစ် ဦးတင်ဝင်းအောင်၊ ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရုံးက ဆောင်ရွက်ပါသည်။</p>
<speech type='mc'>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များခင်ဗျား။ ယခုအချိန်ကစပြီး ပြည်ထောင်စုသမ္မတမြန်မာနိုင်ငံတော် ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် (၁၃) ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး နဝမနေ့အစီအစဉ် စတင်ပါတော့မယ်</speech>
<title>ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌနေရာယူခြင်း</title>
<speech type='mc'>ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌ ကြွရောက်လာပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<p>ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌသည် ဥက္ကဋ္ဌအတွက်သတ်မှတ်ထားသည့် စင်မြင့်ပေါ်သို့ ကြွရောက် နေရာယူပါသည်။</p>
<speech type='speaker'>အားလုံးမင်္ဂလာပါခင်ဗျာ။ ကိုယ်စားလှယ်များ။ ။မင်္ဂလာပါ</speech>
<speech type='mc'>အားလုံးထိုင်နိုင်ပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<title>ပြည်သူ့လွှတ်တော် အစည်းအဝေးအထမြောက်ကြောင်းနှင့် စတင်ကျင်းပကြောင်းကြေညာခြင်း</title>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီကနေ့ကျင်းပတဲ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် (၁၃) ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး နဝမနေ့မှာ ပြည်သူ့လွှတ်တော် လွှတ်တော် အခွင့်အရေးကော်မတီရဲ့ တင်ပြချက်အရ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက်ခွင့်ရှိတဲ့ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ၄၃၃ ဦးရှိသည့်အနက် ၃၈၇ ဦး တက်ရောက်ပါတယ်။ အစည်းအဝေးသို့ တက်ရောက် ခွင့်ရှိသူဦးရေ စုစုပေါင်းရဲ့ ၈၉.၃၈ ရာခိုင်နှုန်းရှိတဲ့အတွက် အစည်းအဝေးအထမြောက်ကြောင်းနှင့် စတင်ကျင်းပကြောင်း ကြေညာပါတယ်။ (ဩဘာသံများ)</speech>
<title>အစည်းအဝေးအစီအစဉ်ဖြန့်ဝေထားကြောင်း တင်ပြခြင်း</title>
<speech type='speaker'>အစီအစဉ် ၃ ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ အစီအစဉ် များကို ကြို တင်ဖြန့်ဝေထားတဲ့အတိုင်း ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားပါမယ်</speech>
<leave><title>ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ ခွင့်ပန်ကြားခြင်း</title>
<speech type='speaker'>အစီအစဉ် ၄ ဖြစ်ပါတယ်။ ယခု အစည်းအဝေးမတက်ရောက်နိုင်တဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအတွက် ခွင့်ပန်ကြားရန် ဖြစ်ပါတယ်</speech>
<speech><mp id='309'>ဒေါက်တာလှမိုး(အတွင်းရေးမှူး၊ လွှတ်တော်အခွင့်အရေးကော်မတီ)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ယနေ့ ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ သြဂုတ်လ ၈ ရက်နေ့ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် (၁၃) ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး နဝမနေ့သို့ မတက်ရောက်နိုင်ပါသဖြင့် ခွင့်ပန် ကြားသူ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၏ကိုယ်စား ပြည်သူ့လွှတ်တော် လွှတ်တော်အခွင့်အရေး ကော်မတီအတွင်းရေးမှူး ကျွန်တော် ဒေါက်တာလှမိုး၊ အောင်မြေသာစံမဲဆန္ဒနယ်က ခွင့်ပန်ကြားသွား မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်သူ့လွှတ်တော်မှာ ယနေ့တက်ရောက်ခွင့်ရှိသော ကိုယ်စားလှယ် ၄၃၃ ဦးရှိပြီး တက်ရောက်သူကိုယ်စားလှယ် ၃၈၇ ဦးရှိကာ ယနေ့ခွင့်ပန်ကြားသူ ၃၁ ဦးရှိပါတယ်။ ခွင့်ပန်ကြားသူ ကိုယ်စားလှယ်များကတော့(၁) ဇလွန်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးအောင်မင်း ခွင့် ၁ ရက်၊ (၂) သရက်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးကံမြင့် ခွင့် ၁ ရက်၊ (၃) တပ်ကုန်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးကျော်တင့် ခွင့် ၁ ရက်၊ (၄) ပေါက်ခေါင်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါ်နီနီဒွန်း ခွင့် ၁ ရက်၊ (၅) တောင်သာမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးစစ်အေး ခွင့် ၁ ရက်၊ (၆) ပေါင်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါ်မိကွန်ချမ်း ခွင့် ၁ ရက်၊ (၇) မော်လိုက်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါ်ချိုချိုဝင်း ခွင့် ၁ ရက်၊ (၈) ပဲခူးမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါက်တာဒေါ်ရွှေပုံ ခွင့် ၁ ရက်၊ (၉) တပ်မတော်သားကိုယ်စားလှယ် ဗိုလ်မှူးချုပ်ဇော်ဝင်း ခွင့် ၁ ရက်၊ (၁၀) ကွမ်းလုံမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးယန်ကျင်းကန် ခွင့် ၁ ရက်၊ (၁၁) ရေစကြို မဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါက်တာတင်ဌေးအောင် ခွင့် ၁ ရက်၊ (၁၂) မင်းလှမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါက်တာသန်းအောင်စိုး ခွင့် ၁ ရက်၊ (၁၃) ရေဦးမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါက်တာမင်းသိန်း ခွင့် ၁ ရက်၊ (၁၄) ဆိပ်ကမ်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးတင်မောင်ဝင်း ခွင့် ၁ ရက်၊ (၁၅) တပ်မတော်သားကိုယ်စားလှယ် ဗိုလ်မှူးဇင်လင်း ခွင့် ၁ ရက်၊ (၁၆) ကျိုက်ထိုမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါက်တာခင်ဆောင် ခွင့် ၁ ရက်၊ (၁၇) ကျောက်တံတားမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးနေမျိုးထက် ခွင့် ၁ ရက်၊ (၁၈) မိုးကောင်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးဝင်းနိုင် ခွင့် ၁ ရက်၊ (၁၉) မိုင်းဖြတ်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးလင်းဇော်ထွန်း ခွင့် ၁ ရက်၊ (၂၀) လားရှိုးမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါက်တာစိုင်းမောက်ခမ်း ခွင့် ၂ ရက်၊ (၂၁) သုံးခွမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါ်စုစုလွင် ခွင့် ၁ ရက်၊ (၂၂) ကွမ်းခြံကုန်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးစိုးသူရထွန်း ခွင့် ၁ ရက်၊ (၂၃) နမ့်ခမ်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးထွန်းကျော် ခွင့် ၁ ရက်၊ (၂၄) ခေါင်လန်ဖူးမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးအာမိုးဆီ ခွင့် ၁ ရက်၊ (၂၅) သရက်ချောင်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးအောင်စိုး ခွင့် ၁ ရက်၊ (၂၆) သထုံမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါ်မာမာခိုင် ခွင့် ၁ ရက်၊ (၂၇) မင်္ဂလာဒုံမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးအောင်လှိုင်ဝင်း ခွင့် ၉ ရက်၊ (၂၈) မြောက်ဦးမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးဦးလှစော ခွင့် ၁ ရက်၊ (၂၉) မင်းပြားမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးစစ်နိုင် ခွင့် ၂ ရက်၊ (၃၀) ဘီးလင်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးတင်ကိုကိုဦး(ခ)ဦးအတွက် ခွင့် ၁ ရက်နှင့် (၃၁) တနိုင်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးလင်းလင်းဦး ခွင့် ၁ ရက်တို့ဖြစ်ကြပါတယ်။ ယခင် ခွင့်ပန်ကြားသူ ဦး၊ ယနေ့ခွင့်ပန်ကြားသူ ၃၁ ဦး စုစုပေါင်းခွင့်ပန်ကြားသူ ၄၆ ဦး ဖြစ်ပါတယ်။ ခွင့်မဲ့ ပျက်ကွက်သူမရှိပါကြောင်းနှင့် အထက်ပါကိုယ်စားလှယ်များ၏ ခွင့်ပန်ကြားမှုအား ခွင့်အဖြစ် ခွင့်ပြု ပေးပါရန် လေးစားစွာဖြင့် ပန်ကြားအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type='speaker'>ခွင့်ပန်ကြားသူအားလုံးကို ခွင့်ပြုပါတယ်။</speech>
<title>ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှုအခြေအနေကိုမှတ်တမ်းတင်ခြင်း</title>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီကနေ့အစည်းအဝေးမှာ တက်ရောက် ခွင့်ရှိတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ၄၃၃ ဦး၊ ယခင်က ခွင့်ပန်ကြား၍ ခွင့်ပြုထားသူ ၁၅ ဦး၊ ယနေ့ ခွင့်ပြု ထားသူ ၃၁ ဦးဖြစ်၍ လွှတ်တော်က ခွင့်ပြု ထားသူ စုစုပေါင်း ၄၆ ဦးဖြစ်ပါတယ်။ ခွင့်မဲ့ ပျက်ကွက်သူမရှိပါ။ ယခုလွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေးတက်ရောက်မှု အခြေအနေကို လွှတ်တော်ရဲ့ အတည်ပြုချက်ရယူပါမယ်။ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေး တက်ရောက်မှုအခြေအနေတင်ပြချက်ကို အတည်ပြုမှတ်တမ်းတင်ရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါ သလားခင်ဗျား</speech>
<p>သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်ကသဘောတူပါသည်။</p>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်က သဘောတူတဲ့အတွက် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ အစည်းအဝေး တက်ရောက်မှုအခြေအနေကို အတည်ပြုမှတ်တမ်းတင်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။ (ဩဘာသံများ)</speech>
</leave></preface>
<discussion>
<section value = 'QA'>
<title>ကြယ်ပွင့်ပြထားသည့် မေးခွန်းများကို သက်ဆိုင်ရာလွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များက မေးမြန်းခြင်းနှင့် သက်ဆိုင်ရာ ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်များက ဖြေကြားခြင်း</title>
<speech type='speaker'>အစီအစဉ် ၅ ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ မေးခွန်းများ မေးမြန်း၊ ဖြေကြားခြင်းအစီအစဉ် စတင်ဆောင်ရွက်ပါမယ်။</speech>
<title>စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့နှင့် နာဂကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရဒေသ အစိုးရအဖွဲ့တို့မှ ဒေသဖွံ့ဖြိုး ရေးလုပ်ငန်းများ တင်ဒါခေါ်ယူခြင်း၊ စိစစ်ထုတ်ပြန်ပေးခြင်းများ ဆောင်ရွက်ရာတွင် အဘယ်ကြောင့် နှောင့်နှေးကြန့်ကြာနေသည်ကို သိလိုခြင်းနှင့် စပ်လျဉ်းသည့်မေးခွန်း</title>
<speech type='speaker'>ပထမဦးစွာ လေရှီးမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးကျော်ဌေး မေးမြန်းဖို့ ဖြစ်ပါတယ်</speech>
<speech><mp id='368'>ဦးကျော်ဌေး(လေရှီးမဲဆန္ဒနယ်)</mp>လေးစားရတဲ့ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် အားလုံးမင်္ဂလာပါခင်ဗျား။ ကျွန်တော်ကတော့ နာဂကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရဒေသ လေရှီးမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးကျော်ဌေး ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီကနေ့ ကျွန်တော်မေးမြန်းချင်တဲ့မေးခွန်းကတော့ နာဂကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရ ဒေသအတွင်း စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့နှင့် နာဂကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရဒေသ အစိုးရအဖွဲ့တို့မှ ဒေသဖွံ့ဖြိုးရေးလုပ်ငန်းများတင်ဒါခေါ်ယူခြင်း၊ စိစစ်ထုတ်ပြန်ပေးခြင်းများ ဆောင်ရွက်ရာတွင် အဘယ်ကြောင့်နှောင့်နှေးကြန့်ကြာနေသည်ကို သိရှိလိုတဲ့မေးခွန်းဖြစ်ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ နာဂကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရဒေသဟာ မိုးအလွန်များပြီးတော့ လမ်းပန်း ဆက်သွယ်ရေးခက်ခဲတဲ့ဒေသဖြစ်ပါတယ်။ ယခင်က ဘဏ္ဍာရေးနှစ်ကာလပြောင်းလဲမှုမရှိခင်မှာ ဒေသ ဖွံ့ဖြိုးရေးလုပ်ငန်းဆောင်ရွက်တဲ့အခါမှာ ဧပြီလ၊ မေလ နှစ်လလုံး ပွင့်လင်းရာသီကို လွတ်သွားခဲ့တာ အားလုံးအသိပဲဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ လက်ရှိပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့အနေနဲ့ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ကာလပြောင်းလဲသတ်မှတ်တဲ့အခါမှာ မြန်မာနိုင်ငံရဲ့ ပထဝီအနေအထားနှင့် ရာသီဥတုအခြေအနေ ပေါ်မှာ မူတည်ပြီးတော့ ပွင့်လင်းရာသီတစ်ခုလုံးကို ဒေသဖွံ့ဖြိုးရေးလုပ်ငန်းဆောင်ရွက်နိုင်ရန်ဆိုတဲ့ ရည်ရွယ်ချက်လည်းပါဝင်ပါတယ်။ ဒါပေမဲ့ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့နှင့် နာဂကိုယ်ပိုင် အုပ်ချုပ်ခွင့်ရဒေသဦးစီးအဖွဲ့တို့ ခေါ်တဲ့တင်ဒါလုပ်ငန်းများမှာ အင်မတန်နောက်ကျနေတာကို တွေ့ရှိရ ပါတယ်။ တချို့လုပ်ငန်းတွေဆိုလို့ရှိရင်တော့ မေလကုန်ခါနီးမှ စာချုပ်ချုပ်တယ်လို့သိရပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဇွန်လရောက်မှ လုပ်ငန်းစဖြစ်တာကို တွေ့ရှိရပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ဒေသမှာ မေလကုန် ဆိုရင် မိုးဝင်နေပါပြီ။ ခြောက်လပိုင်း ဇွန်လရောက်သွားလို့ရှိရင် သွားရေးလာရေး အင်မတန်ခက်ခဲတဲ့ အချိန်ရောက်သွားပါပြီ။ ကွန်ကရစ်လမ်းတွေ၊ ကတ္တရာလမ်းတွေ မဟုတ်တဲ့အခါကျတော့ အများကြီး အခက်အခဲတွေကြုံရပါတယ်။ အဲဒီတော့ အရည်အသွေးပိုင်းမှာ ကျွန်တော်တို့ ထိခိုက်မှုတွေ များစွာ ကြုံတွေ့နေရပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ Power Point ဖြင့်တင်ပြခွင့်ပြုပါခင်ဗျား။ ဒါကတော့ တိုင်းဒေသကြီးအစိုးရ အဖွဲ့နှင့် နာဂကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရဒေသဦးစီးအဖွဲ့ကခေါ်တဲ့တင်ဒါခေါ်စာ ဖြစ်ပါတယ်။ ၃ လပိုင်းနှင့် ၂ လပိုင်းမှာ ခေါ်ထားတာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကတော့ တင်ဒါဖွင့်တဲ့ရက်ဖြစ်ပါတယ်။ ၃ လပိုင်းမှာ ဖွင့်တာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါပေမဲ့လို့ စာချုပ်ချုပ်တာက ဒီတင်ဒါဖွင့်ပြီးတော့ သုံးလလောက် အောင်းပြီးတော့မှ မေလမှာ သွားချုပ်တယ်ဆိုတာ တွေ့ရှိရပါတယ်။ ဒါကတော့ မိုးရွာတဲ့အခါကျတော့ လုပ်ငန်းတွေ လုပ်လို့မရတော့ ရပ်ထားတဲ့လုပ်ငန်းခွင်ရဲ့ အခြေအနေ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါလည်းပဲ လုပ်ငန်းလုပ်တဲ့ နေရာမှာ ဆီတွေဘာတွေ သယ်ယူပို့ဆောင်တဲ့အခါ လမ်းချော်တဲ့အခါကျတော့ ချိန်းကြိုးကွေ့ပတ် ပြီးတော့မှ သွားနေရတဲ့ အခြေအနေဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကလည်း ထိုနည်း၎င်းပါပဲ။ ဒါဆိုလို့ရှိရင် မြေသား လမ်းတွေဖောက်လုပ်တာပေါ့နော်။ မိုးတွေစိုတဲ့အခါကျတော့ ဒါကမ်းပါးတွေပြို နေတဲ့အခြေအနေ မျိုးမှာ အန္တရာယ်များစွာနှင့်လုပ်နေတဲ့ အခြေအနေမျိုးဖြစ်ပါတယ်။ ဒါဆိုလို့ရှိရင် ကျောက်ခင်း လမ်းတွေပေါ့နော်။ ကျောက်ချောလမ်းခင်းတဲ့အခါမှာ မိုးရွာတော့လုပ်လို့မရတဲ့အခါကျတော့ အခက် အခဲတွေကြုံနေတဲ့ အခြေအနေမျိုးဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကလည်း မြေလမ်းကနေသွားရေးလာရေးခက်ခဲလို့ ဒီလမ်းတွေဟာဆိုရင် တရွတ်တိုက်ဆွဲထားတဲ့ ကားဘီးရာလေးတွေတွေ့မှာဖြစ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါ တယ်။ ဥက္ကဌကြီးခင်ဗျား။ တင်ဒါခေါ်တဲ့အခြေအနေနဲ့ စိစစ်တဲ့အခြေအနေဟာ ခုနစ်လ၊ ရှစ်လ လောက်ကြာနေတာကို တွေ့ရပါတယ်။ ဒါကြောင့် ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ရဲ့ ဘဏ္ဍာနှစ်ကာလ ပြောင်းလဲသတ်မှတ်တဲ့ရည်ရွယ်ချက် ကောင်းပေမဲ့လို့ သက်ဆိုင်ရာဌာနများနှင့် ဒေသဆိုင်ရာ အစိုးရ အဖွဲ့ တွေကနေပြီးတော့ အကောင်အထည်ဖော်မှုအားနည်းတဲ့အခါမှာ ဒေသအတွင်းဖွံ့ဖြိုးမှုများ များစွာ နစ်နာနေရတာကို တွေ့ရှိနေရပါတယ်။ ဒီလိုဖြစ်နေတာဟာ သက်ဆိုင်ရာဦးစီးဌာနတွေရဲ့ ကြိုးနီစနစ်မကုန်သေးတာလား။ မိမိဌာနနှင့်ဆိုင်တဲ့လုပ်ငန်းအတွက်ကိုကော ကြိုတင်ပြင်ဆင်မှုများ မလုပ်ကြဘူး လားပေါ့။ သက်ဆိုင်ရာအစိုးရအဖွဲ့ကလည်း ဌာနကမလာမချင်းစောင့်နေတာမျိုး ဖြစ်နေတာလားလို့ သိချင်ပါတယ်။ ဒါာဘာကြောင့်ဖြစ်လာလဲဆိုတာ သိရှိလိုတဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ဒေသအကျိုးကို ရှေးရှုပြီးတော့ ဥက္ကဌကြီးမှတစ်ဆင့် လေးစားစွာဖြင့် မေးမြန်းအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနက ဖြေကြားရန် ဖြစ်ပါတယ်</speech>
<speech><agency id='14'>ဦးကျော်လင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့ လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ဖိတ်ကြားထားသော ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာအပေါင်းနှင့်ပြည့်စုံကြပါစေလို့ ဆုမွန်ကောင်းတောင်းရင်း နှုတ်ခွန်း ဆက်သအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးကျော်လင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့်အနေဖြင့် စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး၊ လေရှီးမဲဆန္ဒနယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဦးကျော်ဌေးမှ မေးမြန်းထားတဲ့ နာဂကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရဒေသအတွင်း စစ်ကိုင်းတိုင်း ဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့နှင့် နာဂကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရဒေသအစိုးရအဖွဲ့တို့မှ ဒေသဖွံ့ဖြိုးရေးလုပ်ငန်း များ တင်ဒါခေါ်ယူခြင်း၊ စိစစ်ထုတ်ပြန်ပေးခြင်းများ ဆောင်ရွက်ရာတွင် အဘယ်ကြောင့်နှောင့်နှေး ကြန့်ကြာနေသည်ကိုသိရှိလိုခြင်းနဲ့ စပ်လျဉ်းတဲ့မေးခွန်းအား စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့ ကိုယ်စားရှင်းလင်းဖြေကြားသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး၊ နာဂကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရ ဒေသအတွင်း၌ ဝန်ကြီးဌာနများ၏ ခွင့်ပြုရန်ပုံငွေဖြင့် အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်သည့် ဒေသ ဖွံ့ဖြိုးရေးလုပ်ငန်းများအား တင်ဒါခေါ်ယူရာတွင် သက်ဆိုင်ရာပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာနများ၊ သက်ဆိုင်ရာ တိုင်းဒေသကြီးရုံးများနှင့် နာဂကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရဒေသ ဦးစီးအဖွဲ့ရုံးတို့တွင် နိုင်ငံတော်သမ္မတရုံး၏(၁/၂၀၁၇) တင်ဒါစည်းမျဉ်းစည်းကမ်း၊ ညွှန်ကြားချက်နှင့်အညီ တင်ဒါ ခေါ်ယူဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ နာဂကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရဒေသအတွင်း ဒေသဖွံ့ဖြိုးရေးလုပ်ငန်း များအား နာဂကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရဒေသဦးစီးအဖွဲ့မှ တင်ဒါခေါ်ယူဆောင်ရွက်ရာတွင် သက်ဆိုင်ရာ ဌာနများမှ နာဂကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရဒေသဦးစီးအဖွဲ့သို့ တင်ဒါခေါ်ယူပေးရန် တင်ပြလာသည့်စာများ ရရှိပြီးမှသာ ကျပ်သန်း ၁၀၀ အောက်လုပ်ငန်းများအား နိုင်ငံတော်ပိုင်သတင်းစာများ၊ ဒေသဦးစီးအဖွဲ့ ရုံး၊ နာဂဒေသရှိ မြို့နယ်စီမံခန့်ခွဲရေးကော်မတီရုံးများ၊ သက်ဆိုင်ရာဌာန၏ ခရိုင်/မြို့နယ်ရုံးများ၏ ကြော်ငြာသင်ပုန်းများနှင့် အများပိုင်ကြော်ငြာသင်ပုန်းတို့တွင် အချိန်တစ်လခန့်ကြေညာ၍လည်းကောင်း၊ ကျပ်သန်း ၁၀၀ အောက်လုပ်ငန်းများအား ဒေသဦးစီးအဖွဲ့ရုံး၊ ဒေသအတွင်းရှိ မြို့နယ်စီမံခန့်ခွဲရေး ကော်မတီရုံးနှင့် သက်ဆိုင်ရာဌာန၏ ခရိုင်/မြို့နယ်ရုံးကြော်ငြာသင်ပုန်းများနှင့် အများပိုင်ကြော်ငြာ သင်ပုန်းတို့တွင် အချိန်နှစ်ပတ်ခန့် ကြေညာ၍လည်းကောင်း တင်ဒါခေါ်ယူ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ဥက္ကဌကြီးခင်ဗျား။ ကုမ္ပဏီများမှတင်သွင်းသည့် တင်ဒါလျှောက်လွှာများ အား တင်ဒါစိစစ်ရေးကော်မတီဖွဲ့စည်း၍ ကုမ္ပဏီများ၏ ရှေ့မှောက်တွင် တင်ဒါစိစစ်ရေးကော်မတီမှ ဖွင့်ဖောက်စိစစ်ကာ ဦးစားပေးအလိုက်ရွေးချယ်ပြီး နာဂကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရဒေသ ဦးစီးအဖွဲ့၏ အလုပ်အမှုဆောင်ကော်မတီအစည်းအဝေးတွင် တင်ဒါအောင်မြင်သည့်ကုမ္ပဏီကို တိုင်းဒေသကြီး အစိုးရအဖွဲ့အစည်းအဝေးသို့ တင်ပြအတည်ပြုချက်ရယူပါတယ်။ တိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့၏ အတည်ပြုချက်ရရှိပါက သက်ဆိုင်ရာဌာနများ၏ တိုင်းဒေသကြီးရုံးနှင့် ခရိုင်ရုံးတို့တွင် တင်ဒါ အောင်မြင်သည့်ကုမ္ပဏီနှင့် လုပ်ငန်းအပ်နှံစာချုပ်ချုပ်ဆိုပြီး လုပ်ငန်းစတင်ဆောင်ရွက်ခြင်း ဖြစ်ပါ တယ်။ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှစတင်၍ အောက်တိုဘာလမှ စတင်သော်လည်း ဒေသဖွံ့ဖြိုးရေး လုပ်ငန်းများအား နာဂကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရဒေသ ဦးစီးအဖွဲ့ရုံး၌ တင်ဒါခေါ်ယူဆောင်ရွက်ခွင့်ရရှိရေး အတွက် သက်ဆိုင်ရာဌာနများမှ ဒေသဦးစီးအဖွဲ့သို့ လွှဲပြောင်းပေးနိုင်ရန် တိုင်းဒေသကြီးအစိုးရ အဖွဲ့သို့တင်ပြုပြီး ခွင့်ပြုချက်ရယူ၍ တင်ဒါခေါ်ယူဆောင်ရွက်ရန် လွှဲပြောင်းပေးခဲ့ပါတယ်။ တင်ဒါ လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများနှင့်အညီ ပွင့်လင်းမြင်သာမှုရှိစေရန် တင်ဒါစည်းမျဉ်းစည်းကမ်းများ၊ ဖွင့်ဖောက် စစ်ဆေးမည့် အမှတ်ပေးစည်းမျဉ်းများ၊ ကြမ်းခင်းဈေးသတ်မှတ်ပုံစံများအား အတည်ပြုခြင်း၊ သက်ဆိုင်ရာဌာနများသို့ ညွှန်ကြားချက်များ ထုတ်ပြန်ခြင်းစသည့်လုပ်ငန်းများ အဆင့်ဆင့်ဆောင်ရွက် ရခြင်းတို့ကြောင့် တင်ဒါအောင်မြင်သည့် ကုမ္ပဏီများအနေဖြင့် လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်ချိန် နွေရာသီ ကာလနှစ်လခန့်သာရှိပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ နာဂကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရဒေသသည့် လမ်းပန်း ဆက်သွယ်ရေးခက်ခဲပြီး မိုးများသည့်ဒေသဖြစ်ရာ ဧပြီလနှင့်မေလတို့တွင် မိုးတွင်းကာလသို့ရောက်ရှိ ပြီး နွေကာလအစောပိုင်း၌ လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်နိုင်မှုမရှိဘဲ ဖေဖော်ဝါရီလပိုင်းတွင်သာ လုပ်ငန်းများ ဆောင်ရွက်နိုင်ပါတယ်။ လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်ချိန် နွေရာသီကာလနှစ်လခန့်သာရှိခြင်း၊ လမ်းပန်း ဆက်သွယ်ရေးခက်ခဲပါသဖြင့် တည်ဆောက်ရေးလုပ်ငန်း သယ်ယူရာတွင်လည်း ခက်ခဲကြန့်ကြာ သဖြင့် မိုးတွင်းကာလများတွင် လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်မှု နှောင့်နှေးကြန့်ကြာရခြင်းတို့ကြောင့် လာမည့် ဘဏ္ဍာရေးနှစ်တွင် အလားတူမဖြစ်စေရေးအတွက် တင်ဒါလုပ်ငန်းများ ဆောလျင်စွာ ဆောင်ရွက်ပြီး တင်ဒါအောင်ကုမ္ပဏီသို့ ပွင့်လင်းရာသီရောက်သည်နှင့် လုပ်ငန်းအပ်နှံနိုင်ရေး စီမံဆောင်ရွက်သွား မည်ဖြစ်ပါကြောင်း စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့ ကိုယ်စား ရှင်းလင်းဖြေကြားအပ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ဥက္ကဌကြီးခင်ဗျား။ ပထမမေးခွန်းက ဒီနာဂဒေသမှာ ဆောင်ရွက်တဲ့တင်ဒါ တွေခေါ်တာမှာ မတ်လလောက်မှ တင်ဒါစခေါ်တယ်။ အဲဒီတော့ မိုးတွင်းကာလမှာ အလုပ်လုပ်နိုင် တယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ဒါတွေကို လုပ်ငန်းတွေကို ဒီတင်ဒါခေါ်တာနှင့်ပတ်သက်ပြီးတော့ မေးခွန်းဟာ Emphasize လုပ်ထားလို့ ဒီမေးခွန်းကို ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့ကနေပြီးတော့ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသ ကြီးအစိုးရအဖွဲ့က ဖြေကြားပါ။ ဒါဟာ ယေဘုယျအားဖြင့် တင်ဒါလုပ်ငန်းများကို မေးတဲ့မေးခွန်းဖြစ်တဲ့ အတွက် ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနက ဒီအဖြေကိုလာရောက်ဖြေကြားခြင်းဖြစ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ သို့သော်လည်းပဲ ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီး ခုနထိုးပြသွားတဲ့ လမ်းပန်းဆက်သွယ်ရေးကိစ္စတွေဖြစ်တဲ့ အတွက် ဒါနဲ့ပတ်သက်ပြီး ကျွန်တော့်အနေနဲ့ ထပ်မံဖြည့်စွက်ပြီးတော့ ရှင်းလင်းတင်ပြရရင် အစိုးရသစ် သုံးနှစ်တာကာအတွင်းမှာ နာဂဒေသကို ဦးစားပေးပြီးတော့ စီမံဆောင်ရွက်ခဲ့ပါတယ်။ အဲဒါကြောင့် မို့လို့လည်း ယခင်တုန်းကဆိုလို့ရှိရင် လဟယ်ဆိုတာ လမ်းပန်းဆက်သွယ်ရေးတော်တော်ခက်ခဲတဲ့ နေရာ ဖြစ်ပါတယ်။ လဟယ်ကို ဝန်ထမ်းတွေဟာ သွားဖို့တော်တော်ကို အခက်အခဲရှိကြပါတယ်။ သို့သော်လည်း ဒီသုံးနှစ်တာကာလအတွင်းမှာ လဟယ်သွားတဲ့လမ်းမှာရှိတဲ့ တံတားအားလုံးကို ကျွန်တော်တို့ ကွန်ကရစ်တံတားအဖြစ်ပြောင်းလဲပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ လမ်းတွေကိုလည်းချဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ခန္တီးကနေ လဟယ်ဆိုရင် အခုဆိရင် မိုးတွင်းမှာတောင်မှ သုံးနာရီခွဲနှင့် သွားလို့ရတဲ့ အနေအထားဖြစ်အောင် ဆောင်ရွက်ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီမှာ လဟယ်ကနေ ဒုံဟီး၊ ဒုံဟီးကနေ နန်းယွန်း ဆိုပြီး ၁၀၂ မိုင်ခရီးရှိပါတယ်။ ယခင်တုန်ကဆိုလို့ရှိရင်တော့ မိုးရာသီဆိုလို့ရှိရင် လုံးဝပိတ်ထားရတာ ပါ။ နွေရာသီတောင်မှ နှစ်ညအိပ်၊ သုံးညအိပ်လောက်သွားရတဲ့ လမ်းကို အခု နွေရာသီမှာဆိုလို့ရှိရင် လဟယ်ကနေပြီးတော့ နန်းယွန်းကို နေ့ချင်းပြန်သွားနိုင်အောင် ၁၀၂ မိုင် ခရီးကို အခုမိုးတွင်းဆိုရင်တော့ ခုနပြောသလို အခက်အခဲနည်းနည်းရှိပါတယ်။ တချို့ လမ်းတွေဟာ မြေကြီးလမ်းတွေဖြစ်နေပါ တယ်။ နောင်နှစ်နှစ်တာကာလအတွင်းမှာ အမာခံလမ်းများဖြစ်အောင် ဆောင်ရွက်သွားဖို့ စီမံချက်များချမှတ်ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ခုနဖြည့်စွက်တင်ပြလာတဲ့ Power Point Slide များနှင့် ပတ်သက်ပြီးတင်ပြရရင်တော့ ကျွန်တော်တို့ ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ နာဂဒေသသည် ဦးစားပေးဆောင်ရွက် နေတဲ့ ဒေသဖြစ်ပါကြောင်းနှင့် အဆိုပါလမ်းပန်းဆက်သွယ်ရေးကိစ္စများကို ပိုမိုပြီးတော့ တိုးတက်အောင် ဖြေရှင်းဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ပါကြောင်း ဖြေကြားအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<title>Mdin Arterid Road-22 လမ်းမကြီးမှ တမူး-စစ်သောင်-ရောင်ဟီးလမ်းပိုင်းအား ရာသီမရွေး သွားလာနိုင်သောလမ်းအဖြစ် မည်သည့်အချိန်တွင် အပြီးဖောက်လုပ်နိုင်မည်ကို သိလိုခြင်းနှင့် စပ်လျဉ်းသည့်မေးခွန်း</title>
<speech type='speaker'>တမူးမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးနိုင်နိုင်ဝင်း မေးမြန်းဖို့ ဖြစ်ပါတယ်</speech>
<speech><mp id='350'>ဦးနိုင်နိုင်ဝင်း(တမူးမဲဆန္ဒနယ်)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် ပြည်ထောင်စုအဆင့်အဖွဲ့အစည်းဝင်ပုဂ္ဂိုလ်များ၊ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များ အားလုံးမင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော်ကတော့ တမူးမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးနိုင်နိုင်ဝင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့်အနေနဲ့ Main Arterid Road-22 လမ်းမကြီးရဲ့ အစိတ်အပိုင်းတစ်ခုဖြစ်တဲ့ တမူး-စစ်သောင်-ရောင်ဟီးလမ်းပိုင်းကို ရာသီမရွေးသွားလာနိုင်တဲ့လမ်းအဖြစ် မည်သည့်အချိန်မှာ အပြီးဖောက်လုပ်နိုင်မည်ကို သိရှိလိုခြင်းနှင့်ပတ်သက်ပြီးမှ မေးမြန်းသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီး aopzu Power Point so: Olaflolu galcosso Main Arterial Road-22 w8:03:05 တမူးကနေမူဆယ်ကို ချိတ်ဆက်ထားတဲ့ လမ်းမကြီးဖြစ်ပါတယ်။ စုစုပေါင်း ၃၈၉ မိုင် ဝေးကွာပါတယ်။ ဒီလမ်းမကြီးဟာ လူဦးရေ သန်း ၁၃၇၀ ရှိတဲ့ အိန္ဒိယနိုင်ငံနဲ့ လူဦးရေ သန်း ၁၄၂၀ ရှိတဲ့ တရုတ်နိုင်ငံကို မြန်မာနိုင်ငံထဲကနေ အတိုဆုံးလမ်းကြောင်းနဲ့ ချိတ်ဆက်ပေးမယ့် လမ်းမကြီး ဖြစ်ပါတယ်။ အခု ကျွန်တော်တို့ လက်ရှိသွားနေတဲ့ တမူးကနေ ကလေး၊ ကလေးကနေ မုံရွာ-မန္တလေး-မေမြို့-လားရှိုးqaouf wurdýpp:eşoss Egg eegolosan valecossas osgood Main Arterial Road-22 လမ်းမကြီးသာ ပြီးစီးသွားမယ်ဆိုရင် ကျွန်တော်တို့ဟာ အိန္ဒိယနိုင်ငံနဲ့ တရုတ်နိုင်ငံကို ခရီးမိုင် ၂၅၆ မိုင်လောက် လျော့နည်းပြီးမှ ချိတ်ဆက်သွားလာနိုင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဥက္ကဌကြီးခင်ဗျား။ ဒါကတော့ အခုကျွန်တော်မေးမြန်းထားတဲ့ မေးခွန်းဖြစ်ပါတယ်။ တမူးစစ်သောင်-ရောင်ဟီးလမ်းပိုင်းဟာ ခုနလမ်းမကြီးရဲ့ အစိတ်အပိုင်းတစ်ခုဖြစ်ပြီးမှ ၅၃.၅ မိုင် ကွာဝေး ပါတယ်။ အဲဒီမှာ ကျွန်တော်တို့ တမူး-စစ်သောင်က မိုင် ၃၀ ရှိပြီးမှ စစ်သောင်နဲ့ရောင်ဟီးက ၂၃.၅ မိုင် ရှိပါတယ်။ ဒါကတော့ ကျွန်တော် ပြီးခဲ့တဲ့မေလလောက်က လမ်းဖောက်လုပ်နေမှုကို ကွင်းဆင်းပြီးမှ သက်ဆိုင်ရာ အင်ဂျင်နီယာတွေနဲ့အတူ လေ့လာတဲ့မှတ်တမ်းဓာတ်ပုံ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ တမူးစစ်သောင် မိုင် ၃၀ ကို ပြီးခဲ့တဲ့ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ တိုင်းဒေသကြီးရန်ပုံငွေကနေ သန်း ၇၀ ခွင့်ပြုခဲ့ပြီး တစ်ကြောင်းထိုးဖောက်လုပ်ခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ အခု ဒီလမ်းမကြီးဟာ အင်္ဂလိပ်လက်ထက်က စစ်ပြေးလမ်း အနေနဲ့ဖောက်လုပ်ခဲ့တဲ့ လမ်းမကြီးဖြစ်ပြီး အသုံးမပြု တာတော့ နှစ်ပေါင်း ၇၀ ကျော်ခဲ့ပါပြီ။ အဲဒီမှာ အခု သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာန လမ်းပုံထုတ်အဖွဲ့ကနေ လမ်းပုံအသစ်ပြန်လည်ထုပ်ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ အခု ၂၀၁၉-၂၀၂၀ ခုနှစ် ပြည်ထောင်စုရန်ပုံငွေမှာလည်း သန်း ၅၀၀ လျာထားထောက်ခံထားတာကို တွေ့ရ ပါတယ်။ ဒီအတွက်လည်း သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနနဲ့ တာဝန်ရှိသူအားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။ ဒီလမ်းမကြီးမှာဆိုရင် ဖို့မြေ၊ ဖြတ်မြေလုပ်ငန်းတွေ၊ လမ်းတာချဲ့တဲ့လုပ်ငန်းတွေ၊ တံတားတည်ဆောက် ရေးလုပ်ငန်းတွေ၊ လမ်းနယ်နိမိတ် တိုင်းတာရေးလုပ်ငန်းတွေ ဒါတွေလုပ်ဖို့လည်း ကျန်ရှိနေပါသေး တယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ဒီလမ်းမကြီးကိုသာ ဖောက်လုပ်ပြီးစီးသွားမယ်ဆိုရင် ကမ္ဘာမှာ စားသုံးသူ ဈေးကွက် အကြီးမားဆုံးဖြစ်တဲ့ အိန္ဒိယနိုင်ငံနဲ့ တရုတ်နိုင်ငံကို အချိန်တိုအတွင်း ချိတ်ဆက်သွားလာ နိုင်မှာဖြစ်သလို မြန်မာနိုင်ငံအတွက် အရေးပါတဲ့လမ်းမကြီးတစ်ခုဖြစ်ပြီး ကျွန်တော်တို့တမူးမြို့အတွက် လည်း အရှိန်အဟုန်နဲ့ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုကို ရရှိလာစေမှာဖြစ်တဲ့အတွက် အထက်ပါမေးခွန်းကို မေးမြန်း ရခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောတူဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနက ဖြေကြားရန် ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id='14'>ဦးကျော်လင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ကျွန်တော့်အနေဖြင့် စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး၊ တမူးမဲဆန္ဒနယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးနိုင်နိုင်ဝင်းမှ မေးမြန်းထားတဲ့ Main Arterid Rodd-22 လမ်းမကြီးမှ တမူး-စစ်သောင်-ရောင်ဟီး လမ်းပိုင်းအား ရာသီမရွေးသွားလာနိုင်သောလမ်းအဖြစ် မည်သည့်အချိန်တွင် အပြီးဖောက်လုပ်နိုင် မည်ကိုသိရှိလိုခြင်းနှင့် စပ်လျဉ်းတဲ့မေးခွန်းအား ရှင်းလင်းဖြေကြားသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ် ပါသော ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ခုနတုန်းက Power Point မှာ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တော်ကြီး ရှင်းပြသွားတဲ့အတိုင်းပါပဲ။ မှန်ပါတယ်။ ဒီလမ်းကြောင်းသည် တရုတ်-မြန်မာ-အိန္ဒိယ ဆက်သွယ်မယ့် အတိုဆုံးလမ်းကြောင်းဖြစ်တဲ့အတွက် ကျွန်တော်တို့ရဲ့ Project Bank ထဲမှာလည်း ဒီလမ်းကြီးကို ထည့်ထားပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလမ်းကြောင်းကြီးဟာဆိုလို့ရှိရင် တမူးကနေတစ်ဆင့် ဖောင်းပြင်-တမူးစစ်သောင်ပြီးရင် စစ်သောင်နဲ့ဖောင်းပြင်ကြားမှာ ချင်းတွင်းမြစ်ကြီးရှိပါတယ်။ အဲဒီအတွက်ကိုလည်း တံတားထိုးဖို့အတွက် ကျွန်တော်တို့ Project Bank ထဲမှာ တံတားတစ်စင်းထည့်ထားပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ဖောင်းပြင်ကနေ ပင်လယ်ဘူး၊ ထိုမှတစ်ဆင့် ထီးချိုင့်၊ ထီးချိုင့်ကနေ တံတားထိုးထားပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ ဧရာဝတီမြစ်ကူးတံတားကြီးကိုကျော်ပြီးရင် ကျွန်တော်တို့က မူဆယ်ကို အနီးဆုံးလမ်းကြောင်းနဲ့ သွားနိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ အဆိုပါ သုံးနိုင်ငံလမ်းမကြီးသည် အနာဂတ်မှာ ဒီလမ်းကြီးဖောက်ပြီးသွားလို့ ရှိရင်တော့ အဲဒီလမ်းကြောင်းတစ်လျှောက်ဟာ Economic Corridor ကြီးတစ်ခု ဖြစ်လာမယ့်အနေ အထားဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ဒီလမ်းကြောင်းနဲ့ပတ်သက်ပြီး အသေးစိတ် Survey ဆင်းပြီးတော့ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီးအတွင်းမှာရှိတဲ့ တမူး-စစ်သောင်-ရောင်ဟီးလမ်း သစ်ဖောက်ဖို့အတွက် ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့ ငွေလုံး ငွေရင်းရန်ပုံငွေ ကျပ် ၇၅ သန်းဖြင့် လမ်းအူကြောင်း တိုင်းတာပုံထုတ်ခြင်းလုပ်ငန်းတွေ ဆောင်ရွက်ပြီး ဖြစ်ပါတယ်။ လမ်းတိုင်းတာပုံထုတ်မှုအရ လမ်းမိုင်အရှည်ကတော့ စုစုပေါင်း ၅၂ မိုင် ၇ ဖာလုံ ရှည်လျားပြီးတော့ မိုင်တိုင် ၂၅ အထိ တစ်ကြောင်းထိုးလမ်းဖောက်လုပ်ခြင်း ဆောင်ရွက်လျက်ရှိတဲ့ နေရာမှာ ၉၅ ရာခိုင်နှုန်းခန့် ဆောင်ရွက်ပြီးစီးပြီဖြစ်ပါတယ်။ ၂၀၁၉-၂၀၂၀ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာတော့ ပြည်ထောင်စုငွေလုံးငွေရင်းလျာထား ရန်ပုံငွေ ကျပ် ၅၀၀ သန်း ဖြင့် ၁၀ မိုင်အတွင်းမှာ ဖို့မြေ၊ ဖြတ်မြေလုပ်ငန်းတွေ စတင်ဆောင်ရွက်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့ရဲ့ ငွေလုံး ငွေရင်းလျာထားရန်ပုံငွေ ကျပ် ၄၀ သန်းနဲ့ မိုင်တိုင်အမှတ် (၂၉)နှင့် (၅၂)အတွင်းမှာ တစ်ကြောင်းထိုး လမ်းလုပ်ငန်းတွေဖောက်လုပ်ဖို့ ဆောင်ရွက်ရန် လျာထားတင်ပြပြီးဖြစ်သဖြင့် ရန်ပုံငွေခွဲဝေရရှိမှုအပေါ် မူတည်၍ ရာသီမရွေးသွားလာနိုင်သော လမ်းအဖြစ် အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ပေးသွားမှာ ဖြစ်ပါကြောင်း ရှင်းလင်းဖြေကြားအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<title>မိုင်းရယ်မြို့နယ်အတွင်းရှိ ကျေးလက်လမ်းဖွံ့ဖြိုးရေးဦးစီးဌာနက တာဝန်ယူဆောင်ရွက်လျက်ရှိသော လမ်းပိုင်းများနှင့် တံတားလုပ်ငန်းများကို သက်ဆိုင်ရာအစိုးရ၊ ဝန်ကြီးဌာနက မည်ကဲ့သို့ အစီအစဉ်များ ရေးဆွဲချမှတ်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိသည်ကို သိလိုခြင်းနှင့်စပ်လျဉ်းသည့်မေးခွန်း</title>
<speech type='speaker'>မိုင်းရယ်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးစိုင်းသီဟကျော် မေးမြန်းဖို့ ဖြစ်ပါတယ်</speech>
<speech><mp id='408'>ဦးစိုင်းသီဟကျော်(မိုင်းရယ်မဲဆန္ဒနယ်)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဌကြီးခင်ဗျား။ ကျွန်တော်ကတော့ ရှမ်းပြည်နယ်(မြောက်ပိုင်း)၊ မိုင်းရယ်မဲဆန္ဒနယ်က ပြည်သူ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးစိုင်းသီဟကျော် ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့်အနေနဲ့ ယနေ့မေးမြန်းလိုတဲ့ မေးခွန်းကတော့ ရှမ်းပြည်နယ်(မြောက်ပိုင်း)၊ မိုင်းရယ်မြို့နယ်အတွင်းရှိ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ကျေးလက်လမ်းဖွံ့ဖြိုးရေးဦးစီးဌာနက တာဝန်ယူဆောင်ရွက်လျက်ရှိတဲ့လမ်းအပိုင်းများနှင့် တံတား လုပ်ငန်းများကို သက်ဆိုင်ရာအစိုးရ၊ ဝန်ကြီးဌာနက မည်ကဲ့သို့အစီအစဉ်များ စီမံချက်ရေးဆွဲချမှတ် လျာထားဆောင်ရွက်လျက်ရှိတာကို သိလိုတဲ့မေးခွန်း ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များအနေနဲ့ ကျေးလက်ဒေသများကိုသွားရောက်ပြီးတော့ လူထုနဲ့တွေ့ဆုံတဲ့အခါမှာ ဒေသဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးအတွက် ဆောင်ရွက်ပေးဖို့လုပ်ငန်းတွေကို မေးမြန်းဆွေးနွေးတဲ့အချိန်မှာ အများဆုံးနဲ့အလိုအပ်ဆုံး အမြဲတမ်းတင်ပြနေတဲ့လမ်းကိစ္စကတော့ ကျေးလက်လမ်း၊ တံတားဖွံ့ဖြိုး တိုးတက်အောင်ဆောင်ရွက်ပေးဖို့ နေရာတိုင်းမှာဒီလိုပဲတောင်းဆိုပါတယ်။ အဲဒီတော့ သူတို့သွားလာဖို့ခက်ခဲတဲ့လမ်း၊ တံတားတွေရဲ့ ကိစ္စရပ်တွေဟာ သူတို့ရဲ့ ပညာရေး ဆိုင်ရာကိစ္စ၊ တချို့ကျေးရွာတွေဆိုရင် စာသင်ကျောင်းနှင့် ကျေးရွာက နှစ်မိုင်၊ သုံးမိုင်။ တချို့ဆိုရင် ကိုးမိုင်လောက်ထိရှိပါတယ်။ အဲဒီတော့ သွားလာရေးခက်ခဲတဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ပညာရေးမှာလည်း နှောင့်နှေးကြန့်ကြာမှုတွေရှိပါတယ်။ နောက်ကျန်းမာရေးလည်းထိုနည်း၎င်းပဲ။ ထို့အပြင် သူတို့ဒေသရဲ့ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးအတွက် စီးပွားရေးလုပ်ငန်းတွေက ကျေးလက်လမ်း၊ တံတားတွေကို အဓိက မှီခို အားထားရပါတယ်။ အဲဒီတော့ တံတားတွေမကောင်းဘူး။ လမ်းတွေမကောင်းဘူးဆိုရင် သူတို့ရဲ့ ဒေသထွက်ကုန်ပစ္စည်းတွေကို ဈေးကွက်ကိုအလျင်အမြန်ပို့ဖို့ ခက်ခဲတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ကျေးလက် ဒေသဖွံ့ဖြိုးရေးနှင့် မြို့ပြဖွံ့ဖြိုးရေးကွာဟချက်ကျဉ်းမြောင်းဖို့ဆိုတာ အဓိကဦးစားပေးဆောင်ရွက် ရမယ့်ဟာကို ဒီကျေးလက်လမ်းဖွံ့ဖြိုးရေးကိစ္စတွေပဲဖြစ်ပါတယ်။ ဒီမှာတင်ပြမေးမြန်းထားတဲ့ ကျွန်တော်တို့မြို့နယ်ထဲက တချို့လမ်းတွေဆိုရင် ပထမအကြိမ် လွှတ်တော်သက်တမ်းစတင်ကတည်းက ကျွန်တော်တင်ပြခဲ့တဲ့လမ်းတွေရှိပါတယ်။ အခုအဲဒီ လမ်းတွေဟာ မြေသားလမ်းပဲဖြစ်နေပြီးတော့ မြေတွေ၊ ရေတွေတိုက်စားမှုကြောင့် ပြန်လည်ပျက်စီးနေပြီးတော့ ခုထက်ထိကို ကျောက်ချောလမ်းအဆင့်ထိမတက်နိုင်သေးတဲ့လမ်းတွေ အမြောက်အများ ရှိပါတယ်။ အဲဒီတော့ ကျွန်တော်တို့မြို့နယ်ထဲမှာဆိုရင် ကျေးလက်လမ်းဖွံ့ဖြိုးရေးဦးစီးဌာနက တာဝန်ယူတဲ့အပိုင်း တစ်ပိုင်းရှိတယ်။ န.တ.လက တာဝန်ယူတဲ့လမ်းအပိုင်းတွေရှိပါတယ်။ ဒီလိုမျိုးပိုင်းခြားထားပါတယ်။ ဒီနေ့ ကျွန်တော်မေးမယ့်မေးခွန်းကတော့ ဒီကျေးလက်လမ်းဖွံ့ဖြိုးရေးဦးစီးဌာနက တာဝန်ယူတဲ့ လမ်းတွေ၊ တံတားတွေ၊ ရေပြွန်တွေ ဆောင်ရွက်ပေးရမယ့်ကိစ္စရပ်တွေမှာ သက်ဆိုင်ရာအစိုးရဆိုတာက လည်း ပြည်နယ်နှင့်တိုင်းဒေသကြီးအစိုးရတွေ ရှိပါတယ်။ နောက်ပြည်ထောင်စုအဆင့်က ဆောင်ရွက် ပေးရမယ့်လုပ်ငန်းတွေ ဒီလိုနေရာမှာ ဘတ်ဂျက်ခွဲဝေလျာထားတဲ့နေရာမှာ ကျွန်တော်တို့လေ့လာကြည့် တဲ့အခါ ကျွန်တော်တို့မြို့နယ်အတွက်၊ မဖွံ့ဖြိုးမတိုးတက်သေးတဲ့မြို့နယ်အတွက် ဘတ်ဂျက်လျာထားမှု ရရှိချက်က အင်မတန်မှအားနည်းလျက်ရှိနေတာကို တွေ့ရှိရပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ဒေသအတွက် တကယ်လိုအပ်တဲ့လုပ်ငန်းတွေဟာ ဒီလောက်ထိ အချိန်ကြာခဲ့ပြီး မှ ရရှိဖို့တော်တော်လေးအခက်အခဲဖြစ်နေတဲ့အတွက်ကြောင့်မို့လို့ ဒီနေ့ ဒီလိုမေးခွန်းတွေ မေးမြန်း ရခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော်မေးမြန်းတဲ့မေးခွန်းထဲမှာ တင်ပြထားတဲ့လမ်းတွေဖြစ်တဲ့ မိုင်းရယ်-နားခိုလမ်းအပိုင်း၊ နားခို-ဟေလွတ်လမ်းအပိုင်း၊ မိုင်းရယ်-နားဝါလမ်းအပိုင်းနဲ့ နားစပွဲ-နားတီး လမ်းပိုင်းမှာရှိတဲ့ပေါင်းကူးတံတားတွေ စတဲ့အပြင် ကျေးလက်ဒေသဖွံ့ဖြိုးရေးဦးစီးဌာနက တာဝန်ယူ ဆောင်ရွက်တဲ့လမ်း၊ တံတားလုပ်ငန်းတွေကို နှစ်အလိုက် ဘတ်ဂျက်လျာထားချက်တွေ၊ ဘယ်လိုအစီမံ တွေနဲ့အမြန်ဆုံးဆောင်ရွက်မလဲဆိုတာကို သိလိုတဲ့အတွက်ကြောင့် ပြည်သူလူထုရဲ့ ကိုယ်စား တင်ပြ မေးမြန်းရခြင်းဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနက ဖြေကြားရန် ဖြစ်ပါတယ်</speech>
<speech><agency id='14'>ဦးကျော်လင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ကျွန်တော့်အနေဖြင့် ရှမ်းပြည်နယ်၊ မိုင်းရယ်မဲဆန္ဒနယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဦးစိုင်းသီဟကျော်မှ မေးမြန်းထားတဲ့ မိုင်းရယ်မြို့နယ်အတွင်းရှိ ဆောက်လုပ်ရေး ဝန်ကြီးဌာန၊ ကျေးလက်လမ်းဖွံ့ဖြိုးရေးဦးစီးဌာနက တာဝန်ယူဆောင်ရွက်လျက်ရှိသောလမ်းအပိုင်း များနှင့် တံတားလုပ်ငန်းများကို သက်ဆိုင်ရာအစိုးရ၊ ဝန်ကြီးဌာနက မည်ကဲ့သို့ အစီအမံများရေးဆွဲ ချမှတ်လျာထားဆောင်ရွက်လျက်ရှိသည်ကို သိရှိလိုခြင်းနှင့်စပ်လျဉ်းတဲ့မေးခွန်းအား ဖြေကြားသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ရှမ်းပြည်နယ်၊ မိုင်းရယ်မြို့နယ်အတွင်းရှိ ကျေးလက် လမ်းများနှင့် တံတားလုပ်ငန်းများကို စီမံကိန်းချမှတ်၍ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အလိုက် ရန်ပုံငွေတင်ပြတောင်းခံ ပြီး ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန၊ ကျေးလက်လမ်းဖွံ့ဖြိုးရေးဦးစီးဌာနမှ အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက် လျက်ရှိပါတယ်။ မိုင်းရယ်-နားခိုလမ်းနှင့် နားခို-ဟေလွတ်လမ်းတို့သည် (မိုင်းရယ်-နားခို-ဟေလွတ်လာဟိ-နားငူ-နားလောင်း)အမည်ဖြင့် အရှည်ခြောက်မိုင်ရှိသော မြေသားလမ်းဖြစ်ပြီး လမ်းအဆင့် သတ်မှတ်ချက်အရ Class(C)၊ ဦးစားပေးအဆင့်(၂)တွင် ပါဝင်သဖြင့် ၂၀၂၀-၂၀၂၁ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် နောက်ပိုင်းကာလများတွင် ကတ္တရာခင်းခြင်းလုပ်ငန်း၊ လမ်းပိုင်းအတွင်းရှိ တံတားနှင့်ရေပြွန်များကို အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ပေးသွားမည်ဖြစ်ပါတယ်။ မိုင်းရယ်-နားဝါလမ်းသည် အရှည် ၁၂ မိုင် မြေသားလမ်းဖြစ်ပြီး ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ ကျောက်ခင်းလမ်း ၂ မိုင်ဆောင်ရွက်ခဲ့ပါတယ်။ ၂၀၁၉-၂၀၂၀ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ပြည်ထောင်စု ရန်ပုံငွေမှာတော့ ကျောက်လမ်း ၃ မိုင် ၄ ဖာလုံနှင့် Box Culvert သုံးစင်းဆောင်ရွက်ရန် ထည့်သွင်းလျာထားပြီး ရန်ပုံငွေခွဲဝေရရှိမှုပေါ်မူတည်၍ အကောင် အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ပေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ကျန်နေတဲ့လမ်းပိုင်းတွေကိုတော့ ၂၀၂၀-၂၀၂၁ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် နောက်ပိုင်းကာလများမှာ ဆက်လက်ပြီးအကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ပေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ နားစပွဲ-နားတီးလမ်းပိုင်းရှိ နန့်ဟာ့ချောင်းကူးတံတားရဲ့ လက်ရှိအခြေအနေမှာ ယာယီ ဝါးကြမ်းခင်းတံတားဖြစ်ပါသဖြင့် အဆင့်မြှင့်တင်ရေးလုပ်ငန်းများကို ၂၀၁၉-၂၀၂၀ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် ပြည်ထောင်စုပြင်ဆင်ထိန်းသိမ်းခြင်းရန်ပုံငွေမှာ ထည့်သွင်းလျာထားတင်ပြပြီး ရန်ပုံငွေရရှိမှုအပေါ် မူတည်ပြီးတော့ အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ပေးသွားမည်ဖြစ်ပါကြောင်း ဖြေကြားအပ်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>မိုက်ပေးပါ။</speech>
<speech><mp id='408'>ဦးစိုင်းသီဟကျော်(မိုင်းရယ်မဲဆန္ဒနယ်)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဌကြီးခင်ဗျား။ ကျွန်တော့်အနေနဲ့ ပိုမိုရှင်းလင်းစေရန်အတွက် တစ်ဆက်တစ်စပ်တည်းမေးခွန်း မေးမြန်းတင်ပြခွင့်ပြုပါခင်ဗျား။ ခုနက ဒုတိယဝန်ကြီးသွားတဲ့အစီအစဉ်ထဲမှာ ကျွန်တော်မေးမြန်း ထားတဲ့ ဒီလမ်းတွေရဲ့ နှစ်အလိုက်ဘတ်ဂျက်လျာထားဆောင်ရွက်မယ်ဆိုတဲ့အစီအစဉ် ဖော်ပြပါရှိသွား တာ တွေ့ရပါတယ်။ ခုနကလည်း ကျွန်တော်မေးမြန်းသွားတာရှိပါတယ်။ ဘတ်ဂျက်ခွဲဝေရရှိမှုဟာ အင်မတန်မှနည်းပြီးတော့ ခုနက ကျွန်တော်ပြောတဲ့လမ်းလုပ်ငန်းဆိုရင် ၂၀၁၁-၂၀၁၂ ခုနှစ်ကတည်းက တင်ပြခဲ့တဲ့ မိုင်းရယ်-နားဝါလမ်းဆို ခုထက်ထိမြေသားလမ်းကနေ ကျောက်လမ်းမဖြစ်သေးပါဘူး။ ပြီးခဲ့တဲ့နှစ်ကမှ နှစ်မိုင်ပြီးပါတယ်။ အားလုံးပေါင်း ၁၂ မိုင်ရှိပါတယ်။ ဒါလမ်းတစ်ခုတည်းပဲ ရှိပါသေး တယ်။ အဲဒီတော့ ကျွန်တော်တို့တစ်မြို့နယ်လုံးထဲမှာရှိတဲ့ ကျေးလက်ဒေသအားလုံးက တကယ့် လိုအပ်ချက်အများကြီးရှိပါတယ်။ အဲဒီတော့ ဘတ်ဂျက်ခွဲဝေမှုကမျှတအောင် ကျွန်တော်တို့ဒေသတွေ ကိုလည်း ဘတ်ဂျက်တွေဒီထက်ပိုပြီး တိုးမြှင့်ဆောင်ရွက်ပေးဖို့အတွက် ဘယ်လိုမျိုးဘက်ညီမျှတအောင် တခြားမြို့နယ်တွေရော၊ ကျွန်တော်တို့မြို့နယ်တွေရော ဘက်ညီမျှတအောင် ဆောင်ရွက်ပေးနိုင်ဖို့ ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ဘယ်လိုစီစဉ်ဆောင်ရွက်ထားရှိလဲ ဆိုတာသိလိုပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type='speaker'>သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနက ဖြေကြားရန် ဖြစ်ပါတယ်</speech>
<speech><agency id='14'>ဦးကျော်လင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ကျေးလက်လမ်းဖွံ့ဖြိုးရေးဦးစီးဌာနသည် ၂၀၁၇ ခုနှစ်မှာ ကျွန်တော်တို့ဝန်ကြီးဌာန က စတင်တာဝန်ယူဆောင်ရွက်တဲ့အချိန်၊ ဒီလမ်းကို Access လုပ်တဲ့အချိန်မှာ ကျွန်တော်တို့က လမ်းမိုင်ပေါင်း ၆၀၀၀၀ ရှိပါတယ်ခင်ဗျား။ ပြည်ထောင်စုလမ်းမကြီးတစ်ခုလုံးတောင်မှ တစ်နိုင်ငံလုံး မှာ လမ်းမိုင်ပေါင်းက ၂၆၀၀၀ ပဲရှိပါတယ်။ ဒီအချိန်မှာ ကျေးလက်လမ်းမိုင်ပေါင်းက ၆၀၀၀၀ ခန့်ရှိပါ တယ်။ အဲဒီနေရာမှာလည်းပဲ ပြည်ထောင်စုလမ်းမကြီးကို အရင်သုံးသပ်ကြည့်မယ်ဆိုရင် ပြည်ထောင်စု လမ်းမကြီးမိုင်ပေါင်း ၂၆၀၀၀ သည် Union Highway တွေပါ။ ဒါတွေတောင်မှ ကျွန်တော်တို့က ၆၀ ရာခိုင်နှုန်းကျော်ပဲ ကတ္တရာလမ်းအဆင့် PQve Road လုပ်နိုင်ပါသေးတယ်။ ကျန်တဲ့ ၃၀ ရာခိုင်နှုန်း ခန့်သည် ကျွန်တော်တို့ Un-pave Rodd အနေအထားပဲရှိပါသေးတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော်တို့ 2p8 jopo voqesos? Union Highway copsamśct: Asean Class (3) saaệomposquas ဆိုပြီး စီမံချက်ချပြီးတော့ ဆောင်ရွက်တယ်။ တစ်ပြိုင်နက်တည်းမှာပဲ ကျေးလက်လမ်းအနေနဲ့ စီမံချက် 326$$. Core Rural Road Network BB: najęcondoom Goścədbc nulosusil CRRN Olu sdicos? Core Rural Road Network gm Class(A)Class(B) Class(C) BB: 20:8-gol တယ်။ အဲဒါကိုလည်းပဲ ကျွန်တော်တို့ကနေပြီးတော့ သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးချုပ်များထံကို ပေးပို့လိုက်ပြီးတော့ ဝန်ကြီးချုပ်များက သက်ဆိုင်ရာဒေသကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဆွေးနွေးညှိနှိုင်းပြီးမှ Class (A)၊ (B)၊ (C) ကို ပြန်လည်တင်ပြပါဆိုတဲ့အတွက် Class(A)၊ Class(B)၊ Class(C)။ နောက် Closs(A)မှာမှ ဦးစားပေး (၁)၊ (၂)၊ (၃)။ Closs(B)မှာ ဦးစားပေး (၁)၊ (၂)၊ (၃)။ Class(C) မှာ ဦးစားပေး (၁)၊ (၂)၊ (၃) ဆိုပြီး အဲဒီစာရင်းတွေရောက်လာတာဖြစ်ပါတယ်။ စာရင်းတွေရောက်လာတော့ အခုချိန်မှာက ကျေးလက် လမ်းတွေရဲ့ ၂၀ ရာခိုင်နှုန်းလောက်ပဲ Pave Road လုပ်နိုင်တာရှိပါသေးတယ်။ ၈၀ ရာခိုင်နှုန်းကျော် လောက်က မြေသားလမ်းတွေပဲဖြစ်ပါသေးတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ဒီနေရာမှာ တစ်နိုင်ငံလုံးအတွက် ကျေးလက်လမ်းတွေ အားလုံးအတွက် ဘတ်ဂျက်ပေးတာက ဘီလီယံ ၁၀၀ လောက်ပဲပေးတာဖြစ်တဲ့အတွက် အဲဒါကို ကျွန်တော်တို့က တိုင်းဒေသကြီးနှင့် ပြည်နယ်အလိုက် ဒီပေါ်မှာ မျှတပြီးချတဲ့အချိန်ကျတော့ ဦးစားပေး Class(A)ကိုပဲ ဦးစားပေးနိုင်ပါသေးတယ်။ ခုနက Class(B)တို့၊ Class(C)တို့သည် လောလောဆယ်ဒီနှစ်ထဲမှာ မပါ နိုင်သေးခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ သို့သော်လည်းပဲ ကျွန်တော်တို့က စီမံချက်သည် ၂၀၃၀ ခုနှစ်ဆိုလို့ရှိရင်တော့ ကျေးလက်လမ်းတွေအားလုံးသည် ရာသီမရွေးသွားလာနိုင်တဲ့လမ်း ဖြစ်ရမယ်ဆိုတဲ့ ရည်မှန်းချက်ချ ထားပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ယခု ဦးစိုင်းသီဟကျော်ရဲ့ မေးတဲ့မေးခွန်းထဲမှာပါတဲ့ လမ်းတွေသည် ဦးစားပေးအဆင့်အရ အခုလိုမျိုးကို ၂၀၂၀-၂၀၂၁ ခုနှစ်ကို ထားခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ သို့သော်လည်းပဲ အခုတင်ပြထားတဲ့အတိုင်း ၂၀၂၀-၂၀၂၁ ခုနှစ်မတိုင်ခင်မှာ သွားလာလို့ ရအောင်လို့ ကတော့ ကျွန်တော်တို့ သာမန်ပြင်ဆင် ထိန်းသိမ်းခြင်းရန်ပုံငွေဖြင့် ဆောင်ရွက်ပေးသွားမည်ဖြစ်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<title>ကျောင်းကုန်းမြို့နယ်ရှိ ပိန်းဂရက်လေး-ကျောင်းအိုင်-ပိန်းဂရက်ကြီးလမ်းအား ရာသီမရွေးသွားလာ နိုင်သော ကျောက်ခင်းလမ်းအဖြစ် ဆောင်ရွက်ပေးရန် အစီအစဉ်ရှိ/မရှိနှင့်စပ်လျဉ်းသည့်မေးခွန်း</title>
<speech type='speaker'>ကျောင်းကုန်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးသိန်းထွန်း မေးမြန်းဖို့ ဖြစ်ပါတယ်</speech>
<speech><mp id='165'>ဦးသိန်းထွန်း(ကျောင်းကုန်းမဲဆန္ဒနယ်)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဌကြီးနှင့် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ပြည်ထောင်စုအဆင့်ပုဂ္ဂိုလ်များ၊ ဧည့်သည်တော် များအားလုံး မင်္ဂလာအပေါင်းနှင့်ပြည့်စုံကြပါစေ။ ကျွန်တော်ကတော့ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး၊ ကျောင်းကုန်း မဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးသိန်းထွန်း ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါတဲ့ ဥက္ကဋ္ဌကြီး ခင်ဗျား။ ကျွန်တော့်အနေနဲ့ ကျောင်းကုန်းမြို့နယ်ရှိ ပိန်းဂရက်လေး-ကျောင်းအိုင်-ပိန်းဂရက်ကြီးလမ်း အား ရာသီမရွေးသွားလာနိုင်သော ကျောက်ခင်းလမ်းအဖြစ် ဆောင်ရွက်ပေးရန် အစီအစဉ်ရှိ/မရှိ မေးခွန်းကို မေးမြန်းသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါတဲ့ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ကျောင်းကုန်းမြို့နယ်အနေနဲ့ ပိန်းဂရက်လေးကျောင်းအိုင်-ပိန်းဂရက်ကြီးလမ်းဟာ အရှည် ၃ မိုင် ၆.၈ ဖာလုံရှိတဲ့ မြေသားလမ်းမကြီး ဖြစ်ပါတယ်။များအားလုံး မင်္ဂလာအပေါင်းတော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ပြည်ထောင်သော ပြည်သူ့လွှတ်တော် ပိန်းဂရက်လေးကျေးရွာ၊ ကျောင်းအိုင်ရွာ၊ သရက်ချောင်းရွာ၊ တောင်စုရွာ၊ ပိန်းဂရက်ကြီးရွာ၊ ငှက်ရိုးရွာ တို့နှင့်တစ်ဆက်တည်း ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါလမ်းပေါ်မှာ ကျောင်းအိုင်ကျေးလက်ကျန်းမာရေးဌာနခွဲ တစ်ခု၊ ကျောင်းအိုင်ကျေးရွာ အခြေခံပညာမူလတန်းကျောင်း၊ ပိန်းဂရက်ကြီးရွာ အခြေခံပညာ အထက်တန်းကျောင်း(ခွဲ) တို့ရှိပါတယ်။ နွေအခါမှာ မြေသားလမ်းနှင့် သွားလာရလွယ်ကူပြီးတော့ မိုးတွင်းအခါမှာ သွားလာရခက်ခဲတဲ့ ဒေသတစ်ခုဖြစ်ပါတယ်။ ကျောင်းသားအများစုကလည်း နှစ်စဉ် သွားလာနေတဲ့ လမ်းမကြီးဖြစ်ပြီးတော့ တချို့ ကျန်းမာရေးချို့တဲ့သူများအနေနဲ့ မိုးတွင်းအခါမှာ ပုခက်နဲ့ တောင် ထမ်းသွားရတဲ့အနေအထားမျိုး ဖြစ်နေတဲ့လမ်းမျိုး ဖြစ်နေတဲ့လမ်းဖြစ်ပါတယ်။ မိုးတွင်းအခါမှာ တောင်သူများရဲ့ စပါးများ၊ ပဲများ သယ်ယူပို့ဆောင်ရာတွင်လည်း အခက်အခဲများစွာကြီးပြီးတော့မှ ဈေးနှုန်းများလည်း ကွာခြားမှုရှိပါတယ်။ အဆိုပါလမ်းဟာ ကျေးရွာပြည်သူများရဲ့ လုပ်အားဒါနဖြင့် တည်ဆောက်ထားတဲ့ ပေ ၂၀ လမ်းမကြီးဖြစ်ပြီးတော့ ကျောင်းကုန်း-ကျုံပျော်ကတ္တရာလမ်းမနှင့် ကိုင်းတာ-ပိန်းဂရက်ကြီး ကျောက်ခင်းလမ်းတို့နှင့်ဆက်သွယ်လျက်ရှိတဲ့လမ်း ဖြစ်ပါတယ်။ ရသီမရွေး သွားလာနိုင်တဲ့ ကျောက်ခင်းလမ်းခင်းနိုင်ပြီဆိုပါက ဒေသ၏ကျန်းမာရေး၊ ပညာရေး၊ စီးပွားရေး၊ လူမှုရေးမှအစ တိုးတက်လာမှာဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် ကျွန်တော့်အနေနဲ့ အောက်ပါမေးခွန်းကို မေးမြန်းအပ်ပါတယ်။ ကျောင်းကုန်းမြို့နယ်ရှိ ပိန်းဂရက်လေး-ကျောင်းအိုင်-ပိန်းဂရက်ကြီးလမ်းအား ရာသီမရွေးသွားလာနိုင်သော ကျောက်ခင်းလမ်းအဖြစ် ဆောင်ရွက်ပေးရန် အစီအစဉ်ရှိ/မရှိ ပြည်သူ့ လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးမှတစ်ဆင့် လေးစားစွာမေးမြန်းအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနက ဖြေကြားရန် ဖြစ်ပါတယ်</speech>
<speech><agency id='14'>ဦးကျော်လင်း(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ဥက္ကဋ္ဌကြီး ခင်ဗျား။ ကျွန်တော့်အနေဖြင့် ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး၊ ကျောင်းကုန်းမဲဆန္ဒနယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဦးသိန်းထွန်းမှမေးမြန်းထားတဲ့ ကျောင်းကုန်းမြို့နယ်ရှိ ပိန်းဂရက်လေး-ကျောင်းအိုင်ပိန်းဂရက်ကြီးလမ်းအား ရာသီမရွေးသွားလာနိုင်သော ကျောက်ခင်းလမ်းအဖြစ် ဆောင်ရွက်ပေးရန် အစီအစဉ်ရှိ/မရှိ သိရှိလိုခြင်းနဲ့စပ်လျဉ်းတဲ့မေးခွန်းအား ဖြေကြားသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်ပါသော ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး၊ ကျောင်းကုန်းမြို့နယ် အတွင်းရှိ ပိန်းဂရက်လေး-ကျောင်းအိုင်-ပိန်းဂရက်ကြီး မြေသားလမ်း အရှည် ၃ မိုင် ၅ ဖာလုံအား လမ်းအဆင့်မြှင့်တင်ခြင်းလုပ်ငန်း ဆောင်ရွက်ပြီးပါက ကျေးရွာ ၁၉ ရွာရှိ လူဦးရေ ၈၂၀၀ ကျော်တို့၏ ပညာရေး၊ ကျန်းမာရေးနှင့် လူမှုစီးပွားဘဝဖွံ့ဖြိုးလာမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ အဆိုပါမြေသားလမ်း အရှည် ၃ မိုင် ၅ ဖာလုံသည် လမ်းအဆင့်သတ်မှတ်ချက်အရ Class (A)၊ ဦးစားပေးအဆင့်(၃)တွင် ပါဝင်သဖြင့် အခုနက ကျွန်တော်ရှင်းပြသလိုပါပဲခင်ဗျား။ ကျွန်တော်တို့ရဲ့ ဦးစားပေးအဆင့်တွေအရ ဒီလမ်းကို လည်းပဲ ၂၀၂၀-၂၀၂၁ ဘဏ္ဍာရေးနှစ် နောက်ပိုင်းကာလများမှာ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့ ရန်ပုံငွေမှာ ထည့်သွင်းလျာထားပြီး ရန်ပုံငွေရရှိမှုအပေါ်မူတည်၍ အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက် ပေးသွားမည်ဖြစ်ပါကြောင်း ဖြေကြားအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type='speaker'>ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာန ဒုတိယဝန်ကြီး ပြန်လည်ထွက်ခွာနိုင်ပါပြီ</speech>
<title>ရခိုင်ပြည်နယ်အတွင်းရှိ စစ်ဘေးရှောင်ဒုက္ခသည်များအား နိုင်ငံတော်မှ မည်သို့ကူညီစောင့်ရှောက် ပေးမည်ကို သိလိုခြင်းနှင့်စပ်လျဉ်းသည့်မေးခွန်း</title>
<speech type='speaker'>မြေပုံမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးဖေသန်း မေးမြန်းဖို့ ဖြစ်ပါတယ်</speech>
<speech><mp id='329'>ဦးဖေသန်း(မြေပုံမဲဆန္ဒနယ်)</mp>အားလုံးမင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော်ကတော့ မြေပုံမဲဆန္ဒနယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးဖေသန်း ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်မေးမြန်းမယ့်မေးခွန်းက ရခိုင် ပြည်နယ်အတွင်း စစ်ဘေးရှောင်ဒုက္ခသည်များအား နိုင်ငံတော်က မည်သို့ကူညီစောင့်ရှောက်ပေးမည် ကို သိလိုခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားရပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ဒီမေးခွန်းကို ကျွန်တော်မေးခဲ့စဉ်တုန်း က စစ်ဘေးရှောင်အရေအတွက်ဟာ ၁၀၀၀၀ ကျော်ပဲ ရှိပါသေးတယ်။ အခုအချိန်မှာတော့ ၅၀၀၀၀ ကျော်ရှိနေပြီလို့ သတင်းများအရ သိရှိရပါတယ်။ မြန်မာ့တပ်မတော်နှင့် AA တို့ တိုက်ပွဲဖြစ်ပွားနေတဲ့ တိုက်ပွဲဟာ နယ်မြေကျယ်ပြန့်လာပြီးတော့ ပိုမိုပြင်းထန်လို့လာနေပါတယ်။ ဒီအခြေအနေကြောင့် ကြားက မြေစာပင်ဖြစ်ကြရတဲ့ အပြစ်မဲ့ပြည်သူတွေ ဖြစ်ပါတယ်။ အိုးပစ်၊ အိမ်ပစ်၊ စီးပွားပစ် စစ်နဲ့ဝေးရာ ကို အသက်နှင့်လုပြီးတော့ ပြေးနေကြရပါတယ်။ မသေထမင်း၊ မသေဟင်း ထမင်းတစ်နပ်အတွက် အလှူရှင်တွေကို မျှော်ကိုးပြီးတော့ အသက်ဆက်နေကြရပါတယ်။ ကျွန်တော့်ကို Power Point သုံးစွဲခွင့်ပြုပါ။ ဒါက နွေပိုင်းက ပုံတွေပါ။ ဒါက ဘုန်းတော်ကြီးကျောင်းအောက်မှာ ခိုလှုံနေကြတာ။ ဒီလိုပဲ ရွက်ဖျင်တဲတွေနဲ့ နေရပါတယ်။ ဒါကတော့ လူတွေတင်မက တိရစ္ဆာန်တွေပါ ဒုက္ခရောက်တယ် ဆိုတဲ့ပုံကို ပြထားတာ ဖြစ်ပါတယ်။ နိုင်ငံတော်အစိုးရ၊ လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည် နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာန ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးကိုယ်တိုင် လာရောက်ပြီးတော့ စစ်ဘေးရှောင်တွေအတွက် ကူညီကယ်ဆယ်ရေး၊ ပြန်လည်နေရာချထားရေးအတွက် ကူညီဆောင်ရွက်ပေးမှုတွေ ရှိခဲ့ပါတယ်။ ဒီအတွက် ကျေးဇူးလည်းတင်ပါတယ်။ ဒါပေမဲ့ လိုအပ်ချက်အတိုင်းအတာက ကြီးမားလွန်း တာကြောင့် ဆင်ပါးစပ်နှမ်းပက်သလို ဖြစ်ကြရပါတယ်။ စားရေးတစ်ခုတည်းကိုပဲ ပြန်စဉ်းစားလို့ ရပါတယ်။ လူ ၅၀၀၀၀ ကျော်အတွက် မနက်စာ ၅၀၀ ကျပ်၊ ညနေစာ ၅၀၀ ကျပ် စုစုပေါင်း ၁၀၀၀ ကျပ် နှုန်းနဲ့ ဆိုရင်တောင်မှ တစ်ရက်ကို သိန်း ၅၀၀ ကုန်ကျပါမယ်။ တခြားနေစရာအိမ်၊ ဝတ်စရာ အဝတ် အထည်၊ စောင်၊ ခြင်ထောင်၊ အိမ်သာ၊ ကျန်းမာရေးအတွက်ဆေးဝါး အစရှိသဖြင့် ဖြည့်ဆည်းပေးရ မယ့် အတိုင်းအတာဟာ ဘယ်လောက်အထိကြီးမားတယ်ဆိုတာ သဘောပေါက်ပါတယ်။ ဒါဖြင့်ရင် ဒီလောက်များပြားတဲ့ လိုအပ်ချက်ကို နိုင်ငံတော်အစိုးရတစ်ခုတည်းနဲ့ ပြည့်စုံအောင် လုပ်ပေးနိုင်မလား ဆိုတာ ဒါက မေးခွန်းတစ်ခု ဖြစ်လာပါတယ်။ ဒါက နောက်ဆုံး မိုးတွင်းမှာ ပြည်သူတွေ၊ ဒုက္ခသည်တွေ ခံစားနေရတဲ့ အခြေအနေပါ။ တကယ်တော့ ဒီလိုကြီးမားတဲ့ ဝန်ထုပ်ဝန်ပိုးတွေကို နိုင်ငံတော်အစိုးရကပဲ သပ်သပ်တာဝန်ယူ ဖြေရှင်းတာထက် UN INGO၊ NGO၊ CSO၊ ပရဟိတအဖွဲ့တွေ၊ နိုင်ငံရေးပါတီတွေ၊ အရပ်ဘက် စေတနာရှင်အားလုံးပိုမို ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ပြီးမှသာ ထိရောက်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါပေမဲ့ ဒေသဆိုင်ရာ အာဏာပိုင်တွေရဲ့ ကန့်သတ်ချက်တွေက ရှိနေတာကြောင့် အလှူရှင်တွေဟာ စိတ်မချမ်းသာဖြစ်ပြီး စိတ်ပျက်ရာက နောက်ဆုံးလက်တွန့်သွားကြရတဲ့အခြေအနေကို ရောက်ရှိခဲ့ပါတယ်။ ပြည်နယ်အစိုးရရဲ့ ညွှန်ကြားချက်အရ WFP ICRC နှစ်ဖွဲ့ကလွဲလို့ တခြားအဖွဲ့အစည်းတွေကို အကန့်အသတ်နဲ့ သွားလာ ခွင့်ပြု ထားပါတယ်။ ဌာနဆိုင်ရာတွေကို အလှူငွေမကောက်ခံဖို့ ညွှန်ကြားထားသလို အရပ်ဘက် အဖွဲ့ အစည်းတွေ၊ ရပ်ရွာအခြေပြု စေတနာရှင်တွေ အလှူငွေကောက်ခံမယ်ဆိုရင်လည်းပဲ မြို့နယ်အာဏာပိုင် ထံမှာ ခွင့်ပြုချက်ရယူရပါတယ်။ အစစ်ဆေးခံရပါတယ်။ ဒီလိုကန့်သတ်တားမြစ်ချက်တွေကြောင့် အထောက်အပံ့အကူအညီတွေ တဖြည်းဖြည်းလျော့နည်းလာပါတယ်။ ဒီကြားထဲမှာ အင်တာနက်လိုင်းတွေကို ပိတ်ခံထားရတာကြောင့် အကူအညီတွေ ဘယ်နေရာမှာ ဘယ်လောက်အထိ လိုအပ်နေတယ် ဆိုတာ အလှူရှင်တွေ အချိန်နှင့်တစ်ပြေးညီ မသိနိုင်တော့ပါဘူး။ ဒီလိုစစ်ပွဲတွေက ဘယ်တော့ပြီးမှန်းလဲ မသိပါဘူး။ ငြိမ်းချမ်းရေးကလည်း ကမ်းမမြင် လမ်းမမြင်အခြေအနေ ရောက်နေပါတယ်။ ဒီလိုအချိန် မှာ တစ်နေ့တခြားတိုးပွားလာပြီး ဒုက္ခပင်လယ်ဝေနေကြတဲ့ စစ်ဘေးရှောင် ဒုက္ခသည်တွေအတွက် နိုင်ငံတော်အစိုးရက ဘယ်လိုကူညီမှာလဲ။ ဘယ်လိုကူညီထားသလဲ။ ရှေ့ဆက် ဘယ်လိုကူညီမလဲ ဆိုတာကို အကုန်လုံးသိချင်နေကြပါတယ်။ ဥက္ကဌကြီးခင်ဗျား။ မြန်မာ့သမိုင်းမှာ ထင်ရှားတဲ့ မေတ္တာနှလုံးသားပိုင်ရှင်ဘုရင်တစ်ပါးရှိပါ တယ်။ ရွှေစည်းခုံဘုရား ဘုရားဒါယိကာကြီး ကျန်စစ်သားမင်းပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ သူရဲ့ မွန်ဘာသာနဲ့ ရေးထိုးထားတဲ့ ရွှေစည်းခုံကျောက်စာမှာ များစွာသောခပ်သိမ်းတို့သည် သားတစ်ကွဲ၊ မယားတစ်ကွဲ၊ မိဘတစ်ကွဲဖြစ်ကြရကုန်၏။ သူတို့၏ဆင်းရဲဒုက္ခကို ငါငြိမ်းပါအံ့။ သူတို့၏မျက်ရည်ကို ငါသုတ်ပါအံ့။ ငါ၏ ယာလက်ဖြင့် ဆန်စပါးရိက္ခာကို ပေးအံ့။ ငါ၏ဝဲဘက်လက်ဖြင့် အဝတ်အထည် တန်ဆာကို ပေးအံ့။ အမိသည် သားငယ်ကို ရင်ခွင်၌ နှစ်သိမ့်စေသကဲ့သို့ ငါသည်လည်း တိုင်းသူပြည်သားတို့ကို နှစ်သိမ့်စေအံ့လို့ ကမ္ပည်းရေးထိုး ကမ္ပည်းတင်ခဲ့ပါတယ်။ လွန်ခဲ့တဲ့နှစ်ပေါင်း ၉၀၀ ကျော်လောက်က သက်ဦးဆံပိုင်ပဒေသရာဇ် ရှင်ဘုရင်တစ်ပါးရဲ့ မွန်မြတ်လှတဲ့ စေတနာတရားကို ရင်နှင့်အမျှ ခံစားမိ ပါတယ်။ ယနေ့ပြည်သူက ရွေးချယ်ထားတဲ့၊ တင်မြှောက်ထားတဲ့ ဒီမိုကရေစီအစိုးရရဲ့နှလုံးအိမ်မှာ ဒီထက်မလျော့တဲ့ မေတ္တာစေတနာသဒ္ဓါတရားတွေ ပြည့်နှက်ကိန်းအောင်းနေလိမ့်မယ်လို့လည်း ယုံကြည်တဲ့အတွက် အထက်ပါမေးခွန်းကို ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးမှတစ်ဆင့် ဒေသခံပြည်သူများ ကိုယ်စား မေးမြန်းလိုက်ရပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာနက ဖြေကြားရန် ဖြစ်ပါတယ်</speech>
<speech><agency id='30'>ဦးစိုးအောင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ပြည်ထောင်စုအဆင့်ပုဂ္ဂိုလ်များ၊ တက်ရောက်လေ့လာတဲ့ ဧည့်သည်တော်များအားလုံး ကိုယ်စိတ်နှစ်ဖြာ ကျန်းမာချမ်းသာပါစေလို့ ဆုမွန်ကောင်းတောင်းအပ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာနက ဒုတိယဝန်ကြီး ဦးစိုးအောင် ဖြစ်ပါတယ်။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့ လွှတ်တော် (၁၂) ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေးမှ (၁၃)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန် အစည်းအဝေးကို ဆက်လက်ထားရှိတဲ့ ရခိုင်ပြည်နယ်၊ မြေပုံမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဦးဖေသန်းရဲ့ ရခိုင်ပြည်နယ်အတွင်းရှိ စစ်ဘေးရှောင်ဒုက္ခသည်များအား နိုင်ငံတော်မှ မည်သို့ကူညီစောင့်ရှောက်ပေးမည်ကို သိရှိလိုခြင်းမေးခွန်းနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး ကျွန်တော်တို့ဝန်ကြီးဌာနနှင့် ရခိုင်ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့တို့ရဲ့ ဖြေကြားချက်များကို ပေါင်းစပ်ဖြေကြားသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ Power Point အသုံးပြုခွင့်ပြု နိုင်ပါရန်နှင့် အချက်အလက်များ ပြည့်စုံစွာ ဖြေကြားနိုင်ရန်အတွက် အချိန်ပိုမိနစ်အနည်းငယ်ခန့် ခွင့်ပြု ပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဒီဇင်ဘာလဆန်းကစပြီးတော့မှ မြန်မာ့တပ်မတော်နှင့် AA အဖွဲ့တို့ တိုက်ပွဲများ ဖြစ်ပွားနေမှု ကြောင့် ၂၀၁၉ ခုနှစ် ဇူလိုင်လအထိ တိုက်ပွဲရှောင်ပြည်သူများ နေရပ်စွန့်ခွာပြီး ယာယီခိုလှုံမှုအနေဖြင့် ရခိုင်ပြည်နယ် စစ်တွေ၊ ပုဏ္ဏားကျွန်း၊ ပေါက်တော၊ ရသေ့တောင်၊ ဘူးသီးတောင်၊ မြောက်ဦး၊ တင်ပြပါအတိုင်း တိုက်ပွဲရှောင်စခန်း စုစုပေါင်း ၆၅ နေရာဖွင့်လှစ်ထားရှိပြီး အိမ်ထောင်စု ၆၁၉၆ စု၊ လူဦးရေ ၂၀၂၂၁ ဦးဟာ ပြန့်ကျဲနေထိုင်လျက်ရှိတဲ့အပြင် ပြည်နယ်ချင်းဆက်စပ်နေသော ချင်းပြည်နယ် ပလက်ဝမြို့နယ်အထိကို တိုက်ပွဲရှောင်ပြည်သူများ ရောက်ရှိနေထိုင်လျက်ရှိပါတယ်။ မိမိတို့ဝန်ကြီးဌာန အနေနဲ့ ရခိုင်ပြည်နယ်အတွင်းရှိ ယာယီခိုလှုံရန်စခန်းများမှာနေထိုင်လျက်ရှိတဲ့ တိုက်ပွဲရှောင်ပြည်သူ များအတွက် ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဒီဇင်ဘာလ ၁၈ ရက်နေ့ကပြီးတော့ ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ဇူလိုင်လ ၂၄ ရက်နေ့ အထိ အိမ်ထောင်စု ၁၇၆၇၆ စု၊ လူဦးရေ ၇၀၆၅၆ ဦးအတွက် စုစုပေါင်း ကျပ်သန်း ၁၁၈၆.၃၉၅ သန်း တန်ဖိုးရှိတဲ့ စားနပ်ရိက္ခာတွေ၊ ကယ်ဆယ်ရေးပစ္စည်းတွေနဲ့ ထောက်ပံ့ကြေးငွေများလည်း ပံ့ပိုးလျက် ရှိပါတယ်။ မိမိတို့ဝန်ကြီးဌာနနှင့် ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်လျက်ရှိတဲ့ အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာကြက်ခြေနီ ကော်မတီ(ICRC)၊ မြန်မာနိုင်ငံကြက်ခြေနီအသင်း(MRCS)နှင့် အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာကြက်ခြေနီနှင့် လခြမ်းနီများအသင်း(Federation IFRC)တို့ ပါဝင်ဖွဲ့စည်းထားတဲ့ ကြက်ခြေနီလှုပ်ရှားမှုအဖွဲ့၊ RedCross Movement ASEAN နှင့်ပူးပေါင်း၍လည်း ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ဇူလိုင်လ ၄ ရက်နေ့အထိ တိုက်ပွဲ ရှောင်အိမ်ထောင်စု ၇၂၅၅ စု၊ လူဦးရေ ၂၇၀၉၇ ဦးအတွက် တင်ပြပါအတိုင်း ထောက်ပံ့မှုများကို ကမ္ဘာ့စားနပ်ရိက္ခာအဖွဲ့နှင့်ပူးပေါင်းပြီး ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ဇွန်လ ၃၀ ရက်နေ့အထိ တိုက်ပွဲရှောင်လူဦးရေ ၇၄၀၉ ဦးအတွက် စားနပ်ရိက္ခာတစ်လစာ ဆန်၊ ဆီ၊ ဆား၊ ပဲ ၁၀၈.၄၅၅ မက်ထရစ်တန်ကို ထောက်ပံ့ ပေးခဲ့ပြီး အခြားလိုအပ်တဲ့နေရာများအတွက်ကိုလည်း ထောက်ပံ့ငွေများ ဆက်လက်ဆောင်ရွက်လျက် ရှိပါတယ်။ အာဆီယံ + ၃ အရေးပေါ်ဆန်အရန်ရိက္ခာ အစီအစဉ်အရ ကိုရီးယားသမ္မတနိုင်ငံမှ လှူဒါန်း ထားတဲ့ဆန်များမှ ကျန်ရှိနေတဲ့ ဆန်တန်ချိန် ၂၅၀၊ အိတ်အားဖြင့်ဆိုရင် တစ်တင်းခွဲအိတ် ၆၂၅၀ အိတ် ကို စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့် ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာနက ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ဇန်နဝါရီလ ၂၃ ရက်နေ့မှာ ရခိုင်ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့ ကိုပေးပို့ပြီး ပုဏ္ဏားကျွန်းမြို့နယ်၊ ရသေ့တောင်မြို့နယ်၊ ဘူးသီးတောင်မြို့နယ်၊ JP ကျောက်တော်မြို့နယ်မှာရှိတဲ့ တိုက်ပွဲရှောင် ပြည်သူများကိုလည်း ဖြန့်ဝေထောက်ပံ့ပေးလျက်ရှိပါတယ်။ ရခိုင်ပြည်နယ်ရှိ မြို့နယ်အချိုနှင့် ချင်းပြည်နယ် ပလက်ဝမြို့နယ်အတွင်း တိုက်ပွဲများကြောင့် နေရပ် စွန့်ခွာသူများကို ကုလသမဂ္ဂအဖွဲ့အစည်းများမှ ကူညီပေးရန်အဆိုပြုမှုနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး ညှိနှိုင်းအစည်း အဝေးကို ကျွန်တော်တို့ဝန်ကြီးဌာန အစည်းအဝေးခန်းမမှာ ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ဇူလိုင်လ ၁၈ ရက်နေ့က ကျွန်တော်ဦးဆောင်ပြီး ကျင်းပခဲ့ရာ အစည်းအဝေးမှာ ကုလသမဂ္ဂအဖွဲ့အစည်းအသီးသီးမှ ကဏ္ဍ အလိုက် လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်နိုင်မှု၊ လျာထားမှု၊ နိုင်ငံတော်အစိုးရနှင့် ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်လိုတဲ့ အခြေအနေတွေ၊ လက်ရှိဆောင်ရွက်နေမှု အခြေအနေတွေများနှင့် လူသားချင်းစာနာမှုလုပ်ငန်းများ အတွက် ကုလသမဂ္ဂအရေးပေါ်တုန့်ပြန်ရေး ရန်ပုံငွေနှင့် အခြားရန်ပုံငွေများမှ တောင်းခံထားရှိမှုတို့ကို ဆွေးနွေးတင်ပြထားရှိပြီး ထောက်ပံ့မှုအခြေအနေများကို ဆိုင်ရာဌာနများနှင့်လည်း ဆက်လက်ပြီး တော့မှ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ရခိုင်ပြည်နယ်အတွင်းရှိ တိုက်ပွဲရှောင်ပြည်သူများအပြင် ပြည်နယ်ချင်းဆက်စပ်နေတဲ့ ချင်းပြည်နယ် ပလက်ဝမြို့နယ်ကို ရောက်ရှိလာတဲ့ တိုက်ပွဲရှောင်ပြည်သူများကိုလည်း ထောက်ပံ့ပေးလျက် ရှိရာ ကျွန်တော်တို့ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးရဲ့ ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ဇူလိုင်လ ၂၇ ရက်နေ့ခရီးစဉ်မှာ ပလက်ဝ မြို့နယ်ရှိ တိုက်ပွဲရှောင်ပြည်သူများနှင့် ရေဘေးသင့်ပြည်သူများအတွက် ဆန်ရိက္ခာ၊ ဆီ၊ ဆား၊ ပဲ၊ မိုးကာလိပ်စတဲ့ ကယ်ဆယ်ရေးပစ္စည်းများနှင့် မိမိတို့ဝန်ကြီးဌာန၊ နယ်စပ်ရေးရာဝန်ကြီးဌာန၊ ချင်းပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့အပြင် စေတနာရှင်ပြည်သူများရဲ့ ထောက်ပံ့ငွေကျပ် ၂၃၆၆.၈၄ သိန်းကို ချင်းပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့သို့ လွှဲပြောင်းပေးအပ်ခဲ့ပါတယ်။ အဲဒီခရီးစဉ်မှာလည်း ကျွန်တော်တို့ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးကိုယ်တိုင် ပလက်ဝကို စစ်တွေကနေတစ်ဆင့် ချင်းပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့ဝန်ကြီးချုပ် အပါအဝင် သွားဖို့ စစ်တွေမှာစောင့်ဆိုင်းနေပေမဲ့ ရာသီဥတုက နှစ်ရက်စလုံး ရဟတ်ယာဉ်က တက်လို့ မရတဲ့အတွက် သက်ဆိုင်ရာချင်းပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့က တာဝန်ရှိသူတို့ကို စစ်တွေမှာ လွှဲပြောင်းပေးခဲ့ ရတဲ့ အနေအထားဖြစ်ပါတယ်။ တိုက်ပွဲရှောင်များ ယာယီခိုလှုံရာစခန်းများကို ရောက်ရှိနေကြောင်း သတင်းရရှိလျှင်ရရှိချင်း ကျွန်တော်တို့ဝန်ကြီးဌာန၊ ဘေးအန္တရာယ်ဆိုင်ရာ စီမံခန့်ခွဲမှုဦးစီးဌာနမှ ဆန်ရိက္ခာ၊ ကျားလုံချည်၊ မလုံချည်၊ တဘက်၊ တီရှပ်၊ စာအုပ်၊ ပလတ်စတစ်ဖျာ၊ အမျိုးသမီးသုံး အသုံးအဆောင်ပစ္စည်းများ၊ Dignity Kits များစသည့် ကယ်ဆယ်ရေးပစ္စည်းတွေ၊ သေဆုံးဒဏ်ရာရ ထောက်ပံ့ကြေးငွေများကိုလည်း ဒေသခံအထွေထွေအုပ်ချုပ်ရေးဦးစီးဌာနမှ တာဝန်ရှိသူများနှင့် ပူးပေါင်း၍ လက်ဝယ်အရောက် သွားရောက်ထောက်ပံ့ပေးလျက် ရှိပါတယ်။ ဒီလိုထောက်ပံ့ပေးတဲ့ နေရာမှာ တချို့နေရာတွေဟာ ဝေးလံခေါင်ဖျားပြီး သွားလာမှုခက်ခဲတာရော၊ လုံခြုံရေး အခြေအနေ အရ သွားဖို့တွေ၊ အချိန်မီရောက်ဖို့ရာ ခက်ခဲတဲ့ဒေသတွေအတွက်ဆိုလို့ရှိရင်တော့ အဲဒီဒေသခံ ကိုယ်စားလှယ်တွေနဲ့ ဖုန်းနဲ့ချိတ်ဆက်ပြီးတော့မှ သူတို့ဆီကကိုယ်စားလှယ်က လာရောက်ပြီးတော့မှ အနီးဆုံးနေရာကို လုံခြုံ ရေးအရအဆင်အပြေဆုံး အနီးဆုံးနေရာကိုစေလွှတ်ပြီးတော့ ထုတ်ယူစေတဲ့ နည်းလမ်းနဲ့လည်း ကျွန်တော်တို့ အကောင်းဆုံးထောက်ပံ့ပေးခဲ့ပါတယ်။ ရခိုင်ပြည်နယ်အတွင်း အချို့မြို့နယ်များမှာ ဖြစ်ပွားလျက်ရှိတဲ့တိုက်ပွဲများကြောင့် နေရပ်စွန့်ခွာတိမ်းရှောင်နေသူများကို ထောက်ပံ့ရန်အတွက် ကျွန်တော်တို့ဝန်ကြီးဌာနအပါအဝင် ဝန်ကြီးဌာနများနဲ့ ပြည်နယ်အစိုးရ အဖွဲ့တို့ ညှိနှိုင်းပြီး ယာယီခိုလှုံရန်စခန်းများဖွင့်လှစ်မှု၊ အဆောက်အဦဆောက်လုပ်မှုနဲ့ စီမံခန့်ခွဲမှု၊ လူသားချင်း စာနာထောက်ထားမှုဆိုင်ရာ အကူအညီပေးရေး၊ ကျန်းမာရေး၊ ပညာရေး၊ ရေနှင့်သန့်ရှင်းရေး၊ လုံခြုံရေး၊ ရန်ပုံငွေကိစ္စရပ်များပါဝင်တဲ့ ယာယီနေရာချထားပေးနိုင်ရေးလုပ်ငန်းစဉ်တွေကို နိုင်ငံတော် သမ္မတရုံးသို့ တင်ပြခွင့်ပြုချက်များအရ ရခိုင်ပြည်နယ်အတွင်း မြို့နယ်ခြောက်မြို့နယ်ရှိ တိုက်ပွဲရှောင် ပြည်သူများအတွက် ရခိုင်ပြည်နယ်အစိုးရအဖွဲ့မှ ငွေကျပ် တစ်ဘီလီယံနဲ့ အမျိုးသားသဘာဝ ဘေးအန္တရာယ်ဆိုင်ရာ စီမံခန့်ခွဲမှုရန်ပုံငွေမှ ကျပ် ၆၁၇.၅၀၀ သန်း စုစုပေါင်း ကျပ် ၁၆၁၇.၅၀၀ သန်း ဖြင့် တိုက်ပွဲရှောင်စခန်းခုနစ်ခုကို လက်ရှိအားဖြင့် ဆောက်လုပ်ပေးလျက်ရှိပါတယ်။ ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဝန်ကြီးဌာနက ကျန်းမာရေးဝန်ထမ်းများကလည်း တိုက်ပွဲရှောင် စခန်းများရှိ ပြည်သူများအတွက် ကျန်းမာရေးစောင့်ရှောက်မှုလုပ်ငန်းများကို ဆောင်ရွက်လျက်ရှိရာ ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ဇူလိုင်လ ၁၁ ရက်နေ့အထိ ရခိုင်ပြည်နယ်အတွင်းရှိ တင်ပြပါရှစ်မြို့နယ်မှ ယာယီခိုလှုံရာစခန်းများမှာရှိတဲ့ ပြည်သူများနဲ့ဒေသခံများကို ဆေးကုသမှု စုစုပေါင်း ၂၂၄၈၈ ဦးရှိပြီး ခြင်ထောင်အနေနဲ့ ၃၄၉၄ ထည်နဲ့ လိုအပ်တဲ့ဆေးဝါးများကိုလည်း ထောက်ပံ့ပေးလျက်ရှိပါတယ်။ တိုက်ပွဲရှောင်စခန်းများရှိ ကလေးများ ပညာသင်ကြားနိုင်ရေးအတွက်ကိုလည်း နီးစပ်ရာကျောင်းများ တွင်လည်းကောင်း၊ ယာယီခိုလှုံရာစခန်းများတွင်လည်း ရှိတဲ့အိပ်ဆောင်များမှာ နေရာအခန်းဖွဲ့ပြီးတော့မှ သင်ကြားပေးနိုင်ရေး စီစဉ်ထားရှိပါတယ်။ ဒီပညာရေးကိစ္စနဲ့ပတ်သက်လို့လည်း မနေ့က အမျိုးသားလွှတ်တော်မှာ ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန ဒုတိယဝန်ကြီးက ပညာသင်ကြားမှုအခြေအနေနဲ့ ပတ်သက်ပြီးတော့မှ ရှင်းလင်းတင်ပြဖြေကြားခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ရခိုင်ပြည်နယ်အတွင်းရှိ တိုက်ပွဲရှောင် ပြည်သူများအတွက် ကူညီထောက်ပံ့မှုများကို ပြည်နယ်အစိုးရနဲ့ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်လျက်ရှိပြီး ထပ်မံလိုအပ်ချက်များကို ဖြည့်ဆည်းပေးနိုင်ရေး ညှိနှိုင်းအစည်းအဝေးများကို ရခိုင်ပြည်နယ် စစ်တွေမြို့မှာ ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဦးစီးပြီး ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ မေလနဲ့ဇူလိုင်လများမှာ သွားရောက်ပြီး တိုက်ပွဲရှောင်ပြည်သူများနဲ့ စာနပ်ရိက္ခာများကို ယခုနှစ် ဇန်နဝါရီလမှစပြီး လစဉ်ထောက်ပံ့ပေးလျက် ရှိပါတယ်။ ဒါ့အပြင် အမျိုးသားလွှတ်တော် ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌဦးဆောင်တဲ့ ရခိုင်ပြည်နယ် တည်ငြိမ် အေးချမ်းရေး အထောက်အကူပြု ကော်မတီရဲ့ တွေ့ရှိချက်များနှင့် ကိုယ်စားလှယ်များ၊ ပါတီများ၊ ဒေသခံအဖွဲ့အစည်းများရဲ့ တွေ့ရှိချက်များမှ လိုအပ်ချက်များကိုလည်း ကျွန်တော်တို့ ထောက်ပံ့ ပေးလျက်ရှိပါတယ်။ မေလအတွင်း အထောက်အကူပြု ကော်မတီရဲ့ ခရီးစဉ်မှာလည်း ကျွန်တော် ကိုယ်တိုင်လိုက်ပါပြီး ဒေသခံအဖွဲ့အစည်းတွေ၊ ပါတီတွေ၊ လူမှုအဖွဲ့အစည်းတွေ၊ ပုဂ္ဂိုလ်တွေရဲ့ ဆွေးနွေးချက်တွေ၊ လိုလားချက်တွေကို ကျွန်တော်တို့အနေနဲ့ ဖြည့်ဆည်းဆောင်ရွက်ပေးခဲ့ပါတယ်။ ဒါ့အပြင် ကျွန်တော်တို့ ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ပြည်နယ်အစိုးရနဲ့ပူးပေါင်းပြီး ရခိုင်ပြည်နယ်အတွင်းရှိ လုံခြုံရေးအခြေအနေအရ သွားရောက်နိုင်တဲ့နေရာများရှိ တိုက်ပွဲရှောင်ပြည်သူများအား ရုပ်ပိုင်းဆိုင်ရာထောက်ပံ့မှုများအပြင် စိတ်ပိုင်းဆိုင်ရာထိခိုက်ခံစားရသူများအတွက် စိတ်လူမှုရေးဆိုင်ရာပံ့ပိုးမှုနဲ့ နှစ်သိမ့်ဆွေးနွေးခြင်း များကိုလည်း ဆောင်ရွက်ပေးလျက်ရှိပါတယ်။ သို့ဖြစ်ပါ၍ လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်ကြီး မေးခွန်းနဲ့ စပ်လျဉ်း၍ နိုင်ငံတော်အနေနဲ့ ရခိုင်ပြည်နယ်အတွင်းရှိ တိုက်ပွဲရှောင် ပြည်သူများအား လတ်တလော၊ စားဝတ်နေရေး၊ ကျန်းမာရေး၊ ပညာရေးနဲ့ အခြားလိုအပ်ချက်များကို ဖြည့်ဆည်းစီမံဆောင်ရွက် လျက်ရှိသလို နောက်ပိုင်းမှာ ပြန်လည်ထူထောင်ရေးကဏ္ဍများမှာလည်း ဆက်လက်ပြီးတော့မှ စီမံဆောင်ရွက်ပေးသွားမှာဖြစ်ကြောင်း ရှင်းလင်းဖြေကြားအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ် ခင်ဗျား။</speech>
<speech type='speaker'>မိုက်ပေးပါ</speech>
<speech><mp id='329'>ဦးဖေသန်း(မြေပုံမဲဆန္ဒနယ်)</mp>ဟုတ်ကဲ့။ ဒုတိယဝန်ကြီးအနေနဲ့ အခုလိုဖြေကြားပေးတာကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။ ကျွန်တော်ကလည်း လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့်ပြန်လည်နေရာချထားရေး ဝန်ကြီးဌာန၊ နိုင်ငံတော်အစိုးရအနေနဲ့ ကူညီထောက်ပံ့မှုမရှိလို့ပြောတာမဟုတ်ပါဘူး။ ဒါကိုလည်း သတင်းတွေအရ ကူညီထောက်ပံ့နေတယ်ဆိုတာလည်းသိရပါတယ်။ ဝန်ကြီးပြောတဲ့အတိုင်းပေါ့နော်။ စစ်ဘေးဒုက္ခသည်လူဦးရေကတော့ လောလောဆယ်စာရင်းတွေအရ ၅၀၀၀၀ ကျော်ရှိနေပါပြီ။ ပြောတာက ၂၀၀၀၀ ကျော်ပဲ ကြားလိုက်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ကျွန်တော်မေးချင်တာက ဝန်ကြီးဌာနရဲ့ အကူအညီတွေဟာ လုံလောက်ရဲ့ လား။ ဒါဟာ တကယ်တမ်းစစ်ဘေးဒုက္ခသည်တွေအတွက် အချိန်နှင့် တစ်ပြေးညီစားသုံးနိုင်ဖို့အတွက် ဆေးဝါး၊ ရိက္ခာ အကုန်လုံးအတွက် လုံလောက်ရဲ့လားဆိုတာ တစ်ချက် ပါ။ ဒုတိယတစ်ချက်ကတော့ ဒီလိုရှေ့ဆက်ပြီးတော့ ဒုက္ခသည်တွေများပြားလာမယ်။ လက်ရှိအခြေ အနေမှာလည်း အများကြီးများနေတယ်။ ဒီကိစ္စတွေကို စနစ်တကျကူညီဖို့အတွက်၊ ဆောင်ရွက်ဖို့ အတွက်၊ ပြည့်ပြည့်စုံစုံဖြစ်ဖို့အတွက် ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ ဘယ်လိုများစီမံချက်ချပြီးတော့ ဆောင်ရွက် သွားမလဲဆိုတာကို ဒုက္ခရောက်နေတဲ့ပြည်သူတွေက အားရဝမ်းသာဖြစ်စေချင်လို့ တစ်ဆက်တစ်စပ် တည်းမေးခွန်းကိုမေးခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနက ဖြေကြားရန် ဖြစ်ပါတယ်</speech>
<speech><agency id='30'>ဦးစိုးအောင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့်ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ကျွန်တော်တို့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးရဲ့ ဖြည့်စွက်မေးခွန်း နှင့်ပတ်သက်လို့ တိုက်ပွဲရှောင်ဒုက္ခသည်များအတွက် လက်ရှိနိုင်ငံတော်အနေနဲ့ ထောက်ပံ့ပေးနိုင်မှု အခြေအနေလုံလောက်မှုရှိရဲ့ လားဆိုတဲ့အပိုင်းမှာ ဒီအပိုင်းဟာ နိုင်ငံတော်အနေနဲ့ လုံလောက်စွာနဲ့ ထောက်ပံ့ပေးနိုင်ပါတယ်ဆိုတဲ့အကြောင်း ကျွန်တော့်အနေနဲ့ တင်ပြလိုပါတယ်။ နိုင်ငံတော်အနေနဲ့ ဆောင်ရွက်တဲ့နေရာမှာလည်း နိုင်ငံတော်ကိုယ်စား ကျွန်တော်တို့ဝန်ကြီးဌာနတစ်ခုတည်းမဟုတ်ပါဘူး။ သက်ဆိုင်ရာကဏ္ဍအလိုက် ဝန်ကြီးဌာနအသီးသီးကလည်း ပူးပေါင်းပါဝင်ဆောင်ရွက်ပေးလျက် ရှိပါတယ်။ စောစောကတင်ပြခဲ့သလိုပါပဲ။ ကျန်းမာရေးဆိုရင် ကျန်းမာရေးကဏ္ဍအတွက်ကို ကျန်းမာရေးဝန်ကြီးဌာနကနေ အားကစားဝန်ကြီးဌာနက ဆောင်ရွက်ပေးသလို လယ်ယာစိုက်ပျိုးရေး ကိစ္စတွေနဲ့ပတ်သက်တဲ့အပိုင်းကိုလည်း သက်ဆိုင်ရာ စိုက်ပျိုးရေး၊ မွေးမြူရေးနှင့်ဆည်မြောင်းဝန်ကြီးဌာနက သူတို့နဲ့ဆက်စပ်နေတဲ့အဖွဲ့အစည်းတွေနဲ့ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ပေးလျက်ရှိပါတယ်။ ပညာရေး ကဏ္ဍလည်း ထို့အတူပါပဲ။ နောက်တစ်ခါ လူမှုအဖွဲ့အစည်းတွေရဲ့ လာရောက်ထောက်ပံ့ပေးနိုင်မှုအပိုင်းကိုလည်း ကျွန်တော်တို့အနေနဲ့ ဒီနိုင်ငံတော်အနေနဲ့၊ ပြည်နယ်အစိုးရအနေနဲ့ ကန့်သတ်ထားခြင်း၊ ကန့်ကွက် ထားခြင်းမရှိပါဘူး။ လာရောက်ထောက်ပံ့မှုတွေကိုလည်းပဲ လက်ခံဆောင်ရွက်ပေးလျက်ရှိပါတယ်။ ဒီအခြေအနေမှာ ဘာတစ်ခုပဲကန့်သတ်မှုဖြစ်နေလဲဆိုရင် လုံခြုံ ရေးအခြေအနေဖြစ်ပါတယ်။ လုံခြုံရေး အခြေအနေအရ သွားရောက်နိုင်မှုမရှိတဲ့နေရာတွေအတွက်ကို ကျွန်တော်တို့အနေနဲ့ ဒီအပိုင်းကိုပဲအဓိကထားပြီး ဆောင်ရွက်ပေးနေတဲ့အပိုင်း ရှိပါတယ်။ များပြားလာတဲ့သူတွေအတွက်ကိုလည်း စောစောက ကျွန်တော်တင်ပြပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ကုလသမဂ္ဂအဖွဲ့အစည်းတွေကလည်း သူတို့ရဲ့ အရေးပေါ်ရန်ပုံငွေ(Severd Emergency Relief Fund) ဒီလိုအနေအထားမျိုးနဲ့ သူတို့ ဆီမှာလည်း ရရှိနေတဲ့အပိုင်းကို သူတို့ရဲ့ကဏ္ဍအသီးသီးမှာ ကဏ္ဍအလိုက်ပါဝင်ဆောင်ရွက်နေတဲ့ အဖွဲ့အစည်းတွေကလည်း ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်လိုတယ်ဆိုတဲ့အကြောင်း ကျွန်တော်တို့ဆီကို ပြီးခဲ့တဲ့လ နောက်ဆုံးပတ်ထဲမှာ လာရောက်ပြီးတော့မှ ဆွေးနွေးလာပြီဖြစ်တဲ့အတွက် ဒါတွေနဲ့လည်း ကျွန်တော်တို့ ပူးပေါင်းပြီးတော့မှ ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်သူလူထုတွေ၊ လူမှုအဖွဲ့အစည်းတွေရဲ့၊ စေတနာရှင်တွေရဲ့ ပူးပေါင်းပါဝင်ကူညီမှုကိုလည်း လက်တွဲပြီးတော့မှ ဆောင်ရွက်သွားမည် ဖြစ်ပါကြောင်း လေးစားစွာတင်ပြအပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<title>ကနီမြို့နယ်တွင်သဘာဝဘေးအန္တရာယ်ဆိုင်ရာကြိုတင်ကာကွယ်စီမံခန့်ခွဲမှုများကို ထိရောက်သော အစီအမံများဖြင့် အမြန်ဆုံးဆောင်ရွက်ပေးရန် အစီအစဉ်ရှိ/မရှိနှင့်စပ်လျဉ်းသည့်မေးခွန်း</title>
<speech type='speaker'>ကနီမဲဆန္ဒနယ်မှ ဦးထွန်းထွန်းနိုင် မေးမြန်းဖို့ ဖြစ်ပါတယ်</speech>
<speech><mp id='337'>ဦးထွန်းထွန်းနိုင်(ကနီမဲဆန္ဒနယ်)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဌကြီး နှင့် အားလုံးပဲ မင်္ဂလာပါ။ ကျွန်တော်ကတော့ ကနီမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးထွန်းထွန်းနိုင် ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့်အနေနဲ့ သဘာဝဘေးအန္တရာယ်ကြိုတင်ကာကွယ်ရေးနှင့် ပတ်သက်ပြီးတော့ မေးခွန်းမေးမြန်းသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ကနီမြို့နယ်ဟာ ကုန်းတွင်းပိုင်း ဒေသဖြစ်ပေမဲ့ ၂၀၁၅ ခုနှစ်နောက်ပိုင်းကစပြီးတော့ သဘာဝဘေးအန္တရာယ်များကို ထူးထူးခြားခြား ဆိုးဆိုးရွားရွားကို ဖြစ်လာခဲ့ပါတယ်။ ကျွန်တော့်အား Power Point သုံးစွဲခွင့်ပြုဖို့ မေတ္တာရပ်ခံပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့မြို့နယ်မှာ ၂၀၁၆ ခုနှစ်ကဆိုရင် လေဘေးဒဏ် ၁၄ ကြိမ်၊ ရေဘေးဒဏ် နှစ်ကြိမ်နဲ့ ငလျင် ဘေးဒဏ် တစ်ကြိမ် ခံခဲ့ရပါတယ်။ ၂၀၁၇ ခုနှစ်မှာတော့ လေဘေးဒဏ် ၁၃ ကြိမ်နဲ့ ရေဘေးဒဏ် ခြောက်ကြိမ်၊ ငလျင်ဘေးဒဏ် တစ်ကြိမ်ခံခဲ့ရပါတယ်။ ၂၀၁၈ ခုနှစ်မှာလည်း လေဘေးဒဏ် ၁၄ ကြိမ်၊ ရေဘေးဒဏ် သုံးကြိမ်ခံခဲ့ရပါတယ်။ အခု ၂၀၁၉ ခုနှစ် မေလအထိတော့ လေဘေးဒဏ် ကိုးကြိမ်အထိ ခံခဲ့ရပါတယ်။ ဒီ သဘာဝဘေးများနှင့်ပတ်သက်ပြီးတော့ မှတ်တမ်းအချို့ကိုတင်ပြလိုပါတယ်။ ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ ဧပြီလ ၁၃ ရက်နေ့မှာ အင်အားရစ်ချက်စတာစကေး ၆.၈ အဆင့်ရှိ ငလျင်လှုပ်ခဲ့ပြီးတော့ ရပ်ကွက် သုံးခု၊ ကျေးရွာ ၁၅ ရွာမှာရှိတဲ့ စေတီ ၁၈ ဆူ၊ ဘုန်းတော်ကြီးကျောင်း ကိုးကျောင်း၊ အခြား အဆောက်အဦ နှစ်ခု ထိခိုက်ပျက်စီးမှုများဖြစ်ပေါ်ခဲ့ပါတယ်။ ရေဘေးနဲ့ပတ်သက်ပြီး ကျွန်တော်တို့ ကနီမြို့နယ်ဟာ ချင်းတွင်းမြစ် အပြင် ပုထိုးလုံးချောင်း၊ ရေဝါချောင်း၊ သင်ကတုံချောင်း၊ ချိုင်းချောင်း၊ ဖိုးမဲချောင်းစတဲ့ ချောင်းမြောင်း ပေါများတဲ့ဒေသဖြစ်တဲ့အပြင် နှစ်စဉ်ရေကြီးရေလျှံမှုများ၊ မြစ်ချောင်း ကမ်းပါးပြိုကျမှုများဖြစ်ပေါ်ခဲ့ပြီး လူနေအိမ်ပြောင်းရွှေ့ခဲ့ရမှုများ၊ စိုက်ပျိုးမြေပျက်စီးခဲ့ရမှုများ ဖြစ်ပေါ် ခဲ့ရာ မြစ်ချောင်းရေလမ်းကြောင်း ပြုပြင်ထိန်းသိမ်းခြင်းလုပ်ငန်းများကိုလည်း ထိရောက်စွာဆောင်ရွက် ပေးဖို့လိုအပ်နေတာဖြစ်ပါတယ်။ လေဘေးဒဏ်ကတော့ ကျွန်တော်တို့မြို့နယ်မှာ အများဆုံးနဲ့အဆိုးဆုံးခံခဲ့ရပါတယ်။ ၂၀၁၇ ခုနှစ်၊ မေလ ၆ ရက်နေ့မှာတိုက်ခတ်ခဲ့တဲ့လေပြင်းကြောင့် ရပ်ကွက်သုံးခု၊ ကျေးရွာ ၁၉ ရွာမှာ လူနေအိမ်အဆောက်အဦပေါင်း ၆၀၀ ခန့်ထိခိုက်ပျက်စီးခဲ့ရပါတယ်။ ၂၀၁၇ ခုနှစ်၊ မေလ ၁၄ ရက်နေ့ မှာ ဖြစ်ခဲ့တဲ့လေပြင်းကြောင့် ရပ်ကွက်သုံးခု၊ ကျေးရွာခုနစ်ရွာမှာ လူနေအိမ်အဆောက်အဦ ၄၃၀ ကျော် ထိခိုက်ပျက်စီးခဲ့ရတဲ့အပြင် လူနှစ်ဦးသေဆုံးခြင်းနှင့် ခြောက်ဦး ဒဏ်ရာရခဲ့မှုတွေဖြစ်ခဲ့ပါတယ်။ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ မေလ ၉ ရက်နေ့မှာတော့ ကျေးရွာအုပ်စုသုံးအုပ်စုမှာ လေပြင်းဒဏ်ကြောင့် လူနေအိမ်နှင့် အဆောက်အဦ ၁၀၀ ကျော်ထိခိုက်ပျက်စီးခဲ့ရပြန်ပါတယ်။ ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ မေလ ၁၃ ရက်နေ့မှာတော့ကျေးရွာအုပ်စု ၁၄ အုပ်စု၊ ကျေးရွာပေါင်း ၄၄ ရွာမှာ လေပြင်းတိုက်ခတ်မှုကြောင့် နေအိမ်နှင့် အဆောက်အဦ ၁၆၀၀ ကျော် ပျက်စီးခဲ့ရပါတယ်။ ဥက္ကဌကြီးခင်ဗျား။ သဘာဝဘေးနဲ့ပတ်သက်လျှင် ယခင်ကတော့ တော်တော်များများကတော့ ကိုယ်ဖြစ်ကိုယ်ခံဖြစ်ပါတယ်။ အခုကျွန်တော်တို့အစိုးရလက်ထက်မှာတော့ ကူညီထောက်ပံ့မှုတွေဆောင်ရွက်ပေးလျက်ရှိပါတယ်။ သို့သော်လည်း အထက်မှာတင်ပြခဲ့သလို ကျွန်တော်တို့မြို့နယ်ဟာ သဘာဝဘေးနဲ့ပတ်သက်ပြီး အခြားဒေသများထက်သိသိသာသာ ပိုမိုဆိုးရွားစွာဖြစ်ပေါ်နေတဲ့အတွက် ကျွန်တော်မေးမြန်းလိုတဲ့မေးခွန်းကတော့ ကနီမြို့နယ်အတွင်း သဘာဝဘေးအန္တရာယ်များ နှစ်စဉ် ဆိုးဆိုးရွားရွားကျရောက်လျက်ရှိရာ သဘာဝဘေးအန္တရာယ်ဆိုင်ရာ ကြို တင်စီမံခန့်ခွဲမှုများ ပိုမို ထိရောက်ကောင်းမွန်လာစေရေး ထိရောက်သောအစီအမံများဖြင့် အမြန်ဆုံးဆောင်ရွက်ပေးနိုင်ခြင်း ရှိ/မရှိကို သိရှိလိုပါသဖြင့် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးမှတစ်ဆင့် လေးစားစွာမေးမြန်းရခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့်ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာနက ဖြေကြားရန် ဖြစ်ပါတယ်</speech>
<speech><agency id='30'>ဦးစိုးအောင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့်ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် (၁၂) ကြိမ်မြောက်ပုံမှန် အစည်းအဝေးမှ (၁၃) ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေးကို ဆက်လက်ထားရှိတဲ့ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး၊ ကနီမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးထွန်းထွန်းနိုင်ရဲ့ ကနီမြို့နယ်မှာ သဘာဝဘေး အန္တရာယ်များ နှစ်စဉ်ဆိုးရွားစွာကျရောက်လျက်ရှိရာ သဘာဝဘေးအန္တရာယ်ဆိုင်ရာကြို တင်စီမံ ခန့်ခွဲမှုများ ပိုမိုထိရောက်ကောင်းမွန်လာစေရေး၊ ထိရောက်သောအစီအမံများ ဖြင့် အမြန်ဆုံးဆောင်ရွက်ပေးနိုင်ခြင်းရှိ/မရှိသိလိုခြင်းမေးခွန်းနှင့်ပတ်သက်ပြီးတော့မှ ကျွန်တော်တို့ဝန်ကြီးဌာနနဲ့ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး အစိုးရအဖွဲ့တို့ရဲ့ဖြေကြားချက်များကို ပေါင်းစပ်ပြီး ကျွန်တော့်အနေနဲ့ ဆက်လက်ပြီးဖြေကြားသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ Power Point သုံးခွင့်ပြုနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ကနီမြို့နယ်ဟာ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီးတောင်ပိုင်းမှာတည်ရှိပြီး ချင်းတွင်းမြစ်ဟာ မြို့နယ်အတွင်း မြောက်မှ တောင်သို့ ရေမိုင် ၅၇ မိုင်ဖြတ်သန်းစီးဆင်းလျက်ရှိပါတယ်။ ချောင်းမြောင်းများပေါများတဲ့မြို့နယ်ဖြစ်ပြီးတော့မှ ကနီမြို့နယ်ဟာ မိုးနည်းရပ်ဝန်းဒေသအတွင်းတည်ရှိကာ မီးဘေး၊ ရေဘေး၊ လေဘေးနဲ့ ငလျင်ဘေး စတဲ့ဘေးအန္တရာယ်များကျရောက်လေ့ရှိပါတယ်။ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး၊ ကနီမြို့နယ်အတွင်း ၂၀၁၆ ခုနှစ်မှ ၂၀၁၉ ခုနှစ်အထိ ဖြစ်ပွားခဲ့တဲ့ဘေးအမျိုးအစားအနေဖြင့် တင်ပြပါအတိုင်း ေဘေး ၂၉ ကြိမ်၊ ကမ်းပြို ဘေးနှစ်ကြိမ်၊ မီးဘေးသုံးကြိမ်၊ ရေဘေးတစ်ကြိမ်၊ ထူးခြားဘေးတစ်ကြိမ်၊ မိုးကြိုးဘေး တစ်ကြိမ် စုစုပေါင်း ၃၇ ကြိမ် ဘေးကြုံတွေ့ခဲ့ရပါတယ်။ ထူးခြားဘေးကတော့ ၂၀၁၆ ခုနှစ်၊ အောက်တိုဘာလအတွင်းမှာဖြစ်ခဲ့တဲ့ အောင်စိုးမိုးကျော် ရေယာဉ် ချင်းတွင်းမြစ်အတွင်း တိမ်းမှောက်မှုဖြစ်စဉ်ဖြစ်ပါတယ်။ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီးအတွင်း ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ ဘေးဖြစ်ပွားမှုစုစုပေါင်း ၃၃၇ ကြိမ်မှာ အိမ်ခြေ ၅၀၀၀ ကျော်၊ အိမ်ထောင်စု ၅၀၀၀ ကျော်ထိခိုက်ခဲ့ပြီး ဘေးအန္တရာယ်ဆိုင်ရာစီမံခန့်ခွဲမှုဦးစီးဌာနအနေနဲ့ ငွေကျပ်သန်း ၂၃၀ ကျော် ထောက်ပံ့ပေးခဲ့ပါတယ်။ ထိခိုက်မှုအများဆုံးမြို့နယ်များမှာတော့ယင်းမာပင်၊ ကန့်ဘလူ၊ ဒီပဲယင်းနဲ့ မုံရွာမြို့နယ်တို့ဖြစ်ပြီး ကနီမြို့နယ်အနေဖြင့် ဘေးဖြစ်ပွားမှု ၁၄ ကြိမ် မှာ အိမ်ခြေ ၃၀၀ ကျော်ထိခိုက်ခဲ့ပြီး ဘေးအန္တရာယ်ဆိုင်ရာစီမံခန့်ခွဲမှုဦးစီးဌာနအနေနဲ့ ငွေကျပ် ၁၁.၈ သန်းကျော် ထောက်ပံ့ခဲ့ပါတယ်။ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီးက ဘေးဖြစ်ပွားမှုများပြားတဲ့ တိုင်းဒေသကြီး တစ်ခုဖြစ်တဲ့အတွက်လည်း သဘာဝဘေးလျော့ပါးရေးနှင့် ကြိုတင်ကာကွယ်ရေးလုပ်ငန်းများကိုဆောင်ရွက်ပေးလျက်ရှိကာ နှစ်စဉ်ရေဘေးဒဏ်ခံစားနေရတဲ့ ကလေး၊ မော်လိုက်၊ ခန္တီး၊ ဖောင်းပြင်နဲ့ ဟုမ္မလင်းမြို့နယ်များအတွင်းရှိ ကျေးရွာကိုးရွာမှာ ဘေးဒဏ်ခံအဆောက်အဦကိုးလုံးဆောက်လုပ်ခြင်း၊ ကမ်းပါးပြိုမှုကာကွယ်ရေး၊ ရေကြီးရေလျှံမှုနှင့် သဘာဝဘေးကြိုတင်ကာကွယ်ရေးများအတွက်ထောက်ပံ့ကြေးအပြင် တိုင်းဒေသကြီးအတွင်း ရေကြီးရေလျှံမှုဖြစ်ပေါ်လာပါက အရေးပေါ်ကယ်ဆယ် ရေးလုပ်ငန်းများဆောင်ရွက်နိုင်ရန် Speed Boot နှစ်စီး၊ ဖိုက်ဘာစက်လှေကြီး ၄၁ စီးနဲ့ အသက်ကယ် အကျီ ၁၀၇၀ ထည်ကို ထောက်ပံ့ခဲ့ပါတယ်။ ဒါ့အပြင် သဘာဝဘေးအသိပညာပေးခြင်းအနေနဲ့ စစ်ကိုင်းဒေသကြီးအတွင်း ဆောင်ရွက် ခဲ့တဲ့အခါမှာ ဇာတ်တိုက်လေ့ကျင့်ရေး ၁၂ ကြိမ်၊ သင်တန်း ၁၇ ကြိမ်၊ ဟောပြောပွဲ ၁၃၀ ကြိမ်ဆောင်ရွက်ပြီး စုစုပေါင်း လူဦးရေ ၃၀၀၀၀ ကျော်အတွက်ကို အသိပညာများဖြန့်ဝေဆောင်ရွက်နေ ပါတယ်။ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့ရဲ့ ကြီးကြပ်မှုနဲ့ ၂၀၁၇ ခုနှစ်၊ ဇန်နဝါရီလမှာ တိုင်းဒေသကြီးဘေးအန္တရာယ်ဆိုင်ရာစီမံခန့်ခွဲမှုဦးစီးဌာနက ကနီမြို့နယ်အတွင်းရှိ ရပ်ကွက်/ကျေးရွာ အုပ်ချုပ်ရေးမှူးတွေကို သဘာဝဘေးနဲ့ပတ်သက်၍ ကြိုတင်ပြင်ဆင်ရန်၊ ဆောင်ရန်/ရှောင်ရန်အချက် များ သင်တန်းပေးခြင်း၊ ၂၀၁၈ ခုနှစ် ဇွန်လအတွင်း တိုင်းဒေသကြီးဦးစီးဌာနနဲ့ ကနီမြို့နယ်အထွေထွေ အုပ်ချုပ်ရေးဦးစီးဌာနတို့ပူးပေါင်းပြီး ကနီမြို့နယ်အတွင်းရှိ ဌာနဆိုင်ရာများ၊ ဒေသခံပြည်သူများအား ရေဘကျရောက်လျှင်ဆောင်ရွက်ရမယ့်ကိစ္စတွေ၊ ရွှေ့ပြောင်းတာတွေ၊ အရေးပေါ်ရှာဖွေ ကယ်ဆယ်ခြင်းစတဲ့ ဆက်တိုက်လေ့ကျင့်မှုတွေကို ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ပြီးတော့မှ အခုနှစ်ထဲမှာပဲ ဇွန်လ ၉ ရက်နှင့် ၇ ရက်နေ့အထိ ကနီမြို့နယ်အထွေထွေအုပ်ချုပ်ရေးဦးစီးဌာနမှာ သဘာဝဘေး လျော့ပါးရေးစေတနာ့ဝန်ထမ်းလူငယ်ဆင့်ပွားသင်တန်းဖွင့်လှစ်ပြီး သဘာဝဘေးလျော့ပါးရေးလုပ်ငန်း များကိုလည်း ဆောင်ရွက်ခဲ့ပါတယ်။ လေဘေးအန္တရာယ်ကြိုတင်ကာကွယ်ရေးအတွက်လည်း လေပြင်းဒဏ်ခံနိုင်ရေးအတွက်ကို ၂၀၁၆ -၂၀၁၇ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်ကနေ ၂၀၁၈-၂၀၁၉ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်အထိကို စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး မြို့နယ်ကိုးမြို့နယ်မှာ နေအိမ် ၁၁၆၇ လုံးကို မွမ်းမံပြင်ဆင်ပေးခဲ့ပါတယ်။ ကနီမြို့နယ်မှာတော့ညောင်ပင်ဝင်းကျေးရွာနှင့် အုံမကျေးရွာတွေရှိ အိမ်ခြေ ၆၄ လုံးကို အိမ်အမိုးများ၊ ဝါးများဖြင့် ကြပ်နင်းဖိခြင်း၊ ယိုင်နဲ့ပြို လဲနိုင်ခြေရှိတဲ့ နေအိမ်များကို မျောများဖြင့်ဒေါက်ထောက်ကျားကန်ပေးခြင်း၊ ဟောင်းနွမ်းဆွေးမြည့်လွန်းတဲ့ သက်ကယ်မိုးများနှင့် ထန်းလက်မိုးများကို အသစ်လဲလှယ်ပေးခြင်းများ ဆောင်ရွက်ပေးခဲ့ပါတယ်။ ဘေးအန္တရာယ်ဆိုင်ရာကြို တင်စီမံခန့်ခွဲမှုများ ထိရောက်စွာဆောင်ရွက်နိုင် ရေးအတွက် တိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့ရဲ့ အစီအစဉ်နဲ့ ကနီမြို့နယ်အတွင်းရှိ ဌာနဆိုင်ရာများနှင့် ပူးပေါင်းပြီး အသိပညာပေးစီမံချက်များရေးဆွဲဆောင်ရွက်တာတွေ၊ ကမ်းပြို ကာကွယ်ရေးလုပ်ငန်းများဆောင်ရွက်တာတွေနဲ့ပတ်သက်ပြီး သက်ဆိုင်ရာဌာနများနှင့်စနစ်တကျလေ့လာသုံးသပ်စေပြီး ရန်ပုံငွေ ခန့်မှန်းတွက်ချက်ပြီး ဦးစားပေးအစီအစဉ်များထည့်သွင်းဆောင်ရွက်တာတွေ၊ လေပြင်းတိုက်ခတ်ခံရ ခြင်းအတွက် ကနီမြို့နယ်အရှေ့ဘက်ရွာများရှိ လယ်ကွင်းကန်သင်းရိုးများမှာ သစ်ပင်နှင့်အရိပ်ရ လေကာပင်များ တစ်အုပ်တမစိုက်ပျိုးဆောင်ရွက်နိုင်ရေးအတွက်ကိုလည်း တိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့ မှ ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီဘေးအန္တရာယ်ဆိုင်ရာစီမံခန့်ခွဲမှုဦးစီးဌာန စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး၊ ကနီမြို့နယ်ဦးစီးမှူးရုံး ကိုလည်း လာမယ့် ၂၀၁၉-၂၀၂၀ ဘဏ္ဍာရေးနှစ်မှာ ကနီမြို့နယ်အထွေထွေအုပ်ချုပ်ရေးဦးစီးဌာနမှာ ယာယီရုံးခန်းဖွင့်လှစ်နိုင်ရေးဆောင်ရွက်သွားမှာ ဖြစ်ပြီးတော့မှ တိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့တို့မှ ရုံးမြေနေရာရရှိလို့ရှိရင်လည်း ရုံး၊ သိုလှောင်ရုံ၊ ဝန်ထမ်းအိမ်ရာဆောက်လုပ်နိုင်ရေးအတွက်ကိုလည်း ဆက်လက်လျာထားတောင်းခံသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ မြို့နယ်ဦးစီးမှူးရုံးဖွင့်လှစ်ဆောင်ရွက်ခြင်းဖြင့် ကနီ မြို့နယ်အတွင်း ဘေးအန္တရာယ်ဆိုင်ရာစီမံခန့်ခွဲမှုလုပ်ငန်းများကို ပိုမိုထိရောက်စွာဆောင်ရွက်နိုင်မှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါ့အပြင် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးရဲ့မေးခွန်းနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး အစိုးရအဖွဲ့က ကနီမြို့နယ်ဟာ ချင်းတွင်းမြစ်ဖြစ်ပြီးတော့မှ သဘာဝဘေးဒဏ်ကို နှစ်စဉ်ခံစားရတဲ့ အတွက် Cyclone Shelter ဆောက်လုပ်ပေးရန် အမှန်တကယ်လိုအပ်လျက်ရှိပါကြောင်း ကနီမြို့နယ်၊ မဲတင်ကျေးရွာအုပ်စုနှင့် ကျော်ရွာကျေးရွာအုပ်စုနှင့် မိုးကောင်းကျေးရွာအုပ်စုတို့တွင် ကျေးရွာပြည်သူ လူထုကလည်း အဆောက်အအုံဆောက်လုပ်ပေးမယ့်မြေနေရာကို ပေးအပ်သွားမှာဖြစ်ကြောင်း ၂၀၁၉ ခုနှစ် ဇွန်လအတွင်းက စိစစ်ပြန်ကြားလာတဲ့အတွက် အမျိုးသားသဘာဝဘေး စီမံခန့်ခွဲမှုကော်မတီကို Cyclone Shelter တစ်လုံးဆောက်လုပ်ပေးနိုင်ရေး ကျွန်တော်တို့ဝန်ကြီးဌာနက တင်ပြခဲ့တဲ့အခါမှာ ဒီဇွန်လ ၁၈ ရက်နေ့က ခွင့်ပြုချက်ရရှိပြီးဖြစ်တဲ့အတွက် ကနီမြို့နယ်အတွက် Cyclone Shelter တစ်လုံးကို သဘာဝဘေးရန်ပုံငွေက ဆောက်လုပ်ပေးရန် စီစဉ်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါကြောင်းနှင့် ကနီမြို့နယ်အတွက် သဘာဝဘေးအန္တရာယ်ကြိုတင်ပြင်ဆင်၊ ကြိုတင်ကာကွယ်၊ အရေးပေါ်တုံ့ပြန်မှု နှင့် ပြန်လည်ထူထောင်ရေးလုပ်ငန်းများကို တင်ပြပါအတိုင်း ဆောင်ရွက်ပေးလျက်ရှိပါကြောင်း ရှင်းလင်းဖြေကြားအပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျာ။</speech>
<speech type='speaker'>မိုက်ပေးပါ။</speech>
<speech><mp id='337'>ဦးထွန်းထွန်းနိုင်(ကနီမဲဆန္ဒနယ်)</mp>ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ဆက်စပ်မေးခွန်းမေးမြန်းခွင့်ပြုပါ။ အခုလိုမျိုး ကျွန်တော်တို့မြို့နယ်အတွက် သဘာဝဘေးနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ မြို့နယ်ဦးစီးမှူးရုံးတစ်ရုံး ဖွင့်ပေးမယ်။ နောက်ပြီးတော့ လေပြင်းဒဏ်ခံနိုင်တဲ့ အဆောက်အဦတစ်ခုဆောက်ပေးမယ်ဆိုတဲ့ အတွက် အင်မတန်မှဝမ်းလည်းသာပါတယ်။ ကျေးဇူးလည်းတင်ပါတယ်။ ဒီနေရာမှာ ကျွန်တော် ထပ်မံတင်ပြလိုတာက ကျွန်တော်တို့မို့နယ်မှာ တကယ်တမ်းတော့ သဘာဝဘေးကအစုံဖြစ်နေတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ရေဘေးနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ ကျွန်တော်က အချိန်အတိုင်းအတာအရ များများမတင်ပြ နိုင်တာဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ရေဘေးနဲ့ပတ်သက်ရင် ခုနကပြောသလို မြစ်ချောင်းတွေ ပေါများတယ်။ ၂၀၀၄ ခုနှစ်၊ ၂၀၀၆ ခုနှစ် လောက်ကဆိုရင် ကိုးမဲချောင်းမှာ ရေကြီးရေလျှံမှုကြောင့် ကျေးရွာပေါင်း ဒါဇင်နဲ့ချီပြီးတော့ ပျက်စီးပြောင်းရွှေ့ခဲ့ရတာတွေရှိပါတယ်။ အခုလည်း ကျန်တဲ့ချောင်း တွေမှာ ရေဝါချောင်းတို့၊ ဒိုးလုံးချောင်းတို့၊ သင်ကလုန်ချောင်းတို့၊ ပြိုင်းချောင်းတို့ စတဲ့ သဘာဝဘေးပါရှိတဲ့ကျေးရွာတွေမှာ ကျေးရွာတွေပြောင်းရွှေ့ခဲ့တာတွေ၊ လယ်ယာမြေပျက်စီးဆုံးရှုံး တာတွေ နှစ်စဉ်ဖြစ်ပေါ်လျက်ရှိပါတယ်။ အဲဒီအတွက် သဘာဝဘေး၊ ရေဘေးနဲ့ပတ်သက်ပြီး ကျွန်တော်တို့ တိုင်းဒေသကြီးအစိုးရရန်ပုံငွေနှင့် ဆောင်ရွက်ပေးတာတွေရှိပါတယ်။ သို့သော်လည်း ခုနကပြောသလို ကျွန်တော်တို့မြို့နယ်မှာ မြစ်ချောင်းတွေပေါများတဲ့အတွက် တော်တော်မှ မလုံမလောက်ဖြစ်နေပါတယ်။ တစ်နေရာမှာဆောင်ရွက်ရင်လည်းပဲ ကျန်တဲ့နေရာတွေက၊ ကျန်တဲ့ ရွာတွေက၊ ကျန်တဲ့ချောင်းတွေက ဒီရွာတွေတော့လုပ်မပေးဘူးလား။ ဒီချောင်းတွေအတွက်တော့ဆောင်ရွက်မပေးဘူးလား စသဖြင့် ကျွန်တော်တို့မှာ အမြဲတမ်းအမေးခံရတာဖြစ်ပါတယ်။ ဖိအားပေးခံရတာရှိပါတယ်။ ဒီတော့ ကျွန်တော်တို့ မြစ်ချောင်းတွေနဲ့ပတ်သက်လို့၊ သဘာဝဘေး နဲ့ပတ်သက်လို့ ကာကွယ်တားဆီးဖို့ရာ ကျွန်တော်တို့မြို့နယ်မှာ တိုင်းဒေသကြီးအစိုးရရန်ပုံငွေနဲ့မလုံ လောက်ပါဘူး။ အဲဒီအတွက် ဒီကိစ္စကို သဘာဝဘေးနဲ့ပတ်သက်တဲ့ ပြည်ထောင်စုရန်ပုံငွေက နေပြီးတော့ ချထားဆောင်ရွက်ပေးနိုင်ခြင်းရှိ/မရှိ၊ မြစ်ချောင်းများနှင့်ပတ်သက်ပြီးတော့ သဘာဝဘေး၊ ရေဘေးအန္တရာယ်ကာကွယ်ဖို့ရန် ဆောင်ရွက်ပေးနိုင်ခြင်းရှိ/မရှိ ဆက်စပ်မေးမြန်းလိုပါတယ်။ ကျေးဇူး တင်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>သဘောတူသက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနက ဖြေကြားရန် ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
<speech><agency id='30'>ဦးစိုးအောင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>ကျွန်တော်တို့နိုင်ငံအနေနဲ့ တစ်နိုင်ငံလုံးအတိုင်းအတာနဲ့ကြည့်မယ်ဆိုလို့ရှိရင် မြစ်ချောင်းများပေါများပြီးတော့မှ နှစ်စဉ်ရေဘေးဒဏ်ခံနေရတာ တစ်နိုင်ငံလုံးအတိုင်းအတာနဲ့ဖြစ်ပါ တယ်။ လက်ရှိအနေအထားအားဖြင့်လည်း ကျွန်တော်တို့ ကရင်ပြည်နယ်၊ မွန်ပြည်နယ်၊ ပဲခူးတိုင်းဒေသ ကြီး၊ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး၊ မကွေးတိုင်းဒေသကြီး၊ စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး စသည်ဖြင့်တောက်လျှောက် ရေဘေးတွေလည်း ခံစားနေရပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ တိုင်းဒေသကြီးရဲ့ ဘတ်ဂျက် ရန်ပုံငွေနဲ့မလုံလောက်တဲ့အခါမှာ အမျိုးသားသဘာဝဘေးရန်ပုံငွေနဲ့ စီမံဆောင်ရွက်ပေးလို့ရနိုင် သလားဆိုတဲ့မေးခွန်းနဲ့ပတ်သက်လို့ ကျွန်တော်တို့ အမျိုးသားသဘာဝဘေးကော်မတီအနေနဲ့ သက်ဆိုင်ရာတိုင်းဒေသကြီးအစိုးရအဖွဲ့အနေနဲ့ ဦးစားပေးအစီအစဉ်အနေနဲ့ တင်ပြလာမယ်ဆိုလို့ရှိရင် ကျွန်တော်တို့ရဲ့ အမျိုးသားသဘာဝဘေးရန်ပုံငွေကနေပြီးတော့ ဦးစားပေးကဏ္ဍအလိုက် လျာထားပြီးဆောင်ရွက်ပေးနိုင်ပါကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<title>အများပြည်သူနှင့်သက်ဆိုင်သော နေရာများတွင် မသန်စွမ်းသူများ လွယ်ကူစွာသွားလာနိုင်ရေးနှင့် အရေးပေါ်အခြေအနေများတွင် အသန်စွမ်းသူများကို ဦးစားပေး၍ ရှာဖွေကယ်ဆယ်ရေးအတွက် မူဝါဒများချမှတ်ဆောင်ရွက်နိုင်ခြင်းရှိ/မရှိ သိလိုခြင်းနှင့်စပ်လျဉ်းသည့်မေးခွန်း</title>
<speech type='speaker'>ရန်ကင်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါ်ဇင်မာအောင် မေးမြန်းဖို့ ဖြစ်ပါတယ်</speech>
<speech><mp id='472'>ဒေါ်ဇင်မာအောင်(ရန်ကင်းမဲဆန္ဒနယ်)</mp>လေးစားအပ်ပါတဲ့ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဌကြီးနှင့် အားလုံးမင်္ဂလာပါ။ ကျွန်မကတော့ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး၊ ရန်ကင်းမဲဆန္ဒနယ်က ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါ်ဇင်မာအောင် ဖြစ်ပါတယ်။ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကမှ တစ်ဆင့် ကျွန်မ ဒီကနေ့မေးမြန်းလိုတဲ့မေးခွန်းကတော့ မသန်စွမ်းသူများအခွင့်အရေးနဲ့ဆက်စပ်တဲ့ မေးခွန်းပဲဖြစ်ပါတယ်။ အများပြည်သူနဲ့သက်ဆိုင်တဲ့နေရာတွေမှာ မသန်စွမ်းသူတွေ လွယ်ကူစွာ သွားလာနေထိုင် အသုံးပြု နိုင်ရေးနဲ့ သဘာဝဘေးအန္တရာယ်အပါအဝင် ဘေးအန္တရာယ်အမျိုးမျိုး ကြောင့် ဖြစ်ပေါ်လာတဲ့ အရေးပေါ်အခြေအနေတွေမှာ မသန်စွမ်းသူများကို ဦးစားပေးပြီးတော့ ရှာဖွေကယ်ဆယ်ရေး၊ ကာကွယ်ပေးရေးနဲ့ ဘေးကင်းလုံခြုံရေးတို့အတွက် မူဝါဒများချမှတ်ပြီးတော့ ကြီးကြပ်ဆောင်ရွက်နိုင်ခြင်းရှိ/မရှိနဲ့ စပ်လျဉ်းပြီးတော့ မေးမြန်းသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ မေးခွန်းမေးမြန်းရတဲ့ အကြောင်းရင်းတချို့ကို Power Point အသုံးပြုပြီးတော့ ဆက်လက် မေးမြန်းခွင့်ပြုဖို့ မေတ္တာရပ်ခံအပ်ပါတယ်ရှင်။ ကျွန်မတို့ မြန်မာနိုင်ငံအနေနဲ့ မသန်စွမ်းသူများရဲ့ အခွင့်အရေး၊ ကာကွယ်စောင့်ရှောက်ရေးနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ ဖော်ပြပါနိုင်ငံတကာ သဘောတူ စာချုပ်တွေ လက်မှတ်ရေးထိုးထားတာရှိသလို ပြည်တွင်းမှာလည်း မသန်စွမ်းသူများ၏ အခွင့်အရေး ဥပဒေကို ၂၀၁၅ ခုနှစ်မှာ ပြဋ္ဌာန်းထားပြီးတော့ နည်းဥပဒေများကိုလည်း ၂၀၁၇ ခုနှစ်မှာ ထုတ်ပြန် ခဲ့ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ဒါ့အပြင် ၂၀၁၃ ခုနှစ်၊ သဘာဝဘေးအန္တရာယ်ဆိုင်ရာစီမံခန့်ခွဲမှုဥပဒေရဲ့ ပုဒ်မ ၁၃ ပုဒ်မခွဲ(က)နဲ့ ပုဒ်မခွဲ(ခ)တို့မှာလည်း သဘာဝဘေးအန္တရာယ်ဆိုင်ရာစီမံခန့်ခွဲမှုနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ စီမံချက်တွေရေးဆွဲရာမှာ ကလေးသူငယ်များ၊ သက်ကြီးရွယ်အိုများ၊ မသန်စွမ်းသူများ၊ ကိုယ်ဝန်ဆောင် မိခင်များနှင့် သားသည်မိခင်များကို ဦးစားပေးကူညီစောင့်ရှောက်မယ်လို့ ဖော်ပြပါရှိပြီးဖြစ်ပါတယ်။ နောက်တစ်ခုကလည်း ၂၀၁၄ ခုနှစ်၊ လူဦးရေဆိုင်ရာသန်းခေါင်စာရင်းအရ ကြည့်မယ်ဆိုလို့ရှိရင် နိုင်ငံ့လူဦးရေရဲ့ ၄.၆ ရာခိုင်နှုန်း တစ်နည်းပြောရမယ်ဆိုလို့ရှိရင် လူဦးရေ ၂.၃ သန်းခန့်ဟာ မသန်စွမ်း သူများဖြစ်တယ်လို့ ဆိုပါတယ်။ ဒါ့အပြင် ၂၀၁၀ ခုနှစ် ကိန်းဂဏန်းများအရ မသန်စွမ်းသူများရဲ့ ၈၅ ရာခိုင်နှုန်းခန့်ဟာလည်း အလုပ်လက်မဲ့များ ဖြစ်နေကြတယ်လို့ တွေ့ရှိရပါတယ်။ ကျွန်မတို့နိုင်ငံရဲ့ Public Asset တွေဖြစ်တဲ့ လူသွားလမ်းပလက်ဖောင်းတွေ၊ ရထားတွေ၊ ဘတ်စ်ကားတွေ၊ အများသုံး အဆောက်အဦတွေနဲ့ လူကူးကုန်းကျော်တံတားတွေ အစရှိတဲ့ အများပြည်သူဆိုင်ရာ အဆောက်အဦ တွေမှာ ဆောက်လုပ်ထားတဲ့ ပုံစံဒီဇိုင်းတွေကို လေ့လာကြည့်တဲ့အခါမှာလည်း နေရာတော်တော်များ များမှာ မသန်စွမ်းသူများအတွက် ထည့်သွင်းစဉ်းစားပြီးတော့ ဆောင်ရွက်ထားခြင်းမရှိဘူးဆိုတာကို တွေ့မြင်နေရပါတယ်။ ဒါဟာ သိပ်ကိုလည်း သိသာမြင်သာတဲ့အချက်တွေပဲ ဖြစ်ပါတယ်။ တစ်ဖက်က ပြန်စဉ်းစားမယ်ဆိုရင် ဒီလိုအခြေအနေတွေဟာ မသန်စွမ်းသူများရဲ့ အလုပ်အကိုင် အခွင့်အလမ်းကို များစွာအတားအဆီးဖြစ်စေတဲ့ အချက်လည်းဖြစ်နေပါတယ်။ ဘာဖြစ်လို့လဲဆိုတော့မသန်စွမ်းသူတွေဟာ ကိုယ်အားကိုယ်ကိုးပြီးတော့ ကိုယ်အိမ်ထဲကနေ အပြင်ထွက်ပြီး အများပြည်သူ နယ်ပယ်ထဲကို ဝင်လိုက်ပြီးဆိုကတည်းက အတားအဆီးနဲ့ စတင်တွေ့ရပြီဖြစ်တဲ့အတွက် လုပ်ငန်းခွင် ကိုဝင်ဖို့ဆိုတာ အတော်ကိုခက်ခဲသွားတဲ့ အနေအထားဖြစ်သွားပြီ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလိုအခြေအနေတွေ ဟာ မသန်စွမ်းသူများရဲ့ အခွင့်အရေး၊ ဥပဒေ အခန်း(၂)ရည်ရွယ်ချက်မှာပါတဲ့ ပုဒ်မ ၃ ပုဒ်မခွဲ(ဃ)အရ နိုင်ငံရေး၊ လူမှုရေး၊ ပညာရေး၊ ကျန်းမာရေး၊ စီးပွားရေး၊ ယဉ်ကျေးမှုနှင့် ပြည်သူ့ရေးရာစသည့် နယ်ပယ်အသီးသီးတွင် အခြားသူများနှင့်တန်းတူ လူ့အဖွဲ့အစည်းတွင် ပေါင်းစည်းပါဝင်နိုင်ရန်ဆိုတဲ့ ဥပဒေရဲ့ရည်ရွယ်ချက်ကို ဥပေက္ခာပြုထားသလိုလည်း ဖြစ်နေပါတယ်။ ကျွန်မ Power Point မှာ အသေးငယ်ဆုံး ဥပမာတစ်ခုအနေနဲ့ ပလက်ဖောင်းနမူနာတွေကို နှိုင်းယှဉ်ကြည့်ရအောင် ကျွန်မ ဖော်ပြထားတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီဘက်ကပလက်ဖောင်းတွေမှာ Slope တွေလုပ်ထားတယ်ဆိုပေမဲ့လည်း လုပ်ငန်းဆောင်ရွက်တဲ့သူတွေအနေနဲ့ ဒါဟာ မသန်စွမ်းသူတွေရဲ့ ဒီ Slope တွေလုပ်ရပါလားဆိုတာကို သိရှိပုံမရပါဘူး။ လုပ်တော့လုပ်တယ်။ ဒါပေမဲ့ တကယ့်တကယ်အသုံးပြု လို့မရတဲ့အနေအထားမျိုး ဖြစ်ပါတယ်။ တစ်ဖက်မှာလုပ်ထားတဲ့ ညာဘက်အခြမ်းက ပလက်ဖောင်းပုံစံကိုကြည့်မယ်ဆိုလို့ရှိရင် တော့ ဒီ Concept ကို မိမိနဲ့လုပ်ထားတာကို တွေ့ရတော့မှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ဒီလိုဒီဇိုင်းတွေကို မသန်စွမ်းသူတွေထက် ထည့်သွင်းစဉ်းစားပြီး ဒီဇိုင်းလုပ် လိုက်လို့အတွက်လည်း ပလက်ဖောင်းတွေအရာမှာ ဘတ်ဂျက်အရာအားဖြင့်လည်း ထူးပြီးတော့ အများကြီးပိုပြီးတော့ ကုန်သွားတာမျိုးလည်းမဟုတ်ပါဘူး။ ဒါ့အပြင် ဒီလိုမသန်စွမ်းသူတွေအတွက် ရည်ရွယ်ပြီးတော့ စဉ်းစားဆောင်ရွက်ရင်းကနေပဲ ကလေးသူငယ်တွေ၊ သက်ကြီးရွယ်အိုတွေနဲ့ ကိုယ်ဝန်ဆောင်မိခင်တွေအတွက်ပါ စဉ်းစားထားပြီးသားဖြစ်တဲ့အတွက်ကြောင့် အများပြည်သူနှင့် သက်ဆိုင်သောနေရာများတွင် မသန်စွမ်းသူများ လွယ်ကူစွာသွားလာနေထိုင် အသုံးပြုနိုင်ရေးနှင့် ဘေးအန္တရာယ်အမျိုးမျိုးအတွက် အရေးပေါ်အခြေအနေများတွင် မသန်စွမ်းသူများကို ဦးစားပေး၍ ရှာဖွေကယ်ဆယ်ရေး၊ ကာကွယ်ပေးရေး၊ ဘေးကင်းလုံခြုံ ရေးတို့အတွက် နိုင်ငံတော်အစိုးရအနေနဲ့ မူဝါဒများချမှတ်၍ ကြီးကြပ်ဆောင်ရွက်နိုင်ခြင်းရှိ/မရှိ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌကြီးမှတစ်ဆင့် လေးစားစွာ မေးမြန်းအပ်ပါတယ်ရှင်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာနက ဖြေကြားရန် ဖြစ်ပါတယ်</speech>
''<speech><agency id='30'>ဦးစိုးအောင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>ဥက္ကဌကြီးခင်ဗျား။ ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် (၁၃)ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်း အဝေးမှာ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး၊ ရန်ကင်းမဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါ်ဇင်မာအောင်ရဲ့ အများပြည်သူနှင့်သက်ဆိုင်သောနေရာများတွင် မသန်စွမ်းသူများ လွယ်ကူစွာ သွားလာနိုင်အသုံးပြုနိုင်ရေးနှင့် ဘေးအန္တရာယ်အမျိုးမျိုးအတွက် အရေးပေါ်အခြေအနေများတွင် မသန်စွမ်းသူများကို ဦးစားပေး၍ ရှာဖွေကယ်ဆယ်ရေး၊ အကာအကွယ်ပေးရေး၊ ဘေးကင်းလုံခြုံရေး တို့အတွက် မူဝါဒများချမှတ်၍ ကြီးကြပ်ဆောင်ရွက်နိုင်ခြင်းရှိ/မရှိ သိရှိလိုခြင်းမေးခွန်းနဲ့စပ်လျဉ်း၍ ကျွန်တော့်အနေနဲ့ ဆက်လက်ပြီး ရှင်းလင်းဖြေကြားသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ Power Point အသုံးပြုခွင့် ပြု နိုင်ပါရန်နှင့် အချက်အလက်များ ပြည့်စုံစွာ ဖြေကြားနိုင်ရေးအတွက် အချိန်ပိုမိနစ်အနည်းငယ်ခန့် ခွင့်ပြုပေးနိုင်ပါရန် တင်ပြအပ်ပါတယ်။ လူမှု ဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ အခြေခံလူ့အခွင့်အရေး ဒီမိုကရေစီစံနှုန်းများနှင့်ညီညွတ်တဲ့ လူ့ဂုဏ်သိက္ခာပြည့်ဝရရှိနိုင်မယ့် လူမှုအသိုင်းအဝိုင်းတစ်ရပ် ဖြစ်စေလို့ အထောက်အကူဖြစ်စေရေးနဲ့ အားလုံးအကျုံးဝင်ပြီး ရေရှည်တည်တံ့မှုရှိတဲ့ လူမှု ကာကွယ်စောင့်ရှောက်ရေးနည်းလမ်းတွေနဲ့ ပြည်သူလူထုလွတ်လပ်လုံခြုံစွာ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်စေရေးကို အကောင်အထည်ဖော်မယ်ဆိုတဲ့ မူဝါဒပေါ်မှာ အခြေခံဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ အဲဒီလိုဆောင်ရွက်တဲ့နေရာမှာလည်း မသန်စွမ်းသူတွေဟာ လူ့အခွင့်အရေးကို အများနည်းတူခံစားရရှိနိုင်ဖို့ အတွက် မသန်စွမ်းသူများရဲ့ အခွင့်အရေးဥပဒေ ၂၀၁၅ ခုနှစ်နဲ့ နည်းဥပဒေများ ၂၀၁၇ ခုနှစ်တို့ကို ပြဋ္ဌာန်းခြင်းတို့ဖြင့် နိုင်ငံတကာသဘောတူညီချက်များ မူဘောင်များနှင့်အညီ ဆောင်ရွက်ပေးလျက် ရှိပါတယ်။ အဆိုပါဥပဒေနဲ့အညီ မသန်စွမ်းသူများရဲ့ အခွင့်အရေးများဆိုင်ရာ အမျိုးသားကော်မတီကို ဒုတိယသမ္မတ(၂) ဦးဆောင်၍ ပြည်ထောင်စုအစိုးရအဖွဲ့က ၂၀၁၇ ခုနှစ်၊ စက်တင်ဘာလ ၁၄ ရက်နေ့ မှာ အမိန့်ကြော်ငြာစာထုတ်ပြန်၍လည်းကောင်း၊ လုပ်ငန်းကော်မတီကို မိမိတို့ဝန်ကြီးဌာန ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဦးဆောင်၍လည်းကောင်း၊ နေပြည်တော်ကောင်စီဝင်နဲ့ တိုင်းဒေသကြီး/ပြည်နယ် ဝန်ကြီးများဦးဆောင်တဲ့ နေပြည်တော်ကောင်စီနယ်မြေ၊ တိုင်းဒေသကြီး/ပြည်နယ်ကော်မတီများကို ဖွဲ့စည်းပေးခဲ့ပြီး မသန်စွမ်းသူများရဲ့ အခွင့်အရေးများအတွက် လုပ်ငန်းတာဝန်များကို အကောင် အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ လုပ်ငန်းကော်မတီအောက်မှာ ဆပ်ကော်မတီရှစ်ခုကို ဆက်လက်ဖွဲ့စည်းနိုင်ရေးအတွက်ကို လည်း ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ဒီနေရာမှာ ကျွန်တော့်အနေနဲ့ တင်ပြလိုတာကတော့ ဒုတိယသမ္မတ (၂) ဦးစီးတဲ့ အမျိုးသားကော်မတီမှာ မသန်စွမ်းသူများကိစ္စကို ကိုယ်တိုင်ပါဝင်ဆောင်ရွက်နေတဲ့ ကိုယ်တိုင်လည်းမသန်စွမ်းသူများဖြစ်တဲ့ မသန်စွမ်းသူများအသင်းချုပ်က ဥက္ကဋ္ဌဟာ အဲဒီကော်မတီရဲ့ ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ(၂)နေရာကို တာဝန်ယူသလိုပဲ အဲဒီအမျိုးသားကော်မတီရဲ့ တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူးကို လည်း မသန်စွမ်းအသင်းချုပ်ကနေပြီးတော့ မသန်စွမ်းအတွင်းရေးမှူးကိုယ်တိုင် ကိုယ်အင်္ဂါချို့ယွင်း နေသူပါပဲ။ သူက တွဲဖက်အတွင်းရေးမှူးနဲ့ တာဝန်ထမ်းဆောင်ပါတယ်။ စောစောက မသန်စွမ်း အသင်းချုပ်ကဥက္ကဋ္ဌဟာ ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ(၂)တာဝန်ကိုယူရတဲ့အခါမှာလည်း သူကိုယ်တိုင်လည်း အမြင် အာရုံချို့ယွင်းနေတဲ့ မသန်စွမ်းသူဖြစ်ပါတယ်။ ဒါဟာ အမျိုးသားကော်မတီမှာ သူတို့ကိုယ်တိုင် ပါဝင်ပြီးတော့မှ စီမံခန့်ခွဲဆောင်ရွက်ပေးနိုင်မှုအတွက်ကို တာဝန်ယူထားသလိုပဲ အဖွဲ့ဝင်များအနေနဲ့ လည်း မသန်စွမ်းအရေးမှာပါဝင်ဆောင်ရွက်နေတဲ့ မသန်စွမ်းလေးမျိုးနဲ့ ကဏ္ဍနဲ့ဆက်စပ်နေတဲ့ အရပ်ဘက်အဖွဲ့အစည်းက ပုဂ္ဂိုလ်များလည်းပါဝင်နေတယ်ဆိုတဲ့အကြောင်း ကျွန်တော်က ဖြည့်စွက် တင်ပြလိုပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးရဲ့ မေးခွန်းမှာ အများပြည်သူနဲ့သက်ဆိုင်တဲ့နေရာတွေမှာ မသန်စွမ်းသူများ လွယ်ကူစွာသွားလာနေထိုင်ရေးနဲ့ပတ်သက်၍ မသန်စွမ်းသူများရဲ့ အခွင့်အရေး ဥပဒေ အခန်း(၇)နဲ့ နည်းဥပဒေ အခန်း(၅)တို့မှာ ထည့်သွင်းပြဋ္ဌာန်းပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေ များနဲ့အညီလည်း အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ မသန်စွမ်း သူများရဲ့ အခွင့်အရေးများဆိုင်ရာ အမျိုးသားကော်မတီ စတုတ္ထအကြိမ်အစည်းအဝေး(၁/၂၀၁၉)ကို မသန်စွမ်းသူများရဲ့ အခွင့်အရေးများဆိုင်ရာ အမျိုးသားကော်မတီဥက္ကဋ္ဌ ဒုတိယသမ္မတ(၂) ဦးဆောင်၍ ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ဇွန်လ ၁၁ ရက်နေ့မှာ ကျင်းပပြုလုပ်ခဲ့ပြီး အဲဒီအစည်းအဝေးမှာ အများပြည်သူနဲ့ သက်ဆိုင်သောနေရာများတွင် မသန်စွမ်းသူများ လွယ်ကူစွာသွားလာနေထိုင်အသုံးပြု ရေး၊ အမျိုးသား ကော်မတီတွေနဲ့ ဦးစားပေးအကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်နိုင်ရေး ဆွေးနွေးကြတဲ့အခါမှာ ပြည်ထောင်စုနယ်မြေ နေပြည်တော်မှာ မသန်စွမ်းသူများအတွက်အကျုံးဝင်တဲ့ ရေပန်းဥယျာဉ်နဲ့ မြို့မဈေးဖြစ်လာစေရေး တည်ဆောက်ရန် ကနဦးစီမံကိန်းများအဖြစ် အကောင်အထည်ဖော်နိုင်ရေး လျာထားဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ ဒီစီမံကိန်းနှစ်ရပ်နဲ့ပတ်သက်၍လည်း ဒုတိယသမ္မတ(၂) ဦးဆောင်ပြီး အဖွဲ့ဝင် ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးများနဲ့ အစည်းအဝေးပြုလုပ်ကာ လိုအပ်သောရန်ပုံငွေကို အမျိုးသားသဘာဝဘေးအန္တရာယ်ဆိုင်ရာ စီမံခန့်ခွဲမှုရန်ပုံငွေမှ ကျခံဆောင်ရွက်ဖို့လည်း လျာထား ပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ဆောက်လုပ်ရေးဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့လည်း အများပြည်သူအသုံးပြု သွားလာရန် နေရာများတွင် ရှိသော အဆောက်အဦများ၌ မသန်စွမ်းသူများအတွက် အတားအဆီးမရှိသော ဒီဇိုင်းပုံစံများအား ထည့်သွင်းတွက်ချက်လုပ်ဆောင်ရန် မြန်မာနိုင်ငံအဆောက်အဦဆိုင်ရာစည်းမျဉ်းများ ၂၀၁၆ ကို အင်္ဂလိပ်ဘာသာဖြင့်ပြဋ္ဌာန်းပြီး ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ အောက်တိုဘာလ ၁ ရက်နေ့မှစ၍ လိုက်နာဆောင်ရွက် စေရေး ထပ်ဆင့်ညွှန်ကြားပေးရန် သက်ဆိုင်ရာကောင်စီအဖွဲ့များသို့ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ဇွန်လ ၁ ရက်နေ့ တွင် အကြောင်းကြားထားပြီး ပြဌာန်းချက်များနှင့်အညီ လက်တွေ့မြေပြင်မှာ မသန်စွမ်းသူများအတွက် ဆင်ခြေလျှောများ၊ Toilet များ၊ လိုအပ်သည့်လှေကားကျယ်နဲ့အမြင့်တို့ကို ထည့်သွင်းဆောင်ရွက် လျက်ရှိပါတယ်။ ဥပမာအားဖြင့် မသန်စွမ်းသူများအရေးကို တာဝန်ယူနေတဲ့ ကျွန်တော်တို့ဝန်ကြီးဌာန ကိုယ်တိုင်မှာကို မသန်စွမ်းသူများလွယ်ကူစွာ သွားလာနိုင်ရေးအတွက်ကို Assect တွေမရှိဘူးဖြစ်ပါ တယ်။ အဲဒီအတွက်ကိုလည်း ဒီနှစ်ဘတ်ဂျက်ထဲမှာပဲ ကျွန်တို့ဝန်ကြီးဌာနထဲမှာ ဓာတ်လှေကား တစ်စီးကို တည်ဆောက်လျက်ရှိပါတယ်။ အဲဒါဆိုလို့ရှိရင် မသန်စွမ်းသူတွေအတွက် သွားလာမှုလွယ်ကူ စေတဲ့အနေအထားမျိုးကို ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ တင်ပြလိုတဲ့အချက်ကတော့ တဖြည်းဖြည်းနဲ့ဆောင်ရွက်နေတဲ့အကြောင်းကို တင်ပြခြင်းဖြစ်ပါ တယ်။ ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့လည်း ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ မေလ ၂၂ ရက်နေ့မှာ မသန်စွမ်းသူများရဲ့ အခွင့်အရေးဥပဒေ ၂၀၁၅ ပုဒ်မ ၂၈ အရ တိုင်းဒေသကြီး/ ပြည်နယ်အသီးသီးရှိ ဆေးရုံများတွင် မသန်စွမ်းသူများ လွယ်ကူစွာသွားလာနိုင်ရေးအတွက် လူနာအဝင်/အထွက်နေရာ Rank Florid Way၊ ကားပါကင်များနှင့် အိမ်သာများတို့ရှိ လိုအပ်ချက်များကို စိစစ်တင်ပြနိုင်ရန် နမူနာပုံစံများကို ထုတ်ပြဆောင်ရွက်ပေးလျက်ရှိပါတယ်။ ၂၀၁၄ ခုနှစ်က မြန်မာနိုင်ငံက အိမ်ရှင်အဖြစ် လက်ခံကျင်းပတဲ့ (၇)ကြိမ်မြောက် အရှေ့တောင်အာရှမှာ မသန်စွမ်းအားကစားပြိုင်ပွဲကို မသန်စွမ်း အားကစားသမားများအတွက် လျှောက်လှမ်းပါဝင်တဲ့ အထောက်အကူပြု ပုံစံများပါရှိတဲ့ သန့်စင်ခန်းတွေကို ဝဏ္ဏသိဒ္ဓိအားကစားကွင်းအတွင်းရှိ အားကစားကွင်း၊ အားကစားရုံ၊ ရေကူးကန်များတွင် ထည့်သွင်းတည်ဆောက်ထားရှိတဲ့အပြင် ရန်ကုန်မြို့၊ ဒဂုံမြို့သစ်(မြောက်ပိုင်း)မြို့နယ်မှာလည်း မသန်စွမ်းအားကစားသမားများအတွက် မသန်စွမ်းလေ့ကျင့်ရေးစခန်းအား တည်ဆောက်ပေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး၊ ရန်ကုန်မြို့တော်စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီပိုင် လမ်းများရဲ့ လူသွားစင်္ကြံများတွင်လည်း လူသွားစင်္ကြံများရဲ့ ထိပ်တွင် နိမ့်လျှော Rank များထည့်သွင်းတည်ဆောက် ပေးခြင်း၊ လမ်းလယ်ကျွန်း၊ တြိဂံကျွန်းများနှင့် လူကူးမျဉ်းကြားထိစပ်သောနေရာများတွင် လမ်းမျက်နှာ ပြင်နှင့်တစ်ပြေးညီ Level နိမ့်၍ တည်ဆောက်ပေးခြင်းများ ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးရဲ့ မေးခွန်းပါ ဘေးအန္တရာယ်အမျိုးမျိုးအတွက် အရေးပေါ် အခြေ အနေများတွင် မသန်စွမ်းသူများကို ဦးစားပေး၍ ရှာဖွေကယ်ဆယ်ရေး၊ အကာအကွယ်ပေးရေး၊ ဘေးကင်းလုံခြုံ တို့နဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့လည်း မသန်စွမ်းသူများရဲ့ အခွင့်အရေးဥပဒေအခန်း(၉)နဲ့ နည်းဥပဒေအခန်း(၇)တို့မှာ ပြဋ္ဌာန်းထားရှိပြီးဖြစ်သလို သဘာဝဘေးအန္တရာယ်ဆိုင်ရာစီမံခန့်ခွဲမှု ဥပဒေ ၂၀၁၃ နဲ့ နည်းဥပဒေ ၂၀၁၅ တို့တွင်လည်း ထည့်သွင်းပြဋ္ဌာန်းထားပါတယ်။ သဘာဝ ဘေးအန္တရာယ်ဆိုင်ရာစီမံခန့်ခွဲမှုနည်းဥပဒေ ပုဒ်မ ၂၄ မှာ ထိခိုက်ခံရလွယ်သူများကို သဘာဝ ဘေးအန္တရာယ်ကြိုတင်ကာကွယ်ရေးအပါအဝင် သဘာဝဘေးအန္တရာယ် စီမံခန့်ခွဲရေးလုပ်ငန်းများ တွင် ပါဝင်ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်လာနိုင်စေရေးအတွက်လည်း စွမ်းဆောင်ရည်များတည်ဆောက်ပေးပြီး အခွင့်အလမ်းများဖန်တီးပေးရမယ်လို့ အတိအလင်းဖော်ပြထားပါတယ်။ ဒါ့အပြင် မသန်စွမ်းသူများ အပါအဝင် ထိခိုက်လွယ်အုပ်စုများပါဝင်ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်နိုင်ရေးအတွက် အားလုံးအကျုံးဝင်တဲ့ ဘေးအန္တရာယ်ကြောင့် ဆုံးရှုံးနိုင်ချေကို စီမံခန့်ခွဲခြင်းသင်တန်းအတွက် အသေးစိတ်သင်တန်းလမ်းညွှန် ၂၀၁၆ နှင့်အညီ အကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်လျက်ရှိတဲ့အပြင် ဘေးသင့်ပြည်သူများအတွက် အရေးပေါ်ထောက်ပံ့မှုတွေ၊ ပြန်လည်ထူထောင်ရေးလုပ်ငန်းများ ဆောင်ရွက်ရာတွင် မသန်စွမ်းသူများ အပါအဝင် ထိခိုက်လွယ်အုပ်စုများ ကျန်ရှိမှုမရှိစေရေးအတွက်ကိုလည်း အလေးထားဆောင်ရွက် လျက်ရှိပါတယ်။ ဒီနေရာမှာ ကျွန်တော်တို့ ဆောင်ရွက်တဲ့အခါမှာ ဇာတ်တိုက်လေ့ကျင့်မှုတွေနဲ့ ပတ်သက်လာလို့ရှိရင် ထိခိုက်လွယ်အုပ်စုတွေဖြစ်တဲ့ သက်ကြီးရွယ်အိုတွေ၊ အမျိုးသမီးတွေ၊ ကိုယ်ဝန်ဆောင်မိခင်တွေ၊ ကလေးသူငယ်တွေ၊ မနာကျန်းသူတွေ၊ မသန်စွမ်းသူတွေအတွက်ကိုလည်း သူတို့ကို ပတ်ဝန်းကျင်ကနေ ဘယ်လိုကူညီစောင့်ရှောက်ကယ်ဆယ်ရမယ်၊ ဘယ်လိုနေရာတွေမှာ သွားရောက်ပြီးတော့မှ ပို့ဆောင်ပြီး ကယ်ဆယ်စောင့်ရှောက်ရမယ်ဆိုတာကအစ ကျွန်တော်တို့ ဇာတ်တိုက်လေ့ကျင့်မှုတွေမှာ ဆောင်ရွက်ပေးလျက်ရှိပါတယ်။ ဒါ့အပြင် ဘေးအန္တရာယ်ဖြစ်ပွားမှုအပေါ်မှာ ပြည်သူများကိုယ်တိုင် အကြောင်းကြားဆက်သွယ် နိုင်ရန် စီမံဆောင်ရွက်ထားတဲ့ Don Mobile Application ကို မသန်စွမ်းသူများပါ အသုံးပြုနိုင်ရန် အလေးထားပြီး ရေးဆွဲခဲ့ပါတယ်။ နိုင်ငံတစ်ဝန်းမှာ ဒီ Application ဖြန့်ချိရေးနဲ့ အသိပညာပေးခြင်း လုပ်ငန်းများကိုလည်း ဆောင်ရွက်လျက်ရှိကြောင်း တင်ပြအပ်ပါတယ်။ ဒါ့အပြင် မြန်မာနိုင်ငံ ဘေးအန္တရာယ်ကြောင့် ထိခိုက်ဆုံးရှုံးနိုင်ချေ လျှော့ချရေးလုပ်ငန်းစီမံချက်ဟာ ၂၀၁၇ ခုနှစ်မှာ မသန်စွမ်းသူများကို ပြုစုစောင့်ရှောက်သူများနှင့် ၎င်းတို့၏မိသားစုများ၊ အိမ်နီးချင်းများအပါအဝင် ထိခိုက်ခံရလွယ်မှုအရှိဆုံးသူများကို အဓိကဦးတည်ကာ လူထုအကြား ဘေးအန္တရာယ်များနဲ့စပ်လျဉ်း၍ဆောင်ရန်၊ ရှောင်ရန်များကို ကျယ်ကျယ်ပြန့်ပြန့်သိရှိအောင်လည်း လုပ်ငန်းများ၊ အစီအစဉ်များ ထည့်သွင်းဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ မသန်စွမ်းသူများအရေးနဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့မှလည်း ပိုမို ပြီးတော့မှ ထိရောက်စွာဆောင်ရွက်နိုင်ဖို့အတွက်ကိုလည်း ကျွန်တော်တို့ဝန်ကြီးဌာနမှာ ၂၀၁၈ ခုနှစ် ဇန်နဝါရီလမှာ ပြန်လည်ထူထောင်ရေးဦးစီးဌာနအသစ်ကိုလည်း ဖွဲ့စည်းထားရှိပြီးဖြစ်ပါတယ်။ ဒီဦးစီး G?$336$è cope: ASEAN Enabling Master Plan- joog roca:8: Myanmar Sustainable Development Plan de ovęgs:20p:e, sazęsacq:op:aß empowaog Convention UNCRPT တို့နှင့်လည်း ကိုက်ညီမှုရှိတဲ့ နိုင်ငံတော်ရဲ့ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုရှိတဲ့ ကဏ္ဍတိုင်း တွင် မသန်စွမ်းသူများရဲ့ အခွင့်အရေးတို့ကို ပေါင်းစပ်ထည့်သွင်းဆောင်ရွက်မှုကိုသေချာစေတဲ့ မဟာ ဗျူဟာစီမံကိန်း (၂၀၂၀-၂၀၂၅)ကို မူကြမ်းရေးဆွဲဆောင်ရွက်လျက်ရှိရာမှာလည်း မသန်စွမ်းသူများ အတွက် သဘာဝဘေးနဲ့ အရေးပေါ် အခြေအနေများ စီမံခန့်ခွဲရေးနှင့် အလွယ်တကူလက်လှမ်းမီသုံးစွဲ နိုင်ရေးတို့ကို ဦးစားပေးနယ်ပယ်များအဖြစ် ထည့်သွင်းထားရှိပါတယ်။ အခုလို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီးက မသန်စွမ်းသူများရဲ့ အရေးကို မေးခွန်းနဲ့မေးပြီး တော့မှ Highlight လုပ်ပေးလိုက်တဲ့အတွက်လည်း ကျေးဇူးအများကြီးတင်ရှိပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ ပြည်ထောင်စုအဆင့် အမျိုးသားကော်မတီအနေနဲ့ ဆောင်ရွက်နေသလို သက်ဆိုင်ရာတိုင်းဒေသကြီး/ ပြည်နယ်မှာရှိတဲ့ ကော်မတီတွေကလည်း ဒီအမျိုးသားကော်မတီက နမူနာပြဆောင်ရွက်တဲ့အပေါ်မှာ သက်ဆိုင်ရာတိုင်းဒေသကြီး/ ပြည်နယ်အစိုးရတွေ နေပြည်တော်ကောင်စီအပါအဝင်ရယ် သက်ဆိုင်ရာပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးဌာနတွေအနေနဲ့ မသန်စွမ်းသူများရဲ့ ကိစ္စများကို ပိုမိုပြီးတော့မှ အာရုံစိုက်ဆောင်ရွက်လာနိုင်မှာဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော်တို့ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ မသန်စွမ်းသူများရဲ့ အခွင့်အရေး များဆိုင်ရာ အမျိုးသားကော်မတီရဲ့ ဦးဆောင်လမ်းညွှန်မှုနှင့် ဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေများနှင့်အညီ ဆက်စပ်ဌာနဆိုင်ရာများ၊ မြန်ာနိုင်ငံ မသန်စွမ်းသူများအသင်းချုပ်၊ မသန်စွမ်းအဖွဲ့အစည်းများနှင့် ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါကြောင်းနှင့် သဘာဝဘေးစီမံခန့်ခွဲမှုနှင့်ပတ်သက်လို့လည်း ပညာပေး လုပ်ငန်းတွေမှာ မသန်စွမ်းသူများအပါအဝင် ထိခိုက်လွယ်အုပ်စုများ မည်သူမျှကျန်ရစ်မှုမရှိစေရေး အတွက်ကို အလေးထားဆောင်ရွက်လျက်ရှိကြောင်း ရှင်းလင်းဖြေကြားအပ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type='speaker'>မိုက်ပေးပါ။</speech>
<speech><mp id='472'>ဒေါ်ဇင်မာအောင်(ရန်ကင်းမဲဆန္ဒနယ်)</mp>ဥက္ကဌကြီးရှင်။ ဆက်စပ်မေးခွန်း မေးခွင့် ပြုပါ။ ဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ အမျိုးသားအဆင့်ကော်မတီတွေဖွဲ့ပြီးတော့ ဥပဒေအရဆောင်ရွက်နေတာကို လည်း ကျွန်မတို့ လေ့လာသိရှိရပါတယ်။ ဒါပေမဲ့ လက်တွေ့မှာကျတော့လည်း ဘာဖြစ်နေလဲဆိုတော့ အခု သက်ဆိုင်ရာကလမ်းတွေဆောက်တယ်။ အများနှင့်ဆိုင်တဲ့အဆောက်အဦတွေဆောက်တယ်။ အခု ၂၀၁၆ ခုနှစ်ကတည်းကနေပြီးတော့ ဒီအင်ဂျင်နီယာဌာနတွေမှာ စံသတ်မှတ်ပြီးသားဖြစ်တယ်လို့ ဆိုတယ်။ ဒါပေမဲ့ ၂၀၁၆ ခုနှစ်နောက်ပိုင်း ၂၀၁၇ ခုနှစ်၊ ၂၀၁၈ ခုနှစ်၊ ၂၀၁၉ ခုနှစ် အခုအချိန်အထိ ဆောက်လုပ်နေတဲ့အဆောက်အဦတွေ အများပြည်သူဆိုင်ရာပလက်ဖောင်းတွေ ခုနကျွန်မပြတဲ့ထဲမှာ ပါပါတယ်။ ဒါလွန်ခဲ့တဲ့နှစ်လောက်ကမှ လုပ်ထားတာပါ။ ရန်ကုန်မြို့မှာ။ ဆိုတော့အဲဒါတွေကို လက်တွေ့လိုက်နာ ဆောင်ရွက်ခြင်းမရှိဘဲနဲ့ Slope တွေပါတယ်ဆိုရင်ပြီးရောဆိုတာဟာ ဒါဒီလို လုပ်တာဟာ မသန်စွမ်းသူတွေ Sustainable ဖြစ်ဖို့ဆိုတဲ့ဟာကို သူတို့သိရှိခြင်းမရှိလို့လည်း ဖြစ်ကောင်းဖြစ်ပါလိမ့်မယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ဒီသက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနအနေနဲ့ကော အစိုးရအဖွဲ့ အနေနဲ့ကော အောက်ခြေမြေပြင်အထိ စီမံကိန်းတွေကို အကောင်အထည်ဖော်တဲ့အခါမှာ ဒီ ၂၀၁၆ ခုနှစ်မှာ ညွှန်ကြားထားတဲ့အတိုင်း ဆောက်လုပ်ရေးဆိုင်ရာစံချိန်စံညွှန်းတွေပေါ့နော်။ ဒီဟာတွေ နဲ့ပတ်သက်ပြီးတော့ လိုက်နာမှုရှိအောင် ဘယ်လိုများ ကြပ်မတ်ပြီးတော့ ဆောင်ရွက်သွားဖို့ အစီအစဉ် ရှိပါသလဲဆိုတာကို ဆက်စပ်မေးခွန်းအနေနဲ့ မေးမြန်းလိုပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနက ဖြေကြားရန် ဖြစ်ပါတယ်</speech>
<speech><agency id='30'>ဦးစိုးအောင်(ဒုတိယဝန်ကြီး၊ လူမှုဝန်ထမ်း၊ ကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာချထားရေးဝန်ကြီးဌာန)</agency>ဟုတ်ကဲ့။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျား။ ကျွန်တော်တို့ မသန်စွမ်းသူများအတွက်ကို ဆောင်ရွက်တဲ့နေရာမှာ အောက်ခြေမှာလိုက်ပါဆောင်ရွက်နိုင်ဖို့အတွက် အပိုင်းမှာ အဓိကအားဖြင့် တော့ ဦးစွာဥပဒေနှင့်ပတ်သက်ပြီးတော့မှ သိရှိအောင် ရှင်းလင်းပြောကြားခြင်း၊ နောက်တစ်ခါ ကျွန်တော်တို့ ဒီအရေးနှင့်ပတ်သက်ပြီးတော့လည်း တာဝန်ရှိတဲ့အောက်ခြေကလူတွေအနေကို အသိ ပညာပေးခြင်း ဒီအပိုင်းတွေကို ကျွန်တော်တို့ ဦးစားပေးပြီးတော့မှ ဆောင်ရွက်ပေးသွားမှာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလိုဆောင်ရွက်တဲ့နေရာမှာလည်း လက်ရှိအားဖြင့်လည်း မသန်စွမ်းသူများကိုယ်တိုင် စောစောက ကျွန်တော်တင်ပြခဲ့သလို မသန်စွမ်းအသင်းချုပ်ကပုဂ္ဂိုလ်တွေကော၊ ဌာနကတာဝန်ရှိတဲ့သူတွေကော အခက်အခဲတွေဖြစ်နေတဲ့အပိုင်းတွေကို သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနတွေကို လိုက်နာပြီးတော့မှ အသိပညာ ပေးမှုဆွေးနွေးမှုတွေကို ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါတယ်။ အဲဒီလိုဆောင်ရွက်တဲ့နေရာမှာ ဥပမာအားဖြင့် ဆိုရင် ပို့ဆောင်ဆက်သွယ်ရေးဝန်ကြီးဌာနမှာ လိုင်းကားတွေစီးရတဲ့အခါမှာ မသန်စွမ်းသူများရဲ့ အခက်အခဲရှိတာတွေ နောက်တစ်ခါ လေယာဉ်စီးတဲ့နေရာတွေမှာ အခက်အခဲရှိတာတွေ ဒါတွေကို ကျွန်တော်တို့အနေနဲ့ မသန်စွမ်းသူများအတွက်ကို ဘယ်လိုဆောင်ရွက်ပေးနိုင်မလဲဆိုတဲ့အပိုင်းတွေကို အသိပညာပေးတာတွေ၊ လိုက်လံဆွေးနွေးပြီးတော့မှ သူတို့ဆီမှာရှိနေတဲ့ လုပ်ငန်းဆိုင်ရာစီမံချက်တွေ ကနေပြီးတော့မှ ဖြေလျော့ပေးနိုင်မယ့်နည်းလမ်းတွေ ဒါတွေကို လက်ရှိအားဖြင့် ဆောင်ရွက်လျက်ရှိပါ တယ်။ အမျိုးသားကော်မတီအနေနဲ့လည်း ဆက်လက်ပြီးတော့မှ မသန်စွမ်းသူများအရေးနှင့်ပတ်သက် ပြီးတော့မှ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်ကြီး ထပ်ဆင့်မေးခွန်းမေးသွားသလိုပါပဲ။ ဒီထက်မက တာဝန်ရှိတဲ့ ဝန်ကြီးဌာနအသီးသီး၊ တိုင်းဒေသကြီး/ ပြည်နယ်အစိုးရများ၊ မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး၊ ရန်ကုန်တိုင်း ဒေသကြီး၊ နေပြည်တော်တို့ စည်ပင်သာယာရေးကော်မတီတွေအနေနဲ့လည်း ဒီအပိုင်းတွေမှာ ပိုမိုပြီးတော့မှ ထိရောက်စွာဆောင်ရွက်ပေးနိုင်ဖို့အတွက်ကို ဆက်လက်ပြီးတော့မှ ကျွန်တော့်တို့ ဝန်ကြီးဌာန အနေနဲ့ အမျိုးသားကော်မတီအနေနဲ့ အကြောင်းကြားတွန်းအားပေးဆောင်ရွက်သွားမှာဖြစ်ပါကြောင်း လေးစားစွာတင်ပြအပ်ပါတယ်။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်ခင်ဗျား။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒီနေ့အတွက် မေးခွန်းများ မေးမြန်း၊ ဖြေကြားခြင်းအစီအစဉ် ပြီးပါပြီ။ လူမှုဝန်ထမ်းကယ်ဆယ်ရေးနှင့် ပြန်လည်နေရာချထားရေး ပြည်ထောင်စုဒုတိယဝန်ကြီး ပြန်လည်ထွက်ခွာနိုင်ပါပြီ</speech>
</section>
<section value = 'Motion'>
<title>ဒေါက်တာစံရွှေဝင်း၊ ရေကြည်မဲဆန္ဒနယ်က မကူးစက်နိုင်သော ရောဂါများကာကွယ် တားဆီးသွားရန်အတွက် ဝန်ကြီးဌာနပေါင်းစုံ တက်တက်ကြွကြွ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက် သွားရန် နိုင်ငံတော်အစိုးရအား တိုက်တွန်းကြောင်းအဆိုတင်သွင်းခြင်းနှင့် လက်ခံ ဆွေးနွေးရန်သင့်/မသင့်အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်း</title>
<speech type='speaker'>အစီအစဉ် ၆ ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ရေကြည် မဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါက်တာစံရွှေဝင်းက အဆိုတစ်ရပ်တင်သွင်းထားပါတယ်။ ဒေါက်တာစံရွှေဝင်းအား အဆိုတင်သွင်းဖို့ ဖိတ်ခေါ်ပါတယ်။</speech>
<speech><mp id='180'>ဒေါက်တာစံရွှေဝင်း (ရေကြည်မဲဆန္ဒနယ်)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌ၊ ဒုတိယဥက္ကဋ္ဌ၊ ပြည်ထောင်စုဒုတိယဝန်ကြီးများ၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာပါခင်ဗျား။ ကျွန်တော်ကတော့ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး၊ ရေကြည် မဲဆန္ဒနယ်က ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါက်တာစံရွှေဝင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ကျွန်တော့်အနေနဲ့ မကူးစက်နိုင်သောရောဂါများ ကာကွယ်တားဆီးဖို့အတွက် အဆိုတစ်ရပ်ကို တင်သွင်းမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဝန်ကြီးဌာနက ထုတ်ပြန်တဲ့ အစိုးရသစ် သုံးနှစ် ကာလအတွင်းမှာ အတွင်းလူနာ ၃၀၀၀၀၀၀ ခန့်၊ ပြင်ပလူနာ ၁၂၀၀၀၀၀၀ သန်းခန့်နှင့် ခွဲစိတ်ကုသမှု ပေါင်း ၇၆၀၀၀၀ ကျော်ဆောင်ရွက်နိုင်တဲ့အကြောင်း ဖော်ပြထားပါတယ်။ ဒါ့အပြင် အသည်းအစားထိုး၊ ကျောက်ကပ်အစားထိုး၊ နှလုံးခွဲစိတ်ကုသမှုများ ဆောင်ရွက်နိုင်ခဲ့ကြောင်းကိုလည်း ဖော်ပြထားတာ ရှိပါတယ်။ ဒီနေရာမှာ တင်ပြလိုတာကတော့ အသည်းအစားထိုးရတဲ့ကိစ္စ၊ ကျောက်ကပ်အစားထိုးရတဲ့ ကိစ္စ၊ နှလုံးခွဲစိတ်ကုသမှုများ ဆောင်ရွက်နိုင်တာတွေကို အောင်မြင်တယ်လို့ ယူဆနိုင်ပေမဲ့လို့ ဒီရောဂါ တွေဘာကြောင့်ဖြစ်နေရတယ်ဆိုတဲ့ကို စဉ်းစားဖို့အရေးကြီးတဲ့ကိစ္စဖြစ်ပါတယ်။ ဒီရောဂါအများစု ကလည်းပဲ မကူးစက်နိုင်တဲ့ရောဂါများ နာတာရှည်ခံစားပြီးတော့မှ ဒီကိစ္စတွေကို ဆောင်ရွက်ရတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလိုဖြစ်တဲ့အခါမှာလည်း ထုံးစံအတိုင်းပဲ ဆီးချို၊ သွေးချို၊ သွေးတိုး၊ နှလုံး၊ ကင်ဆာနှင့် ဒီလိုရောဂါတွေအများဆုံးဖြစ်နေတာကို တွေ့ရှိရပြီးတော့ မကူးစက်နိုင်တဲ့ရောဂါများကြောင့် သေဆုံးမှုဟာ ၂၀၁၄ ခုနှစ်မှာ ၄၈ ရာခိုင်နှုန်းရှိတာကနေပြီးတော့ ၂၀၁၇ ခုနှစ်မှာ ၅၂ ရာခိုင်နှုန်း တိုးမြှင့်လာတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါ့အပြင် နိုင်ငံတကာလေ့လာမှုများအရ ဒါလီလို့ခေါ်တဲ့ သန်စွမ်းမှုမရှိဘဲနဲ့ ဆက်လက် အသက်ရှင်တဲ့နေရာမှာ ၂၀၁၀ ခုနှစ်တုန်းက ၅၅.၄ ရာခိုင်နှုန်းကနေပြီးတော့ ၂၀၁၇ ခုနှစ် မှာ ၆၃.၂ ရာခိုင်နှုန်းအထိ တိုးမြှင့်လာတဲ့အကြောင်းကိုလည်း တွေ့ရှိရပါတယ်။ ဒါ့အပြင် ဝန်ကြီးဌာနရဲ့ ဖော်ပြချက်ထဲမှာ အရက်စွဲရောဂါဖြစ်ပွားမှုနှုန်းဟာ ၂၀၁၃ ခုနှစ်နှင့် ၂၀၁၈ ခုနှစ်ကို နှိုင်းယှဉ်လို့ရှိရင် နှစ်ဆခွဲလောက်မြင့်တက်လာတယ်ဆိုတာကိုလည်း ဖော်ပြထားတာ ဖြစ်ပါတယ်။ အရက်ကြောင့်လည်း ရောဂါဖြစ်ပွားခြင်း၊ ခိုက်ရန်ဖြစ်ပွားခြင်း၊ ယာဉ်တိုက်မှုဖြစ်ပွားခြင်း ဆိုးကျိုးများကိုလည်း တွေ့ကြုံနေရတာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီတော့ ရန်ကုန်ဆေးရုံကြီးမှာ နေ့စဉ်လူနာ ၁၅၀ ခန့်ရှိပြီးတော့ အရက်နှင့်ပတ်သက်တဲ့လူနာတွေကို ပြင်ပလူနာတွေအဖြစ်နဲ့ ကုသပေးနေရပြီး ထိခိုက်ဒဏ်ရာမှုကြောင့် တစ်နေ့ကို ၂၀၁၈ ခုနှစ်မှာ ၅၆၀ ဦးခန့်သေဆုံးနေတယ်ဆိုတဲ့အကြောင်းတွေ လည်းတွေ့ရှိရပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့ ဒီလိုပြဿနာတွေ ဖြေရှင်းဖို့ မကူးစက်နိုင်တဲ့ရောဂါများနှင့် ပတ်သက်ပြီးတော့ တိကျဖြေရှင်းဖို့လိုအပ်နေပြီဆိုတဲ့အကြောင်းလေးကို တင်ပြလိုပါတယ်။ Power Point ဖြင့်တင်ပြဖို့ မေတ္တာရပ်ခံပါတယ်။ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ဒီ Power Point ကတော့ မကြာခဏ ဆိုသလို တွေ့ရတဲ့ Power Point ဖြစ်ပါတယ်။ ဆေးရုံတက်ရောက်သူများ မကူးစက်နိုင်တဲ့ ရောဂါများ ဖြစ်ပွားမှုနှုန်းများကို ဖော်ပြထားခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ဒီဆေးရုံတက်ရောက်သူများထဲမှာ မကူးစက်နိုင်တဲ့ ရောဂါများကြောင့် သေဆုံးတဲ့အကြောင်းကို ဖော်ပြထားတာ ဖြစ်ပါတယ်။ သို့သော် ဒီနေရာမှာ စဉ်းစား ဖို့ကတော့ ဒါကကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဝန်ကြီးဌာနမှာရှိတဲ့ ဆေးရုံများကို တက်ရောက်ကုသသူများရဲ့ စာရင်းသာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီဆေးရုံများကို မတက်ရောက်ဘဲနဲ့ ပြင်ပဆေးရုံများကို တက်ရောက်တဲ့ လူတွေ ရှိသလို၊ ဆေးရုံကိုမရောက်ရှိနိုင်တဲ့ ကျေးလက်ဒေသက ပုဂ္ဂိုလ်တွေ၊ မြို့ပေါ်ကလူတွေ အများကြီး ကျန်သေးတာဖြစ်တဲ့အတွက် တကယ့်တကယ်လက်တွေ့ဘဝမှာ ဒီလိုမကူးစက်နိုင်တဲ့ ရောဂါများ ဖြစ်ပွားမှုဟာ တော်တော့ကိုများပြားနေပြီဆိုတဲ့အကြောင်းကိုလည်း ဒီနေရာမှာတင်ပြလိုပါတယ်။ မကူးစက်နိုင်တဲ့ရောဂါများဖြစ်ပွားခြင်းဟာ ဆင်းရဲနွမ်းပါးမှုနှင့်တိုက်ရိုက်ဆက်နွှယ်နေတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီမကူးစက်နိုင်တဲ့ရောဂါများဟာ နာတာရှည်ရောဂါများဖြစ်ပါတယ်။ နာတာရှည်ရောဂါများ ဖြစ်တဲ့အတွက် ဆေးဝါးကုသဖို့အတွက် တိုက်ရိုက်ကုန်ကျစရိတ်များရှိသလို၊ သွယ်ဝိုက်ကုန်ကျစရိတ် များလည်း အများအပြားရှိပါတယ်။ အလုပ်မလုပ်နိုင်ခြင်း၊ ဝင်ငွေမရခြင်းစသည်ဖြင့် မိသားစုအတွက် ဝန်ထုပ်ဝန်ပိုးဖြစ်ခြင်းစတဲ့ သွယ်ဝိုက်ကုန်ကျစရိတ်တွေကလည်း အများကြီးဖြစ်တဲ့အတွက် ထိခိုက်မှု တွေအများကြီးဖြစ်နေပါတယ်။ ရောဂါခံစားရုံသာမကဘဲနဲ့ လူမှုရေး၊ စီးပွားရေး၊ ပြဿနာတွေနှင့်လည်း ဆက်နွှယ်နေပါတယ်ဆိုတဲ့အကြောင်းကို တင်ပြလိုပါတယ်။ ဒီလိုကိစ္စတွေဖြစ်ဖို့အတွက်ကို အဓိက အားဖြင့်တော့ ယေဘုယျဖြစ်စဉ်တွေမှာ ဆေးလိပ်နှင့်ဆေးရွက်ကြီး သုံးစွဲမှုများပြားခြင်း၊ အရက် အလွန်အကျွံသောက်သုံးမှုများပြားခြင်း၊ အငန်၊ အချို၊ အဆီများ စားသုံးမှုများပြားခြင်း၊ အသင့်စားသုံး သင့်သောအစားအသောက်များ စားသုံးမှုများပြားလာခြင်း ဒီလိုအစားအသောက်တွေထဲမှ အားလုံးထဲ မှာတားမြစ်ထားတဲ့ ဆိုးဆေးတွေအများအပြားပါဝင်လာခြင်း၊ စိုက်ပျိုးရေးကဏ္ဍမှာဆိုရင်လည်း တားမြစ်ထားတဲ့ ပိုးသတ်ဆေးတွေ၊ မှိုသတ်ဆေးတွေနဲ့ တားမြစ်ထားတဲ့ မြေဩဇာတွေကို သုံးစွဲခြင်း၊ မွေးမြူရေးကဏ္ဍမှာလည်းပဲ တားမြစ်ထားတဲ့ ဆေးဝါးများအပြင် မဋိဇီဝဆေးဝါးများ အလွန်အကျွံ သုံးစွဲခြင်းနှင့် ပြည်သူလူထုရဲ့ ကိုယ်လက်လှုပ်ရှားမှုအားနည်းခြင်းဖြစ်ပွားနေတယ်ဆိုတဲ့ အကြောင်း လေးကို တွေ့ရှိရပါတယ်။ ဒီမကူးစက်နိုင်တဲ့ရောဂါများ ကာကွယ်ခြင်းမှာ နည်းဗျူဟာတွေချမှတ်ထားတာ ရှိပါတယ်။ ပထမအဆင့်၊ ဒုတိယအဆင့်၊ တတိယအဆင့်ဆိုပေမဲ့ တတိယအဆင့်ထိရောက်မယ်ဆိုရင် ရောဂါ ကုသခြင်းနှင့် ပြန်လည်ထူထောင်ခြင်းကိစ္စရပ်များဟာ ကုန်ကျစရိတ်အလွန်များပြားတာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လည်း ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဝန်ကြီးဌာန ပြည်ထောင်စုဝန်ကြီးက ဒီအတိုင်းဆက်သွား နေလို့ရှိရင် နောက်ငါးနှစ်ကြာလို့ရှိရင် ကျန်းမာရေးဘတ်ဂျက်ရဲ့ တစ်ဝက်လောက်ကို မကူးစက်နိုင်တဲ့ ရောဂါတွေအတွက်ပဲ သုံးစွဲရလိမ့်မယ်ဆိုပြီးတော့ ဖော်ပြထားတာ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ဒီပထမ အဆင့်၊ ဒုတိယအဆင့်များဟာ ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဝန်ကြီးဌာနသာမကဘဲနဲ့ ကျန်တဲ့ဝန်ကြီးဌာန များနှင့် ပြည်သူလူထူများက ပူးပေါင်းပါဝင်ဆောင်ရွက်မယ်ဆိုရင် ဒီရောဂါများကို ကာကွယ်နိုင်တဲ့ အခြေအနေတွေအများကြီးရှိပါတယ်။ ဒါကတော့ ကျွန်တော်တို့စိတ်ဝင်စားစရာကောင်းပါတယ်။ ဆေးလိပ်နှင့်ဆေးရွက်ကြီးကို ထိန်းချုပ်ဖို့အတွက် အများကြီးကြိုးစားနေတာဖြစ်ပေမဲ့လို့ ပြန်ကြားရေး ဝန်ကြီးဌာနရဲ့ Website မှာ ဖော်ပြထားတာကတော့ ဆေးလိပ်နှင့်ဆေးရွက်ကြီး ထိန်းသိမ်းခြင်း စက်ဝိုင်းလို့ ဖော်ပြထားတာဖြစ်တဲ့အတွက် သူတို့တွေရဲ့ စိတ်ဝင်စားမှုကို စဉ်းစားစရာအကြောင်း ဖြစ်ပါ တယ်။ သို့သော်လည်း ဒီနေရာမှာ တင်ပြချင်တာကတော့ ဆေးလိပ်နှင့်ဆေးရွက်ကြီးကို ထိန်းသိမ်း တာပဲဖြစ်ဖြစ်၊ ထိန်းချုပ်တာပဲဖြစ်ဖြစ်၊ ဝန်ကြီးဌာနတစ်ခုတည်းက ဆောင်ရွက်လို့မရဘူးဆိုတဲ့အချက် ကိုလည်း ဒီနေရာမှာဖော်ပြထားတာဖြစ်တဲ့အတွက် ဒါလေးကိုလည်း တင်ပြလိုခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကတော့ ဆွေးနွေးပွဲတစ်ခုမှာ စောစောကတင်ပြခဲ့တဲ့ အစားအသောက်နှင့်ပတ်သက်ပြီးတော့ ထိန်းထိန်းသိမ်းသိမ်းလုပ်မယ်ဆိုလို့ ပါဝင်ဆောင်ရွက်နိုင်တဲ့ဝန်ကြီးဌာနများရဲ့ အကြောင်းကို ဖော်ပြ ထားခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ ဒီဝန်ကြီးဌာနများဟာ ဌာနပေါင်းစုံ ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ မကူးစက်နိုင်တဲ့ ရောဂါများဖြစ်ပွားစေတဲ့အကြောင်းတစ်ရားတွေထဲမှာ ဌာနပေါင်းစုံကနေပြီးတော့ ဝိုင်းဝန်းကူညီ ဆောင်ရွက်ရမည့်သဘောဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လည်း ဒီပုံလေးကို ကျွန်တော့်အနေနဲ့ တင်ပြခြင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကတော့ မကူးစက်နိုင်တဲ့ရောဂါများ ကာကွယ်နှိမ်နင်းဖို့အတွက် ပူးပေါင်းပါဝင်ဆောင်ရွက်သင့်တဲ့ ဝန်ကြီးဌာနများကို ဖော်ပြထားခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ အမှန်တကယ်ဆောင်ရွက်တဲ့အခါ မှာ ဒီထက်လည်းများရင်များပြားပါလိမ့်မယ်။ ဒီဝန်ကြီးဌာနများအနေနဲ့ ဆောင်ရွက်ရမည့်လမ်းစဉ် တွေမှာတော့ မိမိတို့ဝန်ကြီးဌာနအသီးသီးမှာရှိတဲ့ ဥပဒေ၊ နည်းဥပဒေ၊ အမိန့်၊ ညွှန်ကြားချက်များကို စနစ်တကျအကောင်အထည်ဖော်ဆောင်ရွက်ဖို့ဟာဆိုရင် အင်မတန်အရေးကြီးတဲ့ ကိစ္စဖြစ်ပါတယ်။ ဒုတိယအချက်အနေနဲ့လည်း အခွန်အခများ တိုးမြှင့်ကောက်ခံခြင်းနှင့် စည်းကမ်းဖောက်ဖျက် သူများကို ဒဏ်ကြေးငွေများ ထိရောက်စွာကိုင်တွယ်ဆောင်ရွက်ခြင်းဟာလည်း အရေးကြီးတဲ့ကိစ္စ တစ်ရပ် ဖြစ်ပါတယ်။ အထူးသဖြင့်တော့ ပြည်သူများကို အသိပညာပေးတဲ့လုပ်ငန်းဟာ အလွန်အရေး ကြီးပါတယ်။ ပြည်သူများသာမကဘဲနဲ့ သက်ဆိုင်ရာဝန်ကြီးဌာနကိုလည်း အသိပေးခြင်းလုပ်ငန်းများ ကိုလည်း ကျယ်ကျယ်ပြန့်ပြန့်တိုးမြှင့်ဆောင်ရွက်ကြဖို့ လိုအပ်မှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလိုဆောင်ရွက်ခြင်း အားဖြင့် မကူးစက်နိုင်တဲ့ရောဂါများကို ကြိုတင်ကာကွယ်နိုင်ပြီးတော့ ကုသရေးအဆင့်ထိမရောက် ခဲ့လို့ရှိရင် ကျန်းမာရေးဘတ်ဂျက်များရဲ့ ကုန်ကျစရိတ်များဟာလည်း လျော့ကျသွားမှာဖြစ်ပြီး ပြည်သူတွေရဲ့ ကျန်းမာရေးအဆင့်ဟာလည်း ပိုမိုပြီးတော့ မြင့်မားလာမှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလိုဆောင်ရွက်ဖို့ အတွက် ဝန်ကြီးဌာနအသီးသီး ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ဖို့လည်း လိုတာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလို ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ဖို့အတွက် စနစ်တစ်ခုလိုအပ်မှာဖြစ်ပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ကျွန်တော့်အနေနဲ့ တင်ပြချင် တာက ယခင်ကရှိခဲ့ဖူးတဲ့ အခုအခါမှာ အသက်မဝင်တော့တဲ့ အမျိုးသားကျန်းမာရေးကော်မတီလို အဖွဲ့အစည်းမျိုး ပြန်လည်ထူထောင်ဖို့လို/မလိုဆိုတာကိုလည်း စဉ်းစားဖို့ ကျွန်တော့်အနေနဲ့ မေတ္တာ ရပ်ခံချင်ပါတယ်။ နိုင်ငံတကာမှာ ဒီလိုအဖွဲ့တွေရှိပါတယ်။ ဥပမာ-အိမ်နီးချင်းထိုင်းနိုင်ငံမှာဆိုရင် စီးပွားရေး ပြဿနာဖြစ်တဲ့အခါမှာ Economic Cabinet ဆိုပြီးတော့ Cabinet Member တွေထဲက စီးပွားရေး နဲ့ပတ်သက်တဲ့လူတွေကို သီးခြားအဖွဲ့အစည်းဖွဲ့ပြီးတော့ ဆောင်ရွက်တာတွေကို နာမူနာတွေရှိပါတယ်။ ဒါကြောင့်မို့လို့ ဒီကနေ့ ကျွန်တော့်အနေနဲ့ တင်ပြလိုတာကတော့ မကူးစက်တတ်တဲ့ ရောဂါများ ကာကွယ်နှိမ်နင်းရေးအတွက် ဝန်ကြီးဌာနပေါင်းစုံ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်ပြီးတော့ ကာကွယ်နှိမ်နင်းကြပါ လို့ နိုင်ငံတော်အစိုးရအား တိုက်တွန်းတဲ့အဆိုကို ပြည်သူ့လွှတ်တော် ဥက္ကဋ္ဌကြီးမှတစ်ဆင့် တင်သွင်း အပ်ပါတယ်ခင်ဗျား။ ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>ဒေါက်တာစံရွှေဝင်း တင်သွင်းသွားတဲ့အဆိုကို ထောက်ခံမည့် လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်တစ်ဦးအား ဖိတ်ခေါ်ပါတယ်</speech>
<speech><mp id='186'>ဦးအေးဝင်း(အင်္ဂပူမဲဆန္ဒနယ်)</mp>လေးစားအပ်ပါသော ဥက္ကဋ္ဌကြီးနှင့် ကြွရောက် လာကြတဲ့ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ်များနှင့် ဧည့်သည်တော်များအားလုံး မင်္ဂလာပါလို့ နှုတ်ခွန်းဆက်သပါတယ်။ ကျွန်တော်ကတော့ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး၊ အင်္ဂပူမဲဆန္ဒနယ်က ပြည်သူ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဦးအေးဝင်း ဖြစ်ပါတယ်။ ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး၊ ရေကြည်မဲဆန္ဒနယ် ပြည်သူ့လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ် ဒေါက်တာဦးစံရွှေဝင်းရဲ့အဆိုဖြစ်တဲ့ မကူးစက်နိုင်တဲ့ရောဂါများ ကာကွယ်တားဆီးသွားရန် ဝန်ကြီးဌာနပေါင်းစုံ တက်တက်ကြွကြွ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်သွားရန် နိုင်ငံတော်အစိုးရကို တိုက်တွန်းကြောင်းအဆိုကို ထောက်ခံဆွေးနွေးသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ လေးစားအပ်တဲ့ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ မကူးစက်နိုင်သော ရောဂါများကတော့ ဥပမာ- နှလုံး၊ သွေးချို၊ ဆီးချို၊ သွေးတိုး၊ လေဖြတ်၊ အဆုတ်ရောင်၊ ကင်ဆာအမျိုးမျိုးစသည်တို့ဖြစ်ပါတယ်။ ဒီရောဂါ တွေဟာ နေ့စဉ်နှင့်အမျှ တိုးတက်များပြားလာလျက်ရှိပြီးတော့ မိသားစု၊ ပြည်သူလူထု၊ နိုင်ငံတော် အတွက် လူမှုရေး၊ စီးပွားရေးထိခိုက်နစ်နာမှုတွေ များပြားစွာရှိလာပါတယ်။ အဲဒီ မကူးစက်နိုင်တဲ့ ရောဂါများဖြစ်ပွားရတဲ့အကြောင်းအရင်းကတော့ ဆေးလိပ်၊ ဆေးရွက်ကြီးထွက်ပစ္စည်းများ၊ အရက်၊ ယမကာများ၊ ဓာတုဆေးပါသောအစားအစာများ စားသုံးမှုကြောင့် ဖြစ်ပွားရခြင်းနဲ့ ကျန်းမာရေး မြှင့်တင်မှုလုပ်ငန်းများကို လိုက်နာဆောင်ရွက်မှု အားနည်းခြင်းတို့ကြောင့် ဖြစ်ပါတယ်။ မကူးစက်နိုင်တဲ့ ရောဂါများရဲ့ အဓိကအကြောင်းအရင်းခံဖြစ်တဲ့ ဆေးလိပ်၊ ဆေးရွက်ကြီးထွက်ပစ္စည်းများ၊ အရက်၊ ယမကာများသုံးစွဲမှုကို ထိန်းချုပ်နိုင်ပါက ရောဂါဖြစ်ပွားမှုကို လျော့နည်းကျဆင်းသွားနိုင်မှာ ဖြစ်ပါ တယ်။ လေးစားအပ်တဲ့ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ ယနေ့လူ့လောကထဲမှာ ရောဂါရရှိနိုင်တဲ့ အဓိကအချက် ထဲမှာ အရက်၊ ယမကာသောက်သုံးခြင်းလည်း ပါပါတယ်။ ဒါကြောင့် အရက်နှင့်ပတ်သက်ပြီးတော့ အဓိကဆွေးနွေးသွားမှာဖြစ်ပါတယ်။ ကမ္ဘာ့ကျန်းမာရေးစစ်တမ်းအရ လူဦးရေသန်း ၂၀၀၀ ကျော်ဟာ အရက်ကိုစွဲစွဲမြဲမြဲ သောက်သုံးကြပြီးတော့ သန်း ၈၀ နီးပါးဟာ အရက်၊ ယမကာကြောင့် မကျန်းမမာ ဝေဒနာများခံစားနေရပါတယ်။ အရက်သောက်သုံးသူများထဲမှာ ၂၅ ရာခိုင်နှုန်းဟာ တရားမဝင် အရက်များ ရောင်းချနေသောအရက်များကို သောက်သုံးနေကြခြင်းကြောင့် ဖြစ်တယ်ဆိုတာကို တွေ့ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ အရက်ကို စွဲစွဲမြဲမြဲသောက်သုံးခြင်းကြောင့် ခန္ဓာကိုယ်အစိတ်အပိုင်းများကို အရက်ရဲ့ အစိတ်အပိုင်းများကြောင့် ပျက်စီးစေနိုင်ပါတယ်။ အရက်မှာပါဝင်တဲ့ ဓာတုရောနှောပစ္စည်း များဟာ တိုက်ရိုက်အဆိပ်ဖြစ်စေနိုင်ပါတယ်။ အရက်၊ ယမကာကြောင့် အာခံတွင်းမှစပြီး အစာမြို တဲ့ ပြွန်၊ အစာအိမ်၊ အူသိန်၊ အူမ၊ အသည်း၊ ပန်းကလိယက်၊ ကျောက်ကပ်စသည့် အရေးကြီးတဲ့ အစိတ် အပိုင်းများကို ထိခိုက်စေသည့် ရောဂါများကို ရရှိစေမှာဖြစ်ပါတယ်။ ထိုအင်္ဂါအစိတ်အပိုင်းများ သာမက ဦးနှောက်၊ အာရုံကြောများကို ထိခိုက်စေပြီး စိတ်ကျရောဂါများ၊ စိတ်ကြမ်းတမ်းမှုများ ဖြစ်ပေါ်စေပြီး သူတစ်ပါးကို ရန်လိုခြင်း၊ ဆဲဆိုခြင်း၊ ကိုယ်ထိလက်ရောက် ကျူးလွန်ခြင်းများအထိ ဖြစ်ပေါ်လာနိုင်သလို အသည်းခြောက်ရောဂါများဖြစ်တတ်တယ်။ ပိန်ချုံး၊ အသားဝါ၊ အစားအသောက် ပျက်၊ ရေပြင်းစွဲ၊ သွေးအန်၊ ဝမ်းအမဲသွားခြင်းဖြင့် အသက်ဆုံးရှုံးရန်များအထိ ဖြစ်ပွားစေနိုင်ပါတယ်။ လေးစားအပ်တဲ့ ဥက္ကဋ္ဌကြီးခင်ဗျား။ မီသိုင်အယ်ကိုဟောအရက်ပျံကိုကျောက်မီးသွေး၊ ရေနံ၊ ဓာတုများမှ စက်မှုသုံးဓာတုပစ္စည်းများထုတ်ရာမှာ အမြောက်အမြားထုတ်လုပ်နိုင်တဲ့အတွက် လူအများသောက်သုံးတဲ့ အရက်များမှာ အီသိုင်အယ်ကိုဟောအရက်အစား ဈေးပေါ၍ အဆိပ်ဖြစ်စေသော မီသိုင်အယ်ကိုဟောများကို ရောစပ်ရောင်းချမှုကြောင့် လူများအဆိပ်သင့်ရောဂါများရရှိပြီး အသက် သေကြပါတယ်။ လူ့အသက်နှင့်ကျန်းမာရေးထိခိုက်စေခြင်းကို အလေးမထားဘဲနဲ့ စီးပွားရေး သောင်းကျန်းကြတဲ့ ဝိသမလောဘသမားများနှင့် အရက်ဆိုပြီးရော သောက်တတ်ကြတဲ့ အရက် များကြောင့် မအိုဆေးဟုပင် နာမည်တွင်ခဲ့တဲ့အထိ ဖြစ်ခဲ့ပါတယ်။ မအိုဆေးဆိုတာကတော့ အိုသည် အထိ မနေရဘဲနဲ့ ငယ်ငယ်ရွယ်ရွယ်နှင့်သေဆုံးရတဲ့အတွက် ပြည်သူများကပေးထားတဲ့ နာမည်ဖြစ်ပါ တယ်။ အရက်ကိုချက်တဲ့အခါမှာ အရက်ပုလင်းရေများများ ပိုထွက်စေရန်နှင့် အနံ့အရသာပိုမို ကောင်းစေရန်၊ ဓာတ်မြေသြဇာများ၊ သစ်ဥ၊ သစ်မြစ်၊ သစ်ခေါက်။ ဥပမာ-ထနောင်းခေါက်များလို အခေါက်များကို ထည့်သွင်းအသုံးပြုထားခြင်း၊ လူနှင့်မသင့်တော်တဲ့ မီသိုင်အယ်ကိုဟောအရက်ပျံများ အပါအဝင် အခြားဓာတုပစ္စည်းများ အများအပြားပါလာပြီးတော့ အသက်အန္တရာယ်ကိုပါ ထိခိုက်စေနိုင်ပါတယ်။ ထိုဓာတုပစ္စည်းများ အများအပြားပါဝင်တဲ့အရက်ကို သောက်သုံးသူများသည် မူးဝေ၊ အော့အန်၊ ရင်ဘက်အောင့်၊ ရင်ပူ၊ နေမထိထိုင်မသာဖြစ်ရမှ အိပ်ပျော်သွားပြီး သတိမေ့မျော တဲ့အခါ အချိန်မီ ဆေးမကုသလျှင် အသက်ပင်ဆုံးရှုံးနိုင်ပါတယ်။ တစ်ကမ္ဘာလုံးမှာ သေဆုံးသူများရဲ့ လေးရာခိုင်နှုန်းဟာ အရက်ကြောင့်သေဆုံးရခြင်းဖြစ်တယ်ဆိုတာကို တွေ့ရှိရမှာဖြစ်ပါတယ်။ နိဂုံးချုပ်အနေနဲ့ ပြောရရင် အရက်ထုတ်လုပ်ဖြန့်ချိရောင်းချမှုများနှင့်ပတ်သက်၍ တင်ပြရရင် ထုတ်လုပ်မှုအတွက် တာဝန်ယူဆောင်ရွက်တာက ဝန်ကြီးဌာနတစ်ခု၊ တင်ပို့/တင်သွင်းတာက ဝန်ကြီး ဌာနတစ်ခု၊ အခွန်အကောက်ကိစ္စအတွက်က ဝန်ကြီးဌာနတစ်ခု၊ အရောင်းဆိုင်များဖွင့်လှစ်ဖို့က ဝန်ကြီး ဌာနတစ်ခု၊ ဖမ်းဆီးအရေးယူဖို့အတွက်က ဝန်ကြီးဌာနတစ်ခု၊ အသိပညာပေးဖို့က ဝန်ကြီးဌာနတစ်ခု၊ ကုသရေးအတွက်က ဝန်ကြီးဌာနတစ်ခုစသည်ဖြင့် အရက်တစ်ခုတည်းအတွက်မှ ဝန်ကြီးဌာနများ အကန့်လိုက်ဆောင်ရွက်နေတာကို တွေ့ရမှာဖြစ်ပါတယ်။ အဲဒီဝန်ကြီးဌာနတွေစုပေါင်းပြီးတော့ ဆွေးနွေးညှိနှိုင်းတာလည်း မကြားသိခဲ့ရပါဘူး။ ဒါကြောင့်ဝန်ကြီးဌာနတွေစုပေါင်းဆွေးနွေးညှိနှိုင်းပြီးတော့ လူ့အဖွဲ့အစည်းများ၊ ပြည်သူလူထုများနှင့် လက်တွဲဆောင်ရွက်မှသာ မကူးစက်နိုင်သော ရောဂါ များကို ကာကွယ်တားဆီးနိုင်မှာဖြစ်တဲ့အတွက် ရေကြည်မဲဆန္ဒနယ်မှ ပြည်သူ့လွှတ်တော် ကိုယ်စားလှယ် ဒေါက်တာစံရွှေဝင်းရဲ့အဆိုကို ထောက်ခံဆွေးနွေးရခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ အားလုံးကို ကျေးဇူးတင်ပါတယ်။</speech>
<speech type='speaker'>လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ရေကြည်မဲဆန္ဒနယ်မှ ဒေါက်တာစံရွှေဝင်း တင်သွင်းသွားတဲ့အဆိုကို လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်တစ်ဦးက ထောက်ခံသွားပါတယ်။ ဒီအဆိုနှင့် စပ်လျဉ်းပြီး ၂၀၁၃ ခုနှစ်၊ ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဆိုင်ရာနည်းဥပဒေ ၁၆၈ နည်းဥပဒေခွဲ(ခ)၊ နည်းဥပဒေ ခွဲငယ်(၃)အရ လက်ခံဆွေးနွေးရန်သင့်/မသင့် လွှတ်တော်ရဲ့ ဆန္ဒရယူပါမယ်။ ဒေါက်တာစံရွှေဝင်း တင်သွင်းသွားတဲ့ အဆိုကို လက်ခံဆွေးနွေးရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား</speech>
<p>သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်ကသဘောတူပါသည်။</p>
<speech type='speaker'>သဘောမတူတဲ့သူရှိပါသလားခင်ဗျား။ သဘောမတူသူမရှိတဲ့အတွက် ဒေါက်တာစံရွှေဝင်း ရေကြည်မဲဆန္ဒနယ်က တင်သွင်းသော မကူးစက်နိုင်သော ရောဂါများကာကွယ်တားဆီးသွားရန်အတွက် ဝန်ကြီးဌာနပေါင်းစုံ တက်တက်ကြွကြွ ပူးပေါင်းဆောင်ရွက်သွားရန် နိုင်ငံတော်အစိုးရအား တိုက်တွန်းကြောင်းအဆို လက်ခံဆွေးနွေးရန် ဆုံးဖြတ်ကြောင်း ကြေညာပါတယ်။</speech>
<title>ဒေါက်တာစံရွှေဝင်း၊ ရေကြည်မဲဆန္ဒနယ်က တင်သွင်းသည့်အဆိုနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ဆွေးနွေးလိုသည့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များရှိလျှင်အမည်စာရင်းတင်သွင်းနိုင်ကြောင်း ဥက္ကဋ္ဌက ကြေညာခြင်း</title>
<speech type='speaker'>အစီအစဉ် ၇ ဖြစ်ပါတယ်။ ယခုအဆိုနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး ၂၀၁၃ ခုနှစ်၊ ပြည်သူ့ လွှတ်တော်ဆိုင်ရာနည်းဥပဒေ ၁၆၈၊ နည်းဥပဒေခွဲ(ခ) နည်းဥပဒေခွဲငယ် ၅ အရ ဆွေးနွေးမယ့် လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအနေနဲ့ ၉-၈-၂၀၁၉ ရက်(သောကြာနေ့)ညနေ ၄ နာရီနောက်ဆုံးထားပြီး ပြည်သူ့လွှတ်တော်ရုံး၊ ညွှန်ကြားရေးမှူးချုပ်ထံ အမည်စာရင်းတင်သွင်းကြရန် ဖြစ်ပါတယ်။</speech>
</section>
<section value = 'Bill'>
<title>ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစားဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီက တင်သွင်းသည့် မြန်မာနိုင်ငံ ဆေးပညာရပ်များဆိုင်ရာ ဘွဲ့၊ ဒီပလိုမာနှင့် လက်မှတ်များ ဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်း၍ ပြင်ဆင်ချက်ဖြင့်အတည်ပြု ရန် လွှတ်တော်၏အဆုံးအဖြတ်ရယူခြင်း</title>
<speech type='speaker'>အစီအစဉ် ၈ ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ကျန်းမာရေးနှင့် အားကစားဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီက တင်သွင်းသော မြန်မာနိုင်ငံ ဆေးပညာရပ်များဆိုင်ရာ ဘွဲ့ဒီပလိုမာနှင့်လက်မှတ်များဥပဒေကြမ်းကို ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် (၁၃) ကြိမ်မြောက် ပုံမှန်အစည်းအဝေး တတိယနေ့ (၂၃-၇-၂၀၁၉ ရက်နေ့)တွင် ဥပဒေကြမ်းကော်မတီက အစီရင်ခံစာ ဖတ်ကြားရှင်းလင်းခြင်း ပြုလုပ်ခဲ့ပါတယ်။ ဒီဥပဒေကြမ်းနဲ့စပ်လျဉ်းပြီး ပြင်ဆင်ချက်အဆို တင်သွင်း ဆွေးနွေးလိုတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များအနေဖြင့် မိမိပြင်ဆင်လိုသည့် အပိုဒ်၊ အပိုဒ်ခွဲ၊ အကြောင်းအရာ၊ အချက်အလက်များကို တိကျစွာရေးသားဖော်ပြ၍ ၂၅-၇-၂၀၁၉ ရက်နေ့ နောက်ဆုံး ထားပြီး အမည်စာရင်းတင်သွင်းရန်တောင်းခံခဲ့ရာ ကိုယ်စားလှယ်လေးဦးတို့က အမည်စာရင်း တင်သွင်းလာပါတယ်။ ယင်းဥပဒေကြမ်းနှင့် စပ်လျဉ်း၍ ဥပဒေကြမ်းကော်မတီ၊ နိုင်ငံသားများ၏ မူလ အခွင့်အရေးဆိုင်ရာ ကော်မတီ၊ ကျန်းမာရေးနှင့်အားကစား ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးကော်မတီ၊ ပြင်ဆင်ချက် အဆိုတင်သွင်းတဲ့ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များနဲ့ သက်ဆိုင်ရာဌာနများမှ တာဝန်ရှိပုဂ္ဂိုလ်တို့က ပြန်လည် စီစစ်ခဲ့ကြပြီးဥပဒေကြမ်း ကော်မတီ၏အစီရင်ခံစာ တင်ပြချက်အတိုင်း သဘောတူကြောင်း တင်ပြလာပါတယ်။ ဒါကြောင့် မြန်မာနိုင်ငံ ဆေးပညာရပ်များဆိုင်ရာ ဘွဲ့၊ ဒီပလိုမာ နှင့်လက်မှတ်များဥပဒေကြမ်းနှင့်စပ်လျဉ်းပြီး ဥပဒေကြမ်းကော်မတီ၏ အစီရင်ခံစာတင်ပြချက်အတိုင်း ပြင်ဆင်ချက်ဖြင့် အတည်ပြုရန် လွှတ်တော်က သဘောတူပါသလားခင်ဗျား။</speech>
<p>သုံးကြိမ်တိုင်တိုင်မေးမြန်းပါသည်။ လွှတ်တော်ကသဘောတူပါသည်။</p>
<speech type='speaker'>သဘောမတူသူရှိပါသလားခင်ဗျား။ သဘောမတူသူမရှိသည့်အတွက် မြန်မာနိုင်ငံ ဆေးပညာရပ်များဆိုင်ရာ ဘွဲ့၊ ဒီပလိုမာနှင့်လက်မှတ်များဥပဒေကြမ်းကို ဥပဒေကြမ်းကော်မတီ၏ အစီရင်ခံစာတင်ပြချက်အတိုင်း ပြင်ဆင်ချက်ဖြင့် အတည်ပြုကြောင်းနှင့် ၂၀၁၃ ခုနှစ်၊ ပြည်သူ့ လွှတ်တော်ဆိုင်ရာ နည်းဥပဒေ ၁၉၁ အရ ဆက်လက်ဆောင်ရွက်သွားမည်ဖြစ်ကြောင်း ကြေညာ ပါတယ်</speech>
</section>
</discussion>
<postface>
<title>ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် (၁၃) ကြိမ်မြောက် ပုံမှန်အစည်းအဝေး နဝမနေ့ ရပ်နားကြောင်းနှင့် အစည်းအဝေးဒသမနေ့ ဆက်လက်ကျင်းပမည့် နေ့ရက်နှင့်အချိန်ကို ကြေညာခြင်း</title>
<speech type='speaker'>အစီအစဉ် ၉ ဖြစ်ပါတယ်။ လွှတ်တော်ကိုယ်စားလှယ်များခင်ဗျား။ ဒုတိယ အကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် (၁၃) ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး နဝမနေ့ကိုရပ်နားပါမယ်။ ဒုတိယ အကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် (၁၃) ကြိမ်မြောက် ပုံမှန်အစည်းအဝေး ဒသမနေ့ကို ၂၀၁၉ ခုနှစ်၊ ဩဂုတ်လ ၁၄ ရက် ဗုဒ္ဓဟူးနေ့ နံနက်(၁၀)နာရီအချိန်မှာ ဆက်လက်ကျင်းပမှာ ဖြစ်ကြောင်းနဲ့ ယနေ့အတွက် အစည်းအဝေးပြီးဆုံးကြောင်း ကြေညာပါတယ်</speech>
<speech type='mc'>ပြည်သူ့လွှတ်တော်ဥက္ကဋ္ဌ ပြန်လည်ထွက်ခွာပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<speech type='mc'>အားလုံးထွက်ခွာနိုင်ပါပြီခင်ဗျား။</speech>
<p>ဒုတိယအကြိမ် ပြည်သူ့လွှတ်တော် (၁၃) ကြိမ်မြောက်ပုံမှန်အစည်းအဝေး နဝမနေ့ကို ၁၁၄၀ နာရီအချိန်တွင် ရပ်နားပါသည်။</p>
</postface>
</transcript>
</doc>
